<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Ruska
                 emigracija in jugoslovanska politika do Sovjetske zveze med obema svetovnima
                 vojnama</title>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Petra Kim</forename>
                     <surname>Krasnič</surname>
                     <roleName>Mag. prof. zgodovine in ruščine</roleName>
                     <roleName>doktorandka na Oddelku za zgodovino na Filozofski fakulteti v Ljubljani</roleName>
                     <address>
                         <addrLine>Mucherjeva 6</addrLine>
                         <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                     </address>
                     <email>petra.krasnic2@gmail.com</email>
                 </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2020-08-01</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/1028</pubPlace>
              <date>2021</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">61</biblScope>
              <biblScope unit="issue">1</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>the White emigration</term>
                   <term>diplomatic relations</term>
                   <term>foreign policy</term>
                   <term>monarchy</term>
                   <term>communism</term>
                   <term>secret agents</term>
                   <term>intelligence service</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>bela emigracija</term>
                   <term>diplomatski odnosi</term>
                   <term>zunanja politika</term>
                   <term>monarhija</term>
                   <term>komunizem</term>
                   <term>tajni agenti</term>
                   <term>obveščevalna služba</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2021-05-25</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <front>
           <docAuthor>Petra Kim Krasnić<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
               <hi rend="bold">Mag. prof. zgodovine in ruščine, doktorandka na Oddelku za zgodovino na Filozofski fakulteti v Ljubljani, Mucherjeva 6, SI-1000 Ljubljana; </hi>
               <ref target="mailto:petra.krasnic2@gmail.com">
                   <hi rend="bold">petra.krasnic2@gmail.com</hi></ref></note></docAuthor>
           <docImprint>
               <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
               <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.1.03</idno>
           </docImprint>
           <div type="abstract">
               <head>IZVLEČEK</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">Prispevek obravnava jugoslovansko politiko do Sovjetske zveze v obdobju med obema svetovnima vojnama v zvezi z rusko emigracijo, ki je bivala na jugoslovanskem ozemlju. Med letoma 1918 in 1940 diplomatski odnosi med Jugoslavijo in Sovjetsko zvezo niso bili formalnopravno vzpostavljeni. Kljub temu so obstajali različni politični stiki, ki so temeljili na medsebojnem strahu pred rušenjem državne ureditve in so se izražali predvsem v dvojnosti, s katero so jugoslovanske oblasti obravnavale ruske emigrante: po eni strani so uživali vso podporo, po drugi pa so bili zaradi strahu pred sovjetskimi tajnimi agenti pod nenehnim nadzorom. Šele naraščanje nacistične grožnje je Jugoslavijo prisililo v omilitev protikomunistične politike in vzpostavitev diplomatskih odnosov s Sovjetsko zvezo, kar je vplivalo tudi na njen odnos do ruskih emigrantov. </hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Ključne besede: bela emigracija,
                       diplomatski odnosi, zunanja politika, monarhija, komunizem, tajni agenti,
                       obveščevalna služba</hi>
               </p></div>
           <div type="abstract" xml:lang="en">
               <head>ABSTRACT</head>
               <head>RUSSIAN EMIGRATION AND THE
                   YUGOSLAV POLICY TOWARDS THE SOVIET UNION IN THE INTERWAR PERIOD</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">The following contribution focuses on
                       the Yugoslav policy towards the Soviet Union in the interwar period
                       concerning the Russian emigrants living in the Yugoslav territory. Between
                       1918 and 1940, the diplomatic relations between Yugoslavia and the Soviet
                       Union were not formally and legally established. Nevertheless, various
                       political contacts that were based on the mutual fear of undermining the
                       system of government existed and expressed themselves mainly in the twofold
                       way in which the Yugoslav authorities treated the Russian emigrants: on the
                       one hand, they enjoyed unparalleled support; while on the other hand, they
                       were under constant surveillance due to the fear of Soviet secret agents.
                       Only the increasing Nazi threat forced Yugoslavia to relax its
                       anti-communist policies and establish diplomatic relations with the Soviet
                       Union, which influenced its attitude towards the Russian emigrants as
                       well.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Keywords: the White emigration,
                       diplomatic relations, foreign policy, monarchy, communism, secret agents,
                       intelligence service</hi>
               </p>
           </div>
       </front>
      <body>
         <div>
               <head>Osnovna
                        izhodišča</head>
            <p>Pričujoča razprava posega na polje
                        jugoslovansko-sovjetskih odnosov med obema svetovnima vojnama, ki je v
                        primerjavi z obdobjem med drugo svetovno vojno in po njej nekoliko manj
                        raziskana tematika. Za njeno razumevanje je treba na kratko orisati odnose
                        med Rusijo in Srbijo, saj je uradna jugoslovanska politika v odnosu do
                        Sovjetske zveze izhajala iz njih. Srbija in Črna gora sta bili do leta 1914
                        v veliki meri povezani z ruskimi političnimi elitami, kulturo in cerkvijo.
                        Vrhunec dolgoletnih vezi je bila odkrita vojaška podpora Rusije, ki jo je
                        zagotovila Srbiji ob začetku prve svetovne vojne.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                   Podrobneje o rusko-srbskih
                            odnosih gl. Никола Поповић, <hi rend="italic">Србија и царска
                                Русија</hi> (Београд: Службени лист СРЈ, 1994). Сергей Романенко,
                                <hi rend="italic">Югославия, Россия и »славянская идея«: Вторая
                                половина XIX – начало XXI века</hi> (Москва: Институт права и
                            публичной политики, 2002).
               </note>
                    Obdobje po prvi svetovni vojni je Rusijo in Srbijo
                        zaznamovalo s korenito spremembo oblike državnega obstoja. Po ruski
                        revoluciji leta 1917 in državljanski vojni, ki ji je sledila, je razpadel
                        Ruski imperij, namesto njega pa je nastala Sovjetska zveza (SZ). Srbija, ki
                        jo je vodila dinastija Karađorđević, pa se je ob koncu prve svetovne vojne
                        združila v novonastalo državo – Kraljevino Srbov, Hrvatov in Slovencev
                        (SHS), ki je bila z vidovdansko ustavo opredeljena kot ustavna monarhija.
                        Kot ugotavlja srbski zgodovinar Miroslav Jovanović, so »
                    medsebojni odnosi v veliki meri
                        izgubili prejšnji nacionalni značaj. Začela se je doba ideologije.«<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">
                   Алексей Тимофеев, Горан Милорадович in Александр
                            Силикин, <hi rend="italic">Москва-Сербия; Белград-Россия. Сборник
                                документов и материалов</hi> (Москва in Белград: Центральный
                            государственный архив Москвы in Архив Србије 2017), 9. 
               </note>
                    Revolucionarni dogodki v Rusiji so opredelili odnose
                        Kraljevine Srbije in nato Kraljevine SHS do sovjetske Rusije. Končali so
                        tradicionalne povezave med obema državama, v katerih je imela glavno vlogo
                        Rusija. Kljub temu, da so se odnosi spremenili, pa niso popolnoma izginili.
                        Emigrantska skupnost več deset tisoč nasprotnikov komunizma, ki so pred
                        represalijami pobegnili v Kraljevino SHS, je na jugoslovanskem ozemlju
                        omogočila nadaljevanje tradicionalnih rusko-srbskih odnosov. K njihovi
                        krepitvi so že med državljansko vojno pripomogli stiki voditeljev
                        protirevolucionarne bele armade z jugoslovanskimi vojaškimi in diplomatskimi
                        predstavniki na ruskem ozemlju.
                    <note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">
                   Podrobneje o
                            stikih med regentom Aleksandrom in voditelji belogardističnega gibanja
                            ter vlogi srbskih enot v ruski državljanski vojni gl. SI AS 1931, t. e.
                            1053, Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, 168–70. O
                            vzpostavljanju odnosov s carsko vlado v Sibiriji gl. objavljene
                            dokumente v Тимофеев et
                            al.<hi rend="italic">, Москва-Сербия; Белград-Россия, </hi>736–40.
               </note> Pomembno je omeniti, da je bila Kraljevina SHS edina izmed zaveznic carske Rusije, ki je aprila 1919 uradno priznala vlado ruskega kontrarevolucionarnega admirala Aleksandra Kolčaka v Omsku kot legitimno rusko oblast in z njo vzpostavila diplomatske odnose.
                    <note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                   Ibidem.,
                        18.
               </note>
            </p>
            <p>Kraljevina SHS je bila zaradi svoje monarhistične
                        ureditve in strahu pred širjenjem komunizma, hkrati pa tudi zaradi prej
                        omenjene tradicionalne povezave vladajoče elite z Rusijo, ena izmed
                        evropskih držav, ki je sprejela največje število ruskih beguncev, ki so v
                        obdobju ruske državljanske vojne zapustili Rusijo. Politiko kralja in vlade
                        Kraljevine SHS v zvezi z ruskim vprašanjem je v dvajsetih letih 20. stoletja
                        določala tradicionalno izrazita proruska politična usmeritev. Kralj
                        Aleksander Karađorđević se je šolal v Rusiji na imperatorskem dvoru in v
                        Požeškem korpusu v Peterburgu, vojaški akademiji, ki je bila namenjena le
                        članom ruske carske družine in najvišjemu plemstvu, Srbija in Črna gora pa
                        sta bili z zakonskimi zvezami tudi neposredno povezani z rusko carsko
                        družino Romanovih.
                    <note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">
                  
                     <anchor xml:id="Hlk63621677"/>Зоя Бочарова, <hi rend="italic">Российское
                                зарубежье 1920</hi>–<hi rend="italic">1930-х гг. как феномен
                                отечественной истории. Учебное пособие</hi> (Москва: АИРО-ХХI,
                            2011), 69.
               </note>
                    Uradna jugoslovanska vlada je zavzela
                        protiboljševiško stališče, kralj Aleksander je bil tudi oster nasprotnik
                        komunizma. Med rusko državljansko vojno je v vojski ruskega generala barona
                        Petra Vrangla, enega izmed zadnjih poveljnikov bele armade, videl silo, ki
                        naj bi odigrala pomembno vlogo pri rušenju komunizma v Rusiji in s tem
                        odstranila nevarnost za monarhistične ureditve, kakršna je bila tudi
                        Kraljevina SHS.
                    <note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                   Obstoj Sovjetske
                            zveze je sam po sebi predstavljal nevarnost monarhistični ureditvi, ker
                            je dajal primer za nezadovoljne množice ljudi in predstavljal izvor
                            revolucionarnih idej. Podrobneje gl. SI AS 1931, t. e. 1053,
                            Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga I, Beograd, januar 1955,
                            167.
               </note>
                    Iz tega je izhajala tudi negativna drža proti
                        komunistični revoluciji, ki se je izrazila v odločnem nasprotovanju
                        sovjetski oblasti in sodelovanju pri rušenju sovjetskega režima.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                   SI AS 1931, t. e.
                            1053, Beloemigracija u Jugoslaviji 1918 – 1941, knjiga II, Beograd,
                            januar 1955, 167. 
               </note> Poleg navedenega je pomembno vlogo igralo tudi vprašanje odnosa s prihodnjo Rusijo, ki naj bi nastala po zlomu sovjetske oblasti, za katerega se je v tem obdobju verjelo, da je neizogiben. To je vplivalo na odnos jugoslovanske oblasti do ruskih emigrantov, ki naj bi po vrnitvi v Rusijo znova prevzeli oblast. Na teh osnovnih izhodiščih se je na eni strani razvila celotna politika Kraljevine SHS do Sovjetske zveze, na drugi pa do ruskih emigrantov. 
                    <anchor xml:id="Hlk62984357"/>Ker jugoslovanska vlada
                        ni nikoli priznala sovjetske oblasti, diplomatski odnosi med njima niso
                        uradno obstajali. Že julija 1918 je Srbija odpoklicala svojega veleposlanika
                        v Rusiji Miroslava Spalajkovića, marca 1919 pa je v Rusiji nastal
                        Jugoslovanski Sovjet delavskih in kmečkih namestnikov, ki je prevzel, nato
                        pa zaprl jugoslovanska konzularna predstavništva.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                   Aleksej Timofejev, Goran
                            Miloradović in Aleksandar Životić. <hi rend="italic">Srbija-Rusija,
                                Jugoslavija-SSSR: povodom 180 godina diplomatskih odnosa: katalog
                                izložbe = Сербия-Россия, Югославия-СССР: к 180-летию дипломатических
                                отношеный: каталог выставки</hi> (Beograd: Arhiv Srbije in Arhiv
                            Jugoslavije = Архив Сербии in Архив Югославии, 2018), 35.
               </note>
                    S tem se je končala jugoslovanska diplomatska
                        prisotnost v Rusiji. Od tedaj je Jugoslavija kljub sovjetskim poizkusom
                        vzpostavitve diplomatskih odnosov dve desetletji vztrajala pri nepriznavanju
                        boljševiške oblasti.</p>
            <p>Za razbiranje nians v diplomatskih odnosih med državama in odnosu jugoslovanskih oblasti do ruskih emigrantov sem analizirala različne vire. Prvi sklop teh je arhivsko gradivo iz Arhiva Republike Slovenije in Zgodovinskega arhiva Ljubljana. Pomembno dopolnitev arhivskemu gradivu so v pričujoči razpravi predstavljale tudi jugoslovanske, ruske in srbske zbirke objavljenih virov, prav tako pa sem pri raziskovanju – v iskanju jasnejšega pomena tega gradiva – uporabila jugoslovanske časopisne vire iz obdobja med obema svetovnima vojnama. Pomemben del razprave predstavljajo tudi tuje, predvsem ruske študije. Razprava je osredotočena na jugoslovanski prostor ter politiko vlade in opozicije 
                    <anchor xml:id="Hlk64815025"/>v odnosu do ruskih
                        emigrantov in Sovjetske zveze. V določeni meri zajema tudi odnos sovjetskega
                        vodstva do Jugoslavije in ruske emigracije ter oris nekaterih mednarodnih
                        dogodkov, ki so ključni za razumevanje obravnavane tematike.
                </p></div>
          <div>
            <head>Ruski
                        emigranti, »bratje v stiski« ali opora jugoslovanske monarhije? – Odnos
                        jugoslovanskih oblasti do ruske emigracije
            </head>
            <p>Po različnih podatkih je Kraljevina SHS sprejela med
                        40.000 in 70.000 ruskih beguncev, med njimi pripadnike bele armade in
                        njihove družinske člane ter ostale nasprotnike komunizma. Največja skupina
                        je bila vojska ruskega generala Vrangla, ki jo je Kraljevina SHS zaposlila v
                        jugoslovanskih obmejnih enotah in pri gradbenih delih za obnovo države.
                        Vsako skupino, ki je prišla v državo, so poleg osebja na železniških
                        postajah pričakali predstavniki višjih državnih, vojaških in civilnih
                        oblasti ter tudi številno prebivalstvo. V Srbiji so državne oblasti vršile
                        močno propagando.
                    <note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                   SI AS 1931,
                            Beloemigracija u Jugoslaviji, 1918–1941, knjiga I, Beograd, januar 1955,
                            62.
               </note>
                    Kult ruskega carja, ki so ga negovali in vzpodbujali
                        dinastija in srbski monarhistični krogi, je v delu srbske javnosti oblikoval
                        občutek hvaležnosti do carske Rusije, ki se je izrazil tudi v odnosu teh
                        krogov do ruske emigracije. V arhivskih virih lahko zasledimo, da naj bi
                        Srbi ruske emigrante v prvih letih po prihodu sprejeli kot »brate v
                        stiski«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                   Ibid.,
                            110.
               </note>
                    Nasprotno pa naj bi bil na Hrvaškem in v Sloveniji,
                        kjer ni bilo uradne rusofilsko usmerjene tradicije, sprejem ruskih
                        emigrantov bolj hladen. Močni kulturni vplivi bivše Avstro-Ogrske, ki so se
                        zadrževali tudi po nastanku Kraljevine SHS, so vplivali na to, da so
                        domačini ruske emigrante – v veliko večji meri kot v Srbiji – čutili kot
                        tuje elemente. Pri tem naj bi veliko vlogo odigralo pravoslavje, poleg tega
                        pa tudi sam odnos emigrantov, ki so v nesporazumih med srbsko in hrvaško
                        buržoazijo predstavljali oporo srbski strani.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                   Ibid., 111.
               </note>
               Prihod emigrantov in reševanje njihovega položaja sta bili temi različnih časopisnih taborov, pogosto sta postali tudi predmet političnih razprav in obračunavanj. Obstoj ruske emigracije v Kraljevini SHS in njen vpliv v različnih družbenih, znanstvenih in kulturnih krogih sta močno sooblikovala jugoslovansko javno mnenje in tudi odnos oblasti do Sovjetske zveze. 
                </p>
            <p>Aprila 1919, po srečanju Nikole Pašića in Sergeja
                        Sazonova, ministra za zunanje zadeve pod vlado admirala Aleksandra Kolčaka,
                        v Parizu, na katerem je prišlo do prej omenjenega vzajemnega priznanja vlad,
                        so ustanovili tudi uradna diplomatska predstavništva. Kot diplomatski
                        predstavnik Kraljevine SHS v Omsku je bil imenovan Jovan Milanković, ki je
                        bil tudi zadnji jugoslovanski diplomat v carski Rusiji, vodstvo admirala
                        Kolčaka pa je kot veleposlanika kontrarevolucionarne vlade v Beogradu
                        imenovalo Vasilija Strandmana.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                   Мирослав Йованович, <hi rend="italic">Русская
                                эмиграция на Балканах, 1920–1940</hi> (Москва: Библиотека – фонд
                            »Русское зарубежье«; Русский путь, 2005), 33.
               </note>
                    Ta je tudi po porazu carske vojske ostal diplomatski
                        predstavnik vse do druge svetovne vojne. Po oktobrski revoluciji je
                        sovjetska oblast odredila vsem veleposlaništvom in konzularnim službam
                        carske Rusije, naj sporočijo, ali so pripravljeni nadaljevati diplomacijo v
                        službi sovjetske vlade, a ni dobila odgovora niti od enega od 28 ruskih
                        predstavništev.
                    <note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                   Бочарова, <hi rend="italic">Российское зарубежье 1920</hi>–<hi rend="italic">1930-х гг. как феномен отечественной истории</hi>, 97.
               </note>
                    Tuje vlade so carska diplomatska in konzularna
                        predstavništva sprva še sprejemale kot uradne predstavnike Rusije, v 20.
                        letih pa so postopoma začele priznavati Sovjetsko zvezo in z njo
                        vzpostavljati diplomatske stike, s čimer je bilo povezano tudi zaprtje
                        predstavništev carske Rusije.</p>
            <p>Do leta 1921 je v Beogradu obstajalo rusko diplomatsko
                        predstavništvo, saj je do tedaj zastopalo vlado ruskega carja, nato začasno
                        vlado Aleksandra Kerenskega, kasneje pa oblast različnih generalov ruske
                        carske armade (Aleksandra Kolčaka, Antona Denikina in Petra Vrangla). Po
                        tem, ko teh različnih ruskih vlad ni bilo več, bi v Beogradu po mednarodnem
                        pravu moralo biti odpravljeno tudi predstavništvo, vendar pa je
                        jugoslovanska vlada še naprej priznavala carsko diplomatsko predstavništvo,
                        ki je dobilo funkcijo predstavništva za zaščito interesov ruske emigracije v
                        Jugoslaviji. Vodil ga je dotedanji veleposlanik Strandman, ki je še naprej
                        ostal na seznamu akreditiranih diplomatov v Beogradu. Predstavništvo se je
                        nahajalo v isti stavbi kot nekdanje carsko veleposlaništvo, na njej je bil
                        ohranjen tudi grb Ruskega imperija in izobešena zastava carske Rusije.
                    <note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                   Јарослав
                            Вишњаков, »Руска револуција 1917. и формирање Југославије,« <hi rend="italic">Крај великог рата – пут ка новој Европи. Зборник
                                радова</hi> (Београд : Институт за стратегијска истраживања,
                            Министарство одбране, 2020),
                        229.
               </note> Poleg tega je jugoslovansko Ministrstvo za zunanje zadeve ruskim beguncem po novoustanovljenem organu, Državni komisiji za ruske begunce, med drugim nudilo materialno pomoč, država pa je dovolila tudi, da se na njenem ozemlju nastanijo ruske organizacijske strukture.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                   SI AS 1931,
                            Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, 173. <hi rend="italic">Uradni list Narodne vlade Kraljevine SHS, Pokrajinske
                                uprave za Slovenijo</hi> IV, št. 81, 4. 8. 1922.
               </note>
                    V Sremskih Karlovcih se je od marca 1922 nahajal
                        glavni sedež in Vrhovno poveljstvo oboroženih sil južne Rusije, ki ga je
                        vodil general Vrangel.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                   Podrobneje gl. SI AS 1931, Beloemigracija u
                            Jugoslaviji, 1918–1941, knjiga I, 106.
               </note>
                    Ruska vojska je na jugoslovanskem ozemlju ohranjala
                        vojaško formacijo in red, od jugoslovanske vlade pa je pridobila tudi
                        pravico do nošenja svojih vojaških uniform. Ker so oficirji in vojaki
                        sestavljali velik del ruske emigracije, so Vrangel in njegovi sodelavci
                        želeli ohraniti politično moč in avtoriteto vojske, zato so leta 1924 v
                        Sremskih Karlovcih ustanovili Rusko splošno vojaško zvezo (ROVS), ki je
                        združila vse vojaške organizacije in društva v emigraciji v enotno
                        organizacijo. S tem je v prvih letih po
                        odhodu ruskih emigrantov v tujino Kraljevina SHS postala glavni vojaški
                        center ruske emigracije, predvsem Beograd pa je predstavljal tudi politični
                        center ruskih monarhistov – reakcionarjev, ki ga je jugoslovanska oblast
                        podpirala vse do leta 1941.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                   SI AS 1931, t. e. 1053, 1315 – 5, Beloemigranti.
                            SI AS 1931, Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga I,
                        107.
               </note>
                    Poleg tega je leta 1921 Srbska pravoslavna cerkev pod
                        svojo zaščito sprejela višjo cerkveno upravo Ruske pravoslavne cerkve v
                        tujini, ki je pri tem ohranila svojo neodvisno pristojnost, kar je pomenilo,
                        da se je v Kraljevino SHS prestavil tudi sedež ruskega pravoslavja, ki je
                        bil v carski Rusiji eden od stebrov oblasti.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                   SI AS 1931, Beloemigracija u
                            Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, 98–108.
               </note>
                    Ker je v Rusiji pred vzpostavitvijo komunističnega
                        režima in tudi po njem živelo večinoma pravoslavno prebivalstvo, je tudi to
                        predstavljalo pomemben vidik v odnosih med državama. Ruski emigranti so
                        imeli v Kraljevini SHS močno podporo dvora, kralj Aleksander je sodeloval v
                        ruskih (predvsem monarhističnih in vojaških) emigrantskih organizacijah,
                        blagajna dvora pa je finančno podpirala tudi nekatere stare ruske državnike
                        in generale, zato je bil med ruskimi emigranti zelo priljubljen.
                    <note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                   SI AS 1931, t.
                            e. 1053, Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, januar 1955,
                            159, 160.
               </note>
                    Kraljevina je na svojem ozemlju omogočila ustanovitev
                        razvejanega ruskega izobraževalnega sistema, podpirala pa je tudi delovanje
                        ruskih kadetskih korpusov ter različnih političnih, kulturnih, verskih in
                        mladinskih organizacij. Položaj odkrite podpore jugoslovanskega vrha
                        emigrantski skupnosti je med drugim služil tudi kot demonstracija
                        nepriznavanja novega sovjetskega režima.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                  Мирослав Йованович, »Россия в изгнании.
                            Границы, масштабы и основные проблемы исследования,« <hi rend="italic">Русская эмиграция в Югославии</hi> (Москва: Издательство Индик,
                            1996), 41.
               </note>
            </p>
            <p>Ameriška raziskovalca Bruce Russett in Harvey Starr vidita diplomacijo kot metodo
                    zunanje politike, ki pomeni medsebojno interakcijo med vladami, med drugim tudi
                    z vplivanjem na prebivalstvo drugih držav.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">
                   Bruce Russett in Starr Harvey, <hi rend="italic">Svetovna politika. Izbira možnosti</hi> (Ljubljana:
                            Založba Fakultete za družbene vede, Zbirka mednarodni odnosi, 1996),
                            245.
               </note> Vsa ta podpora, ki jo je jugoslovanska oblast namenjala
                    ruskim emigrantom in njihovim organizacijam, je imela s tega vidika močan vpliv
                    na odnos Sovjetske zveze do nje. Ta je v Kraljevini SHS videla odkrito
                    podpornico protisocialističnih elementov. Dejstvo, da so imeli ruski emigranti
                    možnost vplivanja na jugoslovansko oblast in so v državi uživali poseben
                    položaj, je bilo v 20. letih tudi predmet različnih razprav med opozicijo in
                    jugoslovansko javnostjo. Tudi na Slovenskem naj bi prebivalstvo nasprotovalo
                    predvsem Vranglovim enotam, ki so delovale v obmejni straži. Kot navaja Jurij
                    Perovšek: »Wranglovci, kot so jim rekli v jugoslovanskem in širšem prostoru, na
                    Slovenskem niso bili na dobrem glasu. Edini tedanji množični medij – časopisje –
                    je ne glede na medsebojne ideološke in politične razlike soglasno poročalo o
                    njihovem surovem in v več primerih zločinskem ravnanju z obmejnim prebivalstvom
                    v Sloveniji in Jugoslaviji [...] Na Slovenskem so negodovali tudi zaradi gmotnih
                    sredstev, ki jih je država izdajala za wranglovce. Ljudi in politiko je prav
                    tako motilo, da so nosili ruske uniforme, vojaška znamenja in caristična
                    odlikovanja ter da so bili v javnosti oboroženi. V slovenskem prostoru so se
                    stopnjevano pojavljali poudarki, da predstavljajo državo v državi, zato jih je
                    treba odpustiti iz obmejne službe, razorožiti in izgnati iz države. To je bilo
                    mnenje vseh političnih taborov.«<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">
                   Jurij Perovšek, »Odpoklic Wranglovcev iz obmejne
                   službe in njegov odmev na Slovenskem leta 1922,« <hi rend="italic">Monitor ISH</hi> št. XVII/1 (2015): 10, 11.
               </note>
            </p>
            <p>Časopis <hi rend="italic">Slovenec</hi> je v tem obdobju objavil nekaj člankov, v
                    katerih je obravnaval odnos jugoslovanske oblasti do Vranglove vojske. 25. marca
                    1922 je zapisal: »General Vrangel je, kakor poroča z največjim navdušenjem
                    novosadska 'Zastava', v Novem Sadu priredil naravnost defile vseh ruskih
                    emigrantov, držal velemonarhističen govor in dal nositi pred seboj rusko zastavo
                    s carskim orlom. – Naša vlada pa taji, da bi Vrangel pri nas uganjal carsko
                    propagando. Vrangel je tudi napravil oficielne vizite pri velikem županu,
                    poveljujočem generalu in episkopu. – Vse seveda samo kot 'odličen in korekten
                    gost', kakor se je izrazil minister dr. Ninčić.«<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">
                   »General Vrangel,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 25. 3. 1922. 
               </note>
            </p>
            <p>O tem, da je oblast vojakom Vranglove vojske poleg
                        tega, da jih je financirala, dovolila tudi to, da so v javnosti nosili ruske
                        carske uniforme, vojaška znamenja in odlikovanja ter da so bili celo
                        oboroženi, pričajo številni viri. Ruski emigranti so imeli v Jugoslaviji
                        poseben položaj in velik vpliv v vladnih krogih, ki ni bil značilen za druge
                        skupine beguncev. Na to kaže tudi zapisnik o zaslišanju ruskega emigranta,
                        poročnika Ivana Glebova: »Jugoslovanske oblasti so nam dovoljevale, da smo
                        ob praznikih, kot o veliki noči itd. nosili naše carske uniforme. Oficirji,
                        ki so bili v službi na ministrstvu pa so v začetku sploh hodili v uniformah.
                        Vsi tisti, ki so bili na takšnem položaju kot jaz pri graničnih trupah, v
                        svojstvu inšpektorja ruskih edinic, so imeli pravo nositi svoje uniforme,
                        orožje in čin.«<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                  
                     SI AS 1931, Zapisnik o zaslišanju Glebov
                            Ivana, Maribor, 28. 8. 1949.
               </note>
            </p>
            <p>Razprave o odnosu oblasti do Vranglove vojske so se, kot je razvidno iz časopisov, pojavljale tudi v najvišjih državnih organih. 
                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je 5. aprila 1922 zapisal, da je poslanec Miloš Moskovljević vnovič vložil interpelacijo proti ministrskemu predsedniku zaradi propagande, ki jo izvršuje Vrangel v Vojvodini med tamkajšnjimi ruskimi begunci: »Interpelant zatrjuje, da je dobil zanesljive podatke, kako general Vrangel uradno kot nekak generalisimus ruske armade nastopa, kako ga sprejemajo naše oblasti, kako mu izkazuje naša vojska vojaške časti. General Vrangel vrši po Vojvodini uradne obiske. Poslanec dalje naglaša, da je dobil zanesljive informacije, kako namerava general Vrangel znova udariti na sovjetsko Rusijo.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                  
                     »Interpelacija o propagandi generala
                            Vrangla,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 4. 1922.
               </note>
            </p>
            <p>Tudi
                    <hi rend="italic">Slovenec</hi> je 27. maja 1922 objavil članek z naslovom »Vranglova akcija in tajna diplomacija«, v katerem je navedel, da se Vranglova vojska s pomočjo jugoslovanskih oblasti pripravlja na oboroženo akcijo proti Sovjetski zvezi, kar je ministrski predsednik Pašić odločno zanikal.
                    <note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                 »Vranglova akcija in tajna diplomacija,«
                                <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 5. 1922. Tega leta je omenjeni
                            časopis izdal še več člankov na podobno temo, gl. npr. 
                     <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19. 4.
                            1922.
               </note>
                    Da jugoslovanska oblast podpira oblikovanje močne
                        Vranglove vojske za napad na Sovjetsko zvezo, je menila tudi sovjetska
                        obveščevalna služba. V poročilu GPU št. 1271 z dne 31. marca 1922 je
                        zapisano: »Koncentracija Vranglove vojske, kolikor je mogoče soditi od tu,
                        poteka predvsem v Srbiji in ni dvoma, da bi se v primeru vojne med RSFSR z
                        Romunijo ali s Poljsko ta vojska pridružila eni izmed slednjih. Dovoljenje
                        za oblikovanje emigrantske ruske vojske na svojem ozemlju Jugoslaviji
                        koristi. Dopolnjuje vrzeli v moški populaciji, ki so nastale kot posledica
                        vojne, in ji omogoča že pripravljeno vojsko, ki jo ne vzdržuje sama, za
                        primer vojne s kakšnim sosedom. Posledično se zanjo ustvarja položaj, proti
                        kateremu ji denimo italijanska vlada precej težko ugovarja, ker se ta
                        prostovoljna vojska nahaja pod okriljem antante. Na morebitni protest iz
                        Moskve bo verjetno odgovorjeno, da je ta vojska dodeljena za srbsko obrambo
                        in za obmejne države.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                   Dokument
                            »Сводка Иностранного отдела ГПУ о вероятном использовании врангелевской
                            армии славянскими странами и способах ее пополнения, 31. 3. 1922,« <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х–40-х годов. Документы и
                                материалы. Том 1. Так начиналось изгнанье. 1920–1922 гг. Книга
                                вторая. на чужбине</hi>, 597, 598.
               </note>
            </p>
            <p>Minister za zunanje zadeve Kraljevine SHS Momčilo Ninčić je že marca tega leta na seji odgovarjal na poslansko vprašanje prej omenjenega poslanca Moskovljevića o delovanju ruskega generala Vrangla. Časopis 
                    <hi rend="italic">Slovenec</hi> je ob tem zapisal: »Vlada je izjavila, da se bivanju generala Vrangla na ozemlju naše države ne more pripisati nikaka vojaško-politična važnost. General Vrangel je v naši državi samo begunec in sicer zelo vpliven ruski begunec. Toda on uživa gostoljubnost naše države pod istimi pogoji, kakor vsi drugi ruski begunci.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                   »Dr. Ninčić o
                            Vranglu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 22. 3. 1922.
               </note>
            </p>
            <p>Jugoslovanska vlada je vseskozi zavračala obtožbe, da
                        podpira vojaško delovanje Vranglove vojske in intervencijo v Sovjetski
                        zvezi. V Jugoslaviji so se večji del celega obdobja med obema vojnama
                        emigranti šolali v vojaških šolah in kadetskih korpusih, njihovi diplomanti
                        pa so pogosto prejemali nazive v jugoslovanski kraljevi vojski. S ciljem
                        boljšega razumevanja pomena ruske vojske na jugoslovanskih tleh je treba
                        omeniti tudi primer uporabe ruskih enot pri jugoslovanskem zunanjepolitičnem
                        vojaškem posegu, ki je pomemben za ilustracijo odnosa jugoslovanske vlade do
                        sovjetskega režima in tudi ruske emigracije. Leta 1924 je bil v Albaniji na
                        oblasti Fan Noli (Teofan Stilijan), ki je začel navezovati tesne stike s
                        Sovjetsko zvezo, kar je v jugoslovanski vladi izzvalo ogorčenje. Beograd je
                        po prihodu sovjetskega diplomatskega predstavnika v Tirano z enotami
                        Vranglove vojske izvedel vojaško intervencijo, s katero je zrušil vlado Fan
                        Nolija in pomagal na oblast Ahmedu begu Zoguju, ki je bil naklonjen
                        Kraljevini SHS.
                    <note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                   SI AS 1931, t.
                            e. 1053, Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, Beograd,
                            januar 1955,
                    233–36.
               </note> Ta vojaški udar z uporabo Vranglovih enot in jugoslovansko podpiranje emigrantskih struktur na svojem ozemlju sta bila med glavnimi razlogi, da je Sovjetska zveza sumila, da se v Jugoslaviji enote carske vojske z jugoslovansko podporo pripravljajo na nadaljevanje boja proti boljševikom.
                </p></div>
          <div>
               <head>Begunci ali
                        sovjetski tajni agenti? – Protikomunistična politika, tajni stiki in nadzor
                        ruskih emigrantov</head>
            <p>Večmilijonska množica ruskih emigrantov, ki se je
                        razselila po svetu, je za Sovjetsko zvezo predstavljala pomemben politični
                        element, usmerjen proti njej. V vseh državah, v katerih so bili ruski
                        emigranti, je ta element predstavljal močno protisovjetsko propagando,
                        hkrati pa tudi orožje v rokah držav, ki so bile protikomunistično usmerjene.
                        Kontrarevolucija je bila sicer zlomljena, a še vedno je obstajala možnost
                        ponovne intervencije kapitalističnih držav. Prav zato je Sovjetska zveza
                        ruskim emigrantom posvečala veliko pozornosti in je bila usmerjena proti
                        Kraljevini SHS kot centru ruske emigrantske vojaške moči. Vzpodbujala je
                        podtalno delovanje jugoslovanske Komunistične partije in podpirala nekatere
                        separatistične skupine. V poročilu jugoslovanskega veleposlaništva v Parizu
                        iz leta 1926 je na primer navedeno, da je boljševiški odbor začel propagando
                        med črnogorskimi emigranti v Franciji za ustanovitev neodvisne črnogorske
                        države. V njem je zapisano tudi, da je sovjetsko veleposlaništvo v Parizu v
                        ta namen dodelilo sredstva v višini 15.000 frankov. Iz depeše
                        jugoslovanskega veleposlaništva na Dunaju z dne 26. avgusta 1926 je
                        razvidno, da je III. internacionala financirala tudi dve makedonski
                        revolucionarni društvi.
                    <note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                   Драган
                            Петровић, <hi rend="italic">Краљевина СХС и Совјетска Русија (СССР):
                                1918</hi>–<hi rend="italic">1929</hi> (Београд: Институт за
                            међународну политику и економију, 2018), 254, 257. Gl. tudi Stephen
                            Clissold, <hi rend="italic">Yugoslavia and the Soviet Union 1939–1973: a
                                documentary survey</hi> (London: Oxford University Press, 1975), 11.
                        
               </note>
                    Poleg tega je, kot je znano iz arhivskih virov,
                        sovjetska obveščevalna služba med skupine ruskih emigrantov vpeljala tajne
                        agente, katerih cilji so bili razbitje emigrantskih vrst, večanje
                        razdvojenosti med emigranti, pridobivanje posameznikov in skupin za vrnitev
                        v Sovjetsko zvezo, teroristične akcije ter fizična odstranitev vodij ruske
                        emigracije.
                    <note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">
                   SI AS 1931,
                            Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, 240–60. Gl. tudi SI
                            AS 61, a. e. 69, Ruski begunci nadzorovanje, 1921.
               </note>
                    Podobno so delovale tudi nekatere ruske emigrantske
                        organizacije, ki so skušale pripeljati svoje agente v SZ, kjer so s
                        propagando in distribucijo protiboljševistične literature poskušale izzvati
                        spontani upor proti sovjetski oblasti znotraj same države.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                   Йованович<hi rend="italic">, Русская эмиграция на Балканах</hi>,
                    73.
               </note>
            </p>
            <p>Zaradi obstoja sovjetskih vohunskih elementov med
                        rusko emigracijo so jugoslovanske oblasti organizirale svojo
                        kontraobveščevalno službo med ruskimi emigranti in sprejele številne
                        varnostne ukrepe, s katerimi so jih strogo nadzorovale, med drugim je
                        veljala tudi prepoved gibanja brez dovoljenja oblasti. V arhivskih virih so
                        ohranjeni številne objave in ukazi jugoslovanskih političnih ter policijskih
                        oblasti, iz katerih je razvidno, da so bile nenehno zaposlene z
                        nadzorovanjem ruskih emigrantov ter da so za številne ugotovile, da so
                        delovali v sovjetski obveščevalni službi.
                    <note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">
                   SI AS 1931,
                            Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, 261, 262,
                            298–310.
               </note>
                    Predsedništvo Deželne vlade Slovenije je že 12.
                        februarja 1921 vsem političnim in policijskim oblastem poslalo sporočilo, v
                        katerem je zapisalo: »Dognalo se je, da je med ruskimi begunci mnogo
                        elementov, o katerih je upravičen sum, da so pod krinko beguncev došli v
                        našo Kraljevino kot tajni boljševiški agitatorji. Ti begunci, predvsem židi,
                        skušajo med ljudstvo raztrositi boljševiške in komunistične ideje ter se
                        posebno radi pridružujejo našim vojakom. Naročam vsem političnim in
                        policijskim oblastem, da se ruskim beguncem in njihovemu kretanju posveti
                        največja pozornost, da se posebno opazujejo bližine vojašnic, potem
                        gostilne, kamor zahajajo ruski vojaki in da se vsakega ruskega begunca,
                        kateri je sumljiv agitacije za boljševizem ali sploh zoper našo vojno silo,
                        nekvarno sodno kazenskemu postopanju, takoj iztira iz naše
                        kraljevine.«<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34">
                   SI AS 61, a. e. 69, Ruski begunci nadzorovanje,
                            1921.
               </note>
            </p>
            <p>Kako temeljit je bil nadzor nad emigranti, nam dobro
                        prikazuje dokument Žandarmerijske stanice Bled z dne 19. oktobra 1922,
                        namenjen okrajnemu glavarstvu v Radovljici. Iz dokumenta je razvidno, da je
                        to naročilo poizvedovanje za ruskim emigrantom Sergejem Pavlovičem
                        Maksimovim, ki je prišel iz Beograda do znanke Marije Schlegel, prav tako
                        Rusinje, ki je tedaj stanovala v vili Rikli na Bledu, in ostal pri njej en
                        dan. Komandir postaje, ki je dokument napisal,
                    <note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                   Podpis
                            komandirja je nečitljiv, zato se njegovega imena ne da
                        razbrati.
               </note> je v poročilu navedel, kje vse se je Pavlovič Maksimov nahajal od začetka poizvedovanja do oddaje poročila. Poleg tega je zapisal, da se bo Rusinjo, ki jo je nadzorovani ruski emigrant obiskal, »
                    neopaženo in stalno nadzorovalo in vsak
                        eventualni pismeni ali osebni stik z gorinavedenim ruskim beguncem tamuradno
                        poročalo«.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                   SI AS 137, a. e. A/3713,
                            Okrajno glavarstvo Radovljica, t. e.
                        677.
               </note> Iz omenjenega poročila je razvidno tudi, da je bilo nadzorovanje stalna praksa jugoslovanskih oblasti: »Od tukajšnje orožniške postaje uvedena
                        nadzorovanja vseh ruskih beguncev, stanujočih v tukajšnjem postajnem
                        okolišu, do sedaj niso ugotovila nikakih konkretnih slučajev
                        nezanesljivosti.«<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                   Ibid.
               </note>
                    Nadzorovanje omenjenega ruskega emigranta, ki je v
                        dokumentu, ki ga je Pokrajinska uprava za Slovenijo 4. decembra 1922 poslala
                        vodji okrajnega glavarstva v Radovljici, naveden kot agent ruske boljševiške
                        obveščevalne centrale na Dunaju, se je nadaljevalo do konca leta 1922, ko se
                        je prej omenjena Marija Schlegel preselila z Bleda v Beograd.
                    <note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                   Iz dokumenta
                            je razvidno tudi, da se Pavlovič Maksimov na Bledu ni več pojavil, SI AS
                            137, a. e. A/3713, Okrajno glavarstvo Radovljica, t. e. 677, Pov. št.
                            5777/IV.
               </note>
                    Ministrstvo za notranje zadeve je oblastem redno
                        pošiljalo tudi imena in fotografije oseb, ki naj bi bile boljševiški
                        agitatorji ali sovjetski tajni agenti.</p>
            <p>Protikomunistična politika v Kraljevini SHS se je
                        prvič zaostrila že po poskusu atentata na regenta Aleksandra 28. junija
                        1921, za katerega je Ivan Ribar v ustavodajni skupščini izjavil, da je
                        razumljen kot poskus napada na integriteto države in tudi napad na državno
                        in nacionalno enotnost.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                  
                     <hi rend="italic">Politika</hi>, 1. 7. 1921.
               </note>
                    Dodatno se je okrepila po uspelem atentatu na bivšega
                        ministra za notranje zadeve Milorada Draškovića, ki ga je izpeljal Alija
                        Alijagić, član Komunistične partije Jugoslavije. Drašković je med 29. in 30.
                        decembrom 1920 podpisal obznano, zakon, s katerim je bila prepovedana vsaka
                        komunistična propaganda, kar naj bi bil tudi povod za izvršeni atentat.
                    <note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                   SI AS 61, a.
                            e. 69, Ruski begunci nadzorovanje, 1921. Cel zakon je objavljen v:
                                France Klopčič, »Komunistična stranka
                            v Sloveniji po
                            obznani,«<hi rend="italic"> Prispevki za zgodovino delavskega gibanja </hi>1,
                            št. 3 (1960): 63–65. 
               </note>
                    Po atentatu so oblasti 1. avgusta 1921 sprejele Zakon
                        o zaščiti javne varnosti in reda v državi, s katerim je bilo politično
                        delovanje Komunistične partije Jugoslavije prepovedano.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                   Že pred tem so
                            bili prepovedani tudi komunistični časopisi. Gl. Objava ministra za
                            notranje zadeve, v: <hi rend="italic">Uradni list Narodne vlade
                                Kraljevine SHS, Pokrajinske uprave za Slovenijo</hi> III, št. 8, 26.
                            1. 1921.
                        
               </note> Komuniste so večji del obstoja Kraljevine SHS ter kasneje Kraljevine Jugoslavije policijsko in sodno preganjali, nekateri pa so tudi emigrirali v Sovjetsko zvezo.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                  
                      Podr. gl. Žiga Koncilija,
                            <hi rend="italic">Politično sodstvo. Sodni procesi na Slovenskem v dveh Jugoslavijah </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2016).
               </note>
                    Do dodatnega poslabšanja odnosov je prišlo leta 1924,
                        ko je Komunistična internacionala (Kominterna), v kateri je bila
                        najvplivnejša sovjetska komunistična partija, na V. kongresu poudarila, da
                        je Jugoslavijo kot tvorbo imperialističnih sil treba razkosati, namesto nje
                        pa oblikovati neodvisne in v federacijo povezane sovjetske republike na
                        Balkanu. Kot odgovor na to je Momčilo Ninčić 14. decembra 1924 v Rimu
                        izjavil, da je nova Pašićeva vlada antiboljševiška in da je sicer bil
                        pristaš priznanja Sovjetske zveze, a da je to treba do nadaljnjega odložiti,
                        saj želi Kominterna v Jugoslaviji izzvati nerede.
                    <note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">
                   Vuk Vinaver,
                            »Pašić, radikali i pitanje uspostavljanja jugoslovensko-sovjetskih
                            diplomatskih odnosa (1919–1926)«. <hi rend="italic">Pregled</hi> (1967),
                        139.
               </note>
                    Kominterna je finančno podpirala komunistična gibanja
                        v Evropi, med drugim tudi KPJ. Ob tem je treba poudariti, da je bila
                        Kominterna finančno in v veliki meri tudi politično odvisna od sovjetske
                        Rusije. Kominterna in sovjetska politika sta v 20. letih Kraljevino SHS
                        obravnavali kot partnerico zahodnih sil in enega od stebrov pri ohranjanju
                        versajskega sistema. Ker je bil njun odnos do tega negativen, je posledično
                        tudi odnos do kraljevine v nasprotju s predhodnimi zgodovinskimi obdobji
                        ruskega pokroviteljstva postal izrazito neprijateljski. V tem obdobju se je
                        Kominterna začela vse bolj povezovati z nasprotniki kraljevine, še posebej z
                        nasprotniki uradnega vodstva v Beogradu. Med drugim velja poudariti
                        sovjetsko podporo vodji Hrvaške republikanske kmečke stranke (HRSS) Stjepanu
                        Radiću, ki je nasprotoval centralistični in unitaristični politiki kralja
                        Aleksandra in Nikole Pašića.
                    <note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                   Петровић, <hi rend="italic">Краљевина СХС и Совјетска Русија (СССР): 1918</hi>–<hi rend="italic">1929</hi>,
                        274.
               </note> Radić je večkrat javno kritiziral vladajoče kroge in politiko Pašića do Sovjetske zveze. V intervjuju za časopis <hi rend="italic">Politika</hi>
                    je 7. julija 1924 navedel, da je velika škoda, da
                        niso vzpostavljeni gospodarski odnosi z Rusijo in »da se po drugi strani vsako leto namenja 84 milijonov
                        dinarjev za ruske begunce«.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                   »Усови г. Радића
                            да одржи коалицију,« <hi rend="italic">Politika</hi>, 7. 7.
                        1924.
               </note>
                    Leta 1924 je odpotoval v Moskvo in uradno vključil
                        HRSS v Kmečko internacionalo. Sovjetsko vmešavanje v jugoslovanske notranje
                        razmere potrjuje tudi več depeš Ministrstva za zunanje zadeve Kraljevine
                        SHS, med njimi na primer depeša z dne 13. avgusta 1927, v kateri je
                        navedeno, da je sovjetska Rusija v državo poslala štiri agente Kominterne,
                        da bi izvršili atentat na kralja Aleksandra.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">
                   Петровић, <hi rend="italic">Краљевина СХС и Совјетска Русија (СССР): 1918</hi>–<hi rend="italic">1929</hi>, 262.
               </note>
            </p>
            <p>Sovjetska zveza se je vse obdobje med obema vojnama zanimala za notranje razmere v Jugoslaviji, med drugim tudi za jugoslovansko vladno podpiranje Vranglove vojske. Tako je na primer časopis <hi rend="italic">Slovenec</hi> pred volitvami 7. marca 1923 v članku »Boljševiki in državne volitve« zapisal, da se boljševiški tisk zelo zanima za izid državnih volitev v Jugoslaviji, od katerih sovjetska vlada pričakuje, da bodo rešile vsa pereča vprašanja, »
                    povratek beguncev, prekinjenje
                        monarhističnega delovanja Vranglovih krogov in tudi vzpostavitev
                        diplomatskih vezi med Rusijo in Jugoslavijo«.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                  
                            »Boljševiki in državne volitve,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 3.
                            1923.
               </note> Navedel je tudi, da se spremembe obetajo šele po padcu Pašićeve vlade, za katero je sovjetski časopis
                    <hi rend="italic">Novaja
                        Rossija</hi> v 34. številki napisal, da »klečeplazi pred antanto in podpira
                        rusko reakcijo, katera ji bode dobrodošla kakor oborožena moč v slučaju
                        notranjih komplikacij«<hi rend="italic">.</hi>
               <note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">
                  
                        Ibid.
               </note> Sovjetska vlada naj bi računala na zmago demokratov, ki so bolj federalistični in se manj »ogrevajo« za rusko emigracijo. »Sovj. vlada ima vzroke pričakovati, da
                        se izjavijo demokrati za povrnitev vseh beguncev in dopustitev sovj.
                        zastopnika v Belgrad. Še boljša bode za sovjete koalicijska vlada, katera
                        zedini demokrate in tudi bolj leve stranke.«<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                  
                            Ibid.
               </note>
            </p>
            <p>V odnosu Sovjetske zveze do Jugoslavije je v
                        ohranjenih virih med drugim opazno tudi to, da se je vse obdobje, ki je
                        predmet pričujoče razprave, poleg vprašanja vzpostavljanja medsebojnih
                        diplomatskih odnosov, veliko pozornosti namenjalo vprašanju vrnitve ruskih
                        beguncev v Rusijo. V politiki Sovjetske zveze do ruskih emigrantov sicer
                        lahko opazimo nekaj tendenc: po eni strani so Sovjeti nasprotovali vsakemu
                        morebitnemu zbliževanju z rusko emigracijo, ki bi lahko pripeljalo do
                        njihove množične vrnitve v Sovjetsko zvezo, najverjetneje zaradi strahu pred
                        možnostjo upora. Bela emigracija je bila za Sovjetsko zvezo glavni
                        nasprotnik, proti kateremu so bila uporabljena vsa sredstva, po drugi strani
                        pa so se v posameznih primerih, zlasti ko je šlo za pomembne osebnosti,
                        sovjetski predstavniki trudili, da bi jih pridobili za vrnitev v
                        državo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                   SI AS 1931,
                            Beloemigracija u Jugoslaviji 1918–1941, knjiga II, 265.
               </note>
                    V prvi polovici 20. let je Sovjetska zveza objavila
                        amnestijo za privržence protiboljševističnega gibanja, zato so med
                        emigranti, ki so se želeli vrniti v Rusijo, nastale organizacije, ki so
                        organizirale njihovo vrnitev. Obljube sovjetskih oblasti, da bodo repatriate
                        pomilostile in jih reintegrirale v sovjetsko družbo, so se izkazale kot
                        lažne in številni oficirji bele armade so bili po vrnitvi preganjani ali
                        ubiti. Zaradi lažne propagande sovjetskih obveščevalnih oblasti se je v
                        okviru tega gibanja do začetka 30. let v Rusijo vrnilo več tisoč
                        beguncev.
                    <note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
                   Žal ni
                            zanesljivih virov o natančnem številu ruskih emigrantov, ki so se vrnili
                            v Rusijo.
               </note>
            </p>
            <p>Na to, da je bilo vse obdobje, ko uradni stiki med
                        državama niso bili vzpostavljeni, obojestransko poizvedovanje ter vmešavanje
                        v notranjo in zunanjo politiko zelo aktivno, nam kaže naslednji dokument:
                        23. junija 1922 je Ministrstvo za notranje zadeve Kraljevine SHS
                        pokrajinskim upravam poslalo sporočilo, v katerem je navedlo, da je prejelo
                        informacije, da želi obveščevalna služba ruske sovjetske misije na Dunaju
                        ugotoviti, ali obstaja kakšen tajni sporazum med generalom Vranglom,
                        Kraljevino SHS in Romunijo ter kakšen je vojni sporazum med Romunijo in
                        Kraljevino SHS, če pride do sovjetsko-romunske vojne. Posebno naj bi
                        sovjetsko obveščevalno službo zanimali stanje jugoslovanskih železnic (med
                        drugim tudi, ali kje obstajajo ruski široki tiri), načrti mostov ipd. S tem
                        namenom naj bi v kraljevino prišli posebni agenti, ki bi pridobili te
                        podatke. V sporočilu je navedenih tudi nekaj imen, na katera naj bodo uprave
                        še posebej pozorne.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">
                   SI AS 137, a. e. A/3713, Okrajno glavarstvo
                            Radovljica, t. e.
                    677.
               </note> Dokument nam med drugim kaže na to, da je imela Kraljevina SHS močno razvejano obveščevalno službo, ki je nadzirala delovanje sovjetskih diplomatskih, ekonomskih in kulturnih predstavnikov v tujini, ter da je med državama ves čas potekala prikrita interakcija.</p>
            <p>Čeprav diplomatski stiki niso bili uradno
                        vzpostavljeni, pa je med državama nekajkrat prišlo tudi do odkritih
                        političnih stikov, v katere je bilo vmešano vprašanje ruskih emigrantov.
                        Zgovoren je primer, ki se je zgodil 4. maja 1922, ko je Sovjetski narodni
                        komisar za zunanje zadeve Georgij Čičerin v svojem pismu italijanskemu
                        zunanjemu ministru Carlu Schanzerju naglasil domnevne politične krivice, ki
                        naj bi se v Jugoslaviji dogajale Hrvatom, Makedoncem in Črnogorcem. Ob tem
                        je treba poudariti, da je sovjetska politika v odnosu do manjšinskih narodov
                        in njihovih pravic do samoodločbe videla sredstvo boja proti starim
                        imperialnim silam. Kominterna je v okviru narodnega programa za KPJ Srbijo
                        opredeljevala kot »
                    velikosrbskega hegemona« in »tlačiteljico ostalih narodov v Kraljevini SHS«.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">
                   Петровић, <hi rend="italic">Краљевина СХС и
                                Совјетска Русија (СССР): 1918</hi>–<hi rend="italic">1929</hi>,
                            275.
               </note>
                    V pismu je Čičerin omenjal tudi jugoslovansko podporo
                        Vranglovi vojski.
                    <note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                  
                     <anchor xml:id="Hlk42795878"/>»Čičerin, hrvatski emigranti in
                            Italijani,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 5.
                        1922.
               </note> Kot odgovor na to je v imenu jugoslovanske delegacije minister Kosta Kumanudi sovjetskemu komisarju odpravil pismo, ki je bilo objavljeno tudi v 
                    <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi>. V njem je zavrnil očitke in med drugim zapisal:
                        »Gospod predsednik! Vi dvigate dalje obtožbo proti vladi kraljevine SHS radi
                        tega, da je sklenila skupno z Romunsko pakt z generalom Vranglom, ki naj
                        napade ukrajinsko republiko in izzove na ta način krvavo pustolovščino.
                        Kategorično zavračam to trditev. Politična smernica, ki jo zasleduje
                        kraljevina SHS v ruskem vprašanju je politika stroge nevtralnosti in jo ne
                        bo nikdar opustila. Jugoslovenski narod je sprejel ruske brate. V zadevi
                        generala Vrangla in ostalih beguncev jugoslovenski narod ni bil nikdar za
                        to, da bi jim odrekal gostoljubje z enako ljubeznijo, ne ozirajoč se na njih
                        politično mišljenje. Gospod predsednik! Blagovolite sprejeti izraz mojega
                        iskrenega spoštovanja. Dr. Kosta Kumanudi.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                   »Odgovor naše
                            delegacije na Čičerinovo pismo o narodnih manjšinah,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 5. 1922.
               </note>
            </p></div>
          <div><head>»Z Vranglom
                        proti Rusiji ali brez Vrangla na strani Rusije?« – Jugoslavija in Sovjetska
                        zveza med zbliževanjem in oddaljevanjem</head>
            <p>Kljub zgoraj prikazanemu ideološkemu nasprotovanju, ki je trajalo skozi vse preučevano obdobje, pa so imeli mednarodni odnosi med letoma 1920 in 1926 močan vpliv na Nikolo Pašića in tudi na Momčila Ninčića, ki je v določeni diplomatski izolaciji in z rastjo fašistične nevarnosti za Jugoslavijo naredil različne poteze, namenjene vzpostavljanju diplomatskih odnosov s Sovjetsko zvezo. 
                    Že v obdobju
                        državljanske vojne se je Velika Britanija zavzemala za vzpostavitev
                        trgovinskih odnosov s sovjetsko vlado. Na njeno pobudo se je 18. avgusta
                        1920 jugoslovanski diplomat Ante Trumbić v Londonu sestal s člani sovjetske
                        delegacije. Novonastala jugoslovanska vlada pod vodstvom Milenka Vesnića je
                        nekaj dni kasneje naročila Trumbiću, naj prekine pogajanja s sovjetsko
                        delegacijo in se vrne v Beograd.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">
                   Timofejev et al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR: povodom 180 godina diplomatskih
                                odnosa</hi>,
                        36.
               </note> Kljub prekinitvi pogajanj je sovjetska stran, ki ni želela ostati v mednarodni izolaciji, poskušala vzpostaviti diplomatske odnose s Kraljevino SHS. 13. oktobra 1920 (ter ponovno v decembru) je Čičerin jugoslovanski vladi poslal predlog za vzpostavitev diplomatskih odnosov. Najpomembnejši element pri medsebojnih pogajanjih je predstavljalo vprašanje ruskih emigrantov. Sovjetska oblast je obsodila jugoslovansko politiko podpore ruskim emigrantom in od Kraljevine SHS zahtevala ustanovitev začasnih predstavništev, ki bi imela diplomatske pravice in bi bila zadolžena za njihovo repatriacijo.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                   Ibid,
                        37.
               </note>
                    Jugoslovanska vlada se ni želela spuščati v pogajanja
                        s predstavniki sovjetske Rusije in ni odgovorila na poslane predloge.
                        Pogovori o repatriaciji so v prihodnje potekali po predstavnikih Društva
                        narodov, pri čemer je jugoslovanska vlada zavzela stališče, da imajo ruski
                        emigranti v Jugoslaviji značaj političnih emigrantov in bodo še naprej
                        uživali jugoslovansko gostoljubje.
                    <note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                   Александар
                            Животич, »Покушај успостављања дипломатских односа између Југославије и
                            Совјетског Савеза (1923–1927),« <hi rend="italic">Русија/СССР и
                                државност Србије/Југославије:= Россия/СССР и государственность
                                Сербии</hi> (Москва: Историјски институт, Институт славяноведения
                            Российской академии наук, 2018), 303.
               </note>
            </p>
            <p>Da je bilo vprašanje jugoslovanskega podpiranja ruskih emigrantov ključno pri ohranjanju statusa quo v hladnih jugoslovansko-sovjetskih odnosih, nam kaže tudi dejstvo, da je Čičerin 10. aprila 1922 na konferenci za gospodarsko obnovo sveta v Ženevi znova podal predloge za vzpostavitev jugoslovansko-sovjetskih diplomatskih odnosov ter ponudil popolno nevmešavanje v notranje jugoslovanske zadeve pod pogojem, da Jugoslavija preneha podpirati ruske emigrante. Njegov govor je bil objavljen v časopisu 
                    <hi rend="italic">Jutro</hi>:
                        »Sedaj nas nikdo več ne napada in zato tudi mi nimamo nobenega povoda, da bi
                        se vmešavali v notranje razmere drugih držav. Vsaka država naj dela kar
                        hoče. Mi smo že hoteli obnoviti odnošaje z Jugoslavijo, a je beograjska
                        vlada odbila našo prošnjo, češ da se noče pogajati s sedanjim režimom v
                        Rusiji. Sovjetska vlada bo srečna, ako more stopiti zopet v stike z
                        Jugoslavijo, ki nima nobenega povoda za to, da trpi caristično propagando
                        proti Rusiji v svoji državi.«<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                   »Čičerin o razmerju med Rusijo in
                            Jugoslavijo,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 4. 1922.
               </note>
            </p>
            <p>Omenjena konferenca je bila prelomna v odnosu do
                        Rusije, saj je na njej prišlo do pogajanj med malo antanto (zvezo med
                        Kraljevino SHS, Romunijo in Češkoslovaško, nastalo neposredno po prvi
                        svetovni vojni) in sovjetsko delegacijo za priznanje Sovjetske zveze.
                    <note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">
                   »Pogajanja med
                            Rusijo in Malo Antanto,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 4.
                        1922.
               </note>
                    Na konferenci je bilo znova izpostavljeno tudi vprašanje predvidene vojaške akcije ruske emigracije proti Sovjetski zvezi, ki naj bi jo podpirala Kraljevina SHS, kar je ta odločno zanikala. Ob tem so se v slovenskem tisku začele pojavljati razprave o vplivu ruske emigracije na jugoslovanske zunanjepolitične odnose in o tem, po kateri poti naj gre Kraljevina SHS. Časopis 
                    <hi rend="italic">Slovenec</hi> je zapisal: »Jugoslavija se oborožuje, oziroma trpi
                            oboroževanje tujih elementov na svoji zemlji […] Angleški zastopniki v
                            naši državi niso politični slepci in oni dobro vidijo, kaj pomeni
                            Wrangel za Rusijo in našo državo. S tem vprašanjem se že dotikamo
                            osnovnega vprašanja naše vnanje politike: Ali z Wranglom proti Rusiji
                            ali pa brez Wrangla na strani Anglije in Rusije?«<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                  
                     »Anglija in Jugoslavija,« <hi rend="italic">Slovenec,</hi> 12. 4. 1922.
               </note>
            </p>
            <p>Tudi v prilogi k časopisu <hi rend="italic">Jutro</hi> je bil 23. aprila 1922 ob podpisu rusko-nemškega sporazuma o gospodarskem in vojaškem sodelovanju objavljen članek, posvečen vprašanju jugoslovanskega zbliževanja z Rusijo, za katero bi bila po avtorjevem mnenju potrebna preorientacija jugoslovanske zunanje politike: »Kakor je pri nas navada, beremo v nekaterih listih o priliki senzacionalne rusko-nemške pogodbe urne sodbe, po katerih je Jugoslavija najbolj nerodna in politično desorijentirana država, ker ni že koj na velikonočni ponedeljek pristopila k rusko-nemški zvezi. Stari Pašić je seveda zopet vsega kriv; njegova reakcionarna politika je vzrok, da niso Čičerinovi diplomatje sklenili pogodbe z našo kraljevino, namesto z Nemčijo…«
                    <note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">
                  
                     »Preorijentacija?,« <hi rend="italic">Jutro,</hi> 23. 4. 1922.
               </note>
            </p>
            <p>Jugoslovanska javnost se je na dogodke na ženevski
                        konferenci odzvala s špekulacijami o mogoči hitri vzpostavitvi diplomatskih
                        odnosov, na kar je vlada odgovorila z uradno izjavo, v kateri je navedla, da
                        se bodo odločitve sprejemale v dogovoru z vladami zavezniških držav. Takšen
                        položaj je dopuščal možnost prihodnjih pogajanj.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                   Животич, »Покушај
                            успостављања дипломатских односа између Југославије и Совјетског Савеза
                            (1923–1927),« 306.
               </note>
                    O možnosti, da bi Kraljevina SHS priznala Sovjetsko
                        zvezo, in o s tem povezanem spreminjanju odnosa do ruskih emigrantov je
                        poročala tudi sovjetska obveščevalna služba v poročilu št. 2077 maja 1922:
                        »Pred kratkim sta v Beogradu pooblaščeni Paleolog in vojaški agent Potocki
                        prejela ukaz Srbskega ministra za zunanje zadeve, da naj prenehajo
                        dejavnosti na ozemlju Srbije. Ta ukaz je v belogardističnih organizacijah
                        povzročil veliko zaskrbljenost, saj se razume kot prvi pritisk sovjetske
                        vlade, katere priznanje je vnaprej določeno. […] V zvezi z ženevsko
                        konferenco in pogovori o skorajšnjem priznanju sovjetske vlade so Srbi znova
                        poslabšali svoj odnos do Rusov. Veliko srbskih voditeljev ima vedno večjo
                        željo po čimprejšnjem miru s sovjetsko vlado, poleg tega pa bo v zadnjem
                        času zelo spretno postavljena agitacija pospešila razrešitev tega vprašanja,
                        kar dokazuje odnos poslancev skupščine do Vrangla. Poslanec Moskalević, ki
                        ni prejel zadovoljivega odgovora na svojo poizvedbo o Vranglovih
                        dejavnostih, jo je po ministru za zunanje zadeve ponovno sprožil s
                        kategorično zahtevo po predložitvi izčrpnih podatkov o vojaških pripravah
                        proti Rusiji in po informacijah bodo to zahtevo zdaj podprli radikali in
                        demokrati.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn65" n="64">
                   Dokument
                            »Сводка Ипостранного отдела ГПУ об отъезде русских беженцев в Советскую
                            Россию, ухудшении отношения сербов к русским воинским контигентам, о
                            встрече Главнокомандующего Русской армией генерал-лейтентанта П. Н.
                            Врангеля с королем Королевства Сербов, Хорватов и Словенцев Александром
                            Карагеоргиевичем, май 1922,«
                            <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х–40-х годов. Документы и материалы. Том 1. Так начиналось изгнанье. 1920–1922 гг. Книга вторая. на чужбине, </hi>614–15.
               </note>
            </p>
            <p>Že konec aprila 1922 so v Narodni skupščini sprejeli sklep o odpoklicu vojske
                    generala Vrangla iz jugoslovanskih obmejnih enot, njihove enote pa so po
                    finančnem zakonu za proračunsko leto 1922 do 1. oktobra morali zamenjati s
                    številčno precej manjšo finančno stražo.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
                   Jurij Perovšek, »Odpoklic Wranglovcev iz
                            obmejne službe in njegov odmev na Slovenskem leta 1922,« 15–16. Leta
                            1923 so bile obmejne čete reformirane v finančno kontrolo, del njenih
                            pripadnikov pa je bil odpuščen iz službe. – Gl. SI AS 1931, 1315 – 5,
                            Beloemigranti.
               </note> Po podatkih policijskega elaborata naj bi
                    približno 2.700 oseb iz teh enot sprejeli v službo finančne kontrole, ki je
                    delovala na mejah, drugi del prej zaposlenih v obmejnih enotah pa naj bi
                    zaposlili pri izgradnji mostov, železnic in cest.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                   SI AS 1931, Beloemigracija u
                            Jugoslaviji, 1918–1941, knjiga I, 103. Kmalu naj bi sicer ugotovili, da
                            je obmejna straža vseeno potrebna, zato so od maja 1923 do januarja 1924
                            vanjo ponovno sprejeli 1000 ruskih vojakov. Dokument »<anchor xml:id="Hlk70861047"/>Агентурное донесение в Иностранны отдел ГПу с
                            изложением распоряжения генерала В. В. Крейтера о назначении в
                            пограничную стражу Юго-Славии частей генерала В. Н. Выграна и
                            Краснопольского, 24. марта 1923,« Русская военная эмиграция 20-х — 40-х
                            годов. Документы и материалы. Том 2. Несбывшиеся надежды...1923 г., 199.
                            Gl. tudi Perovšek, »Odpoklic Wranglovcev iz obmejne službe in njegov
                            odmev na Slovenskem leta 1922,« 17.
               </note> Kot navaja poročilo
                    generalpodpolkovnika Kusonskega o položaju ruskih častnikov in vojakov v
                    Kraljevini SHS z dne 15. marca 1923, naj bi bili ruski emigranti v finančni
                    straži na precej slabšem položaju: »V nasprotju z obmejno stražo, kjer je bilo
                    75 odstotkov poveljnikov straže ruskih oficirjev, pa so v finančni kontroli
                    vodje oddelkov izključno domačini. Tako so oficirji na delovnih mestih v
                    službenih odnosih popolnoma izenačeni z vojaki in so prikrajšani za potrebno
                    avtoriteto in vpliv.«<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
                   Dokument »Донесение генерал-лейтентанта П. А.
                            Кусонского о положении русских офицеров и солдат в Королевстве сербов,
                            хорватов и словенцев, 15. марта 1923,« <hi rend="italic">Русская военная
                                эмиграция 20-х — 40-х годов. Документы и материалы. Том 2.
                                Несбывшиеся надежды...1923 г</hi>., 195.
               </note>
            </p>
            <p>Do spreminjanja odnosa do ruskih emigrantov je prišlo tudi zaradi dogodkov v
                    Bolgariji. Na osnovi dokumentov, ki jih je ponaredila sovjetska obveščevalna
                    služba, je bolgarska vlada maja 1922 obtožila generala Vrangla, da pripravlja
                    državni udar in prevzem oblasti v Bolgariji. Ob tem so bili v bolgarski javnosti
                    obtoženi vidni emigrantski vojaški poveljniki, ki so se nahajali v državi.
                    Številne izmed njih so izgnali iz države. Poleg tega je bolgarska vlada ukazala
                    tudi razorožitev ruske vojske in prepovedala nekatere ruske emigrantske
                        časopise.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">
                  
                            Dokument »Сообщение резидента Иностранного отдела ГПУ в Вене с
                            изложением доклада генерала П. Н. Врангеля о реорганизации Русской
                            армии, передислокации ее из Турции на Балканы и по другим вопорсам, 5.
                            август 1923,«
                            <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х–40-х годов, Том 4. У истоков »Русского общевоинского союза,« </hi>893,
                            894.
               </note> Sovjetska obveščevalna služba je napovedala možnost
                    kampanje proti ruski vojaški emigraciji tudi v jugoslovanskem tisku: »Po
                    prejetih informacijah bo srbski tisk po koncu poročne proslave začel kampanjo
                    proti ruski vojski po približno takem receptu, po katerem je bila izvedena v
                    Bolgariji. Začela se bo s 'senzacionalnimi' razkritji o obstoju policijskih in
                    političnih preiskovalnih organov, ki jih vodi senator Klimovič. V resnici ima
                    general Klimovič edino nalogo varovati generala Vrangla. Nato bo postavljena
                    zahteva po preimenovanju kadetskih korpusov, evakuiranih iz Rusije, v civilne
                    izobraževalne ustanove in po zaprtju vojaških šol, evakuiranih iz Rusije. […]
                    Vložena bo zahteva za predčasno razrešitev ruskih vojaških vrst iz srbske
                    obmejne straže. Zahtevali bodo uničenje uprave vojaškega agenta znotraj ruskega
                    diplomatskega predstavništva in nazadnje bo vlada morala od generala Vrangla
                    prejeti pisno zagotovilo, da ga na ozemlju Srbije ne bodo imenovali Vladar oz.
                    Vrhovni poveljnik in ne bo podeljeval ukazov.«<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">
                   Dokument »Сводка Иностранного отдела ГПУ о
                            возможной кампании в сербской прессе против Русской армии, 10/7. мес.
                            1922,« <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х–40-х годов.
                                Документы и материалы. Том 1. Так начиналось изгнанье. 1920</hi>–<hi rend="italic">1922 гг. Книга вторая. на чужбине</hi>,
                        653–55.
               </note>
            </p>
            <p>Da je do tega res prišlo, navaja tudi poročilo generala Vrangla z dne 5. avgusta
                    1923: »V levem tisku so se pojavili članki, da je Rusija na poti oživitve
                    gospodarstva, da tudi sama potrebuje delovno moč; pojavilo se je nerazumevanje,
                    zakaj med rusko emigracijo obstaja tako majhna želja po vrnitvi domov. Skratka,
                    odnosi s prebivalstvom, z delavskim razredom in celo s srednjo inteligenco so se
                    začeli slabšati. Vlada sicer še vedno ohranja stare dobre odnose in še vedno
                    pomaga. Srbska vlada je v odnosu do sovjetske Rusije do zdaj stala na poziciji
                    absolutne nepomirljivosti. Zdaj pa pod vplivom levega tiska in skupin
                    voditeljev, ki govorijo o nujnosti vzpostavitve trgovinskih odnosov s sovjetsko
                    Rusijo, vlada spreminja svoje poglede. V zadnjih šestih mesecih sta Rusijo
                    obiskali dve komisiji za pomoč stradajočim. Izvedel sem, da je vlada od njih
                    zahtevala podrobno poročilo o gospodarskih razmerah v Rusiji. In potem lahko v
                    tisku, ki je blizu vladnih krogov, občasno preberete, da Srbija ne more obstati
                    brez sodelovanja v veliki skupini slovanskih narodov, kot je sovjetska Rusija.
                    Srbija se duši zaradi pomanjkanja denarja, poleg upanja, da bo s podporo
                    Francozov izboljšala svoje finance, išče nove načine za dosego tega cilja. Iz
                    tega razloga se je porodila ideja o vzpostavitvi trgovinskih odnosov s sovjetsko
                        Rusijo. Emigracija jo poskuša z vsem svojim
                    vplivom odvrniti od te misli. Na tej osnovi je med vlado in emigrantskimi organizacijami prišlo do določenega ohlajanja, kar lahko
                            pri nadaljnjem razvoju dogodkov povzroči tudi prekinitev odnosov. In če pride do tega, potem
                            bomo morali, da bi ohranili svoje organizacije, svojo ideologijo,
                            oditi iz Srbije, saj brez podpore vlade iz povsem ekonomskih razlogov
                            tam ne bo mogoče več živeti.«<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                   Dokument »<anchor xml:id="Hlk63619776"/>Сообщение резидента Иностранного отдела ГПУ в
                            Вене с изложением доклада генерала П. Н. Врангеля о реорганизации
                            Русской армии, передислокации ее из Турции на Балканы и по другим
                            вопорсам, 5. август 1923,« <hi rend="italic">Русская военная эмиграция
                                20-х–40-х годов. Документы и материалы. Том 2. Несбывшиеся
                                надежды...1923 г</hi>., 112, 113.
               </note>
            </p>
            <p>Pogajanja med Kraljevino SHS in Sovjetsko zvezo so se
                        nadaljevala konec leta 1922 v Berlinu in na konferenci v Lozani, na kateri
                        se je Ninćić sestal s sovjetskimi predstavniki. Tam je bil sprejet tudi
                        dogovor o izmenjavi delegatov in sprejemu sovjetskega predstavnika Rdečega
                        križa v kraljevini, kar pa je ruska emigracija sprejela izrazito negativno.
                        Vasilij Strandman je kot predstavnik ruske emigracije na jugoslovanskem
                        dvoru dosegel, da je moral Pašić izdati navodila jugoslovanski diplomaciji,
                        da se lahko s Sovjeti sestaja samo v tujini. Kljub temu je v državo prišla
                        delegacija Rdečega križa na pogajanja o repatriaciji jugoslovanskih
                        državljanov in dela ruskih emigrantov. V sovjetskem tisku so temu dogodku
                        pridali velik pomen, med drugim se je pisalo tudi o tem, da je ruska
                        emigracija zaskrbljena zaradi zbliževanja kraljevine s Sovjetsko zvezo in da
                        predstavlja edino prepreko pri vzpostavljanju diplomatskih
                        odnosov.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">
                   Животич, »Покушај успостављања дипломатских односа
                            између Југославије и Совјетског Савеза (1923–1927),« 307.
               </note> Kljub doseženemu dogovoru o izmenjavi delegatov pa je Kraljevina SHS neprestano odlagala njegovo izvedbo. Leta 1923 sta se v različnih krogih vse bolj poudarjali regionalna izolacija Kraljevine SHS in potreba po vzpostavljanju odnosov z Rusijo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">
                   Ibid.,
                        308
               </note>
                    Tudi sovjetska obveščevalna služba je 23. maja 1923
                        poročala, da se med jugoslovanskimi strankami povečuje interes za
                        približevanje k Sovjetski zvezi. V programu demokratske stranke pri volitvah
                        v skupščino naj bi bilo, kot navaja, zapisano tudi »sporazum s RSFSR«.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">
                  
                            Dokument »Агентурная сводка Иностранного отдела ГПУ о положении и
                            настроении эмигрантов в Юго-Славии, 23. мая 1923,« <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х–40-х годов. Документы и материалы.
                                Том 2. Несбывшиеся надежды...1923 г</hi>.,
                        213.
               </note> Med drugim v poročilu piše, da naj bi bil negativen odnos do Rusije le odraz odnosa radikalne stranke, v glavnem Pašića, ne pa celotne Kraljevine SHS, in da se bo s padcem radikalne stranke odnos vsekakor hitro spremenil.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                   Ibid.,
                        214.
               </note> Januarja 1924 je sovjetska obveščevalna služba napisala, da se odnos jugoslovanskega parlamenta in prebivalcev do carske vojske vsak dan slabša: »Iz obmejnih služb so odpustili okoli 2000 Rusov, ki so prešli na civilno stanje, t. j. na 240 dinarjev in brezposelnost. […] General Vrangel je kot ostali generali, slekel vojaško uniformo in hodi v civilu.«<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">
                   Dokument »Сводка сведений Иностранного отдела ОГПУ
                            об отношении в Сербии к частям Русской армии генерала П. Н. Врангеля и
                            по другим вопросам,« <hi rend="italic">Русская военная эмиграция
                                20-х–40-х годов. Документы и материалы. Том 4. У истоков »Русского
                                общевоинского союза«. 1924 г.</hi>, 62.
               </note>
            </p>
            <p>
               Sovjetska zveza je velik
                        uspeh na področju zmanjševanja svoje mednarodne izolacije dosegla leta 1924,
                        ko so jo uradno priznale Velika Britanija, Italija in Francija. Ob tem so
                        del jugoslovanske javnosti, ugledni intelektualci in Demokratska stranka
                        povečevali pritisk na jugoslovansko vlado, da naj tudi Kraljevina SHS prizna
                        Sovjetsko zvezo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">
                   Timofejev et
                            al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR: povodom 180
                                godina diplomatskih odnosa</hi>, 37. Животич, »Покушај успостављања
                            дипломатских односа између Југославије и Совјетског Савеза (1923–1927),«
                            312.
               </note> V takšnem položaju se je jugoslovansko ministrstvo za zunanje zadeve odločilo za nekaj potez, ki so bile v prid vzpostavljanju diplomatskih odnosov med državama. 6. marca 1924 je veleposlaniku kontrarevolucionarne vlade v Beogradu Vasiliju Strandmanu končalo njegovo diplomatsko predstavništvo in mu dodelilo le pristojnost delegata za vprašanje ruskih beguncev v kraljevini, kar je britanska diplomacija razumela kot sporočilo Sovjetom, da se jugoslovanska vlada zavzema za normalizacijo medsebojnih odnosov.
                    <note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                   Животич,
                            »Покушај успостављања дипломатских односа између Југославије и
                            Совјетског Савеза (1923–1927),« 307.
               </note> De facto je Strandman sicer ohranil svoj položaj in še naprej deloval v prostorih ruskega carskega veleposlaništva. Med letoma 1925 in 1926 so se po iniciativi jugoslovanske vlade nadaljevala pogajanja s Sovjetsko zvezo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn79" n="78">
                   Timofejev et
                            al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR: povodom 180
                                godina diplomatskih odnosa</hi>, 37.
               </note>
                    Ob podpisu italijansko-albanskega zavezništva 27.
                        novembra 1926 (t. i. tiranski pakt), ki je pomenil poraz Ninčićeve
                        italofilske politike, je ta poudaril potrebo po tesnejši zvezi s Francijo in
                        približevanju Sovjetski zvezi.
                    <note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">
                   »Veliko
                            razburjenje v Beogradu,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 3. 12.
                        1926.
               </note>
                    Zbliževanje s sovjetsko vlado naj bi predstavljalo
                        pomemben vidik pri odvračanju nadaljnjih italijanskih agresivnih posegov na
                        Balkanu.
                    <note place="foot" xml:id="ftn81" n="80">
                   Животич,
                            »Покушај успостављања дипломатских односа између Југославије и
                            Совјетског Савеза (1923–1927),«
                        318.
               </note> V časopisu <hi rend="italic">Politika</hi> je bila 23. marca 1927 objavljena razprava iz Narodne skupščine, v kateri je vodja Kmečke stranke Jovan Jovanović odprl tudi vprašanje priznanja Sovjetske zveze, za katero je menil, da ne obstaja nobenih utemeljenih preprek.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81">
                   Петровић, <hi rend="italic">Краљевина СХС и Совјетска Русија (СССР): 1918</hi>–<hi rend="italic">1929</hi>, 291.
               </note>
            </p>
            <p>Proces zbliževanja med Kraljevino SHS in sovjetsko Rusijo v 20. letih je bil zaustavljen zaradi močne kampanje v beograjskem tisku proti Sovjetski zvezi, Ninčićevega odstopa in smrti Nikole Pašića. 
                    <anchor xml:id="Hlk62987808"/>Sovjetsko-jugoslovanski
                        dialog je dodatno zapletalo tudi to, da je sovjetska stran zagovarjala
                        pravico jugoslovanskih narodnih regij do samoodločbe. Leta 1928 je
                        Češkoslovaška poskušala začeti pogajanja, da bi države članice male antante
                        kolektivno priznale Sovjetsko zvezo. Tedaj je sovjetska vlada sporočila
                        jugoslovanski, da je pripravljena na pogajanja za vzpostavitev diplomatskih
                        odnosov. Po Pašićevi smrti se je zmanjšala pomoč ruski emigraciji, kar je
                        bil eden izmed pomembnih signalov jugoslovanske vlade vodstvu ruske
                        emigracije, da ne more računati na podporo proti sovjetskemu režimu, in tudi
                        signal za pripravljenost na normalizacijo odnosov s Sovjetsko zvezo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn83" n="82">
                   Животич,
                            »Покушај успостављања дипломатских односа између Југославије и
                            Совјетског Савеза (1923–1927),« 319.
               </note>
            </p>
            <p>Po uvedbi diktature kralja Aleksandra 6. januarja 1929
                        se je vnovič spremenil tudi odnos do vprašanja priznanja Sovjetske
                        zveze.
                    <note place="foot" xml:id="ftn84" n="83">
                   Timofeev et
                            al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR: povodom 180
                                godina diplomatskih odnosa</hi>, 38.
               </note> V Jugoslaviji se je okrepila cenzura, med drugim je bilo prepovedano širjenje sovjetskega tiska in literature, na osnovi Zakona o tisku pa so bili preganjani tudi novinarji in javni delavci, ki so zagovarjali vzpostavitev diplomatskih odnosov s Sovjetsko zvezo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn85" n="84">
                   Jovanović, <hi rend="italic">Beogradska javnost prema Sovjetskom savezu</hi>,
                            130.
               </note>
                    V nekaterih jugoslovanskih družbenih in kulturnih
                        krogih ter tudi med opozicijo in KPJ se je v 30. letih, kljub različnim
                        ideološkim in političnim pogledom, izražala težnja po vzpostavljanju
                        diplomatskih odnosov s Sovjetsko zvezo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn86" n="85">
                   Ibid., 129.
               </note> Po prihodu Hitlerja na oblast so se v mednarodni javnosti začela povečevati prizadevanja po zbliževanju z Rusijo, v kateri so nekatere države, predvsem manjše, videle morebitno zaščitnico pred agresivno politiko nacionalsocializma. Strah pred krepitvijo nacizma in fašizma ter nasprotovanje reviziji versajskega sistema sta pripeljala do zbliževanja Sovjetske zveze in male antante, kar pa je povzročilo vse večja razhajanja med njenimi članicami.
                    <note place="foot" xml:id="ftn87" n="86">
                   Ibid., 131–32. Timofejev et al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija,
                                Jugoslavija-SSSR: povodom 180 godina diplomatskih odnosa</hi>,
                            38.
               </note> Romunija in Češkoslovaška sta se začeli približevati Franciji in Sovjetski zvezi, jugoslovanska zunanja politika pa je bila bolj orientirana na ohranjanje obstoječih odnosov z zahodnimi državami, med njimi tudi z Nemčijo, ter je vztrajala, da ne bo vstopala v zveze s Sovjetsko zvezo, prav tako tudi ne v zveze, uperjene proti njej.
                    <note place="foot" xml:id="ftn88" n="87">
                   Aleksandar
                            Životić, <hi rend="italic">Jugoslovensko-sovjetski odnosi 1939.–1941.
                                godine</hi> (Beograd: Filip Višnjić, 2016), 31.
               </note>
            </p>
            <p>Z rastjo nacizma in fašizma se je Sovjetska zveza
                        začela dejavneje vključevati v evropsko politiko.<anchor xml:id="Hlk62988523"/>
                    4. julija 1933 so države članice male antante na
                        sovjetski predlog podpisale Konvencijo o statusu napadalca, prvi akt, ki so
                        ga članice te zveze podpisale s sovjetsko Rusijo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn89" n="88">
                   Timofejev et
                            al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR: povodom 180
                                godina diplomatskih odnosa</hi>, 38.
               </note>
                    18. septembra 1934 je bila Sovjetska zveza sprejeta v
                        Društvo narodov, leta 1935 pa je Kominterna na kongresu v Moskvi pozvala v
                        boj proti fašizmu in nacizmu. Osnova tega naj bi bila široka ljudska fronta,
                        ki je postala temelj boja proti rastoči nevarnosti fašizma in nacizma.
                    <note place="foot" xml:id="ftn90" n="89">
                   Dušan Nećak in
                            Božo Repe,
                            <hi rend="italic">Oris sodobne obče zgodovine </hi>(Ljubljana:
                            Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, 2003),
                            55.
               </note>
            </p></div>
            <div>   <head>Odstranitev
                        ruskih carskih simbolov – kriza jugoslovanskega zunanjepolitičnega položaja
                        in vzpostavitev diplomatskih odnosov</head>
            <p>Kralj Aleksander in jugoslovanske vlade so v 20. in
                        začetku 30. let kljub spremenjenemu evropskemu političnemu stanju vztrajale
                        pri nepriznavanju sovjetske oblasti, s to pozicijo pa je Jugoslavija ostala
                        osamljena na evropski celini. Njene zaveznice iz vrst velikih sil so
                        sovjetsko oblast priznale že nekaj let po njenem nastanku. Jugoslavija se je
                        tako v 30. letih soočala s stalnimi nevarnostmi na svojih mejah in tudi z
                        močno gospodarsko krizo, ki je zajela ves svet, poleg tega pa je imela vrsto
                        nerešenih notranjih težav. Jugoslovanski zunanjepolitični položaj je doživel
                        novo krizo po atentatu na kralja Aleksandra leta 1934. V tem obdobju so se
                        ohladili tudi tradicionalno dobri odnosi s Francijo, kralj Aleksander pa je
                        bil ubit prav med obiskom, na katerem naj bi jih skušal ponovno
                        izboljšati.
                    <note place="foot" xml:id="ftn91" n="90">
                   Ibid.,
                        81.
               </note>
                    Nova jugoslovanska vlada, ki se je oblikovala leta
                        1935 in jo je vodil Milan Stojadinović, se je soočala s težko
                        notranjepolitično in gospodarsko krizo pa tudi s številnimi
                        zunanjepolitičnimi izzivi. V spremenjeni situaciji po Hitlerjevem prihodu na
                        oblast se je med Jugoslavijo in njenimi zaveznicami oblikovala močna ovira,
                        ki so jo predstavljale sile osi od Severnega morja do Sredozemlja. V teh
                        okoliščinah je Jugoslavija ostala brez neposredne povezave s svojimi
                        zaveznicami.
                    <note place="foot" xml:id="ftn92" n="91">
                   Životić, <hi rend="italic">Jugoslovensko-sovjetski odnosi</hi>, 46.
               </note>
                    Ker se ni več mogla zanašati na to, da bo s postulati
                        in instrumenti, ustvarjenimi po prvi svetovni vojni, lahko zavarovala svojo
                        ozemeljsko celovitost, je Stojadinovićeva vlada, ki je vztrajala pri
                        antikomunistični politiki, začela iskati nove načine, da bi si zagotovila
                        stabilen mednarodni položaj.
                    <note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">
                   Ibid.,
                        45.
               </note>
                    Jugoslavija se je začela ekonomsko in politično
                        povezovati z Nemčijo in Italijo.</p>
            <p>Zahteve po vzpostavljanju diplomatskih odnosov s
                        Sovjetsko zvezo so se povečevale od sredine leta 1935 hkrati s kritiko
                        zunanje politike Stojadinovićeve vlade na številnih zborovanjih opozicije po
                        Jugoslaviji. Vzpostavljanje diplomatskih odnosov s Sovjetsko zvezo so
                        zahtevali tudi nekateri poslanci v Narodni skupščini. Eden izmed
                        najaktivnejših pobudnikov vzpostavljanja odnosov s SZ je bil poslanec
                        Dragoljub Jovanović. 15. julija 1935 je proti Stojadinoviću vložil
                        interpelacijo, v kateri je vladi postavil vprašanja v zvezi z njeno politiko
                        do Rusije in zahteval njeno priznanje.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93">
                   Jovanović, <hi rend="italic">Beogradska
                                javnost prema Sovjetskom savezu</hi>,
                        136.
               </note> Stojadinović je zavrnil vzpostavljanje diplomatskih odnosov, dokler se ne bi bila Sovjetska zveza pripravljena odreči vmešavanju v notranjo politiko Jugoslavije.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="94">
                   Ibid.,
                        139.
               </note>
            </p>
            <p>Med letoma 1937 in 1939 je jugoslovanska javnost
                        zaskrbljeno opazovala razvoj mednarodnih dogodkov, povezanih z nemško
                        agresijo v Srednji Evropi, Mussolinijevo vojno v Abesiniji, vpletanjem držav
                        v državljansko vojno v Španiji, aneksijo Avstrije, münchenskim sporazumom,
                        ki je pomenil poraz velikih evropskih sil proti Nemčiji, okupacijo
                        Češkoslovaške in približevanjem neposredne nevarnosti na mejah Jugoslavije,
                        prav tako pa tudi s pozicijo jugoslovanske vlade do popuščanja zahtevam
                        Nemčije ter sklenitvijo neugodnega sporazuma z Bolgarijo. Vsi ti dogodki so
                        ponovno postavili v ospredje vzpostavljanje diplomatskih odnosov s Sovjetsko
                        zvezo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn96" n="95">
                   Ibid., 140.
                            Timofeev et al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR:
                                povodom 180 godina diplomatskih odnosa</hi>, 39.
               </note>
                    S tem je prišlo tudi do preorientacije jugoslovanske
                        zunanje politike: jugoslovansko vodstvo je že leta 1939 načrtovalo
                        vzpostavitev diplomatskih odnosov s Sovjetsko zvezo, naraščajoča grožnja
                        Italije po italijanski aneksiji Albanije pa je še povečala njegovo aktivnost
                        v tej smeri. Računalo je na to, da bo Rusija odvrnila Nemčijo in Italijo od
                        agresivnih načrtov proti Jugoslaviji.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96">
                  
                      Aleksandar
                            Životić, »Jedno svedočanstvo o potpisivanju jugoslovensko-sovjetskog
                            pakta 5./6. aprila 1941,« <hi rend="italic">Arhiv, časopis Arhiva
                                Jugoslavije</hi>, št. 1-2 (2010): 122.
               </note>
            </p>
            <p>Prve prave spremembe v odnosu jugoslovanske oblasti do
                        ruskih emigrantov in odločnejše približevanje Sovjetski zvezi je nakazala
                        simbolna odstranitev ruskih carskih simbolov z zgradbe prej omenjenega
                        ruskega carskega predstavništva v Beogradu.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97">
                   Юнгблюд ет ал.,
                            <hi rend="italic">Встречными курсами: политика СССР и США на Балканах, Ближнем и Среднем Востоке в 1939–1947 гг. </hi>(Киров:
                            Вятский государственный гуманитарный университет, 2014), 29.
               </note>
                    14. decembra 1939 se je Jugoslavija v Ligi narodov
                        vzdržala pri glasovanju o izključitvi Sovjetske zveze iz organizacije zaradi
                        sovjetskega napada na Finsko.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98">
                   Сергей Романенко,
                            <hi rend="italic">Между «пролетарским интернационализмом» и «славянским братством». Российско-югославские отношения в контексте этнополитических конфликтов в Средней Европе (начало 20 века – 1991 год) </hi>(Москва:
                            Новое литературное обозрение, 2011), 300.
               </note>
                    Pogajanja o vzpostavljanju odnosov so se začela kmalu
                        za tem, februarja 1940. 11. maja tega leta pa je bil med državama podpisan
                        Sporazum o trgovini in plovbi. Diplomatski odnosi na ravni predstavništev so
                        bili uradno vzpostavljeni 24. junija 1940.
                    <note place="foot" xml:id="ftn100" n="99">
                   Podrobneje o
                            jugoslovansko-sovjetskih medvojnih odnosih gl. tudi Бранко
                                Петрановић,<hi rend="italic"> Односи Југославије и Русије (СССР): 1941</hi>–<hi rend="italic">1945: документи и материјали</hi> (Београд: Савезно
                            министарство за иностране послове; Војноисторијски институт, Војна
                            штампарија,
                        1996).
               </note> Ob tem je v Beograd prišel tudi prvi sovjetski veleposlanik Viktor Plotnikov.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="100">
                   Тимофеев ет
                                ал<hi rend="italic">., Москва-Сербия; Белград-Россия. Сборник
                                документов и материалов</hi>, 745. Алексей Тимофеев, »Сталинские
                            эмиссары в Королевстве Югославии,« <hi rend="italic">Imagines mundi:
                                Альманах исследований всеобщей истории XVI–XX вв</hi>. Том 6, номер
                            1 (2008): 94.
               </note>
                    Jugoslavija je bila tako ena zadnjih evropskih držav,
                        ki so priznale Sovjetsko zvezo. To se je zgodilo šele po izbruhu druge
                        svetovne vojne, ko so se politične razmere popolnoma spremenile. 5. aprila
                        1941, na dan nemškega napada na Jugoslavijo, je s Sovjetsko zvezo sklenila
                        tudi pakt o prijateljstvu in nenapadanju.
                    <note place="foot" xml:id="ftn102" n="101">
                   Mihajlo
                            Stevović, ur., <hi rend="italic">Dokumenti o spoljnoj politici
                                Socijalističke Federativne Republike Jugoslavije, 1941–1945, I</hi>.
                                <hi rend="italic">Savezni sekretarijat za inostrane poslove</hi>
                            (Beograd: Jugoslovenski pregled, 1988), 26, 27.
               </note>
            </p>
            <p>Kljub temu pa je bilo prvo obdobje
                        jugoslovansko-sovjetskih diplomatskih odnosov zelo kratko. Sovjetska zveza
                        je po nemškem napadu na Jugoslavijo 8. maja 1941 uradno prekinila
                        diplomatske odnose,
                    <note place="foot" xml:id="ftn103" n="102">
                   Dokument
                            »Telegram kraljevskog jugoslovenskog poslanika u SSSR-u dr Milana
                            Gavrilovića kraljevskoj jugoslovenskoj vladi o prekidu diplomatskih
                            odnosa između Saveza Sovjetskih Socijalističkih Republika i Kraljevine
                            Jugoslavije,« <hi rend="italic">Moskva</hi>, 9. 5. 1941. <hi rend="italic">Dokumenti o spoljnoj politici Socijalističke
                                Federativne Republike Jugoslavije, 1941 – 1945, I</hi>. Savezni
                            sekretarijat za inostrane poslove (Beograd : Jugoslovenski pregled,
                            1988),
                        47.
               </note> vendar so, kot navaja ruski zgodovinar Aleksej Timofejev, dejanske dejavnosti pooblaščenega predstavnika ZSSR v Jugoslaviji trajale veliko manj časa.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103">
                   Тимофеев,
                            Алексей. »Дипломатия по-русски, дипломатия по-сербски. Первые
                            представители СССР в Белграде, первые представители Югославии в
                                Москве<hi rend="italic">.« Международные отношения, Вестник МГИМО
                                Университета</hi>, № 2(5), 2009: 18. Тимофеев, <hi rend="italic">Сталинские эмиссары в Королевстве Югославии</hi>,
                        94.
               </note> Diplomatski odnosi so bili znova obnovljeni po nemškem napadu na Sovjetsko zvezo 22. junija 1941. Na tedanje spremenjene odnose med državama kaže primer sovjetskega komisarja za zunanje zadeve Vjačeslava Molotova, ki je v svojem nagovoru sovjetskemu prebivalstvu kot eno izmed žrtev fašistične agresije poudaril tudi jugoslovanski narod, kar je bila hkrati tudi prva uradna obsodba agresije na Kraljevino Jugoslavijo.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="104">
                   Timofejev et
                            al., <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR: povodom 180
                                godina diplomatskih odnosa</hi>, 41.
               </note> O spremenjenem položaju Jugoslavije priča tudi pismo jugoslovanskega veleposlanika v Sovjetski zvezi Milana Gavrilovića Ninčiću, datirano s 4. avgustom 1941, v katerem je poudaril pomen ideje slovanske vzajemnosti in solidarnosti, ki mora prevladati nad ideološkimi razlikami med državama.
                    <note place="foot" xml:id="ftn106" n="105">
                   Stevović,
                                <hi rend="italic">Dokumenti o spoljnoj politici</hi>, 57.
               </note>
            </p></div>
          <div><head>Zaključek</head>
            <p>Nedvomno je bilo antikomunistično stališče odločilno
                        pri tem, da je jugoslovanska oblast dosledno, čeprav v nasprotju s
                        spremenjenim zunanjepolitičnim položajem, vztrajala pri uradnem
                        nepriznavanju Sovjetske zveze. Takšnemu delovanju političnega vodstva je
                        mogoče pripisati več razlogov, med njimi je vsekakor izredno pomemben tudi
                        močan politični vpliv ruskih emigrantov, ki so živeli v kraljevini. Med
                        državama so, kot je razvidno iz pričujoče razprave, obstajali številni
                        stiki, a pogajanja za vzpostavitev diplomatskih odnosov, ki so se večkrat
                        začela z neposrednimi diplomatskimi predstavniki, pooblaščenimi v evropskih
                        prestolnicah, sestanki zunanjih ministrov pa tudi s posebnimi oblikami
                        meddržavne komunikacije, so naletela na nepremostljive ovire. Med njimi je
                        bil tudi jugoslovanski strah, da bi vzajemno priznanje povečalo vpliv
                        komunistov v jugoslovanski družbi in da bi boljševiška propaganda spodkopala
                        obstoječi red v državi. Poseben sum je sprožila tudi tiha in pogosto
                        neposredna podpora Sovjetske zveze različnim separatističnim političnim
                        skupinam v Jugoslaviji.
                    <note place="foot" xml:id="ftn107" n="106">
                   Животич,
                            »Покушај успостављања дипломатских односа између Југославије и
                            Совјетског Савеза (1923–1927),« 320. 
               </note> Čeprav so večina javnega mnenja pa tudi številni pomembni mednarodni dejavniki močno podpirali zbliževanje s Sovjeti, so imeli vodilni radikali, zlasti Nikola Pašič, do tega odklonilno mnenje. Pri ohranjanju statusa quo je pomembno vlogo igrala tudi ruska emigracija, ki bi lahko politično vplivala na mogočo novo intervencijo proti Sovjetski zvezi in s tem ogrozila komunistični režim. Pričujoča analiza razkriva tudi, da je za celotno obravnavano obdobje značilna dvojnost jugoslovanskega odnosa do ruskih emigrantov, ki je doživela svoj vrh med drugo svetovno vojno in po uveljavitvi komunizma v Jugoslaviji. Že med nemško okupacijo so bile ruske emigrantske organizacije večinoma ukinjene, po drugi svetovni vojni pa so dokončno razpadle.
                    <note place="foot" xml:id="ftn108" n="107">
                   Gl.
                            SI_ZAL_LJU/0468, t. e. 132, a. e. 127/45, Kolonije ruskih beguncev.
                            SI_ZAL_LJU/0468, t. e. 134, a. e. 209/45, Ruska
                        matica.
               </note> Ob začetku nemškega napada na Jugoslavijo leta 1941 so bili ruski emigranti, ki so bili vojaški obvezniki, vpoklicani v jugoslovansko vojsko. Jugoslovanskim oblastem so pomoč ponudile tudi nekatere ruske vojaške organizacije. Vendar pa odnos ruske emigracije do okupatorja kasneje med vojno ni bil enoten, saj je del emigracije v nemškem napadu na Sovjetsko zvezo videl nadaljevanje svojega boja proti komunizmu.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="108">
                   To je razvidno
                            tudi iz arhivskih dokumentov, v katerih je mogoče najti številne dopise
                            in pisma podpore, ki so jih nekatere ruske organizacije, delujoče na
                            jugoslovanskem ozemlju, pošiljale okupatorskim oblastem. Gl. SI AS 1931,
                            Ruska društva in organizacije v Sloveniji od leta 1921 do
                        1945.
               </note> Poleg tega se je v Jugoslaviji, potem ko je priznala Sovjetsko zvezo, ublažila protikomunistična politika, s čimer se je položaj ruskih emigrantov močno poslabšal. Po vojni, ko je prišlo v Jugoslaviji do uveljavitve komunističnega režima, so bili številni predstavniki ruske emigracije podvrženi še strožjemu nadzoru jugoslovanske obveščevalne službe, nekateri so izgubili tudi svoja delovna mesta in dotedanje položaje. Po koncu vojne je zvezna vlada izdala ukaz, da morajo vsi ruski emigranti, ki so že pred vojno sprejeli jugoslovansko državljanstvo, ponovno zaprositi za njegovo potrditev. V posebej težkem položaju so se znašli tisti, ki se pred vojno niso odločili za sprejem jugoslovanskega državljanstva, saj se tudi po vojni številni niso mogli vpisati v državljansko knjigo, zaradi ostrih kriterijev pa so bile zavrnjene tudi številne prošnje emigrantov, ki so že imeli državljanstvo.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="109">
                  
                        Ibid.
               </note>
                    V arhivskih virih lahko zasledimo podatke o 'odvzemu
                        gostoljubja', številni so se zato odločili ponovno emigrirati iz
                        države.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="110">
                   SI AS 1931, Ruska društva in organizacije v
                            Sloveniji od leta 1921 do 1945. Gl. tudi SI_ZAL_LJU/0468, t. e. 45, a.
                            e. 245/45, Suldin, ruski emigrant.
               </note>
            </p>
            <p>V pričujoči razpravi sem se posvetila predvsem odnosu
                        jugoslovanskih oblasti do ruske emigracije, pri njeni umestitvi v širši
                        zunanjepolitični prostor pa bi bilo smiselno podrobneje preučiti tudi
                        sovjetske arhivske vire, ki bi nam razkrili, kakšen je bil njen pomen za
                        Sovjetsko zvezo. V celoti tudi ni raziskano vprašanje vpliva ruske
                        emigracije na jugoslovanske zunanjepolitične odločitve v odnosu do Sovjetske
                        zveze. Te iztočnice presegajo predmet te razprave, ponujajo pa širok prostor
                        za nadaljnje raziskovanje.
                </p></div>
      </body>
       <back>
           <div type="bibliography">
           <head>Viri in literatura</head>
               <list type="unordered">
                   <head>Arhivski viri</head>
                   <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list type="unordered">
                       <item>SI AS 61, Pokrajinska uprava za
                           Slovenijo, Oddelek za notranje zadeve, 1919–1924.</item>
                       <item>SI AS 137, Okrajno glavarstvo Radovljica, 1819–1941.</item>
                       <item>SI AS 1931, Republiški sekretariat za notranje zadeve SRS. </item>
                   </list></item>
                   <item>SI_ZAL_LJU – Zgodovinski arhiv Ljubljana:<list type="unordered">
                       <item>SI_ZAL_LJU/0468, Mestni ljudski odbor Ljubljana, premoženjske zadeve, 1880-1959</item>
                   </list></item>
               </list>
               <listBibl>
                   <head>Časopisni viri</head>
                   <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 1921–1924, 1926.</bibl>
                   <bibl><hi rend="italic">Politika</hi>, 1921, 1923.</bibl>
                   <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1922, 1924.</bibl>
                   <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1922.</bibl>
               </listBibl>
               <listBibl>
                   <head>Literatura</head>
                   <bibl>Clissold, Stephen. <hi
                       rend="italic">Yugoslavia and the Soviet Union
                       1939–1973: a documentary
                       survey.</hi><hi xml:space="preserve"> London: Oxford University Press, 1975.</hi></bibl>
                   <bibl><hi>Jovanović, Nadežda. »Beogradska javnost prema
                       Sovjetskom savezu 1934–1941. godine.«</hi>
                       <hi rend="italic">Međunarodni naučni simpozijum
                           'Jugoslavija i Rusija'</hi><hi>, 129–49. Beograd,
                               1989.</hi></bibl>
                   <bibl>Klopčič, France. »Komunistična stranka v Sloveniji po obznani.« <hi
                       rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
                       gibanja</hi> 1, št. 3 (1960): 63–65.</bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Koncilija, Žiga. </hi><hi
                       rend="italic">Politično sodstvo. Sodni procesi na
                       Slovenskem v dveh Jugoslavijah</hi><hi>. Ljubljana:
                           Inštitut za novejšo zgodovino, 2016.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Nećak, Dušan in Božo Repe. </hi><hi
                       rend="italic">Oris sodobne obče
                       zgodovine.</hi><hi xml:space="preserve"> Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, 2003.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Perovšek, Jurij. »Odpoklic Wranglovcev iz obmejne službe in njegov odmev na Slovenskem leta 1922.« </hi><hi
                       rend="italic">Monitor
                       ISH</hi><hi xml:space="preserve">, št. XVII/1 (2015): 7–20. </hi><ref
                           target="https://doi.org/10.33700/1580-7118.17.1(2015)"><hi
                              
                               >https://doi.org/10.33700/1580-7118.17.1(2015)</hi></ref><hi
                                   rend="Hyperlink"><seg>.</seg></hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Russett, Bruce in Harvey Starr. </hi>
                       <hi rend="italic" xml:space="preserve">Svetovna politika. Izbira možnosti. </hi><hi
                          >Ljubljana: Založba Fakultete za družbene vede, Zbirka
                           mednarodni odnosi, 1996.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Timofeev, Aleksej, Goran Miloradović in Aleksandar Životić. </hi>
                       <hi rend="italic">Srbija-Rusija, Jugoslavija-SSSR:
                           povodom 180 godina diplomatskih odnosa : katalog izložbe = Сербия-Россия,
                           Югославия-СССР: к 180-летию дипломатических отношеный: каталог
                           выставки.</hi><hi xml:space="preserve"> Beograd: Arhiv Srbije, Arhiv Jugoslavije = Архив Сербии, Архив Югославии, 2018.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Vinaver, Vuk. »Pašić, radikali i pitanje uspostavljanja jugoslovensko-sovjetskih diplomatskih odnosa (1919 – 1926).« </hi>
                       <hi rend="italic"
                           >Pregled.</hi> (1967).</bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Životić, Aleksandar. »Jedno svedočanstvo o potpisivanju jugoslovensko-sovjetskog pakta 5./6. aprila 1941.« </hi>
                       <hi rend="italic">Arhiv, časopis Arhiva
                           Jugoslavije</hi><hi>, št. 1-2 (2010):
                               122–33.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Životić, Aleksandar. </hi><hi
                       rend="italic">Jugoslovensko-sovjetski odnosi
                       1939–1941.
                       godine.</hi><hi xml:space="preserve"> Beograd: Filip Višnjić, 2016.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Бочарова, Зоя. </hi><hi rend="italic" xml:space="preserve">Российское зарубежье 1920-1930-х гг. как феномен отечественной истории. Учебное пособие. </hi><hi
                      >Москва: АИРО-ХХI, 2011.</hi></bibl>
                   <bibl><anchor xml:id="Hlk63675358"/><hi xml:space="preserve">Вишњаков, Јарослав. »Руска револуција 1917. и формирање Југославије.« </hi>
                       <hi rend="italic">Крај великог рата - пут ка новој
                           Европи. Зборник радова</hi><hi>, 225–34. Београд:
                               Институт за стратегијска истраживања, Министарство одбране, 2020.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Животич, Александар. »Покушај успостављања дипломатских односа између Југославије и Совјетског Савеза (1923–1927)«. </hi>
                       <hi rend="italic">Русија / СССР и државност Србије /
                           Југославије: = Россия/СССР и государственность Сербии</hi><hi
                              >, 299–323. Београд: Историјски институт, Москва:
                               Институт славяноведения Российской академии наук, 2018.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl>Животич, Александар. <hi rend="italic">Югославско-советские отношения.
                       1939—1941</hi>. Москва: Политическая энциклопедия, 2019.</bibl>
                   <bibl><anchor xml:id="Hlk41113257"/><hi>Йованович, Мирослав.
                       »Россия в изгнании. Границы, масштабы и основные проблемы
                       исследования.«</hi>
                       <hi rend="italic" xml:space="preserve">Русская эмиграция в Югославии, </hi><hi
                          >27–45. Москва: Издательство Индик, 1996.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Йованович, Мирослав. </hi><hi
                       rend="italic">Русская эмиграция на Балканах,
                       1920</hi>–<hi rend="italic"
                          
                           >1940</hi><hi xml:space="preserve">. Москва: Библиотека - фонд "Русское зарубежье"; Русский путь, 2005. </hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Лобачёва, Юлия. »Югославия в системе международных отношений в 1920–1930-е годы (Историографический обзор).« </hi>
                       <hi rend="italic">Славяне и
                           Россия</hi><hi xml:space="preserve"> (2017): 389–409.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Петровић, Драган. </hi><hi
                       rend="italic">Краљевина СХС и Совјетска Русија
                       (СССР): 1918</hi><hi>–</hi><hi rend="italic"
                          
                           >1929</hi><hi xml:space="preserve">. Београд: Институт за међународну политику и економију, 2018. </hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Поповић, Никола. </hi><hi
                       rend="italic">Србија и царска Русија</hi><hi
                          >. Београд: Службени лист СРЈ, 1994.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Романенко, Сергей. </hi><hi
                       rend="italic">Между «пролетарским интернационализмом»
                       и «славянским братством». Российско-югославские отношения в контексте
                       этнополитических конфликтов в Средней Европе (начало 20 века — 1991
                       год).</hi>
                       <hi>Москва: Новое литературное обозрение, 2011.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Романенко, Сергей. </hi><hi rend="italic" xml:space="preserve">Югославия, Россия и "славянская идея": Вторая половина XIX  - начало XXI века. </hi><hi
                      >Москва: Институт права и публичной политики,
                       2002.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Тимофеев, Алексей. »Дипломатия по-русски, дипломатия по-сербски. Первые представители СССР в Белграде, первые представители Югославии в Москве.« </hi>
                       <hi rend="italic">Международные отношения</hi><hi
                          >, Вестник МГИМО Университета, № 2(5), 2009:
                           17–31.</hi>
                   </bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Тимофеев, Алексей. »Сталинские эмиссары в Королевстве Югославии.« </hi>
                       <hi rend="italic">Imagines mundi: Альманах исследований
                           всеобщей истории XVI – XX вв</hi><hi>. Том 6, št. 1
                               (2008): 93–106.</hi></bibl>
                   <bibl><hi xml:space="preserve">Юнгблюд, В. Т., Т. А. Воробьёва, А. В. Сбоев. А. А. Калинин, А. А. Костин, И. В. Смольняк in А. В. Чучкалов. </hi><hi
                       rend="italic">Встречными курсами: политика СССР и США
                       на Балканах, Ближнем и Среднем Востоке в 1939—1947
                       гг.</hi><hi xml:space="preserve"> Киров: Вятский государственный гуманитарный университет, 2014.</hi>
                   </bibl>
               </listBibl>
               <listBibl><head>Objavljeni viri</head>
               <bibl>Stevović, Mihajlo, ur. <hi rend="italic">Dokumenti o
                   spoljnoj politici Socijalističke Federativne Republike Jugoslavije,
                   1941–1945, I</hi>. Beograd: Jugoslovenski pregled, 1988.</bibl>
               <bibl>Stevović, Mihajlo, ur. <hi rend="italic">Dokumenti o
                   spoljnoj politici Socijalističke Federativne Republike Jugoslavije:
                   1945</hi>. Beograd : Jugoslovenski pregled, 1984.</bibl>
               <bibl><hi rend="italic">Uradni
                       list Narodne vlade Kraljevine SHS, Pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>,
                   26. 1. 1921, št. 8. </bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Uradni list Narodne vlade Kraljevine
                       SHS, Pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>, 17. 5. 1922, št. 50. </bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Uradni list Narodne vlade Kraljevine
                       SHS, Pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>, 4. 8. 1922, št. 81. </bibl>
               <bibl>Петрановић, Бранко, ur. <hi rend="italic">Односи
                   Југославије и Русије (СССР): 1941</hi>–<hi rend="italic">1945: документи
                       и материјали.</hi> Београд: Савезно министарство за иностране послове,
                   Војноисторијски институт, Војна штампарија, 1996.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х — 40-х
                       годов. Документы и материалы</hi>. <hi rend="italic">Том 1. Так
                           начиналось изгнанье. 1920–1922 гг</hi>. <hi rend="italic">Книга первая.
                               Исход.</hi> Москва: Гея, 1998.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х — 40-х
                       годов. Документы и материалы. Том 2. Несбывшиеся надежды.</hi> Москва:
                   Триада-X, 2001. </bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Русская военная эмиграция 20-х — 40-х
                       годов. Документы и материалы. Том 4. У истоков "Русского общевоинского
                       союза". 1924 г.</hi> Москва: Институт военной истории, Служба внешней
                   разведки РФ: ФСБР РФ: Российский государдственный гуманитарнный университет,
                   2007.</bibl>
               <bibl>Тимофеев, Алексей, Горан Милорадович in Александр
                   Силикин. <hi rend="italic">Москва — Сербия; Белград — Россия. Сборник
                       документов и материалов. Том 4. Русско-сербские отношения. 1917–1945
                       гг.</hi> Москва in Белград: Центральный государственный архив Москвы in
                   Архив Србије, 2017.</bibl></listBibl></div>
           <div type="summary" xml:lang="en">
               <docAuthor>Petra Kim
                   Krasnić</docAuthor>
               <head>RUSSIAN EMIGRATION AND
                   THE YUGOSLAV POLICY TOWARDS THE SOVIET UNION IN THE INTERWAR
                   PERIOD</head>
               <head>SUMMARY</head>
               <p>Throughout the interwar period, Yugoslavia and the
                   Soviet Union refrained from officially establishing diplomatic
                   relations. King Alexander I Karađorđević and later Prince Regent Paul
                   Karađorđević opposed any cooperation with the Bolshevik regime, which
                   had brutally retaliated against the Russian imperial family, the
                   Orthodox Church, and the Slavic tradition in the name of the Revolution.
                   Apart from the negative attitude of the Yugoslav authorities towards the
                   Soviet regime and the fear of the spreading of communism, the cold
                   Yugoslav-Soviet relations were also strongly affected by the presence
                   and influence of Russian emigrants in Yugoslavia. The archival documents
                   and newspaper sources indicate that the Yugoslav authorities paid
                   particular attention to these people: they assisted them with solving
                   the refugee crisis and allowed for their unique position, which was
                   unlike any other groups of migrants in the state. However, they also
                   monitored them closely throughout the interwar period out of fear of
                   Soviet secret agents that would occasionally blend in among the
                   emigrants. On the other hand, the cold attitude of Moscow towards
                   Belgrade in the 1920s and 1930s could be ascribed to its outlook on the
                   “imperialist” Versailles System and the political entities it had
                   produced – especially those that Moscow saw as analogous to the Russian
                   Empire and the ones where the members of the so-called White movement
                   sought refuge. The Soviet attitude towards the Kingdom of SHS was
                   governed by the fact that the latter was one of the European countries
                   that had accepted the largest number of Russian refugees while also
                   possessing a monarchic system much like the former Russian Empire.
                   Furthermore, the centre of the Russian military emigration led by the
                   Russian Imperial General Pyotr Wrangel, which represented a threat of
                   military intervention for the Soviet Union, was located in the Kingdom
                   of SHS, which also actively supported the Russian monarchists. The
                   mutual hatred between the Soviet authorities and the Russian emigrants
                   remained a permanent feature of the political life during the entire
                   interwar period and contributed notably to the fact that the
                   Yugoslav-Soviet relations remained cold. Due to all these factors, the
                   official diplomatic relations between these two states were not
                   established until as late as the summer of 1940, when the Yugoslav
                   authorities were forced to change their policy because of the altered
                   international situation that threatened its territorial integrity due to
                   the Nazi and fascist aggression. The discussion at hand reveals that
                   even though the states refrained from officially establishing diplomatic
                   relations for more than twenty years, they nevertheless interacted
                   constantly, and the Russian emigrants represented a crucial factor in
                   these relations.
               </p>
           </div>
       </back>
   </text>
</TEI>