<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Prvi koraki pri
                 organiziranju vodniškega poklica</title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Mojca</forename>
                  <surname>Peternel</surname>
                  <roleName>Dr. zgodovine</roleName>
                  <roleName>docentka</roleName>
                  <affiliation>Oddelek za germanistiko z nederlanistiko in skandinavistiko, Filozofska fakulteta, UL</affiliation>
                  <address>
                     <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                     <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
                  <email>mojca.peternel@guest.arnes.si</email>
               </name>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2020-10-26</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                  <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/1076</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
            <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
            <biblScope unit="volume">60</biblScope>
            <biblScope unit="issue">3</biblScope>
            <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No source, born digital.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc xml:lang="en">
            <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
            <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
         </projectDesc>
         <projectDesc xml:lang="sl">
            <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
            <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sl"/>
            <language ident="en"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>19th century</term>
               <term>history</term>
               <term>alpine guide</term>
               <term>Alps</term>
            </keywords>
            <keywords xml:lang="sl">
               <term>19. stoletje</term>
               <term>zgodovina</term>
               <term>planinski vodniki</term>
               <term>vzpeti svet</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2020-12-02</date>
               <name>Neja Blaj Hribar</name>
               <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
          <docAuthor>Mojca Peternel<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"> Dr. zgodovine, docentka,
              Oddelek za germanistiko z nederlanistiko in skandinavistiko,
              Filozofska fakulteta, Aškerčeva 2, SI–1000 Ljubljana;
              <ref target="mailto:mojca.peternel@guest.arnes.si">mojca.peternel@guest.arnes.si</ref></note></docAuthor>
          <docImprint>
              <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
          </docImprint>
          <div type="abstract">
              <head>IZVLEČEK</head>
              <p>
                  <hi rend="italic">Vzpeti svet je ob koncu 19. stoletja
                      postajal vse bolj privlačen za obiskovalce in je v modi še danes. Gorniki
                      tistega časa so, tudi zaradi vse pogostejših opozoril organizatorjev planinstva,
                      obiskovali hribe v spremstvu vodnikov, na katere so se lahko z gotovostjo
                      zanesli. To je bilo mogoče doseči samo s konkretnimi akcijami, ki so prispevale
                      k profesionalizaciji kadra in posledično h kakovostnejšemu turizmu.</hi>
              </p>
              <p>
                  <hi rend="italic">Ključne besede: 19. stoletje, zgodovina,
                      planinski vodniki, vzpeti svet</hi>
              </p>
          </div>
          <div type="abstract" xml:lang="en">
              <head>ABSTRACT</head>
              <head>THE FIRST STEPS
                  TOWARDS ORGANISING THE ALPINE GUIDE PROFESSION</head>
              <p>
                  <hi rend="italic">At the end of
                      the 19</hi>th<hi rend="italic"> century, the mountainous world became increasingly</hi>
                  <hi rend="italic"> attractive for visitors. U</hi>
                  <hi rend="italic">ntil today, mountaineering has
                      developed into an actual national sport.</hi>
                  <hi rend="italic">The mountaineers of that time would
                      more and more often head out in the company of mountain guides, also due to
                      the frequent warnings of the mountaineering organisers. Naturally, truly
                      carefree tours were only possible in the company of reliable and, above all,
                      experienced and well-trained guides. This could only be achieved through
                      concrete actions that contributed to the professionalisation of the staff
                      and consequently to a better quality of tourist services.</hi>
              </p>
              <p>
                  <hi rend="italic">Keywords: 19</hi>th<hi rend="italic"> century, history, alpine guide, Alps</hi>
              </p>
          </div>
        </front>
      <body>
         <div><head>Uvod
         </head>
         <p>»Planinec ima fin okus; on čuti in uživa z vso dušo lepoto
                    planin; on ve, da je planinski svet mnogo lepši od ravnin, dasi se mu niti ne
                    sanja o filozofiji knjig, ki uči, da obstoji lepota v tem, da se čim večja
                    mnogovrstnost in mnogoličnost lepo zlijata v harmonično celoto. In ravno te
                    lastnosti planinskega sveta so, ki vabijo in mamijo preprostega sinu narave in
                    omikanca iz mesta.«<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                Josip Abram, »Opis Trente,« <hi rend="italic">Planinski Vestnik</hi>, 1907, 134.
            </note>
         </p>
         <p>Čeprav so bile navedene besede pisatelja Josipa
                    Abrama,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">
                Josip Abram (* 2. 2. 1875, Tupelče – † 22. 6. 1938, Ljubljana), pisatelj, pesnik. – <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, pridobljeno 12. 1. 2020, 
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>.
            </note> ki je bil zaradi organizacije planinstva na trentarskem koncu znan kot Josip Abram Trentar, zapisane pred več kot sto leti, pritičejo tudi sodobnemu gorniku. In to kljub temu, da je bil pogled na takratne gornike povsem drugačen od današnjega. 
                <hi rend="italic">Malomeščanska družba pri nas je </hi>
            <hi rend="italic">namreč </hi>
            <hi rend="italic">še konec leta 1893 na planinsko in
                        plezalno druščino gledala precej zviška in zasmehovala njihove
                        klobuke</hi>
            <hi rend="italic">,</hi>
            <hi rend="italic"> okrašene s šopki cvetja, ko so se vračali z vrhov.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">
                Peter Mikša in Maja
                        Vehar, »Telovadba, šport in ženske na slovenskem: čas
                            do 1. svetovne vojne,«
                        <hi rend="italic">Retrospektive</hi> 1 (2018):
                    16.
            </note> »Ako se je kdo na ulici prikazal v planinski opremi, so
                    gledali za njim, se smejali kratkim hlačam, ki so jih takrat nosili samo mestni
                    otroci, ter se čudili dolgi palici in nahrbtniku. Gorje pa ženski, ki bi se bila
                    pokazala v javnosti v hlačah ali celo z golimi koleni! Hlače in njeno posestnico
                    bi bili odpeljali na opazovalnico, gola kolena bi bila pa šla v Begunje pokoro
                    delat za javno pohujšanje.«<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                Janko Mlakar, <hi rend="italic">Iz mojega
                            nahrbtnika</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1972), 19.
            </note>
         </p>
         <p>Ne le da so bile obiskovalke planin na prelomu 19. in 20.
                    stoletja v manjšini, tudi gorohodci, kot jih je imenovala tedanja slovenščina,
                    niso bili prav pogosti. Turisti, kot so se obiskovalci gora po planinski turi
                    imenovali, so prihajali predvsem iz vrst meščanstva,
                <note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">
                O meščanstvu in meščanih v habsburški monarhiji gl. Ernst Bruckmüller, »Nove raziskave zgodovine avstrijskega meščanstva,« Zgodovinski
                            časopis 45, št. 3, (1991): 369–89. O političnem življenju na Slovenskem v drugi polovici 19. stoletja je na voljo številna literatura, naj omenim nekaj del: Dragotin Lončar, Politično življenje
                            Slovencev (Od 4. januarja 1797 do 6. januarja
                            1919) (Ljubljana: Slovenska matica, 1921), 26–91. Jože Dežman, Slovensko meščanstvo:
                            od vzpona nacije do nacionalizacije (1848–1948) (Celovec: Mohorjeva, 2008). Posebej za Štajersko: Janez Cvirn, Trdnjavski trikotnik:
                            politična orientacija Nemcev na Spodnjem Štajerskem (1861–1914) (Maribor: Obzorja,
                            1997).
            </note>
                ki je imelo sredstva za nakup opreme. A vendar je bil to že začetek današnjega množičnega, tudi rekreativnega procesa. </p>
         <p>Prvi obiskovalci vzpetega sveta so izhajali iz vrst
                    znanstvenikov in naravoslovcev, šele pozneje so tja zahajali tudi tisti, ki so v
                    tej dejavnosti tudi uživali. Konec 18. stoletja sta znanstveno raziskovanje
                    alpskega sveta in ugodno občutje narave najbolj prispevala k veselju do
                    življenja.
                <note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                Hintner Florian,
                        »Ein Krainer Bergfahrt vor hundert Jahren,« <hi rend="italic">Laibacher
                            Zeitung</hi>, 7. 10. 1896, 1975. O dojemanju gora do začetka 20.
                        stoletja gl. tudi Borut Batagelj, »Odkritje gora: strukturne spremembe v
                        dojemanju gora na Slovenskem,« <hi rend="italic">Ekonomska i ekohistorija:
                            časopis za gospodarsku povijest i povijest okoliša</hi> VI, št. 6,
                        (2010): 124–42.
            </note>
                Z današnjega vidika, ko je gorništvo (spet) postalo moda, je morda precej nenavadno, da je hoja v hribe kot rekreativna dejavnost vendarle bila privilegij in tako še zdaleč ne »običajna« dejavnost malega človeka. </p>
         <p>Beseda vodnik ali vodič v planinskem terminološkem
                    slovarju označuje brošuro s podatki, slikami, zemljevidi o krajih in
                    znamenitostih ter tudi tistega, ki koga vodi po gorskem svetu itd.
                <note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                Bine Mlač, ur., <hi rend="italic">Planinski terminološki slovar</hi> (Ljubljana: ZRC SAZU,
                        2002), 253.
            </note> V tem pomenu je v splošni rabi sicer pogostejša beseda
                <hi rend="italic">vodič</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
               
                  <hi rend="italic">Slovarji Inštituta za slovenski jezik Frana Ramovša ZRC
                            SAZU</hi>, pridobljeno 22. 4. 2020, <ref target="https://fran.si">https://fran.si</ref>.
            </note>
                vendar je za spremljevalca po gorskem svetu običajnejša
                    raba izraza vodnik, kar se odraža denimo v nazivu poklica gorski vodnik, in ne
                    gorski vodič.</p></div>
            <div><head>Razmere na področju
                    vodništva v drugi polovici 19. stoletja</head>
        <p>»Man findet oft stundenlang im
                    Gebirge keine Person oder höchstens Leute, von denen keine Auskunft zu erhalten
                    ist«,<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
               
                        Johannes Frischauf, <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer.
                            Steiermark, Kärnten, Krain und die angrenzenden Theile von Oesterreich,
                            Salzburg, Tirol</hi> (Graz: Leuschner &amp; Lubensky, 1874), 5. »V
                        hribih lahko ure dolgo ni mogoče srečati nobenega človeka, če pa že, potem
                        od njega ne dobiš
                    informacije.«
            </note> so besede graškega profesorja matematike, sicer pa zagrizenega alpinista Johannesa Frischaufa,<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
               
                        Johannes Frischauf (* 17. 9. 1837, Dunaj – † 7. 1. 1924, Gradec), matematik, astronom, alpinist, profesor. –
                            <hi rend="italic">Ősterreichisches Biographisches
                                Lexikon</hi>, pridobljeno 23. 7. 2019, <ref target="https://www.biographien.ac.at">https://www.biographien.ac.at</ref>. 
            </note>
                avtorja številnih vodnikov,<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                Johannes Frischauf, <hi rend="italic">Die Kreuzer-Alpe bei Stein (1837</hi>–<hi rend="italic">1924)</hi> (Laibach: Kleinmayr &amp; Bamberg, Verfassers, med 1877 in
                        1900). Johannes Frischauf, <hi rend="italic">Die Sannthaler Alpen: mit einer
                            Karte und einem Panorama</hi> (Wien: Brockhausen &amp; Bräuer, 1877).
                        Johannes Frischauf, <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer.
                            Steiermark, Kärnten, Krain und die angrenzenden Theile von Oesterreich,
                            Salzburg, Tirol</hi> (Graz: Leuschner &amp; Lubensky, 1874).
            </note> človeka, ki je tudi z gmotnimi sredstvi pomagal pri urejanju planinskih poti
                <note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                Olga Janša,
                        »Zgodovina turizma na Slovenskem,« <hi rend="italic">Turistični
                        vestnik</hi>, 1-6 (1968): 116.
            </note> in čigar ime nosi dom 
                na Okrešlju.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
               
                  <hi rend="italic">Planinska zveza Slovenije</hi>, pridobljeno 1. 10. 2019,
                            <ref target="https://www.pzs.si">https://www.pzs.si</ref>.
                
            </note>
         </p>
         <p>Frischaufove besede slikovito prikazujejo razmere v
                    vzpetem svetu današnjega slovenskega prostora. Prav zato je bilo predvsem za
                    nedomačine nujno, da so se na pot podali v spremstvu vodnika. Tega so se močno
                    zavedali praktično vsi avtorji prvih pisanih planinskih vodnikov in so to tudi
                    že na prvi pogled precej jasno zapisali. Radics<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                Peter Radics (* 26. 9. 1836,
                        Postojna – † 24. 9. 1912, Ljubljana), zgodovinar in časnikar. – <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon,</hi> pridobljeno 2. 10.
                        2019, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>.
            </note>
                je tako pri opisu ture na Triglav vodniško spremstvo
                    označil tako, da je bila nujnost vidna že na prvi pogled: »Die Ersteigung des
                    Triglav selbst nur für die geübtesten Touristen zu rathen und nur mit s e h r
                    s i c h e r e n Führern.«
                <note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                Peter Radics, <hi rend="italic">Führer durch Krain. Die
                            Landeshauptstadt Laibach und die schönsten Touren in Oberkrain,
                            Innerkrain und Unterkrain für Reisende und
                        Einheimische.</hi> (Laibach: J. Giontini, 1885), 69. »Vzpon na Triglav svetujemo le najbolj izkušenim turistom in le v spremstvu z e l o z a n e s l j i v i h vodnikov.«
                    
            </note>
                Tudi Baedekerjev vodnik po Alpah je za vzpon na najvišji
                    vrh Kranjskih Alp predvideval vodnika: »Die Besteigung des Triglau, des höchsten
                    Gipfels der Krainer Alpen, kann nur von erprobten schwindelfreien Berggängern
                    mit tüchtigen Führern unternommen werden.«<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                Karl Baedeker, Südbaiern, Tirol und
                            Salzburg: Österreich, Steiermark, Kärnten, Krain und Küstenland;
                            Handbuch für Reisende (Leipzig:
                            Baedeker, 1878), 392. »Vzpona na
                            Triglav, najvišji vrh Kranjskih Alp, se lahko lotijo le zanesljivi
                            gorniki brez vrtoglavice in v spremstvu izkušenega
                    vodnika.«
            </note>
         </p>
         <p>To zavedanje pa seveda ni novo. Že slovitemu Baltazarju
                    (
                Belsazarju) <hi rend="italic">Hacquetu,</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
               
                        Belsazar de la Motte Hacquet, tudi <hi rend="italic">Balthasar</hi> ali <hi rend="italic">Balthazar
                            Hacquet</hi> (* 1739/1740, Le Conquet, Bretanja – † 10. 1. 1815, Dunaj), naravoslovec, zdravnik, avtor. Wurzbach, <hi rend="italic">Biographisches Lexikon des
                            Kaiserthums Oesterreich,
                            7</hi> (Wien: Universitäts-Buchdruckerei L. C. Zamarski (vormals J. P. Sollinger), 1861), 163–65. <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, pridobljeno 22. 7. 2019, 
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>.
            </note>
            <hi rend="italic">avtorju prvega vira o pristopu na Triglav iz
                        let 1778–1784,</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                Evgen Lovšin, Gorski vodniki v
                            Julijskih Alpah (Ljubljana: Planinska založba, 1961), 107. O pristopih in prvih pristopih na Triglav gl. tudi Peter Mikša, »Prvi raziskovalci slovenskih gora in prvi dokumentirani pristopi nanje,« 
                            Zgodovinski
                                časopis 67, št. 3-4 (2013): 390–405. 
            </note> se je zdelo povsem samoumevno, da vzpeti svet obiskujejo le domačini, ki območje dobro poznajo. Po njegovem smejo tujci v gore zgolj v spremstvu vodnikov, katerim ne gre nasprotovati, ampak zaupati. Gorohodci so namreč lahko bili prepričani, da so v spremstvu vodnika varni.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                Peter Radics, »Katechismus für Bergsteiger aus den Tagen Kaiser Josef II,« v:
                        <hi rend="italic"> Bergfahrten in Österreich</hi>, <hi rend="italic">Eins und Jetzt 1363</hi>–<hi rend="italic">1887</hi> (Augsburg und Leipzig: Amthor'şche Verlagsbuchhandlung, 1888), 58.
            </note>
                Nasploh je njegovo delo <hi rend="italic">Wie man am zweckmäßigsten Gebürge
                    bereist</hi>
                iz leta 1785 kljub časovni distanci še vedno aktualno. Ne le da ga je skoraj 100 let kasneje citiral Radics v članku »Ein Katechismus für Bergsteiger aus den Tagen Kaiser Josephs«, objavljenem v <hi rend="italic">Oesterreichische Touristenzeitung</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                Peter Radics, »Ein
                        Katechismus für Bergsteiger aus den Tagen Kaiser Josephs,« <abbr>
                     <hi rend="italic">Österreichische</hi>
                  </abbr>
                  <abbr>
                     <hi rend="italic">Touristenzeitung</hi>
                  </abbr>
                  <abbr>,</abbr> št. 3
                        (1883): 61–66.
            </note>
                in tudi v vodniku iz leta 1874,<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">
                Peter Radics, »Katechismus für Bergsteiger aus den Tagen Kaiser Josef II,« v:<hi rend="italic"> Bergfahrten in Österreich</hi>, 45–63.
            </note>
            <hi rend="italic">ampak </hi>Hacquetovo delo najdemo tudi pri sodobnih avtorjih
                    planinske literature.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">
               
                        Andreas Lesti, Das ist doch der Gipfel: <hi rend="italic">Geschichten
                                von den Bergen der
                            Welt</hi> (Benevento: Bergwelten
                                Verlag, 2020).
            </note>
         </p>
         <p>V 70. letih 19. stoletja so bile
                    razmere glede gorskih vodnikov v Vzhodnih Alpah torej precej klavrne. Vodniki so
                    bili večinoma nosači, od katerih prav veliko védenja o gorskih vrhovih ni bilo
                    pričakovati. Še najboljši so se Frischaufu zdeli lovci, ki so bili, če jim je to
                    dopuščala služba, radi pripravljeni voditi turiste.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">
                Frischauf,
                        <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer, </hi>4.
            </note>
                O prvih vodnikih nasploh in tudi o njihovih imenih je
                    bila že objavljena izčrpna študija,<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                Lovšin, <hi rend="italic">Gorski vodniki v
                            Julijskih Alpah</hi>. 
            </note>
                ki pa prvemu koraku nemškega »alpenvereina« pri vzpostavljanju vodniškega poklica pri nas ni namenila velike pozornosti. 
            </p></div>
           <div> <head>Prvi koraki pri urejanju vodniškega poklica</head>
         <p>Avtorji prvih tiskanih planinskih
                    vodnikov so za uporabnike ob koncu knjig priložili različne sezname:
                    tur,<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
               
                        Frischauf, <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer</hi>, 1874.
                    
            </note> markiranih poti,<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                Johann Sima, <hi rend="italic">Im Billiehgrazer Gebirge. Berg- und Thalwanderungen von
                            Johann Sima mit einer Uebersichtskarte von Laibach mit markierten
                            Wegen</hi> (Bamberg, Laibach: Verlag der Section »Krain« des deutschen
                        und österreichischen Alpenvereins, In Commission bei Ig. V. Kleimayr &amp;
                        Fed., 1892), 62, 63.
            </note>
                za nemško govoreče uporabnike tudi preglednice z nemškimi
                    in slovenskimi imeni ter fonetičnimi zapisi in podatki o poti, trajanju poti,
                    prenočitvenih možnostih in taksi, ki jo je bilo treba plačati vodniku za
                    vodenje.
                <note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                Rudolf Roschnik, <hi rend="italic">Führer durch die Julischen Alpen:
                            mit fünfzehn Vollbildern, einer Rundschau, sieben Einzel und eine
                            Übersichkarte und mehreren
                        Handrissen</hi> (Klagenfurt: Joh. Heyn, 1914): 191–204.
            </note> Prav slednje je bilo očitno pogosto kamen spotike, saj lahko v vodnikih zasledimo opozorilo, da se je bilo treba za ceno vodniške ture predhodno pogoditi.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                Frischauf, <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer.</hi> 4.
            </note>
                Videti je, da izsiljevanje gorskih vodnikov torej le ni bilo tako redko. </p>
         <p>Prav cene vodniških tur so bile dolgo časa predmet
                    usklajevanja med vodstvom kranjske podružnice Deutscher und österreichischer
                    Alpenverein, »Section Krain« DuÖAv, ter lokalnimi vodniki. Pri tem so bili
                    precej glasni bohinjski vodniki, ki so se prizadevanjem znanstvenika in politika
                    Karla Dežmana
                <note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                Karel Dežman (* 3.
                        1. 1821, Idrija – † 11. 3. 1889, Ljubljana), znanstvenik in politik. – <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, pridobljeno 22. 7.
                        2020, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>. Več o njem gl. tudi Janez
                        Cvirn, »Vražji Dežman kaj si storil,« v: <hi rend="italic">Slovenska kronika
                            XIX. stoletja, 2</hi> (Ljubljana: Nova revija, 2001–2003),
                    36–38.
            </note> in tudi poznejših akterjev kar precej upirali.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                Deutscher und
                        österreichischer Alpenverein, »Section Krain« in Laibach, 1874 bis 1901: <hi rend="italic">Festschrift zur Feier des zwanzigjährigen Bestehens seit
                            der Neugründung im Jahre 1881</hi> (Laibach: Selbstverl. der Section
                        Krain des deutschen und österreichischen Alpenvereines (Ig. V. Kleinmayr
                        &amp; Bamberg), 1901), 21–23. 
            </note> »Da ein ordentliches Bergführerwesen kein untergeordnetes
                    Behikel für die Hebung des Fremdenbesuches in unserem, an Naturschönheiten so
                    reichen Lande und für die materielle Wohlfahrt der betreffenden Gegenden wäre,
                    so wird den Bezirks- und Gemeindebehörden die entsprechende Einwirkung in dieser
                    Beziehung umsomehr befohlen, als schon der Umstand, dass Reisende nicht selten
                    Führer benachbarten Länder nach Österreich mitbringen, dafür spricht, wie
                    nothwendig es sei, unser Bergführerwesen auf eine höhere Stufe zu bringen.«
                <note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">
                DuÖAV za Kranjsko,
                            <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 21. <hi rend="italic">»Kakovost
                            gorskega vodništva pri nas je treba izboljšati, ker urejenost na tem
                            področju nikakor ni nezanemarljiv dejavnik za povečanje števila tujih
                            obiskovalcev naše z naravnimi lepotami bogate dežele, ki hkrati
                            doprinese tudi k poboljšanju materialne blaginje teh območij. Nujnost,
                            da okrajne oblasti ukrepajo v tej smeri, izhaja tudi iz dejstva, da tuji
                            potovalci v Avstrijo s seboj pogosto pripeljejo vodnike sosednjih
                            dežel.«</hi>
               
            </note>
         </p>
         <p>S temi besedami se je zaključil odlok kranjskih deželnih
                    oblasti, datiran s 1. junijem 1865,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                »Razpis c. k. deželne gosposke za Kranjsko 1. 6.
                        1865, št. 5533,« v: Zakonik in ukazni list za vojvodstvo kranjsko
                        (Ljubljana; Rozalija Eger, 26. 6. 1865), 20−22.
            </note>
                s katerim je bil napravljen prvi korak k organiziranemu
                    in urejenemu vodništvu, saj je veljal kot podlaga vodniškemu redu
                    (Bergführerordnung), ki je v veljavo stopil skoraj deset let pozneje, 27. junija
                    1874.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">
               
                        DuÖAV za Kranjsko, <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 21. 
            </note>
                Natančno, kar z 19 členi pa je to dejavnost opredelil
                    Razglas deželne vlade za Kranjsko leta 1904.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34">
               
                  <hi rend="italic">»</hi>Razglas c. kr. deželne vlade za Kranjsko 20. 8.
                        1904, št. 13826,<hi rend="italic">«</hi> v: <hi rend="italic">Deželni
                            zakonik za Vojvodino Kranjsko</hi> (Ljubljana: A. Klein &amp; Komp., 1.
                        9. 1904), 44−50.
            </note>
                Navedene besede samo potrjujejo že zapisano, da je
                    ureditev na tem področju zares bila nujna, končno tudi zato, ker so gorohodci s
                    seboj pogosto pripeljali tuje vodnike in se za lokalne niso zmenili.
            </p>
         <p>Gorsko vodništvo je torej spadalo pod pristojnost državnih
                    uradov, to je okrajnih glavarstev, ki so kandidate morale zaslišati in o tem
                    poročati DuÖAV. Vodniku so izdali posebno knjižico, ki jo je »potovalcu« moral
                    pokazati pred in po opravljeni poti. Od vodnika se je pričakovalo, da se je
                    obnašal prijazno in dostojno, pri svojem delu je moral preprečevati nesreče ter
                    »potovalcu« v stiski nuditi vso pomoč, pri čemer ni smel ogroziti lastnega
                    življenja. Kranjski podružnici DuÖAV je bil dolžan poročati o svojih opažanjih s
                    poti, to je o stanju poti, mostovih, prenočiščih itd. V življenje ogrožujočih
                    položajih je vodnik smel storitev odkloniti. Če se je neprimerno obnašal, bil
                    pijan ali ni izpolnjeval dolžnosti, so vodnika lahko odpustili. Za kršitve je
                    bilo pristojno okrajno sodišče, ki mu je lahko tudi odvzelo vodniško
                    dovoljenje.
                <note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                DuÖAV za Kranjsko,
                            <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 21.
            </note>
         </p>
         <p>Leto 1891 je na področju vodništva prineslo napredek, saj je iz dunajske centrale prišla pobuda o organiziranju tečaja za vodnike. Tako so nastala »Vodniška navodila« (Führer-Instructionsbuches), ki so jih dobili vsi vodniki. Leta 1892 je s spremembo <hi rend="italic">Pravil o ključih</hi> prišlo do večjega števila oštevilčenih ključev za gorske koče. Prvi vodniki na Kranjskem, ki so te ključe dobili, so bili štirje vodniki iz Mojstrane. S tem je bil položen temelj za zagon centra prihodnjih triglavskih vodnikov.
                <note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                Ibidem., 23,
                    24.
            </note>
                Opis enega od izkušenejših mojstranskih vodnikov se zdi
                    še posebej zanimiv: »Die Erscheinung des Empfohlenen […] sprach wenig, zu seinen
                    Gunsten. Er schien der langen ungeschlachten Glieder kaum Herr zu sein, und
                    Ausdruck schläfriger Melancholie lagerte auf dem breiten gutmüthigen Gesicht und
                    um den weiten Mund, dem durch das Fehlen der beiden Vorderzähne ein
                    fortwährendes äußerst einfältiges Lächeln aufgezwungen war. Er hatte sich die
                    Zähne ausgeschlagen, um vom Militärfrei zu kommen, ein probates Mittel zu der
                    Zeit, als man noch die Patronen mit den Zähnen abbeißen musste […].«
                <note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                D. Welter, »Aus
                        den Julischen Alpen,« <hi rend="italic">Der Alpenfreund</hi>, št. 9, 1876,
                        202. <hi rend="italic">»Pojava priporočenega vodnika […] je kaj malo pričala
                            v njegovo dobro. Zdelo se je, da komaj obvladuje izrazito dolge
                            okončine, in izraz zaspane melanholije je počival na širokem,
                            dobrodušnem obrazu, ki ga je ob odsotnosti prednjih zob nenehno krasil
                            skrajno preprost nasmeh. Sprednje zobe si je bil namreč izbil zato, da
                            bi bil oproščen vojaščine, preizkušen in zanesljiv način tistega časa,
                            ko je bilo treba patrone odgrizniti še z zobmi […].«</hi>
               
            </note>
         </p>
         <p>Leta 1893 je po večletnih usklajevanjih glede tarif, ki so
                    jim bohinjski vodniki ves čas nasprotovali, rekoč, da so postavke prenizke,
                    končno vendarle prišlo do soglasja. Istega leta pa se je že izoblikoval tudi
                    učni načrt za tečaj bodočih vodnikov, ki naj bi se izvajal naslednje
                    leto.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
               
                        DuÖAV za Kranjsko, <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 23.
            </note>
         </p>
         <p>Rudolf Roschnik je prevzel skrb za vodništvo in spomladi
                    leta 1894 je bil v Mojstrani organiziran prvi tečaj za vodnike, na katerem je
                    sodelovalo 13 udeležencev iz Mojstrane, Dovja, z Bleda, Belega polja, iz
                    Kranjske Gore in s Koroške Bele.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                Ibid. Po poročanju <hi rend="italic">Laibacher
                            Zeitung</hi> so bili tečajniki: Josef in Clemens Hlebajna, Peter Kovac,
                        Johann Rabic, Franz Skumavc, Franz Urbas, Joh. Klančnik jun. iz Mojstrane,
                        Johann Rogar iz Kranjske Gore, Johann Eichletter in Johann Juvan z Belega
                        polja, Johann Legat iz Dovja, Valentin Pleml z Bleda in Franz Außenech s
                        Koroške Bele. – <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 21. 3. 1894,
                        543.
            </note>
         </p>
         <p>Tečaj je potekal v gostišču »Šmerc« v Mojstrani, začel se
                    je 11. februarja, nato pa so se dobivali še pet koncev tedna. Tečaj se je
                    odvijal v soboto zvečer in v nedeljo, pri čemer je bila večina časa namenjena
                    praktičnim vsebinam. Od skupno 35 ur je bilo 6 ur namenjenih vodništvu, 10 ur
                    branju zemljevidov in 12 ur nudenju prve pomoči v primeru nesreč. Med
                    predavatelji se je še posebno izkazal oftalmolog Emil Bock.
                <note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                Emil Bock (*
                            19. 8. 1857, Galicija – 17. 12. 1916, Ljubljana), zdravnik, oftalmolog, sicer pa predsednik kranjske podružnice med leti 1891–1894. –
                            <hi rend="italic">Ősterreichisches Biographisches Lexikon</hi>,
                            pridobljeno 5. 2. 2020, <ref target="https://www.biographien.ac.at">https://www.biographien.ac.at</ref>. 
            </note> 17. marca 1894 so udeleženci v prisotnosti Petra Augusta Pazze, predsednika primorske sekcije Nemško-avstrijskega planinskega društva
                <note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                Peter August Pazza, Chronik der Section
                            Küstenland des deutschen und österreichischen
                            Alpenvereins. Fest-Publication zur Vollendung des XX
                        Vereinjahres (Triest: Selbstverlag der Section Küstenland, 1893).
            </note> in soavtorja knjige o Škocjanskih jamah,
                <note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                Peter August Pazze
                        in Friedrich Müller, <hi rend="italic">Neuer kleiner Wegweiser für die
                            Besucher der St. Kanzianer Grotten</hi> (S. Küstenland Dr.: Meneghelli,
                        1907).
            </note>
                opravljali izpit, po katerem je sledila zabava. Naslednji
                    dan je bila v ta namen slovesnost tudi v Ljubljani. Ogledu mestnih znamenitosti
                    je ob zvokih vojaške kapele v Švicariji sledila pogostitev, ki so se je
                    udeležili številni člani društva, zunanji gostje in seveda vseh 13 »novih«
                    vodnikov. Vsak izmed teh je dobil cepin ali vrv, paketek povojev, zemljevid,
                    kompas in skupinsko sliko s tečaja. Vse stroške, to je povprečno 30 fl na
                    udeleženca, je kril centralni odbor kranjske podružnice DuÖAV.
                <note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">
                DuÖAV za Kranjsko,
                            <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 23, 24.
            </note>
                To kaže, da je podružnica razpolagala s kar nekaj
                    sredstvi, kot bomo videli, je omenjeni znesek v tistem času predstavljal skoraj
                    letno rento
                <note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                Ibid.,
                    24.
            </note> upokojenega vodnika.
            </p>
         <p>O slovesnosti v Ljubljani je v sorazmerno dolgi novici poročal tudi osrednji ljubljanski časopis 
                <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
               
                  <hi rend="italic">Laibacher Zeitung.</hi> 21. 3. 1894, 543.
            </note>
                medtem ko v <hi rend="italic">Slovencu</hi>, <hi rend="italic">Novicah</hi> in <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi> v marcu 1894 takšnih novic ni bilo najti. Neznani avtor je torej 21. marca v uvodu z veliko naklonjenostjo pisal o delovanju in prizadevanjih DuÖAV za Kranjsko: »Das ersprießliche und erfolgreiche Wirken der Section ‚Krain‘ des deutschen und österreichischen Alpenvereines um die Erschließung unserer herrlichen Gebirgswelt für die Allgemeinheit, ihr unermüdetes und opferreiches Streben in Bezug auf Hebung des Fremdenverkehres sind so allgemein bekannt, das uneigennützige Schaffen des Vereines so augenscheinlich, dass es für wahr keiner weiteren Auseinandersetzungen bedarf, um die Nothwendigkeit und Nützlichkeit desselben zu erhärten.«
                <note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">
                Ibid. »<hi rend="italic">Plodno in uspešno delovanje sekcije 'Krain'
                            Nemško-avstrijskega planinskega društva, da bi naš prečudoviti gorski
                            svet čim bolj približala javnosti, njena neumorna in požrtvovalna
                            prizadevanja za dvig kakovosti tujskega prometa so tako vsesplošno znana
                            in njen altruizem tako očiten, da nadaljnje diskusije o nujnosti in
                            smiselnosti njenega obstoja zagotovo niso potrebne.</hi>
               
            </note>
         </p>
         <p>Ena od najpomembnejših nalog podružnice je bila ureditev vodništva, kar je bilo po pisanju 
                <hi rend="italic">Ljubljančanke</hi> opravljeno več kot odlično. Avtor je poleg natančnih datumov (11., 18. in 25. februar ter 4., 11. in 18. marec) izvajanja tečaja v Mojstrani navedel tudi vse predavatelje. Poleg omenjenega Bocka so tečaj izvajali še Josef Besel, dr. Rudolf Roschnik, dr. Fritz Suppan in Moriz Roschnik.
                <note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
               
                Ibid.
            </note> Natančnejših podatkov o omenjenih predavateljih ni bilo mogoče najti, njihovi priimki pa morda vendarle kažejo, da je šlo večinoma za osebe slovanskega porekla. </p>
         <p>Po poročanju <hi rend="italic">Ljubljančanke</hi> je na festbanketu v z alpinističnimi emblemi okrašeni Švicariji pozdravno napitnico, namenjeno presvetlemu cesarju, imel predsednik društva dr. Fritz Suppan. Končala se je trikratnim <hi rend="italic">Hoch</hi>, ki je pri navzočih »izjemoma« požel vsesplošno navdušenje. Nato je sledila slavnostna himna. Pred slovesom je v imenu novih vodnikov govoril Skumavc, ki se je s preprostimi, a iskrenimi besedami najprej zahvalil podružnici DuÖAV za skrb in v imenu vseh vodnikov jamčil za zvesto služenje. Vodnike so na koncu 
                <hi rend="italic">in corpore</hi>
                slavnostno pospremili na vlak.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">
                Ibid.
            </note>
                Izvedba tečaja je omogočila ureditev razmer na področju
                    gorskega in planinskega vodništva, v Mojstrani pa so bili s tem postavljeni
                    temelji centra vodnikov na Kranjskem.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                DuÖAV za Kranjsko, <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 24.
            </note>
         </p>
         <p>Prav zato ne čudi, da je Roschnik v
                    svojem vodniku o Triglavu prav v Mojstrani našel večino dobrih (nemško)
                    govorečih vodnikov, le posamezne pa na Bledu, v Bohinju in Trenti.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                Rudolf Roschnik,
                        <hi rend="italic">Der Triglav: mit 17 Abbildungen, 2 Karten und 1 Umrisszeichnung, Stuttgart </hi>(Leipzig:
                        Deutsche Verlags-Anstalt, 1906), 27. 
            </note>
         </p>
         <p>Izvedba tečaja v Mojstrani
                    predstavlja prelomni trenutek v razvoju vodniškega poklica, saj je bil narejen
                    prvi korak pri profesionalizaciji te dejavnosti, ki je poslej lahko postala tudi
                    osrednja ali dopolnilna gospodarska dejavnost posameznika. Posledično je to
                    prispevalo k modernizaciji turizma, ki je s tem dogodkom zagotovo doživel
                    preskok v kakovostnejše izvajanje te dejavnosti v današnjem slovenskem prostoru.
                    Ob tem je namreč vendarle treba tudi zapisati, da je bil prvi slovenski vodniški
                    tečaj izpeljan več kot deset let pozneje, leta 1906 v Ljubljani, na katerem se
                    je sicer izobraževalo 30 pripravnikov iz Mojstrane, Bohinjske Bistrice, Srednje
                    vasi, Žirovnice, Radovne, Rateč, Mlina pri Bledu, Luč, Stahovice pri Kamniku,
                    Begunj in Kranjske Gore.
                <note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
                Lovšin, <hi rend="italic">Gorski vodniki v Julijskih Alpah</hi>, 50.
            </note>
         </p>
         <p>Da bi se zaslužek vodništva enakomerno porazdelil med vse
                    mojstranske vodnike, je bil sprejet poseben red, po katerem je gorohodec po
                    svoji lastni želji sicer lahko izbral vodnika, vendar je prednost imel tisti
                    vodnik, ki je v preteklem letu opravil najmanj gorskih tur. Da je bilo to
                    transparentno, se je v ta namen (prav tako) v gostilni Šmerc vodila posebna
                    knjiga, ki je bila skrbno shranjena v lično izdelani škatli.
                <note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">
                DuÖAV za Kranjsko,
                            <hi rend="italic">Festschrift</hi>, 24.
            </note>
         </p>
         <p>Na Kranjskem se je torej prav zaradi prizadevanj v letih
                    1893–94 vzpostavil red na področju vodništva in postal tako primerljiv z
                    razmerami, ki so vladale v sosednjih deželah. Od leta 1895 je bila v veljavi
                    tako imenovana »Versorgungsliste«. Vodnik, ki je bil na listi, je bil deležen
                    ugodnosti, na primer pokojnine, a tudi določenih obveznosti. Vsako kršenje je
                    bilo kaznovano s prepovedjo opravljanja vodništva. Tako je bil že leta 1895
                    dostop na listo onemogočen trem vodnikom, ki se niso podredili pravilom. Tudi
                    pozneje je bilo kar nekaj takšnih primerov, ko so vodniki s svojimi dejanji
                    škodovali DuÖAV. Leta 1896 so bohinjskemu vodniku Lorenzu Jelarju odvzeli
                    vodniško dovoljenje, ker je prebarval markacijo kranjske podružnice po nekem
                    drugem naročilu in ker kljub večkratnim opominom med vodenjem ni nosil znaka
                    društva.
                <note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">
                Ibid.,
                    25.
            </note>
         </p>
         <p>Drug tak primer pa je bil Michael Uršič iz Kamnika, ki je
                    prav tako izgubil vodniško dovoljenje in podporo, ker je brez dovoljenja nosil
                    vodniški znak drugega društva in markiral pot z barvami »tujega«
                    društva.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
               
                        Ibid., 26.
            </note>
         </p>
         <p>Vodniki so lahko bili zaradi posebnih dejanj ali zaslug
                    tudi nagrajeni. Tako na primer Lorenz Potočnik iz Kamnika in Lorenz Gantar iz
                    Bohinja, ker sta v letih 1898–1899 ujela več uničevalcev kažipotov.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                Ibid.
            </note>
         </p>
         <p>Gotovo gre ob tem omeniti tudi prvega najboljšega
                    »starega« vodnika, ki je moral leta 1893 zaradi opešanosti izstopiti iz
                    vodniških vrst. Gre za Johanna Klančnika, ki ni le utiral poti vodniški službi
                    in z navdušenjem opravljal dela vodnika, ampak se je izkazal tudi kot zvest član
                    društva DuÖAV. Zaradi vseh zaslug je bil kot prvi vodnik na Kranjskem upravičen
                    do »vodniške podpore«. Leta 1893 je dobil 20 fl, vsako naslednje leto pa
                    36 fl.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">
               
                        Ibid, 24.
            </note>
         </p></div>
           <div> <head>Nekaj besed o
                vodniških tarifah</head>
          <p>Koliko je bila vredna letna renta Johanna Klančnika? In
                    kaj je bilo s spornimi tarifami vodnikov? Preden primerjamo cene vodniških tur z
                    nekaterimi drugimi predmeti ali storitvami tistega časa, je treba omeniti
                    denarno reformo, ki se je zgodila prav na prelomu stoletja. Z njo so po letu
                    1900 forinte (fl) in krajcarje (kr) zamenjale krone (K) in helerji (h) ali na
                    Slovenskem vinarji (vin).
                <note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                O tem gl. Vinko Rajšp, »Slovenski protestantizem, uraška tiskarna in cene,« v: <hi rend="italic">Zgodovina denarstva in bančništva
                            na Slovenskem. Zgodovina denarstva in bančništva na Slovenskem:
                            posvetovanje ob štiridesetletnici Denarnega zavoda Slovenije, Ljubljana,
                            11. in 12. decembra 1984</hi>, ur. Peter Kos
                            et al. (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev, 1987), 33–36. Za primerjavo cen posameznih artiklov gl. tudi Vasilij Melik, »Nekaj o cenah, plačah in kulturi v predmarčni dobi,« v: <hi rend="italic">Zgodovina denarstva in bančništva
                            na Slovenskem. Zgodovina denarstva in bančništva na Slovenskem:
                            posvetovanje ob štiridesetletnici Denarnega zavoda Slovenije</hi>, ur. Peter Kos et al. (Ljubljana: Zveza
                            zgodovinskih društev, 1987), 37–42.
            </note>
         </p>
         <p>V skladu z že omenjenimi denarnimi reformami so se menjale
                    tudi cene vodniških tur. Poglejmo nekaj primerov pred in po letu 1900. Povprečna
                    cena dnevnega vodenja je po Frischaufu pred letom 1900 bila 2–3 fl.
                <note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                Ibid.
            </note>
                Za deveturno vodenje od Rablja do Kanina je bilo treba
                    odšteti 6 fl, pot od istega izhodišča do Mangarta (štiri ure) bi pohodnika stala
                    4 fl, deseturno vodenje do Montaža pa 7 fl.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                Jäger, <hi rend="italic">Touristen-Führer im Kanalthal (Kärnten)</hi>,
                55.
            </note> Poglejmo, kaj so te cene pomenile v primerjavi s cenami nekaterih predmetov v tistem času.</p>
         <p>Cena Jägrovega vodnika po Kanalski dolini iz leta 1873 je
                    bila 1 fl in 30 kr, priložena geografska karta pa 30 kr.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">
                Ibid., naslovna stran.
            </note>
                Zaradi ilustracij je bil Rablov vodnik po Štajerski in
                    Kranjski iz leta 1885 dražji, zanj je bilo namreč treba plačati 2 fl in
                    30 kr.
                <note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                Rabl, <hi rend="italic">Illustrierter Führer durch Steiermark und Krain</hi>,
                        nepaginirano.
            </note> Pred letom 1900 je bila polletna naročnina za <hi rend="italic">Laibacher Zeitung </hi>(dostava po pošti) 7 fl in 50 kr, desetvrstični oglas pa
                    je stal 60 kr. Za primerjavo še nekaj cen izdelkov z marčevske ljubljanske
                    tržnice leta 1873: bokal (1,5 l) mleka je stal 10 kr, funt (okoli 500 g) masla
                    44 kr, vagan (pribl. 61 l) pšenice pa 6 fl in 60 kr.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">
               
                  <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 31. 3. 1873, št. 73,
                    514.
            </note> Morda ob tem še podatek, da je kilogram belega kruha na prelomu iz 19. v 20. stoletje stal 25 kr, kilogram rženega pa 13 kr.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                Eva Holz,
                        »Plačevanje ljubljanskih mestnih uradnikov v drugi polovici 19. stoletja,«
                        v: <hi rend="italic">Zgodovina denarstva in bančništva na Slovenskem.
                            Zgodovina denarstva in bančništva na Slovenskem: posvetovanje ob
                            štiridesetletnici Denarnega zavoda Slovenije</hi>, ur. Peter Kos et al.
                        (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev, 1987), 45. 
            </note>
         </p>
         <p>Cena Badjurovega vodnika leta 1913 je bila 60 h (ali
                    vinarjev).
                <note place="foot" xml:id="ftn65" n="64">
                Rudolf Badjura, <hi rend="italic">Na Triglav, v kraljestvo
                            Zlatorogovo!: (kažipot na Triglav): 27 fotografičnih posnetkov, 1
                            zemljevid, 3 načrti</hi>. (V Ljubljani: H.
                            Badiura, 1913), uvodna stran.
                    
            </note> Takrat je bilo za polletno naročnino za <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi> (dostava po pošti) treba plačati 15 K, za štirivrstični oglas pa 50 h (vin). Na ljubljanski tržnici je januarja leta 1900 kilogram masla stal 1 K in 80 h, liter mleka pa 16 h (vin).
                <note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
               
                  <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 22. 1. 1900,
                138.
            </note> Preprost izračun torej pokaže, da je bilo pred letom 1900 za ceno vodnika mogoče dobiti skoraj 1,5 kg masla, po letu 1900 pa je cena vodnika bila vredna manj kot pol kilograma masla. </p>
         <p>Poglejmo še nekaj cen vodniških tur po letu 1900. Badjura
                    v vodniku iz leta 1913 navaja, da je vodenje iz Mojstrane do Aljaževega doma
                    stalo 4 K, do konca doline Vrat, kar znese približno štiri ure, pa 5 K. Vodena
                    pot na Triglav čez Vrata je bila za dve kroni dražja kot pot čez Krmo ali Kot.
                    Kot zanimivost morda še podatek, da je bila cena vodenja iz Bohinja do
                    Kredarice, to je približno pet ur, 10 K, z Bleda čez Pokljuko na Triglav in
                    nazaj pa 18 K.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                Badjura, <hi rend="italic">Na Triglav, v kraljestvo
                            Zlatorogovo!</hi>, 103.
            </note> Za primerjavo še nekaj drugih cen. Badjurov vodnik iz leta 1913 je stal 60 h (vin), za liter mleka je bilo treba odšteti 16 h (vin).
                <note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
               
                  <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 31. 3. 1873, 14.
            </note>
         </p>
         <p>Primerjava cen v posameznih vodnikih Triglavskega pogorja,
                    je pokazala, da so bile cene bolj ali manj enotne in večjih odstopanj ni
                    bilo.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">
               
                        Roschnik, <hi rend="italic">Führer durch die Julischen Alpen</hi>,
                        191–204.
            </note>
         </p>
         <p>Za lažjo predstavo o vrednosti omenjenih cen v tistem času
                    naj navedem nekaj številk tedenskih mezd (tekstilnih) delavcev pred in po letu
                    1900. Seveda gre le za približno orientacijo, saj so bile mezde glede na stroko
                    (živilska, lesna, rudarska itd.) precej različne.
                <note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">
                Franc Kresal, »Mezde in plače na Slovenskem od novele obrtnega reda 1885 do kolektivnih pogodb 1991,«
                        Prispevki za novejšo zgodovino 35, št. 1-2 (1995): 10–13. 
            </note>
                Tedenska mezda tekstilnega delavca je bila pred letom
                    1900, preračunana v krone, okoli 9,6 K, po letu 1913 pa 15,4 K.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                Ibid.,
                    11.
            </note> Za leto 1912 so bile na primer delavske mezde v razponu od 50 K do 200 K mesečno, plače uslužbencev od 200 K do 800 K mesečno, plače direktorjev pa od 1.000 K do 2.500 K in več.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">
                Franc Kresal, »Davki
                        na Slovenskem od avstrijske davčne reforme 1896 do jugoslovanske 1928,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 49, št. 3 (1995): 422.
                        
               
            </note>
                Iz navedenih podatkov o delavskih mezdah in vodniških storitvah je razvidno, da so slednje za preprostega človeka bile kar visoke, saj je za približno 12 štiriurnih vodenj vodnik zaslužil mesečno mezdo najmanj plačanega delavca. Iz tega bi se torej dalo sklepati, da so vodniške storitve lahko doprinesle h kar lepemu dodatnemu zaslužku ali so resnično lahko postale osrednja gospodarska dejavnost posameznika. 
            </p>
         <p>Cene na štajerskem koncu, ki jih je mogoče najti v
                    Kocbekovem vodniku, so bile zelo natančno opredeljene, saj jim je avtor namenil
                    kar tri strani. Zanimiva je primerjava cen v obeh Kocbekovih vodnikih. Za enako
                    turo z istega izhodišča, Okrešelj–Kamniško sedlo, je bilo po podatkih iz leta
                    1894 treba odšteti 1 fl in 30 kr,
                <note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">
                Fran Kocbek in M. Kos, <hi rend="italic">Vodnik za Savinske planine in najbližjo okolico </hi>(V Celji: Slovensko planinsko društvo, 1894),
                            94.
            </note> po podatkih iz leta 1904 pa 4 K.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">
                Fran Kocbek, <hi rend="italic">Savinske planine: vodnik po gorah
                            in dolinah v Savinskih
                        planinah</hi> (V Št. Petru v Savinski dolini: A. Cvenkel, 1903), 86.
            </note>
         </p>
         <p>Vodnik je smel zahtevati višjo ceno, če je šlo za vezano
                    turo, in sicer 6 K na dan na »višavi« in 4 K na dan v dolini. Cene vodniških tur
                    v Kamniškem in Triglavskem pogorju po letu 1900 so bile v celotnem vzpetem svetu
                    današnjega slovenskega območja enotnejše. Razlog za to je gotovo v vse boljši
                    pravni ureditvi na tem področju, saj so »cenovnike« potrjevali po »11. členu
                    namestniške naredbe z 31. decembra 1873 deželnega zakonika iz leta 1874«, ki ga
                    je okrajno glavarstvo v Celju potrdilo 12. aprila 1895.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                Ibid.<hi rend="italic">,</hi>
                        87.
            </note>
                Kocbek je ob tem priložil še <hi rend="italic">Red za planinske vodnike v vojvodini
                    Štajerski</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">
                Ibid.,
                    98–102.
            </note> katerega določila so se nanašala zgolj na vodnike, in ne na »potovalce«. Zanimiv je 11. člen, po katerem je vodnik zavezan, da »potovalcu« nosi do 8 kg prtljage, slednji pa ga »nikakor ne sme siliti, več teže nositi«,<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">
                Ibid.,
                    101.
            </note>
                zapisano pa je tudi, da se mora vodnik »hraniti sam ter
                    ne sme zahtevati še drugega plačila razen onega, katero je določeno po tem
                    cenovniku«.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                Ibid., 90.
            </note>
         </p>
         <p>O aktualnosti vodništva in vodniških tarif v obravnavanem
                    času pričata tudi dva priročnika, ki sta izšla pri kranjski podružnici DuÖAV,
                    priročnik o tarifi gorskih vodnikov po Kamniških Alpah<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78">
               
                  <hi rend="italic">Bergführer-Tarif für die
                            Steiner-Alpen</hi> (Laibach: Section Krain, 1904).
            </note> in priročnik po Julijskih Alpah.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">
               
                        Bergführer-Tarif für
                            die Julischen Alpen und die
                            Karawanken (Laibach: Section Krain, 1893).
            </note>
         </p>
         <p>Avtorji tiskanih vodnikov so se torej dobro zavedali, da
                    hoja v hribe pač ni nekaj, kar bi lahko počel vsak, zato so nekateri za vsak
                    primer že objavili sezname gorskih reševalnih postaj.
                <note place="foot" xml:id="ftn81" n="80">
                Roschnik, <hi rend="italic">Der Triglav</hi>, 82, 83. O začetkih gorskega reševanja gl.
                        tudi Peter Mikša, »Začetki reševanja v naših gorah in nastanek prve
                        reševalne postaje,«
                        <hi rend="italic">Friko.si, </hi>pridobljeno 20. 11.
                        2019,
               
                  <ref target="https://www.friko.si/index.php/alpinizem/2867-zaetki-reevanja-v-naih-gorah-in-nastanek-prve-reevalne-postaje">https://www.friko.si/index.php/alpinizem/2867-zaetki-reevanja-v-naih-gorah-in-nastanek-prve-reevalne-postaje</ref>.
            </note>
         </p>
         <p>V duhu prvotnih tiskanih vodnikov, predvsem pa za boljšo
                    preglednost glede vrednosti takratnega denarja, naj se prispevek zaključi v
                    obliki »cenovnika« (tabela 1), povzetka zgoraj napisanega.
            </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Tabela 1: Primerjava cen blaga in storitev pred in po letu
                    1900</hi>
         </p>
         <table rend="rules">
            <row>
               <cell rend="both">
                  <hi rend="bold">Cene pred letom
                            1900</hi>
               </cell>
               <cell rend="both">
                  <hi rend="bold">fl</hi>
               </cell>
               <cell rend="both">
                  <hi rend="bold">kr</hi>
               </cell>
               <cell rend="both">
                  <hi rend="bold">Cene po letu
                        1900</hi>
               </cell>
               <cell rend="both">
                  <hi rend="bold">K</hi>
               </cell>
               <cell rend="both">
                  <hi rend="bold">h</hi>
               </cell>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">planinski vodnik</cell>
               <cell rend="both">1</cell>
               <cell rend="both">30</cell>
               <cell rend="both">planinski vodnik</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">60</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">
                  poll. naročnina<lb/>
                      <hi rend="italic">Laibacher
                        Zeitung</hi>
                  
               </cell>
               <cell rend="both">7</cell>
               <cell rend="both">50</cell>
               <cell rend="both">
                  poll. naročnina<lb/>
                     <hi rend="italic">Laibacher
                        Zeitung</hi>
                  
               </cell>
               <cell rend="both">15</cell>
               <cell rend="both"/>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">1,5 l mleka</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">10</cell>
               <cell rend="both">1 l mleka</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">16</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">500 g masla</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">44</cell>
               <cell rend="both">500 g masla</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">80</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">jajca /kos</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">
                  1 <lb/>
                  3/7
               </cell>
               <cell rend="both">jajca /kos</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">7</cell>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">
                  štiriurno vodenje <lb/>
                      (Okrešelj–Kamniško sedlo)
               </cell>
               <cell rend="both">1</cell>
               <cell rend="both">30</cell>
               <cell rend="both">
                  štiriurno vodenje <lb/>
                      (Okrešelj–Kamniško sedlo)
               </cell>
               <cell rend="both">4</cell>
               <cell rend="both"/>
            </row>
            <row>
               <cell rend="both">izposoja ključa pl.
                        koče</cell>
               <cell rend="both"/>
               <cell rend="both">10</cell>
               <cell rend="both">ležišče na slami</cell>
               <cell rend="both">1</cell>
               <cell rend="both">20</cell>
            </row>
         </table>
         </div>
            <div><head>Zaključek</head>
         <p>Konec 19. stoletja se je zaradi vse bolj množičnega obiska vzpetega sveta, ko so takratni gorohodci pogosto s seboj pripeljali vodnike, pokazala potreba po poenotenju ter ureditvi te dejavnosti tudi na lokalnih območjih. Pri tem ni šlo le za izobraževanje bodočih vodnikov, ampak tudi za poenotenje vodniških tarif. Prvotni vodniki, večinoma lokalni pastirji ali domačini, ki so vodenje opravljali poleg svoje primarne dejavnosti, so namreč od gorohodcev zahtevali različna plačila in za to nudili tudi različno kakovostne storitve. 
            </p>
         <p>Po zgledu, predvsem pa na pobudo dunajske centrale DuÖAV so bili tudi na današnjem slovenskem območju napravljeni prvi koraki na področju vodniške službe. Center planinskih vodnikov je postala Mojstrana, kjer je bil organiziran tudi prvi tečaj za 13 vodnikov iz bližnje okolice. Tečaj so zaključili z odlično opravljenim izpitom, ki mu je še isti dan sledila slovesnost v Mojstrani. Zaključek je bil naslednji dan v obliki kar odmevne slovesnosti v lepo okrašeni Švicariji v Ljubljani. S tem so bili položeni temelji za nadaljnji razvoj profesionalnega planinskega vodništva. Prišlo je do poenotenja tarif vodniških tur in pogojev za pridobitev licence, določene so bile dolžnosti in pravice vodnikov, nad njimi pa se je izvajal tudi nadzor. S tem je bila na eni strani dosežena enotnost takšnih storitev, na drugi pa se je vzpostavil tudi drugačen, bolj profesionalen odnos med takratnimi gorohodci in lokalnimi vodniki. 
            </p>
         <p>Omenjeni tečaj, ki se je zgodil več kot deset let pred prvim slovenskim vodniškim tečajem, predstavlja prelomni trenutek na področju vodništva ali vodniškega poklica. Na eni strani je namreč pomenil začetek profesionalizacije te dejavnosti, ki je posamezniku poslej lahko omogočila ne le dopolnilno dejavnost, ampak osrednjo gospodarsko dejavnost, na drugi pa je bil to korak k modernizaciji turistične dejavnosti v današnjem slovenskem prostoru, ki je s tem dogodkom zagotovo prešla na kakovostnejšo raven. 
            </p></div>
         
      </body>
       <back>
           <div type="bibliography">
               <head>Seznam virov in
               literature</head>
           <listBibl>
               <head>Časopisni viri</head>
               <bibl>Abram, Josip. »Opis Trente.« <hi rend="italic">Planinski Vestnik</hi>, št. 9,
                   1907, 134.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 31. 3. 1873, 514.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 21. 3. 1894, 543.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 22. 1. 1900, 138.</bibl>
               <bibl>Mikša, Peter. »Začetki reševanja v naših gorah in nastanek prve reševalne
                   postaje.« <hi rend="italic">Friko.si </hi>– <hi rend="italic">slovenski plezalni portal</hi>. Pridobljeno 20. 11. 2019. <ref target="https://www.friko.si/index.php/alpinizem/2867-zaetki-reevanja-v-naih-gorah-in-nastanek-prve-reevalne-postaje">https://www.friko.si/index.php/alpinizem/2867-zaetki-reevanja-v-naih-gorah-in-nastanek-prve-reevalne-postaje</ref>.</bibl>
               <bibl>Radics, Peter. »Ein Katechismus für Bergsteiger aus den Tagen Kaiser Josephs.«
                   <abbr>
                       <hi rend="italic">Österreichische
                           Touristenzeitung</hi>
                   </abbr>
                   <abbr>,</abbr> 1883, št. 3, 61–66.</bibl>
               <bibl>Welter, D.. »Aus den Julischen Alpen.« <hi rend="italic">Der Alpenfreund</hi>,
                   <hi rend="italic">9. zv</hi>, 1876, 192–226.</bibl>
           </listBibl>
           <listBibl>
               <head>Literatura</head>
               <bibl>Badjura, Rudolf.  <hi rend="italic">Na Triglav, v kraljestvo Zlatorogovo!:
                   (kažipot na Triglav): 27 fotografičnih posnetkov, 1 zemljevid, 3
                   načrti</hi>. V Ljubljani: H. Badiura,
                   1913.</bibl>
               <bibl>Baedeker, Karl. <hi rend="italic">Südbaiern, Tirol und Salzburg:
                   Österreich, Steiermark, Kärnten, Krain und Küstenland; Handbuch für
                   Reisende</hi>. Leipzig:
                   Baedeker, 1878.</bibl>
               <bibl>Batagelj, Borut. »Odkritje gora: strukturne spremembe v dojemanju gora
                   na Slovenskem.« <hi rend="italic">Ekonomska i
                       ekohistorija: časopis za gospodarsku povijest i povijest okoliša</hi>, št. 6 (2010): 124-42.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Bergführer-Tarif für die Julischen
                       Alpen und die Karawanken</hi>. Laibach: Section
                   Krain, 1893.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Bergführer-Tarif für die
                       Steiner-Alpen</hi>. Laibach: Section
                   Krain, 1904.</bibl>
               <bibl>Bruckmüller, Ernst. »Nove raziskave zgodovine avstrijskega
                   meščanstva.« <hi rend="italic">Zgodovinski
                       časopis</hi> 45, št. 3 (1991): 369–89. </bibl>
               <bibl>Cvirn, Janez. »Vražji Dežman kaj si
                   storil.« V: <hi rend="italic">Slovenska kronika XIX. stoletja, knj.
                       2</hi>, ur. Janez Cvirn, 36–38. Ljubljana: Nova revija, 2001–2003. </bibl>
               <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik politična
                   orientacija Nemcev na Spodnjem Štajerskem (1861</hi>–<hi rend="italic">1914)</hi>. Maribor: Obzorja, 1997.</bibl>
               <bibl>Deutscher und österreichischer Alpenverein, "Section Krain" in Laibach, 1874 bis 1901. <hi rend="italic">Festschrift zur Feier des
                   zwanzigjährigen Bestehens seit der Neugründung im Jahre 1881</hi>. Laibach: Selbstverl. der Section Krain des
                   deutschen und österreichischen Alpenvereines, 1901.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Deželni zakonik za Vojvodino Kranjsk,</hi> 44−50. Ljubljana:
                   A. Klein &amp; Komp., 1. 9. 1904.</bibl>
               <bibl>Dežman, Jože. <hi rend="italic">Slovensko meščanstvo: od vzpona nacije
                   do nacionalizacije (1848</hi>–<hi rend="italic">1948)</hi>.
                   Celovec: Mohorjeva, 2008.</bibl>
               <bibl>Frischauf, Johannes. 
                   <hi rend="italic">Die Kreuzer-Alpe bei Stein
                       (1837</hi>–<hi rend="italic">1924)</hi>. Laibach:
                   Kleinmayr &amp; Bamberg, Verfassers, med 1877 in 1900.</bibl>
               <bibl>Frischauf, Johannes. <hi rend="italic">Die Sannthaler Alpen: mit einer Karte
                   und einem
                   Panorama</hi>. Wien: Brockhausen &amp; Bräuer, 1877. </bibl>
               <bibl>Frischauf, Johannes. <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer.
                   Steiermark, Kärnten, Krain und die angrenzenden Theile von Oesterreich,
                   Salzburg,
                   Tirol</hi>. Graz: Leuschner &amp; Lubensky, 1874. </bibl>
               <bibl>Holz, Eva. »Plačevanje ljubljanskih mestnih uradnikov v drugi
                   polovici 19. stoletja.« V:
                   <hi rend="italic">Zgodovina denarstva in bančništva na: posvetovanje ob
                       štiridesetletnici Denarnega zavoda
                       Slovenije</hi>, ur. Peter Kos, Janez Majce, Vasilij Melik, Darja Mihelič et al., 43–46. Ljubljana: 11. in 12. decembra 1984. </bibl>
               <bibl>Janša, Olga. »Zgodovina turizma na Slovenskem.« <hi rend="italic">Turistični vestnik</hi>, 1-6 (1968): 116.</bibl>
               <bibl>Kocbek, Fran in Mihael Kos. <hi rend="italic">Vodnik za Savinske planine in najbližjo
                   okolico.</hi> Celje: Slovensko planinsko društvo, 1894.</bibl>
               <bibl>Kocbek, Fran. <hi rend="italic">Savinske planine: vodnik po gorah in
                   dolinah v Savinskih planinah</hi>. V Št. Petru v
                   Savinski dolini: A. Cvenkel, 1903.</bibl>
               <bibl>Kresal, Franc. »Davki na Slovenskem od avstrijske davčne reforme 1896
                   do jugoslovanske 1928.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 49, št. 3 (1995): 421–25.</bibl>
               <bibl>Kresal, Franc. »Mezde in plače na Slovenskem od novele obrtnega reda
                   1885 do kolektivnih pogodb 1991.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>, št. 1-2 (1995): 7–25.</bibl>
               <bibl>Lesti, Andreas. <hi rend="italic">Das ist doch der Gipfel: </hi>
                   <hi rend="italic">Geschichten von
                       den Bergen der
                       Welt</hi>. Benevento:
                   Bergwelten Verlag, 2020.</bibl>
               <bibl>Lončar, Dragotin. <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev (Od 4.
                   januarja 1797 do 6. januarja
                   1919)</hi>. Ljubljana: Slovenska Matica, 1921. </bibl>
               <bibl>Lovšin, Evgen. <hi rend="italic">Gorski vodniki v Julijskih
                   Alpah</hi>. Ljubljana: Planinska založba,
                   1961. </bibl>
               <bibl>Melik, Vasilij. »Nekaj o cenah, plačah in kulturi v predmarčni
                   dobi.« V: <hi rend="italic">Zgodovina denarstva in bančništva na
                       Slovenskem: posvetovanje ob
                       štiridesetletnici Denarnega zavoda Slovenije</hi>, ur. Peter Kos, Janez Majce, Vasilij Melik, Darja Mihelič et al., 37–42.
                   Ljubljana: 11. in 12. decembra, 1984.</bibl>
               <bibl>Mikša, Peter in Vehar, Maja. »Telovadba, šport in ženske na
                   Slovenskem: čas do 1. svetovne vojne.«
                   <hi rend="italic">Retrospektive: Znanstvena revija za zgodovinopisje in sorodna področja </hi>1, št. 1 (2008): 10–38.  </bibl>
               <bibl>Mikša, Peter. »Prvi raziskovalci slovenskih gora in prvi
                   dokumentirani pristopi nanje.« 
                       <hi rend="italic">Zgodovinski časopis </hi>
                    67, št. 3-4 (2013): 390–405.</bibl>
               <bibl>Mlač, Bine, ur., <hi rend="italic">Planinski terminološki slovar</hi>. Ljubljana: ZRC SAZU, 2002.</bibl>
               <bibl>Mlakar, Janko. <hi rend="italic">Iz mojega
                   nahrbtnika.</hi> Ljubljana: Mladinska knjiga, 1972.</bibl>
               <bibl>Pazza, Peter August. <hi rend="italic">Chronik der Section Küstenland des
                   deutschen und österreichischen Alpenvereins. Fest-Publication zur Vollendung
                   des XX Vereinjahres</hi>. Triest: Selbstverlag
                   der Section Küstenland, 1893.</bibl>
               <bibl>Pazze, Peter August in Müller, Friedrich.
                   <hi rend="italic">Neuer kleiner Wegweiser für die Besucher der St. Kanzianer Grotten. </hi>S. Küstenland (Dr.: Meneghelli), 1907.</bibl>
               <bibl>Radics, Peter. <hi rend="italic">Führer durch Krain. Die
                   Landeshauptstadt Laibach und die schönsten Touren in Oberkrain, Innerkrain
                   und Unterkrain für Reisende und Einheimische.</hi>
                   Laibach: J. Giontini, 1885.</bibl>
               <bibl>Radics, Peter. »Katechismus für Bergsteiger aus den Tagen Kaiser Josef II.« V:<hi rend="italic"> Bergfahrten in Österreich</hi>, <hi rend="italic">Eins und Jetzt 1363</hi>–<hi rend="italic">1887</hi>, 45–63. Augsburg und Leipzig: Amthor'şche Verlagsbuchhandlung, 1888. </bibl>
               <bibl>Rajšp, Vinko. »Slovenski protestantizem, uraška tiskarna in
                   cene.« V: <hi rend="italic">Zgodovina denarstva in bančništva na
                       Slovenskem: posvetovanje ob štiridesetletnici Denarnega zavoda Slovenije,
                       Ljubljana, 11. in 12. decembra
                       1984</hi>, ur. Peter Kos, Janez Majce, Vasilij Melik, Darja Mihelič et al., 33–36. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev, 1987.  </bibl>
               <bibl>Roschnik, Rudolf.  <hi rend="italic">Der Triglav: mit 17 Abbildungen, 2 Karten und 1 Umrisszeichnung, Stuttgart. </hi> Leipzig: Deutsche Verlags-Anstalt, 1906.</bibl>
               <bibl>Roschnik, Rudolf. <hi rend="italic">Führer durch die Julischen Alpen: mit
                   fünfzehn Vollbildern, einer Rundschau, sieben Einzel und eine Übersichkarte
                   und mehreren
                   Handrissen</hi>. Klagenfurt: Joh. Heyn, 1914. </bibl>
               <bibl>Sima, Johann. <hi rend="italic">Im Billiehgrazer Gebirge. Berg- und
                   Thalwanderungen von Johann Sima mit einer Uebersichtskarte von Laibach mit
                   markierten Wegen</hi>. Bamberg, Laibach: Verlag
                   der Section »Krain« des deutschen und österreichischen Alpenvereins, In
                   Commission bei Ig. V. Kleimayr &amp; Fed., 1892.</bibl>
               <bibl>Wurzbach. <hi rend="italic">Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich. </hi>Wien: Universitäts-Buchdruckerei L. C. Zamarski
                   (vormals J. P. Sollinger),1861.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Zakonik in ukazni list za vojvodstvo kranjsko</hi>, 20−22.
                   Ljubljana; Rozalija Eger, 26. 6. 1865.</bibl>
           </listBibl>
           <listBibl>
               <head>Spletni viri</head>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Ősterreichisches Biographisches Lexikon.</hi>
                   Pridobljeno 5. 2. 2020 <ref target="https://www.biographien.ac.at">https://www.biographien.ac.at</ref>.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Planinska zveza Slovenije</hi>. Pridobljeno 1. 10. 2019.
                   <ref target="https://www.pzs.si">https://www.pzs.si</ref>.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Slovarji Inštituta za slovenski jezik Frana Ramovša ZRC
                       SAZU</hi>. Pridobljeno 22. 4. 2020. <ref target="https://fran.si">https://fran.si</ref>.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>. Pridobljeno 12. 1. 2020.
                   https://www.slovenska-biografija.si.</bibl>
           </listBibl></div>
           <div type="summary" xml:lang="en">
               <docAuthor>Mojca Peternel</docAuthor>
           <head>THE FIRST STEPS TOWARDS
               ORGANISING THE ALPINE GUIDE PROFESSION</head>
           <head>SUMMARY</head>
           <p>At the end of the 19th century, the need for the unification and regulation of mountaineering in the local areas became apparent due to the increasing number of visitors to the highlands who would often bring guides with them. The process involved not only the training of the future guides but also the unification of tariffs. The original guides – mostly local shepherds or locals who doubled as guides in addition to their primary activities – demanded various fees from the mountaineers as well as offered services of different qualities.
           </p>
           <p>In the Slovenian territory at the time, the first steps in the field of the alpine guide service were made in the 1890s. Mojstrana, the village where the first training course for thirteen guides from the surrounding area was organised, became the mountain guide centre. The foundations for the further development of mountain guiding were thus established. In addition to the uniform tariffs for guided tours and the conditions for obtaining licenses, the duties and rights of mountain guides as well as the control over them were implemented. The uniformity of mountain guiding services as well as a different, more professional relationship between the contemporaneous mountaineers and local guides was thus ensured. 
               Thus, not only did tourism develop
               to a higher level, but a turning point was also reached where
               mountain
               guiding could become one’s complementary or even main
               activity.</p></div>
       </back>
   </text>
</TEI>