<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Premišljevanja 75 let po koncu španske državljanske vojne</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Peter</forename>
                        <surname>Vodopivec</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-05-18</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/156</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-05-18</date>
                    <name>Andrej Pančur</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Inštitut za novejšo zgodovino in Zveza zgodovinskih društev Slovenije sta 15. maja
                2014 v prostorih Inštituta za novejšo zgodovino priredila okroglo mizo z naslovom:
                Premišljevanja 75 let po koncu španske državljanske vojne. Organizatorji so v vabilu
                zapisali: Spopad v Španiji 1936–1939, ki se je končal v začetku aprila pred 75 leti,
                zastavlja s svojim mednarodnim pomenom še danes aktualna vprašanja o demokraciji,
                socialni pravičnosti, revoluciji, anarhizmu, komunizmu in fašizmu. Sodelovanje več
                kot 570 Slovencev v mednarodnih brigadah, Kocbekov nastop v reviji Dom in svet 1937,
                odpor proti fašizmu, pa tudi odmevi dogodkov v Španiji in domače preizkušnje med
                drugo svetovno vojno spodbujajo k premišljevanju tudi danes.</p>
            <p>V Prispevkih za novejšo zgodovino ob osemdeseti obletnici začetka španske
                državljanske vojne objavljamo referate, ki so bili predstavljeni na okrogli mizi
                pred dvema letoma (Peter Vodopivec, Avgust Lešnik, Božo Repe, Branko Šuštar), in na
                naše povabilo napisani razpravi Alejandra Rodrígueza Diaz del Reala in Petra
                Kovačiča Peršina.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
