<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stvari, ki so pomembnejše od politike<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"
                        >Eno od gesel kampanje za ozaveščanje o nevarnosti aidsa ob svetovnem dnevu
                        aidsa leta 1994 je bilo: »So stvari, ki mi nudijo več kot politika.« Ta je
                        potekala praktično sočasno s predvolilno kampanjo za lokalne volitve, ki so
                        bile 4. decembra 1994. »Prva bojna linija proti aidsu,« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 29. 11. 1994, 48, 5, 6.</note></title>
                <title>Družbena kritika in formacija družbenega diskurza o aidsu skozi popularni
                    tisk na primeru revije <hi rend="italic">Jana</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn2" n="**">Članek je nastal v okviru raziskovalnega programa P6-0281: <hi
                            rend="italic">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem
                            na Slovenskem v 20. stoletju</hi> ter v okviru temeljnega raziskovalnega
                        projekta J5-1793: <hi rend="italic">Vloga komunikacijskih neenakosti v
                            dezintegraciji večnacionalne družbe</hi>, ki ju sofinancira Javna
                        agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije (ARRS) iz državnega
                        proračuna.</note></title>
                <author>
                    <forename>Jurij</forename>
                    <surname>Hadalin</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>jurij.hadalin@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2021-11-24</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3936</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>AIDS</term>
                    <term>politics</term>
                    <term>society</term>
                    <term>popular media</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>aids</term>
                    <term>politika</term>
                    <term>družba</term>
                    <term>popularni mediji</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-11-24T12:02:24Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Hadalin<note place="foot" xml:id="ftn3" n="***"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; <ref target="mailto:jurij.hadalin@inz.si"
                        >jurij.hadalin@inz.si</ref></hi></note>
            </docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissTpe">1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.3.03</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek obravnava vprašanje poročanja o aidsu v popularnem
                        tisku, in sicer na primeru revije</hi> Jana<hi rend="italic">, ki je v obravnavanem obdobju
                        (1984–1995) bila medij te vrste z največjim dosegom v slovenskem medijskem
                        prostoru. Kljub svojemu komercialnemu in popularnemu značaju je s svojim
                        poročanjem bistveno pripomogla k oblikovanju javnega mnenja in normalizaciji
                        diskurza o takrat še neozdravljivi nalezljivi bolezni.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: aids, politika, družba, popularni
                    mediji</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>THINGS THAT MATTER MORE THAN POLITICS</head>
                <head>SOCIAL CRITIQUE AND THE FORMATION OF SOCIAL DISCOURSE ON AIDS THROUGH THE
                    POPULAR PRESS ON THE EXAMPLE OF THE <hi rend="italic">JANA</hi> MAGAZINE</head>
                <p><hi rend="italic">The article focuses on the issue of reporting about AIDS in the
                        popular press, using the example of the</hi> Jana <hi rend="italic"
                        >magazine. During the period under consideration (1984–1995), this
                        publication was the most popular magazine of this kind in Slovenia. Despite
                        its commercial and popular character, its reporting was instrumental in
                        shaping public opinion and normalising the discourse on what was then still
                        an incurable infectious disease.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: AIDS, politics, society, popular media</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p>Pandemija aidsa je v slovensko družbeno resničnost vstopila podobno kot drugod po
                svetu, tako rekoč skozi sprednja vrata, čeprav se je njeno prisotnost v začetnih
                fazah poskušalo iz političnogospodarskih vzrokov minimalizirati. A od leta 1985 in
                prvega potrjenega primera okuženega bolnika iz družbenega diskurza ni več izginila.
                Do tega prelomnega trenutka se je o novi bolezni res nemalo pisalo, a kot o
                oddaljenem fenomenu, ki do naslovnic najbolj razširjenih tiskanih medijev ni prodrl,
                kar se je spremenilo poleti 1985, ko je to »med prvimi v Sloveniji zaslutila naša
                urednica (Bernarda Jeklin op. a.), in aids je postal in ostal ena osrednjih
                medijskih tem, tudi <hi rend="italic">Janinih</hi>«.<note place="foot" xml:id="ftn4"
                    n="1">Maja Lupša, »Zadeva aids,« <hi rend="italic">Jana</hi> 50, 13. 12. 1994,
                    22.</note>
            </p>
            <p>To pa ne pomeni, da je bil do tistega časa zgolj predmet obravnave ozke strokovne
                javnosti. Pregled baz slovenskih člankov pred prelomnim letom 1985 namreč kot eno
                izmed glavnih poljudnoznanstvenih revij, ki je objavljala najnovejša spoznanja o
                virusu HIV in bolezni izpostavi revijo <hi rend="italic">Proteus</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn5" n="2">Miroslav Kališnik, »Na sledi virusu, ki
                    povzroča AIDS,« <hi rend="italic">Proteus</hi> 46, 7/1984, 279. Miroslav
                    Kališnik, »Ugotovili so povzročitelja AIDS,« <hi rend="italic">Proteus</hi> 47,
                    6/1985, 230, 231.</note> A tudi v tem primeru še ne moremo govoriti o pravi
                množičnosti, še posebej zato, ker je bila revija namenjena navdušencem nad
                naravoslovnimi temami, širša javnost pa se je o zdravstvenih temah informirala in
                vzpostavljala svoj odnos do njih s pomočjo drugih medijev. Od teh je za vprašanja
                zdravega načina življenja in zdravstveno preventivo v časih, ko množična
                samodiagnostika s pomočjo svetovnega spleta še ni bila uveljavljen način
                informiranja o boleznih, skrbela revija <hi rend="italic">Zdravje</hi>. Ta je v
                septembrski številki leta 1983 objavila prvi članek o aidsu in preventivi pod
                naslovom »Kako se ubranimo SIDE«. V prvi polovici osemdesetih let je tako po
                ugotovitvah novinarke revije <hi rend="italic">Jana</hi> Maje Lupša, ki je ob
                desetletnici pojava aidsa v Jugoslaviji in tudi Sloveniji predstavila pregled objav
                v verjetno najbolj vplivnem množičnem mediju, ki se je ukvarjal s splošno
                zdravstveno problematiko, bilo tako, »da je <hi rend="italic">Zdravje</hi> imelo pri
                tem nekaj začetniških težav že s samim izrazjem – denimo uporabo francoske kratice
                sida namesto kasneje uveljavljene angloameriške različice aids …<note place="foot"
                    xml:id="ftn6" n="3">V slovenskem govornem okviru je sicer termin aids hitro
                    dobil domovinsko pravico, a jezikovnih puristov to ni prepričalo, in v okviru
                    Jezikovnega razsodišča je v <hi rend="italic">Sobotni prilogi</hi> časnika <hi
                        rend="italic">Delo</hi> od konca leta 1986 do pomladi leta 1987 potekala
                    dolga, ostra in mestoma že bizarna polemika o ustreznosti izraza in iskanju
                    primernega nadomestila zanj.</note> Bolezen se je na tej strani Alp takrat
                namreč še zdela ne le eksotična, temveč tudi silno oddaljena, komajda kaj manj kot
                Luna. V Združenih državah je sicer res javnosti na očeh umiral Rock Hudson,<note
                    place="foot" xml:id="ftn7" n="4">»Rock Hudson ima aids: njegova življenjska
                    zgodba,« <hi rend="italic">Jana</hi> 32, 7. 8. 1985, 23, 24.</note> prvi
                zvezdnik, ki je pred milijoni televizijskih gledalcev priznal, da je homoseksualec
                in da ima aids, o okuženih in bolnih so poročali tudi iz drugih držav, nas pa se
                stvari še vedno niso tikale. 'V Jugoslaviji ni aidsa!', je konec avgusta (1985, op.
                a.) povedal predstavnik zveznega sekretariata za informiranje in se ob koncu
                tiskovne konference retorično vprašal: 'Mar kdo sploh ve, kaj bi pomenilo, če
                rečemo, da je virus že tukaj?'«<note place="foot" xml:id="ftn8" n="5">Maja Lupša,
                    »Zadeva aids,« <hi rend="italic">Jana</hi> 50, 13. 12. 1994, 22.</note>
            </p>
            <p>Revialnemu tisku sicer upravičeno lahko očitamo, da je že po svoji naravi in
                strukturi bralstva veliko bolj nagnjen k senzacionalizmu, kot to pričakujemo od
                dnevnopolitičnega časopisja, ki je v obravnavanem obdobju bilo tudi eno od glavnih
                glasil množičnih družbenopolitičnih organizacij, bil pa je takrat tudi že čas
                družbenega vrenja, ki je v ospredje vse bolj postavljalo nacionalne vidike, zato
                moramo v tem kontekstu razumeti tudi razlago za motivacijo o pisanju o aidsu v
                reviji <hi rend="italic">Jana</hi>. »Naj takoj priznamo: eksplozije našega pisanja o
                aidsu niso povzročile samo vse bolj alarmantne vesti z Zahoda (s <hi rend="italic"
                    >Sterna</hi>, <hi rend="italic">Tima</hi> in <hi rend="italic">Newsweeka</hi> so
                kričali naslovi, kakršni so Postaja ljubezen smrtno nevarna?, AIDS: naraščajoča
                grožnja in AIDS in Ljubezen: kolikšno je tveganje?), temveč tudi sprenevedavost in
                nojevsko vtikanje glave v pesek beograjskih zdravstvenih oblasti. Pred nami je bil
                dvojen izziv. Prvič, ponudila se nam je priložnost, da domači javnosti (malone prvi)
                natančno in izčrpno opišemo novo smrtno nevarno bolezen, o kateri je svet takrat že
                veliko vedel, mi pa praktično ničesar, in drugič, hkrati smo lahko ostro napadli
                državno institucijo in njeno poosebljanje, pomočnika predsednika zveznega komiteja
                za delo, zdravstvo in socialno politiko, človeka, ki je bil za ljubi mir pripravljen
                zatajiti marsikatero neprijetno resnico, tudi tisto, da se nas aids ni izognil.
                Oboje smo storili in članki v <hi rend="italic">Jani</hi> so se kar vrstili: Aids
                pred vrati je bil objavljen 28. avgusta 1985, Virus aidsa je že pri nas 4. septembra
                1985, Skrivalnice z aidsom pa teden kasneje …«<note place="foot" xml:id="ftn9" n="6"
                    >Ibidem.</note></p>
            <p>Vprašanje je, kako je reviji, ki je izhajala tedensko pod okriljem osrednje slovenske
                časopisne družbe <hi rend="italic">Delo</hi>, uspelo, da je ob samem začetku
                medijskega pokrivanja problematike aidsa v Sloveniji z zgoraj omenjenimi objavami
                tako rekoč prehitela matični medij časopisne hiše <hi rend="italic">Delo</hi>,<note
                    place="foot" xml:id="ftn10" n="7"><hi rend="italic">Delo</hi> je sicer 23.
                    avgusta novico o prvem primeru okužbe objavilo na zadnji strani, po naslednji
                    dan objavljenemu demantiju iz Beograda pa nato za razliko od revijalnega tiska z
                    uradnimi pojasnili ni več polemiziralo. »AIDS tudi že pri nas?« <hi
                        rend="italic">Delo</hi>, 23. 8. 1985, 22.</note> ki je, ironično, med
                množico novic o aidsu po svetu ter skoraj popolnim molkom o dogajanju na domačem
                terenu dan pred izidom objavil oglas za številko revije, ki je naznanila prvo
                zaznano okužbo v državi. <note place="foot" xml:id="ftn11" n="8">»Oglas za revijo
                    Jana,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 3. 9. 1985, 12.</note> Potrditev prvega
                primera obolega pacienta v osrednjem dnevnem časopisu je sledila šele 20. septembra,
                se pravi dva tedna kasneje, in to na 16. strani kot Tanjugovo poročilo s sestanka
                Zveznega sveta za zdravstveno varstvo. <note place="foot" xml:id="ftn12" n="9">»Prvi
                    primer AIDS pri nas,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 20. 9. 1985, 16.</note>
                Odgovorna urednica Bernarda Jeklin je tako poleg oblastnih struktur posredno napadla
                matični časopis <hi rend="italic">Delo</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn13" n="10"
                        ><hi rend="italic">Jana</hi> je sredi avgusta 1986 tudi prva objavila novico
                    o prvem obolelem in umrlem v Sloveniji, o čemer <hi rend="italic">Delo</hi> ni
                    poročalo. Maja Konvalinka, »Pozor, strogo zaupno!« <hi rend="italic">Jana</hi>
                    33, 13. 8. 1986, 12.</note> ki je 31. avgusta na naslovnici objavil poročilo, da
                v Jugoslaviji ni še nihče zbolel za aidsom, in pri tem navajal zvezni sekretariat za
                informacije, ter dejala: »Iz poročila med drugim izvemo. 'V nasprotju z mnenjem
                nekaterih, da AIDS ogroža vse človeštvo, so zanjo dovzetne le tri skupine:
                homoseksualci in narkomani (več kot 90 odstotkov) in hemofiliki, ker morajo dobivati
                transfuzijo. Iz tega sledi nauk, te skupine morajo zdravniki redno pregledovati.
                Človek komaj verjame, da takšno nevednost lahko izusti strokovnjak na novinarski
                konferenci sredi Beograda. <note place="foot" xml:id="ftn14" n="11">Nekoliko
                    orientalistično je ista revija leta 1991 objavila daljši prispevek o
                    nepoznavanju epidemije v »nerazviti« Indiji. »Od aidsa ne umre vsak, ali pač?,«
                        <hi rend="italic">Jana</hi> 12, 27. 3. 1991, 13.</note> Pa je mogoče? Mogoče
                je, in še čisto res je, da organizatorji ne vedo tistega, kar ve v razvitem svetu
                menda že vsak otrok: žal se od bolnika lahko naleze te bolezni tudi nehemofilik,
                heteroseksualec in človek, ki ni še nikoli v življenju okusil mamil. Skratka, da je
                za virus AIDS dovzeten KDORKOLI, le da se v največji meri pojavlja pri teh treh,
                NAJBOLJ RIZIČNIH, nikakor pa ne EDINO DOVZETNIH skupinah. Nadalje preberemo:
                'Ključno vprašanje, ki te dni burka javnost, je pojav protiteles virusa AIDS pri
                nekaterih naših državljanih … Toda pojav protiteles še ni bolezen, med AIDS in
                protitelesi še ne smemo pisati enačaja?«<note place="foot" xml:id="ftn15" n="12"
                    >Bernarda Rakovec, »Skrivalnice z AIDS,« <hi rend="italic">Jana</hi> 37, 11. 9.
                    1985, 5.</note> Če so zvezne oblasti poskušale preprečiti paniko oziroma so za
                počasno poročanje imele svoje politične in gospodarske razloge,<note place="foot"
                    xml:id="ftn16" n="13">Takšne interpretacije v zgodnjih fazah poznavanja bolezni
                    sicer niso bile zgolj jugoslovanska posebnost, kot je povedal eden od pionirjev
                    obravnavanja bolnikov z aidsom v Franciji Michel Kazatchkine. »Po analogiji s
                    hepatitisom je takrat prevladovalo mnenje, da bodo nekateri posamezniki zaradi
                    okužbe s HIV umrli, medtem ko bodo drugi z njim normalno živeli, ne da bi
                    kdajkoli zboleli. Takrat smo takšne posameznike imenovali »zdravi prenašalci
                    virusa«. Vendar pa je do konca osemdesetih let postalo jasno, da bo virus HIV
                    pri vseh, ki so z njim okuženi, na določeni točki privedel do aidsa in
                    posledično zanesljive smrti.« – Miran Lesjak in Lana Durjava, »Aids nikakor ni
                    zgolj fiziološka bolezen,« <hi rend="italic">Dnevnik.si</hi>, 1. 12. 2012, <ref
                        target="https://www.dnevnik.si/1042565729"
                        >https://www.dnevnik.si/1042565729</ref>, pridobljeno 30. 10. 2021.</note>
                to nedvomno dokazuje, da je revijalni tisk, ki je v kanonu medijskega prostora imel
                mnogo bolj trivialen prizvok,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="14">Eden najbolj
                    prodornih slovenskih urednikov in teoretikov Mitja Gorjup je v intervjuju za
                    zagrebško revijo <hi rend="italic">Start</hi> na vprašanje o nizkem dosegu in
                    nakladi političnih časopisov jasno dejal: »Največje naklade premorejo t. i.
                    bulvarski listi, kar je svetovni pojav.« – Mladen Pleše, »Pravi pogum je povezan
                    z znanjem,« v: Mitja Gorjup, <hi rend="italic">Samoupravno novinarstvo</hi>
                    (Ljubljana: Delavska enotnost, 1978), 141.</note> zato imel tudi več svobode pri
                objavljanju družbeno neprijetnih tem.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="15">Janina
                    novinarka Sonja Grizila je ob petdesetletnici izhajanja revije, ki ji je bila
                    zvesta več kot štirideset let, zapisala, da je bila v začetku, ko so jo iz <hi
                        rend="italic">Dela</hi> »posodili« k <hi rend="italic">Jani</hi>,
                    profesionalno malce užaljena, a ni ugovarjala, ko so jo »po treh mesecih
                    pozabili vrniti na <hi rend="italic">Delo</hi> […] Ugotovila sem, da imam pri
                    reviji veliko več ustvarjalne svobode, da smo precej drznejši kot oni pri
                    dnevnikih in da imamo velik odziv bralk in bralcev […]« – Sonja Grizila, »50 let
                    (Zarje) Jane,« <hi rend="italic">Revija Zarja</hi>, 29. 12. 2019, <ref
                        target="https://revijazarja.si/clanek/zgodbe/5fea4d2cbacee/50-let-zarje-jane"
                        >https://revijazarja.si/clanek/zgodbe/5fea4d2cbacee/50-let-zarje-jane</ref>,
                    pridobljeno 12. 10. 2021.</note> Novinarsko delo je v poznem samoupravnem
                socializmu sicer bilo okarakterizirano kot družbenopolitična dejavnost,<note
                    place="foot" xml:id="ftn19" n="16">J. Pjević, »Manj prepovedi in
                    tradicionalizma: Mitja Gorjup o kodeksu jugoslovanskega novinarstva,« v: Mitja
                    Gorjup, <hi rend="italic">Samoupravno novinarstvo</hi> (Ljubljana: Delavska
                    enotnost, 1978), 125.</note> kar bi lahko sicer interpretirali kot dejstvo, da
                so bili mediji pod nadzorom višjih družbenopolitičnih struktur,<note place="foot"
                    xml:id="ftn20" n="17">»V dokumentu izvršnega komiteja in sekretariata zvezne
                    konference SZDL Jugoslavije je dana nedvoumna ocena stanja, ko se delovni
                    kolektivi, katerih funkcija je informiranje, postavljajo v imenu narobe
                    pojmovanih ustavnih pravic v pozo suverene pogodbene stranke v odnosu do
                    ustanovitelja in s tem do svoje informativne funkcije.« – Mitja Gorjup, »Svoboda
                    ni barikada, izza katere bi kdo napadal svobodo drugih,« v: Mitja Gorjup, <hi
                        rend="italic">Samoupravno novinarstvo</hi> (Ljubljana: Delavska enotnost,
                    1978), 49.</note> a vendar je bilo, kot so zapisali v <hi rend="italic"
                    >Jani</hi> že v letu 1983, novinarsko delo tisto, ki naj opozarja na
                nepravilnosti v družbenem sistemu in ga s tem izboljšuje. Uredništvo <hi
                    rend="italic">Jane</hi> je tako, vsaj sodeč po kasnejši rekapitulaciji Maje
                Lupša, ki je bila avtorica večine besedil na to temo, svojo vlogo uspešno
                opravljalo, čeprav denimo v velikem intervjuju s predsednikom Republiške komisije za
                zdravstveno in socialno varstvo o stanju in prihodnosti slovenskega zdravstva tej
                tematiki ne posveča prav nobene pozornosti in se, tipično, predvsem posveča
                pomanjkanju sredstev v tem sektorju. <note place="foot" xml:id="ftn21" n="18"
                    >Bernarda Rakovec, »Zdravje 1985,« <hi rend="italic">Jana</hi> 5, 30. 1. 1985,
                    6, 7.</note>
            </p>
            <p>Politične zgodovine epidemije aidsa na Slovenskem, ki zadeva različne ravni družbe,
                tudi najširših slojev, se brez vpogleda v najbolj razširjeni množični tiskani medij
                celotnega obravnavanega obdobja<note place="foot" xml:id="ftn22" n="19">Renata
                    Ažman, »Bilo je nekoč v Sloveniji,« <hi rend="italic">Jana</hi> 19, 11. 5. 1993,
                    18, 19, 30.</note> skorajda ne da interpretirati. Revija <hi rend="italic"
                    >Jana</hi> je začela izhajati konec leta 1971, in sicer pod vodstvom urednika
                Janeza Zadnikarja kot »komercialni projekt ženske revije modernega tipa« pod
                sloganom »Moški, to se vas ne tiče«, v vsebinskem smislu pa je nasledila
                kratkotrajno licenčno izdajo francoske ženske revije <hi rend="italic">Elle</hi>, ki
                jo je za Jugoslavijo v slovenskem in hrvaškem jeziku izdajala založba Mladinska
                knjiga. Sočasno je že od konca druge svetovne vojne izhajala tudi ženska revija <hi
                    rend="italic">Naša žena</hi>, ki pa v okviru dejstva, da je nastala kot glasilo
                Antifašistične fronte žensk, <hi rend="italic">Jani</hi> ni konkurirala ne v
                vsebinskem smislu ne po dosegu, četudi je njen izdajatelj tedaj bila ista časopisna
                hiša. »Po drugi svetovni vojni je revija Naša žena skrbela za oblikovanje žensk in
                deklet v socialistične delavke« <note place="foot" xml:id="ftn23" n="20">Klara
                    Podergajs, »Kako dobro poznate zgodovino revije ELLE? Preverite ...,« <hi
                        rend="italic">Elle podkast</hi>, 27. 3. 2020, <ref
                        target="https://elle.metropolitan.si/elle-15-let/elle-zgodovina/"
                        >https://elle.metropolitan.si/elle-15-let/elle-zgodovina/</ref>, pridobljeno
                    10. 10. 2021.</note> in se je šele v tem času začela približevati formatu
                klasične ženske in družinske revije.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="21">P. G.,
                    »Sprehod med naslovnicami Naše žene, ki je zaživela 'kot list za delovno ženo',«
                        <hi rend="italic">MMC RTVSLO</hi>, 4. 1. 2021, <ref
                        target="https://www.rtvslo.si/kultura/vizualna-umetnost/sprehod-med-naslovnicami-nase-zene-ki-je-zazivela-kot-list-za-delovno-zeno/547857"
                        >https://www.rtvslo.si/kultura/vizualna-umetnost/sprehod-med-naslovnicami-nase-zene-ki-je-zazivela-kot-list-za-delovno-zeno/547857</ref>,
                    pridobljeno 21. 10. 2021.</note> »Za njenega (Janinega op. a.) 'duhovnega očeta'
                velja Ante Mahkota, kot enega izmed njenih botrov pa velja omeniti Jureta
                    Apiha.«<note place="foot" xml:id="ftn25" n="22">Kasneje se je uveljavil kot eden
                    najuspešnejših kreativnih direktorjev in vodja prve jugoslovanske oglaševalske
                    agencije Studio Marketing, ki je delovala v okviru Dela. – Ahac Meden, »Apih,
                    Jure (1941–),« <hi rend="italic">Slovenska biografija</hi>, <ref
                        target="http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000710/#novi-slovenski-biografski-leksikon"
                        >http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000710/#novi-slovenski-biografski-leksikon</ref>,
                    pridobljeno 4. 11 2021.</note><note place="foot" xml:id="ftn26" n="23">»Ob 25.
                    obletnici revije Jana,« <hi rend="italic">STA</hi>, 23. 12. 1996, <ref
                        target="https://www.sta.si/251488/ob-25-obletnici-revije-jana"
                        >https://www.sta.si/251488/ob-25-obletnici-revije-jana</ref>, pridobljeno
                    12. 10. 2021.</note> Nekaj mesecev kasneje je urednikovanje prevzela Bernarda
                Jeklin, ki je bila glavna urednica vse do sredine devetdesetih let prejšnjega
                stoletja. Revija je imela zavidljivo visoko naklado, ki je v osemdesetih letih
                prejšnjega stoletja dosegala okrog 100.000 izvodov tedensko (od 27.000 do 130.000),
                v sredini devetdesetih let pa je kljub povečani konkurenci <note place="foot"
                    xml:id="ftn27" n="24">Iz posebnih številk in prilog revije <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> je leta 1990 nastala revija <hi rend="italic">Lady</hi>, ki je
                    prevzela vlogo opravljivega časopisa, mlajšo populacijo je od sredine
                    devetdesetih let nagovarjala revija <hi rend="italic">Smrklja</hi>, po letu 1994
                    pa je vlogo osrednjega ženskega časopisa začela prevzemati priloga dveh
                    največjih slovenskih dnevnikov <hi rend="italic">Dela</hi> in <hi rend="italic"
                        >Slovenskih novic Ona</hi>, ki se je do leta 2000 utrdila na tem položaju.
                    »Jure Apih, ki je bil takrat član uprave Dela, se spominja, da so v devetdesetih
                    z razdelitvijo podjetja na Delo Revije in časopisno hišo v Delu ostali brez
                    revij. Ker je bilo težko zbrati dovolj prihodkov od oglasov, so najprej
                    ustanovili Slovenske novice, potem so si zamislili revijalne priloge za vsak dan
                    v tednu. Tako je nastala tudi Ona kot konkurenca takrat priljubljeni reviji
                    Jana.« – Tanja Jaklič, »Na današnji dan pred 25 leti je prišla ... Ona,« <hi
                        rend="italic">Delo.si</hi>, 15. 2. 2019, <ref
                        target="https://www.delo.si/magazin/zanimivosti/na-danasnji-dan-pred-25-leti-je-prisla-ona/"
                        >https://www.delo.si/magazin/zanimivosti/na-danasnji-dan-pred-25-leti-je-prisla-ona/</ref>,
                    pridobljeno 12. 10. 2021.</note> na trgu in spremembam medijske potrošnje
                dosegala med 60.000 in 70.000 izvodov mesečno. V času, ko se naša raziskava
                zaključuje, torej leta 1995, je imela med slovenskimi mediji največjo, kar
                54-odstotno branost, »med njenimi bralci je bilo največ žensk z višješolsko
                izobrazbo«. Raziskave o bralni populaciji, ki so jih v uredništvu revije redno
                naročali, »da bi videli, za koga pravzaprav piše[j]o, so pokazale, da [jo] berejo
                mladi in stari, izobraženci, kmetje, delavci, skratka, Jana gre skozi več rok v
                družini. Zato je postajal tisti začetni slogan 'Moški, to se vas ne tiče', hudo
                moteč.« <note place="foot" xml:id="ftn28" n="25">Sonja Grizila, »50 let (Zarje)
                    Jane,« <hi rend="italic">Revija Zarja</hi>, 29. 12. 2019, <ref
                        target="https://revijazarja.si/clanek/zgodbe/5fea4d2cbacee/50-let-zarje-jane"
                        >https://revijazarja.si/clanek/zgodbe/5fea4d2cbacee/50-let-zarje-jane</ref>,
                    pridobljeno 12. 10. 2021.</note> Leta 1996 so tako lahko zapisali, po tem, ko so
                revijo že skoraj dve desetletji poskušali premakniti iz polja »ženske revije« v
                polje »družinske revije«, da je vsebinsko mogoče <hi rend="italic">Jano</hi>
                razdeliti na dva dela, prvega, ki objavlja t. i. družinske teme, in drugega, ki
                obdeluje »tipično ženske teme«.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="26">»Ob 25.
                    obletnici revije Jana,« <hi rend="italic">STA</hi>, 23. 12. 1996, <ref
                        target="https://www.sta.si/251488/ob-25-obletnici-revije-jana"
                        >https://www.sta.si/251488/ob-25-obletnici-revije-jana</ref>, pridobljeno
                    12. 10. 2021.</note>
            </p>
            <p>Za slovenski medijski prostor in družbo tako lahko trdimo, da je <hi rend="italic"
                    >Jana</hi> vstopila v prostor do določene mere že uveljavljenih lahkotnejših
                vsebin oziroma popularnega tiska, pri čemer nastopi težava, saj se analize
                popularnega žurnalizma in še posebej popularnega tiska naslanjajo na uveljavljen
                sistem medijev kot politične in ekonomske formacije. »Večina razprav tematizira
                nesposobnost popularnega tiska za omogočanje racionalne razprave zaradi premajhne
                informativnosti in neustreznosti novičarskih vrednot v njem. To so kritike, ki
                strogo ločujejo zabavo od informacije in bi rade novinarsko poročanje 'le v obliki
                dejstev in analize brez alegorije, metafore in iluzije'. Popularni tisk je vreden
                obsojanja, ker obravnava nepolitične dele realnosti.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn30" n="27">Breda Luthar, »<hi rend="italic">Poetika in politika
                        tabloidne kulture</hi>« (Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče,
                    1998), 136.</note> V tem kontekstu lahko razumemo vznik in delovanje osrednje
                družinske revije <hi rend="italic">Jana</hi>, ki je svojo funkcijo še vedno razumela
                na način, da »informacija ni le pravica delovnega človeka, temveč da je informiranje
                dolžnost vseh družbenih subjektov, ki tako delavskemu razredu kot celoti in delavcem
                v združenem delu oziroma občanom kot posameznikom omogočajo neposredno upravljanje
                družbe«, vendar se je po drugi strani zavedala tudi, da »iz tako narobe pojmovane
                svobode izvira široko razširjen pojav podjetniškega gledanja na informacijo, dajanje
                prednosti tako imenovanim podjetniškim interesom pred informativno funkcijo in s tem
                objektivno odmikanje informacije od družbenih mehanizmov, ki jo obvladujejo oziroma
                bi jo morali obvladovati«.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="28">Gorjup,
                    »Svoboda ni barikada,« 48.</note></p>
            <p>Kljub temu pa je po mnenju Colina Sparksa pomembna tudi zavest o implikaciji dejstva,
                da »porabniki 'uporabljajo' popularni tisk, ker ta govori o stvareh, ki so pomembne
                zanje, ter si tako lahko razložimo človeško obnašanje«.<note place="foot"
                    xml:id="ftn32" n="29">Colin Sparks, »The Popular Press and Political Democracy,«
                        <hi rend="italic">Media, Culture &amp; Society</hi> 10 (988): 209–23.
                    Navedek povzet iz: Breda Luthar, »Poetika in politika tabloidne kulture,« 137,
                    138.</note> Popularni tisk, ki je komercialno naravnan in pod močnim vplivom
                procesa tabloidizacije, kljub vsemu ohranja status politične govorice in predstavlja
                pomemben družbeni forum, ima pa lastna kanon in poetiko, a tudi informativno ter
                formativno funkcijo. Če se pri tem obrnemo na fenomen poročanja o aidsu, je ta v tem
                obdobju bil pogosto neločljivo povezan s vprašanjem homoseksualnosti, zato so bile
                medijske reprezentacije homoseksualnosti pogosto povezane s to problematiko, še
                posebej pri prevodnih besedilih iz tujega tiska, kot ugotavlja Roman Kuhar.<note
                    place="foot" xml:id="ftn33" n="30">Roman Kuhar, »<hi rend="italic">Medijske podobe
                    homoseksualnosti. Analiza slovenskih tiskanih medijev od 1970 do 2000</hi>«
                    (Ljubljana: Mirovni inštitut, 2003), 31.</note> Po drugi strani je to značilno
                ravno za tabloidne ali popularne medije, ki vzdržujejo dominantni referenčni
                    okvir<note place="foot" xml:id="ftn34" n="31">Oktobra 1985 je <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> objavila pogovor z več homoseksualno usmerjenimi osebami o
                    vprašanju aidsa, hkrati pa predstavila organizacijo slovenskega gej gibanja, ki
                    se je tedaj postavljalo na lastne noge. Problematičen je naslov, ki jasno
                    označuje medijski diskurz časa, kot ga je zaznal tudi Roman Kuhar: »Iz medijskih
                    podob homoseksualnosti, ki jih uokvirja vprašanje aidsa, so skorajda popolnoma
                    izginila stara vprašanja o pridobljenosti in prirojenosti homoseksualnosti, v
                    ospredje pa je stopilo reprezentiranje tako imenovanega gejevskega stila
                    življenja, ki je bil predstavljen kot promiskuiteten.« K vprašanju vsakdanjega
                    življenja homoseksualne skupnosti v Ljubljani se je revija ponovno vrnila šele z
                    dvema reportažama leta 1993. – Roman Kuhar, »<hi rend="italic">Medijske podobe
                        homoseksualnosti</hi>,« 32. Bernarda Rakovec, »Slovenski homoseksualci –
                    smrtna tesnoba v hiši veselja,« <hi rend="italic">Jana</hi> 40, 2. 10. 1985,
                    17–19. Žana Kapetanović, »One ljubijo ženske, oni ljubijo moške,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 17, 27. 4. 1993, 21. Žana Kapetanović, »Poljubi na
                    Tromostovju,« 18, 4. 5. 1993, 17.</note> in lahko kljub najboljšim namenom kot
                sredstva identitetne eksistence delujejo kot ojačevalec marginalizacije. V tem
                kontekstu je Roman Kuhar na primeru <hi rend="italic">Jane</hi> poudaril poročanje
                med afero okrog festivala Magnus, kjer sta v nasprotju z večino tedanjih
                jugoslovanskih medijev bila v ospredje postavljena pozitiven diskurz in
                nasprotovanje »dezinformacijam ter nevarnim potezam«. Umetniški festival gejevskega
                gibanja, ki je do tedaj potekal že večkrat, in to pod okriljem republiške Zveze
                socialistične mladine, je leta 1987 v jugoslovanski družbi in naelektrenem
                mednacionalnem ozračju povzročil medijsko afero in bil zaradi povezave aidsa s
                homoseksualno populacijo označen za grožnjo javnemu zdravju. <hi rend="italic"
                    >Jana</hi> je o tem zapisala takole: »Jugoslovansko novinarstvo je okužil virus
                aidsa, zato je celo v že tradicionalnem tednu Magnusa odkrilo novo slovensko
                provokacijo. Posledice je bilo pričakovati, ganljiva skrb za naše zdravje se je
                kmalu umaknila nevarnejšim čustvom. Napadi na ljubljansko prireditev so se v medijih
                že spremenili v klice k pogromu, ki si dajejo duška celo v predlogu, da bi si
                pravilno (spolno) usmerjeni Jugoslovani morda kupili priponke z udarnim geslom:
                Pedri, hvala, ne!«<note place="foot" xml:id="ftn35" n="32">»Nevarna razmerja: Teden
                    Magnusa in jugoslovanski sindrom,« <hi rend="italic">Jana</hi> 16, 22. 4. 1987,
                    18, 19.</note> Kuhar zato govori o tem, da »poročanja slovenskih medijev v
                omenjenem primeru in opozarjanja na diskriminacijo homoseksualcev ne moremo
                posplošiti in od liberalnih in revolucionarnih poznih osemdesetih naprej govoriti o
                zgolj gejem in lezbijkam naklonjenih medijskih reprezentacijah homoseksualnosti.«
                Čeprav je <hi rend="italic">Jana</hi> aprila 1987 opozarjala, da je »'dobrohotno
                opozorilo' […] dalo orožje v roke vsem tistim, ki jih preganjajo najrazličnejši
                strahovi pred homoseksualci, pa tudi pred vsakršno drugačnostjo«, je septembra
                istega leta v rubriki Prostovoljno pred poroto, <note place="foot" xml:id="ftn36"
                    n="33">»Prijateljica me vznemirja (Prostovoljno pred poroto),« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 37, 16. 9. 1987, 46.</note> v kateri bralka Leja prosi za pomoč
                in nasvet, ker jo erotično vznemirja njena prijateljica, objavila skrajno
                homofobična mnenja nekaterih 'porotnikov'.«<note place="foot" xml:id="ftn37" n="34"
                    >Roman Kuhar, »Medijske podobe homoseksualnosti,« 31.</note> Ta primer ni bil
                edini, podobno vprašanje in negativni odziv lahko v isti obliki, zgolj brez dodatka
                strahu pred aidsom, zasledimo tudi leta 1985.<note place="foot" xml:id="ftn38"
                    n="35">»Homoseksualnost (Prostovoljno pred poroto),« <hi rend="italic">Jana</hi>
                    38, 18. 9. 1985, 44. »Mi bo sosed zapeljal moža (Prostovoljno pred poroto),« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 19, 7. 5. 1986, 44.</note> Tako lahko pritrdimo
                Bredi Luthar, ki je zapisala: »Logika popularnega tiska ni logika razprave ali
                estetske refleksije, temveč melodramatizacije, zdravega razuma, personalizacije,
                intimizacije, naturalizacije. Tabloidni žurnalizem je politična govorica, vendar ne
                zato, ker daje prednost določenim stališčem pred drugimi, temveč ker določene
                kulturne konstelacije vzpostavlja kot naravnejše od drugih.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn39" n="36">Luthar, »Poetika in politika tabloidne kulture,«
                    258.</note></p>
            <p>A ravno ena od stalnih rubrik v reviji, zgoraj omenjena Prostovoljno pred poroto, ki
                v sebi združuje vse lastnosti popularnega medija, je bila eden od ventilov slovenske
                družbe, ki se je po eni strani na podlagi vprašanj »obupanih« bralk in bralcev
                pustila podučevati starostno in spolno raznoliki skupini porotnikov z značilnimi
                imeni, kot sta bila Maca (31) ali Stane (62), ter se po drugi strani po kanonu
                tabloidne poetike naslajala nad tujimi, večinoma intimnimi ali družinskimi težavami.
                V osemdesetih letih je čez prst pogledano približno polovica vprašanj bila povezana
                s spolnostjo,<note place="foot" xml:id="ftn40" n="37">Tipičen primer je denimo
                    vprašanje spolnega vedenja. – »Skupinski seks (Prostovoljno pred poroto),« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 21, 22. 5. 1985, 44.</note> predvsem pa s
                promiskuiteto in z njo povezanimi težavami, ostala so večinoma izhajala iz socialnih
                stisk in družinskih odnosov. Moraliziranje je bilo sestavni del rubrike, ki je imela
                v sebi »zdravorazumsko logiko«, v njej pa se vprašanje aidsa v desetletju po objavi
                pandemije neposredno pojavi natančno dvakrat. Leta 1987 se je tako oglasil Jože, ki
                je med delom v tujini imel nezaščiten heteroseksualni spolni stik z znanko, sedaj pa
                se boji, kaj bo, če bo domov prinesel virus aidsa. »To, da bi šel k zdravniku, mi še
                na misel ne pride, saj veljam za uglednega moškega, ki ga vsi spoštujejo.«<note
                    place="foot" xml:id="ftn41" n="38">»Strah pred grozljivo boleznijo (Prostovoljno
                    pred poroto),« <hi rend="italic">Jana</hi> 32, 12. 8. 87, 46.</note> Dve leti
                kasneje je triindvajsetletnica z vzdevkom Prestrašena poroto spraševala o tem, kaj
                naj stori, ker se poskuša uveljavljati v kulturniških krogih in mora »če [hoče]
                ostati 'v igri'[,] seveda tudi sama spati s katerim od teh moških«, za katere je
                zatrdila, da so to v glavnem ljudje, ki veliko potujejo in kar pogosto menjajo
                partnerje. V tem primeru je bilo, nenavadno, moraliziranja že veliko manj, večina
                porotnikov pa je omenjala predvsem tedaj že močno propagirano zaščito, kondome.<note
                    place="foot" xml:id="ftn42" n="39">»Bojim se aidsa (Prostovoljno pred poroto),«
                        <hi rend="italic">Jana</hi> 44, 1. 11. 1989, 44.</note></p>
            <p>Narava medija, ki se je deklariral kot ženska in družinska revija, je narekovala, da
                je vprašanje spolnosti poleg partnerskih odnosov, ki se mu je kmalu pridružil aids
                kot spolno prenosljiva bolezen, bilo zelo pogosto obravnavana tema –dejansko je
                predstavljala enega od vsebinskih stebrov revije. Vprašanja promiskuitete, <note
                    place="foot" xml:id="ftn43" n="40">»Zakaj smo si nezvesti,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 41, 10. 10. 1984, 27. »Ljubico imam,« <hi rend="italic">Jana</hi>
                    38, 18. 9. 1984, 28.</note> zvestobe in spolnih navad<note place="foot"
                    xml:id="ftn44" n="41">Denimo rezultati anonimne ankete med ljubljanskimi
                    osemnajstletniki. – Živa Agrež, »Več kot pol jih že okuša spolnost,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 27, 27. 3. 1991, 17.</note> ter njihove vsebinske
                    nadgradnje,<note place="foot" xml:id="ftn45" n="42">Veliko pozornost je na
                    primer vzbudil prevod francoskega priročnika za boljšo spolnost, o katerem je
                    obširno govoril prevajalec Branko Gradišnik, podobno tudi intervju s francoskim
                    ginekologom Davidom Elio. – Maja Konvalinka, »Radosti s spolnimi odnosi,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 34, 22. 8. 1984, 15, 16. »Umetnost ljubljenja,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 37, 16. 9. 1987, 31, 32.</note> tudi v obliki
                množičnih anketnih vprašalnikov<note place="foot" xml:id="ftn46" n="43">Vprašalnik,
                    ki je odgovarjal na vprašanje, ali je oseba rizična in bi se morala testirati za
                    aids, so objavili aprila 1987. – »Na test za aids, da ali ne?,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 15, 15. 4. 1987, 29.</note> in njihove analize,<note
                    place="foot" xml:id="ftn47" n="44">Leta 1995 je bila slika, sodeč po rezultatih
                    ankete, izvedene na velikem vzorcu populacije, že nekoliko drugačna kot v
                    osemdesetih letih. – Maja Lupša, »Ne, varamo se pa (skoraj) ne,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 33, 15. 8. 1995, 26–28.</note> nam tako prikazujejo
                precej dobro sliko družbenega konteksta, v katerega se je vmešala epidemija aidsa.
                Predvsem z uporabo prevodnih člankov je zato <hi rend="italic">Jana</hi> v družbo,
                ki je imela, vsaj sodeč po ostalih objavljenih vsebinah na to temo, precej svobodno
                spolno vedenje, prispevala več člankov in reportaž, ki so opozarjali, da je zaradi
                aidsa nastopil čas, ko se v globalnem kontekstu »svet pozdravlja od seksualne
                revolucije«. <note place="foot" xml:id="ftn48" n="45">»Trnova pot do raja,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 24, 11. 6. 1986, 29. »Ljubezen z okusom
                    previdnosti,« <hi rend="italic">Jana</hi> 29, 22. 7. 1987, 30, 31. »Ljubezen z
                    okusom previdnosti II,« <hi rend="italic">Jana</hi> 30, 29. 7. 1987, 32,
                    33.</note> V domačem jugoslovanskem kontekstu lahko kljub temu spremljamo
                družbeno odpiranje, ki je prinašalo določeno liberalizacijo družbe in rahlo
                orientalistični prizvok opisov novih prizorov »tranzicijske« ulične prostitucije v
                »umazanem« jugoslovanskem glavnem mestu,<note place="foot" xml:id="ftn49" n="46"
                    >Žarko Rajkovič, »Einstein med nogami,« <hi rend="italic">Jana</hi> 30, 25. 7.
                    1990, 20–21. Maja Lupša, »Možakarji v minici,« <hi rend="italic">Jana</hi> 40,
                    3. 10. 1990, 22.</note> pa tudi na domačem terenu,<note place="foot"
                    xml:id="ftn50" n="47">Albina Podbevšek, »Ljubezen za lire,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 44, 1. 11. 1989, 23.</note> glavni vzrok za spremembe spolnega
                vedenja pa je po mnenju reporterjev <hi rend="italic">Jane</hi> bil psihološkega
                izvora (o tem so povprašali sociologa Miša Jezernika in antropologa Staneta Južniča)
                ter se je napajal v splošni družbeni, politični in gospodarski krizi, ki je
                Jugoslavijo zajela v osemdesetih letih.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="48"
                    >Renata Ažman, »Damoklejev meč tudi nad posteljo,« <hi rend="italic">Jana</hi>
                    48, 29. 11. 1989, 16–17. Sanja Kapetanić, »Spolno življenje v času krize,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 32, 10. 8. 1988, 14 in 42.</note> Ob tem nas članek,
                ki je sicer v dialogu s stroko obravnaval epidemiološko vprašanje nalezljive
                bolezni, kolere na območju Dimitrovgrada na jugovzhodu Srbije, niti ne sme
                presenetiti. Tudi v tem primeru se je seveda zvezni sekretariat za informiranje
                zaradi političnih in gospodarskih vzrokov izmikal problemu in ga poskušal
                    minimalizirati.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="49">Maja Lupša, »Živimo kot
                    svinje,« <hi rend="italic">Jana</hi> 39, 27. 8. 1989, 15, 16.</note></p>
            <p>Aids je kot neozdravljiva bolezen imel pomemben prostor v diskurzu o varni spolnosti,
                ki je bila ena od najpomembnejših tem v <hi rend="italic">Jani</hi>, tudi s področja
                ozaveščanja najširše publike.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="50">Leta 1988 so
                    tako v reviji ponatisnili ameriški priročnik za preventivo, namenjen mladini. –
                    »Kaj bi mladi morali vedeti o aidsu,« <hi rend="italic">Jana</hi>, 27, 6. 7.
                    1988, 30, 31 in 38.</note> A s seznama zdravstvenih vprašanj ni izrinil ostalih
                spolno prenosljivih bolezni, ki se jim je revija redno podrobno posvečala.<note
                    place="foot" xml:id="ftn54" n="51">»Okužbe v postelji,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 50, 10. 12. 1986, 26, 27.</note> Ob robu vprašanja aidsa je tako
                leta 1995 bil objavljen intervju z Mojco Matičič, ki je na infekcijski kliniki
                vodila ambulanto za spolno prenosljive bolezni,<note place="foot" xml:id="ftn55"
                    n="52">Živa Agrež, »(Ne)varen seks: Eksplozija modernih spolno prenosljivih
                    bolezni,« <hi rend="italic">Jana</hi> 32, 20. 5. 1995, 6, 7 in 53.</note> te pa so kljub preventivnim
                naporom, ki so bili podobni kot pri prenosu aidsa, strmo naraščale. Podobno velja
                tudi za naraščanje okužb s hepatitisom.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="53"
                    >Albina Podbevšek, »Hepatitis na pohodu,« <hi rend="italic">Jana</hi> 15, 13. 4.
                    1993, 17.</note> V jeku največje panike in opozoril pred pričakovanim
                neizogibnim eksponentnim naraščanjem okužb z aidsom je verjetno v želji po
                opozorilu, da to ni edina ogrožujoča spolno prenosljiva bolezen,<note place="foot"
                    xml:id="ftn57" n="54">Ob tem morda ni nepomembno, da so, kot danes vemo precej
                    optimistično, razvoj zdravil in cepiv napovedovali že od odkritja virusa HIV, v
                    dneh ob objavi prvih primerov okuženih pa je denimo na 5. kongresu
                    jugoslovanskih mikrobiologov nastopil dr. Jean Claude Chermann, »vodilni
                    strokovnjak za aids, ki je kot vodja Pasteurjevega inštituta odkril HPA-23,
                    trenutno edino učinkovito zdravilo za to bolezen.« – Slavenka Drakulić,
                    »Čudodelec iz novega Lurda,« <hi rend="italic">Jana</hi> 45, 6. 11. 1985,
                    11–13.</note> svoje mnenje predstavil tudi francoski zdravnik Georges Mathé, »ki
                velja za enega najhujših nasprotnikov seksualne revolucije. Zakaj? Pred nedavnim je
                povedal, da se dramatično veča število tistih vrst raka, ki se prenašajo s spolnimi
                odnosi, obolenj, ki jih je sprožila prava epidemija spolne razpuščenosti. Tudi če
                njegova premišljanja jemljemo z veliko rezervo ali se z njegovimi pogledi ne
                strinjamo, bo branje vsekakor zanimivo.« Senzacionalističen naslov pa je preprosto
                skrival mnenje zdravnika, da so obolenja, ki jih povzroča virus HPV kot krivec za
                rak materničnega vratu, mnogo bolj razširjena in zadevajo večjo populacijo, zato je
                menil, da je ob aidsu to pomembno vprašanje.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="55"
                    >»Spolna svoboda nas lahko drago stane,« <hi rend="italic">Jana</hi> 6, 5. 2.
                    1986, 26, 27.</note> Podobno senzacionalističen pristop so ubrali tudi leta
                1988, ko so na podlagi objav iz nemškega tiska svarili pred pohodom virusa EPV iz
                družine herpesov, ki naj bi kmalu zasenčil aids,<note place="foot" xml:id="ftn59"
                    n="56">»Zadostuje že poljub,« <hi rend="italic">Jana</hi> 3, 20. 1. 1988, 26,
                    27.</note> leta 1994 pa so napoved t. i. epidemije bolezni norih krav pospremili
                z naslovom Hujša od aidsa?.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="57">»Hujša od
                    aidsa,« <hi rend="italic">Jana</hi> 29, 19. 7. 1994, 13.</note> Prispevek o
                aidsu, verjetno najbolj dvomljive narave, ki je prišel iz tujih logov in o katerem
                je dvom izrazil tudi pisec, se je spraševal o možnosti prenosa virusa HIV s
                poljubljanjem in je redakciji v revijo zdrknil leta 1992. <note place="foot"
                    xml:id="ftn61" n="58">»Besede so izrečene in preplah je povzročen.« »AIDS,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 26, 30. 6. 1992, 29.</note></p>
            <p>Vprašanja o kontracepciji in spolnih boleznih ter težavah so bila tudi ena od
                najpogostejših tem vprašanj v rubriki Ni ga čez dober nasvet, kjer sta na pisma
                bralcev odgovarjala zdravnika, do svoje zgodnje smrti najprej Milan Hodalič, nato pa
                Darinka Grmek Štrukelj. Vprašanja, povezana z aidsom, sicer morda zvenijo naivno,
                včasih so povezana z neznanjem in strahovi, sploh v zgodnejših letih, ko veliko
                dejstev še ni prešlo v kolektivno podzavest družbe. V desetletju se jih je med
                množico drugih zdravstvenih težav nabralo trinajst, večina seveda med letoma 1985 in
                1990, po tem obdobju praktično usahnejo, a so tedaj veliko bolj utemeljena in jih
                pišejo ljudje, ki imajo za svojo zaskrbljenost tudi realne razloge. V prvih letih pa
                se tako dvakrat pred poletjem ponovi vprašanje, ali se aids prenaša v morski vodi,
                saj je »pri nas mnogo tujcev iz različnih dežel, in nikoli ne veš, kakšno bolezen
                lahko nosijo«. <note place="foot" xml:id="ftn62" n="59">Milan Hodalič, »Aids in
                    kopanje v morju (Ni ga čez dober nasvet),« Jana 29, 22. 7. 1987, 34.</note> Leto
                pred tem je s podobno argumentacijo nasvet iskalo »19-letno dekle s srednjo
                    izobrazbo«,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="60">Milan Hodalič, »Se v morju
                    lahko okužim z aidsom? (Ni ga čez dober nasvet),« <hi rend="italic">Jana</hi>
                    12, 19. 3. 1986, 32.</note> ki je ravno prebiralo knjigo Jacquesa Leibowitcha z
                naslovom <hi rend="italic">AIDS</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="61"
                    >»Knjigo dr. Jacquesa Leibowitcha <hi rend="italic">Nenavaden virus, ki je
                        prišel od drugod</hi> so slovenski založniki opazili na lanskoletnem
                    jesenskem knjižnem sejmu v Frankfurtu in jo s precej krajšim naslovom <hi
                        rend="italic">Aids</hi> prevedli in natisnili komajda poldrug mesec pozneje,
                    v decembru 1985.« Prva slovenska poljudna brošura o tem problemu je nato izšla
                    leta 1987 v Kopru v okviru časopisne hiše <hi rend="italic">Primorske
                        novice</hi>. – »Aids: slovenski založniški podvig,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 6, 5. 2. 1986, 16. »Aids – problemi, preventiva, perspektive,«
                        <hi rend="italic">Jana</hi> 39, 30. 9. 1987, 5.</note> A večina vprašanj je
                bila povezana s kontracepcijo, ki je bila ena od pomembnejših družbenih tem danega
                trenutka, ne le zaradi zaščite pred spolno prenosljivimi boleznimi, temveč tudi
                zaradi vprašanja preprečevanja nezaželenih nosečnosti. <hi rend="italic">Jana</hi>
                leta 1984 polemizira tudi s katoliško cerkvijo oziroma objavi kritično poročilo o
                    <hi rend="italic">Apostolskem pismu družini</hi>, v katerem je papež Janez Pavel
                II. zavrnil kontracepcijo, saj naj »zakonca 'uporabljata' spolnost v skladu z njeno
                prvobitno dinamiko celostnega podarjanja brez manipuliranja in ponarejanja«.<note
                    place="foot" xml:id="ftn65" n="62">Maja Konvalinka, »Zibka v očeh cerkve,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 2, 11. 1. 1984, 30.</note> Poročil o najstniških
                nosečnostih in pogostosti pojava ter potrebe po izvajanju splava<note place="foot"
                    xml:id="ftn66" n="63">»Si samo rožnati plod v zibelki maternice: moralne dileme
                    abortusa,« <hi rend="italic">Zelena Jana</hi>, marec 1986, 25–28.</note> je bilo
                veliko in so bila poglobljena, v zdravstvenih rubrikah pa je eno najpogostejših
                vprašanj uporaba kontracepcijskih tabletk, ki so spolno revolucijo dejansko
                omogočile, a sodobne metode kontracepcije, sodeč po pismih bralcev v osemdesetih
                letih, še niso dosegle pričakovanega dosega. Ravno v rubriki Ni ga čez dober nasvet
                se tako večkrat pojavi vprašanje, kje dobiti kondom. Poleti leta 1985, tik preden je
                kondom kot najzanesljivejša in najenostavnejša oblika zaščite pred virusom HIV
                postal pomembna tema v reviji, je tako Milan Hodalič najstniškemu paru svetoval
                obisk lekarne, <note place="foot" xml:id="ftn67" n="64">Milan Hodalič, »Kje dobiti
                    kondom (Ni ga čez dober nasvet),« <hi rend="italic">Jana</hi> 33, 14. 8. 1985,
                    30.</note> kljub dejstvu, da so bili kondomi dostopni tudi v trafikah.<note
                    place="foot" xml:id="ftn68" n="65">Leta 1985 so tako Delove trafike prodale
                    131.528 škatlic kondomov. – Maja Konvalinka, »Ljubezen z Risom,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 17, 29. 4. 1987, 13, 14.</note> Že v naslednjem letu
                je ob svetovnem trendu naraščanja uporabe kondomov, ki so se počasi začeli seliti
                tudi v lažje dosegljive samopostrežne trgovine, <hi rend="italic">Jana</hi> pričela
                objavljati članke o učinkovitosti in varnosti kondoma.<note place="foot"
                    xml:id="ftn69" n="66">»Kondom spet na dobrem glasu,« <hi rend="italic">Jana</hi>
                    35, 27. 8. 1986, 29.</note> Ta na videz enostavni izdelek, katerega proizvodnjo
                je jugoslovanska industrija usvojila že davno, se je namreč v vmesnem času precej
                posodobil, in edini jugoslovanski proizvajalec RIS iz Zagreba je ob potencialno
                visokih kapacitetah izdelal zelo malo teh proizvodov, saj naj bi v Jugoslaviji v
                celem letu 1986 prodali zgolj slabe 3 milijone kondomov, kupci pa so želeli novejše,
                modernejše iz uvoza. »Mar Jugoslovani ne marajo preservativov. <note place="foot"
                    xml:id="ftn70" n="67">»Aktualna tema bi morali postati – najsi to zveni še tako
                    banalno in prozaično – ne 'politika' in takšni ali drugačni pečati, temveč
                    preservativi. Tudi v tem smo Balkanci. Preservativov v hotelih, na primer, javno
                    ne prodajajo. Njihova uporaba namreč pomeni, najsi to priznamo ali ne,
                    nezaupanje do partnerja, čeprav po drugi strani ni take 'kuge', ki bi preprečila
                    'zabavo revežev': kadarkoli je človeku težko ali mu gre za nohte – Freud ni bil
                    neumen – se zateče k spolnemu zadovoljstvu […] Toda zdaj je treba računati z
                    aidsom.« – Zorica Nikolić, »Virus na dnevnem redu sestankov,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 20, 20. 5. 1987, 8, 9 in 43.</note> Nekateri res ne: največ jih
                pokupijo Slovenci in Hrvati, precej manj Makedonci in Srbi, v BiH in Črni Gori pa ni
                RIS – če verjamete ali ne – prodal še niti ene škatlice. 'To je nekaj podobnega kot
                papirnati robčki in milo?, pravi Ante Starčević. 'Bolje si razvit, več kondomov
                potrebuješ. Nič čudnega, če so Švedi v Evropi na prvem mestu po porabi preservativov
                na prebivalca.'«<note place="foot" xml:id="ftn71" n="68">Maja Konvalinka, »Ljubezen
                    z Risom,« <hi rend="italic">Jana</hi> 17, 29. 4. 1987, 13, 14.</note> Podobno je
                k množični uporabi kondomov nekaj mesecev kasneje pozivala novinarka Sonja Grizila,
                ki je zapisala, da »zdravila proti aidsu ni, ne cepiva, zato sta v križarski vojni
                proti tej morilski bolezni za zdaj najučinkovitejši dve vrsti orožja: ali 'aspirin
                med koleni' oziroma vzdržnost ali prav nič priljubljeni kondom. Ker s priporočanjem
                prve metode ne bi dosegli posebnih uspehov, smo se z vsemi močmi vrgli na kondom.
                Uspeh? Menda kar 70 odstotkov Jugoslovanov ne zna ravnati z Amorjevim balončkom. Jih
                ne znamo ali nočemo uporabljati?« <note place="foot" xml:id="ftn72" n="69">Sonja
                    Grizila, »Nezaželeni amorjevi balončki,« <hi rend="italic">Jana</hi> 28, 14. 7.
                    1987, 17, 18.</note> V slovenskem primeru je na to vprašanje odgovoril bralec
                Tine Velikonja iz Ljubljane, ki je priporočil nemško znamko kondomov, ki se je
                seveda lahko dobila zgolj v tujini, ljubljansko izkušnjo pa opisal takole: »Risovi
                kondomi so slabi in ni čudno, da si nekateri z njimi ne vedo pomagati. S tesnim
                obročastim vratom prekinejo venski obtok, da se počutiš kot davljenec, slabo so
                raztegljivi in suhi, da jih s težavo potegneš čez polovico, obenem pa so tako
                debeli, da ne veš kje si […] Zato prilagam škatlico, v kakršni prodajajo po mojem
                mnenju najboljše kondome, kar jih je ta čas na voljo. Dobijo se v Nemčiji v
                drogerijah in lekarnah. Prve sem kupil v veliki samopostrežni trgovini, kjer so bili
                naprodaj v košarici na oddelku za kozmetiko in brivske priprave. Zdaj beremo, da
                uvajajo takšno prodajo tudi v Ljubljani, kar je zares pohvalno.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn73" n="70">Tine Velikonja, »Nezaželeni amorjevi balončki,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 32, 12. 8. 1987, 5</note> Po množici prispevkov, ki
                so popularizirali kondom, se je od konca osemdesetih let ta tematika navadno
                pojavljala v <hi rend="italic">Jani</hi> zgolj še ob mednarodnem dnevu aidsa in
                spremljanju dejavnosti preventive.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="71">Katja
                    Božič, »Rumeni z okusom banane,« <hi rend="italic">Jana</hi> 50, 12. 12. 1995,
                    14, 15.</note> Pri tem je zanimivo dejstvo, da v tako množičnem občilu do leta
                1995 ni bil objavljen niti en oglas iz preventivnih akcij,<note place="foot"
                    xml:id="ftn75" n="72">»Oglas (So stvari, ki mi nudijo več užitka kot
                    gospodinjstvo),« <hi rend="italic">Jana</hi> 3, 17. 1. 1995, 47.</note> je pa
                zato revija podrobno spremljala poskuse organizacije preventivne oglaševalske
                kampanje, podajala konstruktivne kritike zgodnjih poskusov in kasneje še posebej
                poudarila kreativne dosežke Gorana Tomića iz Marketinga Radia Študent, ki je bil
                zaslužen za slavne »domine«. <note place="foot" xml:id="ftn76" n="73">Maja
                    Konvalinka, »Z dominami proti aidsu,« <hi rend="italic">Jana</hi> 46, 16. 11.
                    1988, 20 in 26.</note>
            </p>
            <p>Stigma, ki je spremljala ogrožene družbene skupine, je v medijskem diskurzu
                popularnega tiska seveda tudi nihala. Bralci so denimo probleme okuženega hemofilika
                    <note place="foot" xml:id="ftn77" n="74">Spomladi 1986 je bila zaradi testiranja
                    krvi krvodajalcev na virus HIV v Sloveniji in na Hrvaškem možnost okužbe v tej
                    skupini bistveno zmanjšana in kasneje ne predstavlja več najpomembnejše rizične
                    skupine. O omejevanju možnosti okužb, epidemiološki sliki na domači in globalni
                    ravni ter testiranju krvodajalcev je obširno pisal glavni slovenski virolog tega
                    časa Miha Likar. <hi rend="italic">Jana</hi> je tudi obširno poročala o
                    mariborskem kongresu hematologov in transfuziologov, ki je bil pomemben mejnik
                    pri tem vprašanju. – Miha Likar, »Aids danes in jutri,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 40, 1. 10. 1986, 11 in 35. Maja Konvalinka, »Dve žrtvi, 200
                    okuženih,« <hi rend="italic">Jana</hi> 4, 22. 1. 1986, 18, 19. Alenka Bibič,
                    »Novi test za odkrivanje aidsa,« <hi rend="italic">Jana</hi> 44, 29. 10. 1986,
                    19 in 46.</note> Steva Kataline iz hrvaške Podravske Slatine lahko podrobno
                spremljali skozi serijo reportaž<note place="foot" xml:id="ftn78" n="75">Zorica
                    Nikolić, »Imam aids, vsi so me zapustili,« <hi rend="italic">Jana</hi> 19, 13.
                    5. 1987, 21, 22.</note> (<hi rend="italic">Jana</hi> jih je prevzela po
                zagrebški reviji <hi rend="italic">Danas</hi>), ki naj bi mu omogočile dostojen
                socialni status, po drugi strani pa so sledili političnim ukrepom in zasedanjem vseh
                družbenih organov v podeželskem okolju, kjer niti medicinska infrastruktura in niti
                družbeno okolje ob vseh neznankah nista bila pripravljena na dostojno obravnavo
                pacienta, ki se je javno izpostavil, razkritje pa je pomenilo tudi nove stroške za
                samoupravne interesne skupnosti s področja zdravstvenega varstva. Kljub temu lahko
                opazimo razlike v ravni diskurza, ki je spremljal teden dni kasnejše razkritje
                beograjskega narkomana, da je okužen z aidsom: »Njegovo mater, sestro in dekle so
                nagnali iz službe, dokler ne prinesejo potrdila, da so zdravi. Prišlo je torej
                dobesedno do izgona […]« <note place="foot" xml:id="ftn79" n="76">Zorica Nikolić,
                    »Virus na dnevnem redu sestankov,« <hi rend="italic">Jana</hi> 20, 20. 5. 1987,
                    8, 9 in 43.</note> Stigma narkomana, ki je za svoje početje sam kriv, »čeprav ne
                vemo, ali je higiena drogiranja v Zagrebu in Beogradu enaka«, je bila bistveno
                drugačna od odnosa do hemofilika, ki za svojo nesrečo ni sam kriv. Senzacionalnost
                je tako pripomogla, da se je na naslovnici <hi rend="italic">Jane</hi> januarja 1986
                znašel naslov, ki je oznanjal, da ima polovica (testiranih) beograjskih uživalcev
                trdih drog tudi aids, na koncu članka pa lahko izvemo tudi, kako je prišlo do okužb
                pri ljudeh s hemofilijo.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="77">Vladan Slavković,
                    »Grožnja iz pekla mamil,« <hi rend="italic">Jana</hi>, 2, 15. 1. 1986, 13,
                    14.</note> Leto dni kasneje je <hi rend="italic">Jana</hi> v lastni redakciji v
                intervjujih z epidemiologi pripravila članek, ki je ob spolni preventivi, torej
                kondomih, zagovarjal tudi prosto prodajo injekcijskih igel in s tem preventivo pri
                tej družbeni skupini. <note place="foot" xml:id="ftn81" n="78">Maja Konvalinka,
                    »Igle kot obliž,« <hi rend="italic">Jana</hi> 11, 18. 3. 1987, 20.</note> Javno
                izpostavljanje okuženih je zaradi stigme seveda bilo težava, <hi rend="italic"
                    >Jana</hi> je prvi intervju z okuženim slovenskim bolnikom objavila leta 1988,
                in to do neprepoznavnosti anonimiziran, tudi odgovori na vprašanja novinarke so bili
                praktično generičnega značaja in so predvsem govorili o upanju.<note place="foot"
                    xml:id="ftn82" n="79">Maja Konvalinka, »Živim od upanja: naš bolnik z aidsom,«
                        <hi rend="italic">Jana</hi> 44, 2. 11. 1988, 15.</note> Kljub temu da je
                popularni tisk vezan na škandal, intimo in melodramo, lahko zatrdimo, da so o
                bolnikih z imenom v <hi rend="italic">Jani</hi> osebno poročali zgolj v rubrikah, ki
                so bile bulvarske narave in so prinašale zgodbe o slavnih in manj slavnih osebah iz
                tujine. <note place="foot" xml:id="ftn83" n="80">»Pri Liz doma imajo aids,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 7, 17. 2. 1988, 7, 32. »Duhovnik umira za aidsom,«
                        <hi rend="italic">Jana</hi> 52, 29. 12. 1989, 37.</note>
            </p>
            <p>Poročanje o aidsu po letu 1991 je dejansko zamrlo in se omejilo na čas okoli
                svetovnega dneva aidsa. Število obolelih in okuženih v Sloveniji je stagniralo,
                črnoglede napovedi iz sredine osemdesetih let, ki so se še kako izpolnjevale na
                globalni ravni, na Slovenskem niso imele takšne krivulje. To seveda ne pomeni, da se
                v tem obdobju ni izvajala velika splošna preventiva, dejstvo pa je, da je <hi
                    rend="italic">Jana</hi> kot eden največjih družbenih forumov v državi zaznala,
                da tema nima več absolutne prioritete. Razen ko pride do škandala, kakršen
                bulvarskemu tisku omogoča obstoj.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="81">O tipičnem
                    primeru so poročali iz Petrovca na Mlavi, kjer je na podlagi govoric o
                    seropozitivnosti, ki jih je v gostilni sprožil lokalni splošni zdravnik, bila
                    socialno stigmatizirana nič hudega sluteča učiteljica. – Vladimir Siljanović,
                    »Aids je bil v glavah,« <hi rend="italic">Jana</hi> 42, 17. 10. 1990, 17,
                    18.</note></p>
            <p>Omejenost razširjenosti virusa HIV, pri čemer je Slovenija v sredini devetdesetih let
                beležila relativno nizko incidenco okužb, približno tri na en milijon prebivalstva,
                kar je malo v primerjavi s Španijo (203 na milijon), Francijo (102 na milijon) ali
                Italijo (96 na milijon), so sicer na Inštitutu za varovanje zdravja leta 1995
                razlagali kot dejstvo, da je pri nas epidemija aidsa še v zelo zgodnjem obdobju
                razvoja, <note place="foot" xml:id="ftn85" n="82">»V Sloveniji prijavljenih skupno
                    40 primerov aidsa,« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 6. 1995, <ref
                        target="https://www.sta.si/143827">https://www.sta.si/143827</ref>,
                    pridobljeno 12. 10. 2021.</note> je »zaprto in konservativno družbo«, kakršna
                naj bi po mnenju komentatorke dnevnika <hi rend="italic">Republika</hi> Katarine
                Novak bila Slovenija, zazibala v »varljivo 'tiho' zadovoljstvo«.<note place="foot"
                    xml:id="ftn86" n="83">Ob podatku, da je bilo obolelih v Sloveniji po osmih letih
                    epidemije dobrih trideset, čeprav se je govorilo o nekaj sto okuženih, in
                    dejstvu, »da je med nami poldrugi tisoč narkomanov«. – »Republika: En dan za
                    aids,« <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 11. 1993, <ref
                        target="https://www.sta.si/43588">https://www.sta.si/43588</ref>,
                    pridobljeno 12. 10. 2021.</note> Zaradi tega škandalov, ki so polnili tuji tisk
                ob novicah, da so okuženi s svojim nespremenjenim vzorcem spolnega obnašanja širili
                okužbo, na Slovenskem pač ni bilo. O njih se je poročalo med bulvarskimi novicami,
                denimo leta 1992, ko je v italijanskem Bolzanu nekdo umoril okuženo
                    prostitutko.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="84">»Prodajala je ljubezen,
                    podarjala je aids,« <hi rend="italic">Jana</hi> 6, 11. 2. 1992, 13.</note> V
                omenjenem obdobju je tako zgolj leta 1994 prišlo do podrobnega poročanja (povzetega
                po zagrebški reviji <hi rend="italic">Globus</hi>) o primeru pacienta, ki je na
                zagrebški infekcijski kliniki umiral za aidsom. »Dolgo se je samo šušljalo, zdaj pa
                se je pokazalo, da je resnica še hujša od najbolj črnih slutenj:
                petinštiridesetletni D. M., še pred nedavnim kar se da čeden in zaželen
                intelektualec, v teh dneh na infekcijski kliniki Fran Mihaljević umira za aidsom.
                Tragedija, ki ni zgolj njegova: D. M. je, v zadnjih sedmih letih, ko je že vedel, da
                je seropozitiven, s smrtonosnim virusom aidsa namenoma okužil morda kar nekaj deset
                moških in žensk.«<note place="foot" xml:id="ftn88" n="85">Maja Lupša, »Demonski
                    ljubimec z aidsom,« <hi rend="italic">Jana</hi> 2, 11. 1. 1994, 16, 17.</note>
                Tragični dogodek je za seboj potegnil resne politične posledice, saj se je »v
                napetem vzdušju tudi hrvaško ministrstvo za zdravstvo odločilo za nekaj
                presenetljivih restriktivnih ukrepov: prof. dr. Andrija Hebrang je tako že napovedal
                uvedbo prisilnega zdravstvenega nadzora okuženih, konec anonimnega testiranja in
                natančen register vseh seropozitivnih«. V slovenskem primeru, ki je imel s hrvaškim
                seveda skupne osnovne nastavke iz časov nekdanje skupne države, kjer so epidemijo
                aidsa poskušali obvladovati na podlagi svetovnih standardov in okužene čim bolj
                zaščititi, tudi z anonimnostjo, bi to pomenilo hudo spremembo zdravstvenih politik.
                    <hi rend="italic">Jana</hi> je dva tedna po razkritju vprašanje, ki je pomenilo
                velik pritisk na zdravstveno politiko in potencialno stigmatizacijo,
                problematizirala v članku, v katerem je zbrala mnenja slovenskih strokovnjakov za to
                problematiko. Dr. Evita Leskovšek je tako povedala: »V svetu se trudijo, da bi
                čimbolj, tudi z anonimnostjo, zaščitili bolne in okužene – ne le zato, ker jim sicer
                grozita socialna izolacija in izguba službe, da o drugem ne govorimo, temveč tudi
                zaradi tega, ker so bili neučinkoviti še prav vsi dosedanji poskusi, da bi s
                prisilnim zdravljenjem, z izolacijo in s podobnimi represivnimi ukrepi omejili
                bolezen. V Romuniji, na primer, na Kubi in v Bolgariji se je že pokazalo, da tako
                pač ni mogoče preprečiti širjenja aidsa.« <note place="foot" xml:id="ftn89" n="86"
                    >Maja Lupša, »Zločin in kazen,« <hi rend="italic">Jana</hi> 4, 25. 1. 1994, 16,
                    17.</note> Zdravstveno problematiko, ki jo je povzročil škandal, so tako na eni
                od glavnih družbenih referenčnih točk obravnavali na način, ki je bistveno
                pripomogel k splošnemu družbenemu sprejemanju strokovnih odločitev v nasprotju s
                populizmom, ki je v tistem času vse bolj posegal v novo družbeno realnost slovenske
                tranzicijske politike. Strategija slovenskega boja proti epidemiji aidsa je seveda
                nato bila podrobno predstavljena tudi ob 1. decembru v poskusu utrjevanja
                zdravstvenih politik, kjer so se poleg vsebine predvsem osredotočali na osebni
                pristop in predstavitev ključnih akterjev.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="87"
                    >»Prva bojna linija proti aidsu,« <hi rend="italic">Jana</hi> 48, 29. 11. 1994,
                    5, 6.</note> Te so sicer bralci <hi rend="italic">Jane</hi> skozi podrobna
                poročila spoznavali tudi v preteklih letih. <note place="foot" xml:id="ftn91" n="88"
                    >Maja Konvalinka, »Položaja ni več mogoče nadzorovati,« <hi rend="italic"
                        >Jana</hi> 5, 1. 2. 1989, 4, 5 in 35.</note> V istem letu je <hi
                    rend="italic">Jana</hi> v intervjuju<note place="foot" xml:id="ftn92" n="89"
                    >Značilno za popularni žanr v tabloidnih medijih, kjer vprašanja niso zgolj
                    tematske narave, ampak v ospredje postavljajo tudi sogovornika. – Mitja Čepič,
                    »Uvod: Metodološko pojasnilo,« v: <hi rend="italic">Resno in rumeno:
                        tabloidizacija tiskanih medijev v Sloveniji</hi>, ur. Gita Zadnikar
                    (Ljubljana: Inštitut za civilizacijo in kulturo – ICK, 2005), 15.</note>z dr.
                Leskovškovo razbijala mite, stereotipe in zavračala teorije zarote, ki so kljub
                letom neprekinjenega ozaveščanja v splošnem družbenem diskurzu še vedno bili
                prisotni. <note place="foot" xml:id="ftn93" n="90">Živa Agrež, »Je boj proti aidsu
                    izgubljen?,« <hi rend="italic">Jana</hi> 38, 20. 9. 1994, 4, 5.</note></p>
            <p>V tem kontekstu ni odveč opozoriti, da je v množici medijev, ki so zaznamovali
                osemdeseta in začetek devetdesetih let, pri vprašanju aidsa ravno <hi rend="italic"
                    >Jana</hi>, po svojem konceptu komercialno naravnana popularna revija z
                največjim dosegom v slovenskem medijskem prostoru, bila nekakšen družbeni poligon,
                ki je temo obravnaval resno, poglobljeno, družbenokritično in tudi politično, sploh
                pri začetnih zadregah, ki so sledile nerodnostim beograjske vlade, zlagoma pa je
                tudi premikala meje družbene normativnosti in se odmikala od stereotipizacije
                oziroma zdravorazumskosti, ki navadno spremlja medijsko poročanje v tem žanru. Svoja
                poročila je redno usklajevala s slovensko zdravstveno in epidemiološko stroko, v
                naravi popularnega tiska, ki je tematiko približeval najširšemu bralstvu, pa je
                seveda uporabljala tudi vse metode in tehnike popularnega žurnalizma. A z
                zavedanjem, kot je poudaril psiholog Bogdan Lešnik na okrogli mizi o aidsu v
                Cankarjevem domu decembra 1987, »da aids ni modna, temveč aktualna tema«, in nikakor
                ne zgolj zdravstveno, temveč tudi družbeno in psihološko vprašanje. V letih
                demokratizacije in družbenih sprememb, trgajočih se mednacionalnih odnosov, kjer je
                bilo iz pisanja popularnega tiska videti stigmatizacijo tudi po »higienski liniji«,
                    <note place="foot" xml:id="ftn94" n="91">Zelo jasno se namreč izkazuje pristop,
                    ki dogajanje v ostalih jugoslovanskih republikah prikazuje kot umazano,
                    nazadnjaško in nerazvito.</note> je tako <hi rend="italic">Jana</hi> s svojim
                pristopom k problematiki pripomogla k normalizaciji in sprejemanju okuženih ter tudi
                zaščitnih sredstev, ne nujno vedno v kontekstu obravnave aidsa, temveč še bolj
                pogosto kot eden od glavnih forumov o partnerskih odnosih in spolnem življenju.
                Družbena kritika pa je bila vedno eden od ciljev <hi rend="italic">Janinega</hi>
                poročanja, zato to razmišljanje zaključujem s klasično kritiko funkcioniranja
                družbenoekonomskih odnosov v Jugoslaviji v drugi polovici osemdesetih let prejšnjega
                stoletja. Na vprašanje Bogdana Lešnika, kaj storiti, da se okužba z virusom HIV ne
                bi nezadržno širila, je poleg najbolj drastičnega in neuresničljivega ukrepa, namreč
                ukinitve spolnega življenja, Miha Likar kot verjetno tedaj največja zdravstvena
                avtoriteta na tem področju predlagal kondom. Kasnejša zdravstvena ministrica in
                strokovnjakinja za aids Dunja Piškur Kosmač je potem povedala, da se v Jugoslaviji
                preprosto ne dobi kakovostnih kondomov, in dala iztočnico sociologu Rastku Močniku,
                »ki je za konec zavzdihnil: 'Odpovedali smo torej tam, kjer smo že vajeni.'« <note
                    place="foot" xml:id="ftn95" n="92">Maja Konvalinka, »Miti in dejstva,« <hi
                        rend="italic">Jana</hi> 1, 7. 1. 1987, 18, 19.</note></p>

        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Časopisi</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Delo,</hi> 1985.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jana</hi>, 1984–1989, 1991, 1992, 1994, 1995.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zelena Jana</hi>, 1986.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Članki in literatura</head>
                    <bibl>Agrež, Živa. »(Ne)varen seks: Eksplozija modernih spolno prenosljivih
                        bolezni.« <hi rend="italic">Jana</hi> 22, 30. 5. 1995, 6, 7, 53.</bibl>
                    <bibl>Agrež, Živa. »Je boj proti aidsu izgubljen?.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        38, 20. 9. 1994, 38, 4, 5.</bibl>
                    <bibl>Agrež, Živa. »Več kot pol jih že okuša spolnost.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 27, 27. 3. 1991, 17.</bibl>
                    <bibl>Ažman, Renata. »Bilo je nekoč v Sloveniji.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        19, 11. 5. 1993, 18, 19, 30.</bibl>
                    <bibl>Ažman, Renata. »Damoklejev meč tudi nad posteljo.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 48, 29. 11. 1989, 16, 17.</bibl>
                    <bibl>Bibič, Alenka. »Novi test za odkrivanje aidsa.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 44, 29. 10. 1986, 19, 46.</bibl>
                    <bibl>Božič, Katja. »Rumeni z okusom banane.« <hi rend="italic">Jana</hi> 50,
                        12. 12. 1995, 14, 15.</bibl>
                    <bibl>Čepič, Mitja. »Uvod: Metodološko pojasnilo.« V: <hi rend="italic">Resno in
                            rumeno: tabloidizacija tiskanih medijev v Sloveniji</hi>. Ur. Gita
                        Zadnikar, 7–18. Ljubljana: Inštitut za civilizacijo in kulturo - ICK,
                        2005.</bibl>
                    <bibl>Drakulić, Slavenka. »Čudodelec iz novega Lurda.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 45, 6. 11. 1985, 11–13.</bibl>
                    <bibl>Gorjup, Mitja. »Svoboda ni barikada izza katere bi kdo napadal svobodo
                        drugih.« V: Mitja Gorjup, <hi rend="italic">Samoupravno novinarstvo</hi>,
                        47–49. Ljubljana: Delavska enotnost, 1978.</bibl>
                    <bibl>Gorjup, Mitja. <hi rend="italic">Samoupravno novinarstvo</hi>. Ljubljana:
                        Delavska enotnost, 1978.</bibl>
                    <bibl>Grizila, Sonja. »Nezaželeni amorjevi balončki.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 28, 14. 7. 1987, 17, 18.</bibl>
                    <bibl>Hodalič, Milan. »Se v morju lahko okužim z aidsom? (Ni ga čez dober
                        nasvet).« <hi rend="italic">Jana</hi> 12, 19. 3. 1986, 32.</bibl>
                    <bibl>Hodalič, Milan. »Aids in kopanje v morju (Ni ga čez dober nasvet).« <hi
                            rend="italic">Jana</hi> 29, 22. 7. 1987, 34</bibl>
                    <bibl>Hodalič, Milan. »Kje dobiti kondom (Ni ga čez dober nasvet).« <hi
                            rend="italic">Jana</hi> 133, 4. 8. 1985, 30.</bibl>
                    <bibl>Kapetanić, Sanja. »Spolno življenje v času krize.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 32, 10. 8. 1988, 14, 42.</bibl>
                    <bibl>Kapetanović, Žana. »One ljubijo ženske, oni ljubijo moške.« <hi
                            rend="italic">Jana</hi> 17, 27. 4. 1993, 21.</bibl>
                    <bibl>Kapetanović, Žana. »Poljubi na Tromostovju.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        18, 4. 5. 1993, 17.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Dve žrtvi, 200 okuženih.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        4, 22. 1. 1986, 18, 19.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Igle kot obliž.« <hi rend="italic">Jana</hi> 11, 18. 3.
                        1987, 20.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Ljubezen z Risom.« <hi rend="italic">Jana</hi> 17, 29.
                        4. 1987, 13, 14.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Položaja ni več mogoče nadzorovati.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 5, 1. 2. 1989, 4, 5, 35.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Radosti s spolnimi odnosi.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        34, 22. 8. 1984, 15, 16.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Z dominami proti aidsu.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        46, 16. 11. 1988, 20, 26.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Zibka v očeh cerkve.« <hi rend="italic">Jana</hi> 2,
                        11. 1. 1984, 30.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Živim od upanja: naš bolnik z aidsom.« <hi
                            rend="italic">Jana</hi> 44, 2. 11. 1988, 15.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Miti in dejstva.« <hi rend="italic">Jana</hi> 1, 7. 1.
                        1987, 18, 19.</bibl>
                    <bibl>Konvalinka, Maja. »Pozor, strogo zaupno!« <hi rend="italic">Jana</hi> 33,
                        13. 8. 1986, 12.</bibl>
                    <bibl>Kuhar, Roman. »<hi rend="italic">Medijske podobe homoseksualnosti. Analiza
                            slovenskih tiskanih medijev od 1970 do 2000</hi>.« Ljubljana: Mirovni
                        inštitut, 2003.</bibl>
                    <bibl>Likar, Miha. »Aids danes in jutri.« <hi rend="italic">Jana</hi> 40, 1. 10.
                        1986, 11, 35.</bibl>
                    <bibl>Lupša, Maja. »Možakarji v minici.« <hi rend="italic">Jana</hi> 40, 3. 10.
                        1990, 22.</bibl>
                    <bibl>Lupša, Maja. »Ne, varamo se pa (skoraj) ne.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        33, 15. 8. 1995, 26–28.</bibl>
                    <bibl>Lupša, Maja. »Zadeva aids.« <hi rend="italic">Jana</hi> 50, 13. 12. 1994,
                        22.</bibl>
                    <bibl>Lupša, Maja. »Zločin in kazen.« <hi rend="italic">Jana</hi> 4, 25. 1.
                        1994, 16, 17.</bibl>
                    <bibl>Lupša, Maja. »Živimo kot svinje.« <hi rend="italic">Jana</hi> 39, 27. 8.
                        1989, 15, 16.</bibl>
                    <bibl>Lupša, Maja. »Demonski ljubimec z aidsom.« <hi rend="italic">Jana</hi> 2,
                        11. 1. 1994, 16, 17.</bibl>
                    <bibl>Luthar, Breda. »<hi rend="italic">Poetika in politika tabloidne
                            kulture</hi>.« Ljubljana : Znanstveno in publicistično središče,
                        1998.</bibl>
                    <bibl>Meden, Ahac. »Apih, Jure (1941–).« <hi rend="italic">Slovenska
                            biografija</hi>. Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in umetnosti,
                        Znanstvenoraziskovalni center SAZU, 2013. Dostopno na: <ref
                            target="http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000710/#novi-slovenski-biografski-leksikon"
                            >http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000710/#novi-slovenski-biografski-leksikon</ref>.
                        Pridobljeno 4. 11 2021.</bibl>
                    <bibl>Nikolić, Zorica. »Imam aids, vsi so me zapustili.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 19, 13. 5. 1987, 21, 22.</bibl>
                    <bibl>Nikolić, Zorica. »Virus na dnevnem redu sestankov.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi> 20, 20. 5. 1987, 8, 9, 43.</bibl>
                    <bibl>Pjević, J. »Manj prepovedi in tradicionalizma: Mitja Gorjup o kodeksu
                        jugoslovanskega novinarstva« V: Mitja Gorjup, <hi rend="italic">Samoupravno
                            novinarstvo</hi>. Ljubljana: Delavska enotnost, 1978.</bibl>
                    <bibl>Podbevšek, Albina. »Hepatitis na pohodu.« <hi rend="italic">Jana</hi> 15, 13. 4. 1993, 17.</bibl>
                    <bibl>Podbevšek, Albina. »Ljubezen za lire.« <hi rend="italic">Jana</hi> 44, 1.
                        11. 1989, 23.</bibl>
                    <bibl>Kališnik, Miroslav. »Na sledi virusu, ki povzroča AIDS.« <hi rend="italic"
                            >Proteus</hi> 46, 7/1984, 279.</bibl>
                    <bibl>Kališnik, Miroslav. »Ugotovili so povzročitelja AIDS.« <hi rend="italic"
                            >Proteus</hi> 47, 6/1985, 230, 231</bibl>
                    <bibl>Rajkovič, Žarko. »Einstein med nogami.« <hi rend="italic">Jana</hi> 30,
                        25. 7. 1990, 20, 21.</bibl>
                    <bibl>Rakovec, Bernarda. »Skrivalnice z AIDS.« <hi rend="italic">Jana</hi> 37,
                        11. 9. 1985, 5.</bibl>
                    <bibl>Rakovec, Bernarda. »Slovenski homoseksualci - smrtna tesnoba v hiši
                        veselja.« <hi rend="italic">Jana</hi> 40, 2. 10. 1985, 17–19.</bibl>
                    <bibl>Rakovec, Bernarda. »Zdravje 1985.« <hi rend="italic">Jana</hi> 5, 30. 1.
                        1985, 6, 7.</bibl>
                    <bibl>Siljanović, Vladimir. »Aids je bil v glavah.« <hi rend="italic">Jana</hi>
                        42, 17. 10. 1990, 17, 18.</bibl>
                    <bibl>Slavković, Vladan. »Grožnja iz pekla mamil.« <hi rend="italic">Jana</hi>,
                        2, 15. 1. 86, 13, 14.</bibl>
                    <bibl>Sparks, Colin. »The Popular Press and Political Democracy.« <hi
                            rend="italic">Media, Culture &amp; Society</hi> 10 (1988):
                        209–23.</bibl>
                    <bibl>Velikonja, Tine. »Nezaželeni amorjevi balončki.« <hi rend="italic"
                            >Jana</hi>, 32, 12. 8. 1987, 5</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Spletni viri</head>
                    <bibl>G., P. »Sprehod med naslovnicami Naše žene, ki je zaživela 'kot list za
                        delovno ženo'.« <hi rend="italic">MMC RTVSLO</hi>, 4. 1. 2021. Dostopno na:
                            <ref
                            target="https://www.rtvslo.si/kultura/vizualna-umetnost/sprehod-med-naslovnicami-nase-zene-ki-je-zazivela-kot-list-za-delovno-zeno/547857"
                            >https://www.rtvslo.si/kultura/vizualna-umetnost/sprehod-med-naslovnicami-nase-zene-ki-je-zazivela-kot-list-za-delovno-zeno/547857</ref>.
                        Pridobljeno 21. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl>Grizila, Sonja. »50 let (Zarje) Jane.« <hi rend="italic">Revija
                        Zarja</hi>, 29. 12. 2019. Dostopno na: <ref
                            target="https://revijazarja.si/clanek/zgodbe/5fea4d2cbacee/50-let-zarje-jane"
                            >https://revijazarja.si/clanek/zgodbe/5fea4d2cbacee/50-let-zarje-jane</ref>,
                        Pridobljeno 12. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl>Jaklič, Tanja. »Na današnji dan pred 25 leti je prišla ... Ona,« <hi
                            rend="italic">Delo.si</hi>, 15. 2. 2019. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.delo.si/magazin/zanimivosti/na-danasnji-dan-pred-25-leti-je-prisla-ona/"
                            >https://www.delo.si/magazin/zanimivosti/na-danasnji-dan-pred-25-leti-je-prisla-ona/</ref>.
                        Pridobljeno 12. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl>Lesjak, Miran in Lana Durjava. »Aids nikakor ni zgolj fiziološka bolezen.«
                            <hi rend="italic">Dnevnik.si</hi>, 1. 12. 2012. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.dnevnik.si/1042565729"
                            >https://www.dnevnik.si/1042565729</ref>. Pridobljeno 30. 10.
                        2021.</bibl>
                    <bibl>Podergajs, Klara. »Kako dobro poznate zgodovino revije ELLE? Preverite
                        ...« <hi rend="italic">Elle podkast</hi>, 27. 3. 2020. Dostopno na: <ref
                            target="https://elle.metropolitan.si/elle-15-let/elle-zgodovina/"
                            >https://elle.metropolitan.si/elle-15-let/elle-zgodovina/</ref>.
                        Pridobljeno 10. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 19. 6. 1995. »V Sloveniji prijavljenih skupno
                        40 primerov aidsa.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/143827"
                            >https://www.sta.si/143827</ref>. Pridobljeno 12. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 23. 12. 1996 »Ob 25. obletnici revije Jana.«.
                        Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/251488/ob-25-obletnici-revije-jana"
                            >https://www.sta.si/251488/ob-25-obletnici-revije-jana</ref>.
                        Pridobljeno 12. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 30. 11. 1993. »Republika: En dan za aids.«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/43588"
                            >https://www.sta.si/43588</ref>. Pridobljeno 12. 10. 2021.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Jurij Hadalin</docAuthor>
                <head>THINGS THAT MATTER MORE THAN POLITICS</head>
                <head>SOCIAL CRITIQUE AND THE FORMATION OF SOCIAL DISCOURSE ON AIDS THROUGH THE
                    POPULAR PRESS ON THE EXAMPLE OF THE <hi rend="italic">JANA</hi> MAGAZINE</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>As a headline-grabbing topic, the AIDS pandemic only reached the Slovenian
                    society and consequently the media after the first infection had been confirmed
                    in Yugoslavia. Until then, it had been written about mainly as a problem of the
                    contemporary world. It had not considerably affected the Slovenian and Yugoslav
                    society until the moment when the phenomenon took root in our country as well.
                    When the epidemic broke out, the most widespread media, which operated according
                    to the canon of the serious political press, were treated as newsletters of the
                    socio-political organisations in the self-managed socialist socio-political
                    system. Thus, they dealt with the subject differently, in a more restrained
                    manner and under the supervision of the political forums. Therefore, popular
                    commercial magazines such as Jana enjoyed more freedom in their journalistic
                    work. The Jana magazine was published under the auspices of the news publisher
                    Delo, which was the most important daily newspaper in the Slovenian media space.
                    However, Jana’s editorial policy was not subject to the same strict standards:
                    as the central Slovenian “women’s” and “family” publication, it played an
                    intensive and conscious role in providing information and creating the social
                    discourse about AIDS during the first years of the epidemic. The popular press,
                    which was commercially oriented and strongly influenced by the process of
                    tabloidisation, nevertheless retained its political discourse status and
                    constituted an essential social forum. However, it had its own canon and
                    poetics, as well as an informative and formative function. In the first decade
                    of the global AIDS epidemic, the Jana magazine thus addressed the issue through
                    a series of genres typical of popular journalism. The nature of the medium that
                    declared itself a women’s and family magazine dictated that the issue of
                    sexuality, alongside partner relationships – soon to be joined by AIDS as a
                    sexually transmitted disease – was a very frequently discussed topic that in
                    fact represented one of the pillars of the magazine’s content. It sometimes came
                    across as somewhat sensationalist in this respect. However, regarding the
                    stigmatisation and marginalisation of the disadvantaged groups, it quickly moved
                    beyond the dominant frame of reference and, because of its reach, established
                    itself as one of the leading forums for this issue. This was also made possible
                    by the fact that during its media dominance in the initial socialist period, it
                    boasted a weekly circulation of around 100,000 copies. Later, however – during
                    the political and economic transition and the increased competitiveness of the
                    media space – it nevertheless reached a higher number of readers than any other
                    Slovenian media: well over 50 %.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
