<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Plin, elektrika in
                 možje, zaslužni za njun prihod v Maribor
                 <note place="foot" xml:id="ftn2" n="**">
                     Razprava
                     je nastala v okviru raziskovalnega programa <hi rend="italic">Preteklost severovzhodne
                     Slovenije med slovenskimi zgodovinskimi deželami in v interakciji z
                     evropskim sosedstvom št. P6-0138 (A)</hi>, ki ga financira Javna agencija
                     za raziskovalno dejavnost Republike
                     Slovenije.
                 </note></title>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Martin</forename>
                     <surname>Bele</surname>
                     <roleName>Dr.</roleName>
                     <roleName>docent</roleName>
                     <affiliation>Univerza v Mariboru, Filozofska
                         fakulteta, Oddelek za zgodovino</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Koroška cesta 160</addrLine>
                         <addrLine>SI – 2000 Maribor</addrLine>
                     </address>
                     <email>martin.bele@gmail.com</email>
                 </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2020-10</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/2611</pubPlace>
              <date>2020</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">60</biblScope>
              <biblScope unit="issue">3</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>Mikhail Gorbachev</term>
                   <term>Soviet Union</term>
                   <term>Yugoslavia</term>
                   <term>Brezhnev Doctrine</term>
                   <term>the end of the Cold War</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>Mihail Gorbačov</term>
                   <term>Sovjetska zveza</term>
                   <term>Jugoslavija</term>
                   <term>Brežnjeva doktrina</term>
                   <term>konec hladne vojne</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2020-12-17</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <front>
           <docAuthor>Martin Bele<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**">
               <hi rend="bold">Dr., docent, Univerza v Mariboru, Filozofska
                   fakulteta, Oddelek za zgodovino, Koroška cesta 160, SI–2000
                   Maribor;</hi>
               <ref target="mailto:martin.bele@gmail.com">
                   <hi rend="bold">martin.bele@gmail.com</hi>
               </ref>
           </note></docAuthor>
           <docImprint>
               <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
           </docImprint>
           <div type="abstract">
               <head>IZVLEČEK</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">Pričujoče besedilo obravnava razvoj
                       glavnega mesta slovenske Štajerske v približno petih desetletjih pred koncem
                       prve svetovne vojne. Maribor je v obravnavanem časovnem obdobju napredoval v
                       številnih ozirih. Poleg tega, da je njegovo prebivalstvo zelo naraslo, so v njem
                       nastajali vedno nove institucije, monumentalne stavbe, industrijski obrati in
                       vedno boljše železniške povezave. Predvsem v omenjeno obdobje segajo začetki
                       uporabe električne energije in plina, kar v prispevku tudi zavzema osrednji
                       prostor. Pri nastanku mariborske plinarne je vodilno vlogo sicer igrala potreba
                       po ureditvi in modernizaciji mestne razsvetljave. Medtem je elektrika pot v
                       mesto našla predvsem po zaslugi velikih in premožnih industrialcev (predvsem
                       Karla Scherbauma, Ludwiga Franza ter Franza Negerja). Ti so jo prav tako
                       uporabljali za razsvetljavo obratov ali pa za optimalnejše obratovanje svojih
                       proizvodnih enot.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Ključne besede: Maribor, plin, elektrika,
                       prva svetovna vojna, Avstro-Ogrska, elektrarna na Fali, Georg Graff, Karl
                       Scherbaum, Ludwig Franz, Franz Neger</hi>
               </p>
           </div>
       <div type="abstract" xml:lang="en">
           <head>ABSTRACT</head>
               <head>GAS, ELECTRICITY
                   AND MEN WHO ENSURED THEIR ARRIVAL IN MARIBOR</head>
           <p>
               <hi rend="italic">The present text deals with the development
                   of Maribor – the capital of Styria, Slovenia – during the five decades leading
                   up to World War I. In this period, Maribor made significant progress in many
                   different areas. Its population grew considerably and it became home to many new
                   institutions, including monumental buildings and industrial plants. Above all,
                   it was very well connected by the railway. The arrival of natural gas and
                   electricity into the city represents the central focus of the present text. The
                   main reason for the construction of the local gasworks was the city’s (poorly
                   organised) street lighting. Electricity found its way into the city primarily
                   thanks to Maribor’s leading industrial magnates (in particular Karl Scherbaum,
                   Ludwig Franz, and Franz Neger). These individuals used electricity for the
                   illumination of their establishments as well as to power their manufacturing
                   machines.</hi>
           </p>
           <p>
               <hi rend="italic">Keywords: Maribor, natural gas, electricity, World War I, Austria-Hungary, Fala
                   hydroelectric power plant, Georg Graff, Karl Scherbaum, Ludwig Franz, Franz
                   Neger</hi>
           </p>
       </div>
       </front>
      <body>
            <div><head>Uvod</head>
         <p>Druga polovica 19. stoletja je bila v mnogih državah
                    tedanje Evrope in ostalega sveta obdobje (bolj ali manj) hitre
                    industrializacije. V življenje preprostih ljudi je prihajalo vedno več novih
                    izumov. Nastajati so začeli številne tovarne, železnice in drugi industrijski
                    obrati, ki so vedno bolj spreminjali do tedaj utečeni način življenja in dela.
                    Medtem ko so se vplivi industrializacije na družbo v tedanji Veliki Britaniji
                    začeli kazati že v dveh desetletjih pred letom 1850, se je to v ostalih delih
                    (Zahodne in Srednje) Evrope dogajalo predvsem po letu 1870.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1">
                Eric J. Hobsbawm, <hi rend="italic">The Age of Revolution: Europe 1789–1848</hi> (New York:
                        Vintage, 1996),
                26–28.
            </note> Tako je bilo tudi na prostoru današnje Slovenije. </p>
         <p>Velik gospodarski katalizator tedanjih avstrijskih dežel
                    je bila sredi 19. stoletja predvsem t. i. Južna železnica med Dunajem in Trstom.
                    Ta je Maribor dosegla že leta 1846, Ljubljano tri leta kasneje, Trst pa šele
                    leta 1857. Pred letom 1846 so se mariborski prebivalci ukvarjali predvsem z
                    vinogradništvom, obrtjo in tranzitno trgovino s Koroško.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">
                Ivan Mohorič, <hi rend="italic">Zgodovina železnic na Slovenskem</hi> (Ljubljana: Slovenska matica,
                        1968), 16,
                    17.
            </note> Po letu 1846 je zadnjo zamenjala železnica, ki je mestu nudila vse pogoje za lep razvoj.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3">
                Mojca Štuhec,
                        <hi rend="italic">Z železnico do modernejšega Maribora; arhitektura in urbanizem Maribora med letoma 1846 in 1918 </hi>(Maribor:
                        Mednarodna založba Oddelka za slovanske jezike in književnosti, 2016),
                        31.
            </note> Že v štiridesetih letih so si koroški deželni stanovi prizadevali tudi za izgradnjo železniške proge med Celovcem (ali Beljakom) in Mariborom. Po raznih zapletih se je gradnja poleti 1857 res začela, zanjo pa je bil v Mariboru, na desnem bregu Drave, zgrajen poseben kolodvor. Zaradi izjemno zahtevnega terena se je gradnja železnice proti Koroški precej zavlekla. Proga do Vuzenice je bila odprta novembra 1862, do Celovca marca 1863, do Beljaka pa šele januarja 1864.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">
                Mohorič, <hi rend="italic">Zgodovina železnic</hi>, 58–63, 81–88.
            </note>
         </p>
         <p>Gonilna sila novega razvoja v Mariboru so bile v drugi
                    polovici 19. stoletja delavnice Južne železnice ter razna industrija, obrt in
                    trgovina. Okoliško kmetijstvo se je zdaj dokončno moralo umakniti na stranski
                    tir.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5">
                Franjo
                        Baš, <hi rend="italic">Maribor v avstrijski ustavni dobi</hi> [separat]
                        (Maribor: S. l. : s. n., 1969), 216.
            </note>
                Po letu 1861 so začeli v mestu urejevati nekatere ulice,
                    jih kanalizirati, tlakovati in opremljati s pločniki. Pred tem so mariborske
                    ulice in trgi zelo smrdeli, potem se je to začelo izboljševati. Že od
                    sedemdesetih let naprej je bilo v Mariboru ustanovljenih vedno več industrijskih
                    podjetij, med letoma 1890 in 1910 kar 18. Šlo je za živilska podjetja, kemično
                    industrijo in opekarne.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6">
                Andrej Studen, »Maribor na poti v moderno mesto,« v:
                            <hi rend="italic">Mesto in gospodarstvo: mariborsko gospodarstvo v 20.
                            stoletju</hi>, ur. Željko Oset et al. (Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino; Maribor: Muzej narodne osvoboditve, 2010), 39, 45.
            </note>
         </p>
         <p>Ostala območja ob železnici je prav tako zajela
                    industrializacija, a slovensko ozemlje je za najrazvitejšimi deli dvojne
                    monarhije še vedno precej zaostajalo. V primerjavi s številom prebivalstva na
                    današnjem Slovenskem je bilo pred prvo svetovno vojno polovico manj
                    industrijskih obratov, kot je bilo povprečje za Avstrijo. V primerjavi z
                    najrazvitejšo Češko je bilo dve tretjini manj industrijskih obratov. Na celotnem
                    slovenskem etničnem ozemlju je avstrijska gospodarska politika pred prvo
                    svetovno vojno spodbujala predvsem rast Trsta kot pomembnega pomorskega
                    pristanišča. S tem v zvezi je bila železniška povezava med Dunajem in Trstom še
                    toliko pomembnejša.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7">
                Aleš Gabrič, »Od Zedinjene Slovenije do razpada
                        Avstro-Ogrske,« v:
                            <hi rend="italic">Slovenski zgodovinski atlas, </hi>ur<hi rend="italic">.</hi> Drago Bajt in Marko Vidic (Ljubljana: Nova revija,
                        2011), 152, 153.
            </note>
         </p>
         <p>Mariborska mestna občina je bila ustanovljena leta 1849 in
                    je štela 4.168 prebivalcev. Septembra naslednjega leta je mesto pozvalo k
                    združitvi svoja predmestja, kar se je tudi zgodilo.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="8">
                Zdenka Semlič Rajh, <hi rend="italic">Sejni zapisniki občinskega odbora Mestne občine Maribor:
                            1853–1856</hi> (Maribor: Pokrajinski arhiv, 2015), 8.
            </note> Leta 1851 je razširjeno mesto tako štelo 6.706 prebivalcev. Leta 1857 je bilo prebivalcev 7.572, leta 1867 pa že 12.670. V isto obdobje segajo začetki mariborskega mestnega parka in mnogih novih ulic. Popisovalci so leta 1890 ugotovili, da šteje mesto 19.898 prebivalcev (od tega 15.950 Nemcev), 20 let kasneje pa že 27.994 prebivalcev (od tega 22.653 Nemcev). Avstrijski Maribor se je potemtakem lahko kosal s Celovcem. Nov jugoslovanski Maribor je štel leta 1921 30.739 prebivalcev, od katerih se jih je tedaj le še 6.455 deklariralo za Nemce. Slovencev je tedaj bilo 20.374.
                <note place="foot" xml:id="ftn11" n="9">
                Franjo Baš, <hi rend="italic">Prispevki k zgodovini severovzhodne Slovenije</hi>
                        (Maribor: Obzorja, 1989), 141. Baš, <hi rend="italic">Maribor v avstrijski
                            ustavni dobi</hi>,
                    216.
            </note> V petih desetletjih pred razpadom Avstro-Ogrske je Mariboru načelovalo pet županov, Josef Dominik Bancalari (1868–1870), Matthäus Reiser (1870–1882), Ferdinand Duhatsch (1883–1885), Alexander Nagy (1886–1902) in Johann Schmiderer (1902–1919).<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10">
                Gregor Jenuš,
                        »'Ljubi Bog, kako varovati, česar ni; saj vendar pri vseh koncih in krajih
                        sili v Mariboru slovenski značaj na dan!': Johann Schmiderer – zadnji
                        mariborski župan avstrijske dobe,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 901–28. Podrobneje glede tedanjih
                        mariborskih županov gl. Darko Friš et al., <hi rend="italic">Snovalci
                            sodobnega mesta ob Dravi: mariborski župani: 1850–1941</hi> (Maribor:
                        Zgodovinsko društvo dr. Franca Kovačiča, 2017).
            </note>
                Ti možje so imeli do politike, narodnostnih vprašanj in
                    modernizacije različne poglede. Zdi se, da je na področju tehnološkega napredka
                    mesta še največ prispeval Nagy.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11">
                Vinko Skitek, »Aleksander Nagy – župan mestne občine
                        Maribor na prelomu iz 19. v 20. stoletje,« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 874–76. Zgoraj omenjeno
                        dejstvo gre najbrž pripisati Nagyjevi izobrazbi in dejavnostim v obdobju
                        pred nastopom županske funkcije. Nagy je študiral na visokih tehniških šolah
                        v Gradcu in na Dunaju. Potem je najprej nastopil službo v veronski trdnjavi,
                        nato pa je do 1881 sodeloval pri železniških gradnjah na Koroškem, Tirolskem
                        ter Ogrskem in v Turčiji. Kot gradbeni inženir se je moral dobro zavedati
                        pomena modernizacije tudi v domačem Mariboru, zato ni nenavadno, da je po
                        pisanju svojih sodobnikov Maribor preobrazil v pravo moderno mesto.
                    
            </note>
         </p></div>
            <div><head>Mariborska
                    plinarna</head>
         <p> Ustanovitev mariborske plinarne je bila povezana predvsem
                    z mestno razsvetljavo. Pred letom 1862 so meščani za razsvetljavo v tem mestu
                    uporabljali sveče in oljenke, nato pa petrolejke. Že leta 1840 je bilo v mestu
                    okrog 81 luči različnih velikosti, lastne svetilke pa so imele tudi večje hiše
                    in predvsem gostilne. Luči so sicer gorele le takrat, ko ni sijala
                    luna.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">
                Nina
                        Gostenčnik in Barbara Lobnik, <hi rend="italic">Plinarna Maribor 140 let v
                            našem mestu: spominski zbornik</hi> (Maribor: Pokrajinski arhiv Maribor
                        : Plinarna Maribor, 2010),
                    5.
            </note> Gospodarska svoboda, uzakonjena z obrtnim redom iz leta 1859, je dala avstrijskim državljanom veliko možnosti za samoiniciativo in posledičen razmah industrije. Zdaj podjetni posamezniki za ustanavljanje tovarn niso več potrebovali privilegija deželnega oblastva. Za Maribor, mesto, ki je ležalo ob glavni železnici monarhije in ki sta mu takrat načelovala župan Otmar Reiser (1850–1861)<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13">
                Martin Bele in Tone
                        Ravnikar, »Otmar Reiser, mariborski župan v letih 1850–1851,« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017):
                        741–50.
            </note>
                in njegov naslednik Andreas Tappeiner
                    (1861–1867),<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14">
                Andrej Hozjan, »Manj znano in neznano o rodbini,
                        zasebnosti in karierni poti mariborskega župana Andreasa Tappeinerja. Ob
                        150. obletnici njegove smrti (1868–2018),« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017):
                    761–800.
            </note> je bila to odlična novica in industrijski obrati so v mestu začeli nastajati drug za drugim. Kmalu sta mesto dosegla tudi elektrika in plin.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15">
                Antoša Leskovec,
                        »Razvoj gospodarstva v Mariboru 1752–1941,« v: <hi rend="italic">Maribor
                            skozi stoletja</hi>, ur. Jože Curk, Bruno Hartman in Jože Koropec
                        (Maribor: Obzorja, 1991), 328.
            </note>
         </p>
         <p>Odsev vsega doseženega napredka je bila ureditev
                    mariborske plinarne za modernizacijo zastarele mestne razsvetljave. Že oktobra
                    1868 je vpeljavo plinske razsvetljave ponudil Franz Scherer, direktor Zavoda za
                    plinsko razsvetljavo ali
                <hi rend="italic">Gasbeleuchtungsanstalt</hi> iz koroškega Celovca. Posla nazadnje ni dobil, nalogo pa so zaupali nekemu možu, ki ga v članku <hi rend="italic">Marburger
                    Zeitung</hi> najdemo pod imenom J. Graff.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16">
                Graffovo ime se v
                        virih včasih pojavlja napisano kot »Graf« ali »Graff«. Brez dvoma gre za
                        istega posameznika. – »(Gasbeleuchtung),« <hi rend="italic">Marburger
                            Zeitung</hi>, 19. 3. 1869, 3 (<hi rend="italic">»(Gasbeleuchtung.) Der
                            Gemeindeausschuß hat in seiner gestrigen Sitzung den Vertrag mit Herrn
                            J. Graff aus Germersheim, betreffend die Einführnng der Gasbeleuchtung.
                            Abgeschlossen.«</hi>).
            </note> Pogodba je bila 18. marca 1869 sicer sklenjena z Georgom Graffom iz kraja Germersheim, 15 km jugozahodno od nemškega Speyerja.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17">
                Žiga Oman, »Josef
                        Dominik Bancalari: lekarnar na čelu Maribora,« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 811. Danes spada Germersheim
                        sicer pod nemško zvezno deželo Porenje-Pfalška (Rheinland-Pfalz), v tistem
                        trenutku pa je bil del eksklave kraljevine Bavarske.
                    
            </note> Georg Graff je od tedanjih mestnih oblasti pridobil koncesijo za ureditev in gospodarsko izkoriščanje razsvetljave na plin v Mariboru. Njegova plinarna je nato začela nastajati v Melju, za železniškim nasipom. Prvotna stavba je bila zgrajena med letoma 1869 in 1871.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18">
               
                  <hi rend="italic">Plinarna Maribor</hi>, pridobljeno 23. 9. 2019, <ref target="http://www.plinarna-maribor.si/sl/inside.cp2?cid=8C5C3B1A-063D-D797-4996-B827EA7BF136&amp;linkid=o_podjetju">http://www.plinarna-maribor.si/sl/inside.cp2?cid=8C5C3B1A-063D-D797-4996-B827EA7BF136&amp;linkid=o_podjetju</ref>.
            </note>
         </p>
             <figure>
                 <head>Stavba mariborske mestne plinarne, Graff jo je zgradil v letih 1869-71</head>
                 <graphic url="slika1.png" height="550px"/>
                 <p rend="text-align: center">Vir: PAM, fond Zavod za urbanizem Maribor, TE 2-16</p>
             </figure>
         <p>Graffovo podjetje se je zavezalo na lastne stroške
                    vzpostaviti plinsko razsvetljavo mariborskih javnih ulic, cest in trgov. Pogodba
                    iz leta 1869 je zajemala 120 svetilk, ki bodo gorele približno 1500 ur na leto.
                    Prižiganje teh svetilk je bilo omejeno na 40 minut. Prav tako naj bi priklop na
                    plinsko omrežje (ko bo to vzpostavljeno) omogočili zasebnim osebam. Mariborska
                    občina je podjetju podelila tudi izključno pravico za polaganje plinskih cevi po
                    vsem mestu. Podjetje je nosilo vse stroške za izgradnjo plinovoda. Občina je
                    plačevala le porabljeni plin, Graffovemu podjetju pa je prepustila zemljišče,
                    veliko 8640 m2, da bi se na njem zgradila plinarna. Podjetje se je
                    moralo zavezati, da bo oddajalo čim manj smradu in dima, vse vrste odpadkov pa
                    bo odstranilo na način, ki ne bo škodil javnemu interesu. Naslednje leto je bilo
                    podjetje že v znatni meri zgrajeno. Kmalu je začelo proizvajati plin in graditi
                    sistem plinske razsvetljave. Prve mariborske plinske svetilke (v okolici
                    plinarne in glavnega kolodvora) so tako zasvetile že leta 1870. Letna
                    zmogljivost prvih naprav za proizvodnjo mestnega plina je bila 350.000 m3. V
                    stranskih ulicah so še nekaj let uporabljali petrolejke. Plin so tedaj še vedno
                    uporabljali le za razsvetljavo, v industrijskih obratih se je namreč izkazal kot
                    predrag. V uporabi so bili tudi metuljasti gorilniki.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">
                Gostenčnik in Lobnik, <hi rend="italic">Plinarna Maribor</hi>, 7–9.
            </note>
                Zdi se, so bile Graffove cene plina vsaj v prvi polovici
                    sedemdesetih let precej visoke, zato so bili njegovi odnosi z mestnim vodstvom
                    tedaj precej turbulentni. Občinski svetniki so se aprila 1874 denimo
                    pritoževali, da je cena njegove razsvetljave višja kot tista v Celovcu ali
                    Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20">
               
                        Aleš Maver in Tone Ravnikar, »'Ein echter deutscher Diedermanns': Matthäus
                        Reiser in njegovo županovanje v Mariboru,« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 831. »Sitzung des
                        Gemeinderathes vom 16. April,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 19.
                        4. 1874, 3. 
            </note>
         </p>
         <p>Georg Graff je konec februarja 1888 umrl nesrečne in nasilne smrti. To se sicer ni zgodilo v Mariboru, temveč v njegovem domačem Porenju-Pfalški. Nato je predstavnik njegovih dedičev, Jakob Graff (morda prav tisti J. Graff, ki ga leta 1869 najdemo omenjenega v <hi rend="italic">Marburger
                    Zeitung</hi>), mariborsko plinarno leta 1889 prodal bavarski družbi <hi rend="italic">Vereinigte Gaswerke in Augsburg</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21">
                Gostenčnik in Lobnik, <hi rend="italic">Plinarna
                            Maribor</hi>,
                    9.
            </note> Plinarna je bila po kupni pogodbi vpisana v register Okrožnega sodišča v Celju (v začetku avgusta 1889). Predmet poslovanja je bila dobava plina, izvedba plinskih instalacij, prav tako pa tudi drugih del v zvezi z vodovodom in elektriko. Vodil jo je poslovodja Jakob Vielberth iz Maribora.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22">
                Glede smrti ubogega
                        Georga Graffa naj povemo le še to, da so omenjenega gospoda, ki se je »že
                        pred leti« nastanil v kraju Oberhambach, v domačem Porenju-Pfalški, 23.
                        2. 1888 našli umorjenega v njegovi »veliki« hiši – na njegovem
                        »velikem« posestvu. Glede na izredno nazorno in temeljito poročanje
                        tedanjega avstrijskega in predvsem bavarskega časopisja je Graff pred svojim
                        koncem živel precej odmaknjeno življenje na svojem velikem posestvu in je
                        bil boječ (<hi rend="italic">»er ein einsiedlerisches, menschenscheues Leben
                            führte«</hi>). Kot je postalo jasno kasneje, je šlo pri njegovem morilcu
                        zelo verjetno za nekega vojaka na dopustu, Adama Mohra, ki je Graffa najprej
                        pobil z ostrim predmetom in ga nato še oropal. Po poročanju časopisja mu je
                        vzel 200 mark, zlato uro, »polovico šunke«, dve steklenici vina in ščetko za
                        čiščenje oblek (<hi rend="italic">»Kleider Bürste«</hi>). Zaradi svojih
                        dejanj je Mohr nato dobil zaporno kazen (15 let), vrgli so ga iz vojske,
                        prav tako pa je bil obsojen še na desetletno izgubo časti (<hi rend="italic">»Ehrenverlust«</hi>). Skušal se je sicer braniti in je trdil, da je –
                        za plačilo 200 mark – v začetku molčal o resničnih storilcih. Ta naj bi po
                        njegovem pričanju bila klepar Peter Groppholz in tesar Karl Baar iz Pfalške.
                        Sodišče je, kakor kaže, oba moža zaslišalo, a na koncu ugotovilo, da z
                        Graffovo smrtjo nimata nič. »Raubmord,« <hi rend="italic">Marburger
                            Zeitung</hi>, 4. 3. 1888, 5. »Lastnika mariborske plinarne,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 5. 3. 1888, 4. »Kgl. Generalauditoriat,«
                            <hi rend="italic">Der Wendelstein; Katholisches Volksblatt für das
                            bayerische Oberland</hi>, 20. 7. 1889, 10. Artur Mally, <hi rend="italic">Gassen-, Strassen- und Plätze-Buch der Stadt Marburg a. d.
                            Drau</hi> (Marburg, 1906), 45–47. Za pomoč pri zbiranju informacij se
                        lepo zahvaljujem Janu Vrhovskemu.
            </note>
         </p>
         <p>Število uličnih svetilk je medtem stalno naraščalo. Leta
                    1902 jih je bilo 493, od tega 458 plinskih. V istem času so se sicer že začele
                    pojavljati tudi prve električne žarnice, ki so svetile bolje od tedanjih
                    plinskih svetilk z odprtim plamenom. Mariborske plinske svetilke so bile tedaj
                    sicer že opremljene tudi s posebno mrežico, zaradi katere so bile mnogo bolj
                    učinkovite in so se posledično ohranile dlje.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23">
                V literaturi najdemo kot
                        izumitelja dotične mrežice t. i. Karla Auerja, dunajskega znanstvenika.
                        Očitno je šlo za znanstvenika Carla Auerja von Welsbacha, rojenega leta 1858
                        na Dunaju. »Auer von Welsbach, Karl Freiherr von,« <hi rend="italic">Deutsche Biographie</hi>, pridobljeno 26. 9. 2019, <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/gnd118651013.html#ndbcontent">https://www.deutsche-biographie.de/gnd118651013.html#ndbcontent</ref>.
                        »A Brief History of the Incandescent Mantle Pressure Lamp,« <hi rend="italic">Presure Lamps International</hi>, pridobljeno 26. 9.
                        2019,
               
                  <ref target="https://web.archive.org/web/20050703081357/http:/homepage.ntlworld.com/munwai/history.htm">https://web.archive.org/web/20050703081357/http://homepage.ntlworld.com/munwai/history.htm</ref>.
                        – »<hi rend="italic">Auer von Welsbach, Alois Ritter von</hi>,« <hi rend="italic">Deutsche Biographie,</hi> pridobljeno 26. 9. 2019, <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/gnd116376929.html#ndbcontent">https://www.deutsche-biographie.de/gnd116376929.html#ndbcontent</ref>.
            </note> Vsa dela s postavitvijo svetilk in prižiganjem luči je opravljala mestna plinarna, občinska uprava pa je za vsako posamezno luč plačevala pavšalni znesek. Po letu 1888 so plinsko razsvetljavo dobile Kolodvorska, Maistrova, Razlagova in Kopališka ulica. Leta 1901 so s plinom razsvetljevali del današnje Partizanske ceste, Slovensko ulico, Gosposko, Dravsko, Jurčičevo, Stolno ulico, Ulico 10. oktobra ter tudi Glavni, Slomškov in Grajski trg.
                <note place="foot" xml:id="ftn26" n="24">
                Ulice in trge
                        tukaj omenjamo z imeni, ki zanje veljajo danes.
                    
            </note> Magdalenski del mesta je plinsko razsvetljavo dobil že leta 1902, sedem let kasneje pa tudi Koroška cesta. Plin je uporabljalo še mariborsko gledališče (za odrsko razsvetljavo), velik odjemalec pa je bila tudi mariborska kaznilnica. Vasi v bližini Maribora so bile v teh letih še vedno brez plina in ponoči zavite v temo.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25">
                Gostenčnik in
                        Lobnik, <hi rend="italic">Plinarna Maribor</hi>, 10. Studen, »Maribor,«
                        45.
            </note>
         </p>
         <p>Leta 1902 je plinarna z občino sklenila drugo pogodbo in
                    se obvezala razširiti svoje plinsko omrežje. Po današnji Ulici kneza Koclja so
                    položili krožni plinovod. Kmalu nato je družba podaljšala omrežje še Tržaški
                    cesti ter v magdalenski okraj. Odjemalcev plina je bilo vedno več. Najbolj so
                    porabo dvignili raznovrstni podjetniki, ki so uporabljali plinske motorje – teh
                    je bilo do elektrifikacije v Mariboru 28.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26">
                Neznani avtor, »Mariborska mestna podjetja,« <hi rend="italic">Kronika slovenskih mest</hi> 2, št. 4 (1935):
                    85.
            </note>
                V omenjenem obdobju se je plin začel polagoma uporabljati
                    tudi v zasebnih gospodinjstvih (kakih 200), za razsvetljavo in
                    kuhanje.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27">
               
                        Natalia Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije;
                            115 let distribucije električne energije v Mariboru; 100 let javne
                            službe distribucije električne energije v Mariboru</hi> (Maribor:
                        Elektro Maribor, 2014), 14.
            </note>
                Njegovi glavni odjemalci so bili sodišče, mestno
                    gledališče in peščica dobro situiranih meščanov. Ker je podjetje uporabljalo
                    plin kot gonilno silo za motorje, je odjem tega močno narasel.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="28">
                Gostenčnik in
                        Lobnik, <hi rend="italic">Plinarna Maribor</hi>, 10.
            </note>
         </p>
         <p>Med prvo svetovno vojno je nastala velika premogovna kriza
                    in plinarna je posledično večkrat prenehala delovati. Največje pomanjkanje
                    plinskega premoga je bilo sicer takoj ob koncu vojne, občasno pa že med
                    vojno.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29">
               
                        Neznani avtor, »Mariborska mestna podjetja,«
                    86.
            </note> Že v začetku januarja 1915 je augsburška družba <hi rend="italic">Vereinigte
                    Gaswerke</hi> plinarno prodala mariborski občini. Nakup je vključeval plinarno skupaj z električnimi napravami, vsemi stavbami in stroji ter celotnim omrežjem plinskih cevi. Podjetje je bilo tri leta kasneje, pod malenkost drugačnim imenom, izbrisano tudi iz sodnega registra.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30">
                Plinarna je bila še
                        januarja 1915 imenovana <hi rend="italic">»Marburger Gasfabrik G. E.
                            Z.«</hi>, medtem ko je bilo leta 1918 iz sodnega registra izbrisano
                        podjetje <hi rend="italic">»Gasanstalt in Marburg«</hi>. – Gostenčnik in
                        Lobnik, <hi rend="italic">Plinarna Maribor</hi>, 10.
                    </note></p>
             <figure>
                 <head>Notranja stran plinarne</head>
                 <graphic url="slika2.png" height="550px"/>
                 <p rend="text-align: center">Vir: PAM, fond Zavod za urbanizem Maribor, TE2-16</p>
             </figure>
         </div>
            <div><head>Maribor doseže
                    elektrika</head>
         <p>Elektrika je začela v proizvodnjo in življenje ljudi na
                    današnjem Slovenskem prodirati počasi, namreč v zadnjih dveh desetletjih pred
                    začetkom prve svetovne vojne. Najprej so manjše elektrarne ob tovarnah
                    postavljali v večjih industrijskih kompleksih. Leta 1884 so z električno
                    obločnico razsvetlili Postojnsko jamo, leto kasneje je električno razsvetljavo
                    dobilo kopališče v Laškem. Leta 1894 je v Škofji Loki začela obratovati javna
                    elektrarna, naslednje leto pa tudi prva večja dizelska elektrarna v
                    Piranu.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31">
               
                        France Kresal, »Začetna doba elektrifikacije,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do
                            mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi rend="italic">1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga in
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 91.
            </note>
                Leta 1897 so (za mestno razsvetljavo) zgradili toplotno
                    elektrarno v Ljubljani. Glavna porabnica električne energije v Ljubljani je bila
                    sicer cestna železnica, individualna poraba elektrike, pa je (kot bi tudi
                    pričakovali) naraščala počasi. Prav tako počasi je naraščala poraba elektrike v
                    industriji.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="32">
                Peter Vodopivec, <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne
                            države: slovenska zgodovina od konca 18. do konca 20. stoletja</hi>
                        (Ljubljana: Modrijan, 2006),
                    143.
            </note> Prva večja elektrarna ali hidrocentrala na Slovenskem je bila zgrajena na Dravi (natančneje na Fali) z nemško-avstrijskim in švicarskim denarjem. Napajala naj bi tovarne v Gradcu oziroma njegovi okolici (in morda celo na Dunaju).<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33">
                Ibidem, 142,
                    143.
            </note> Njena gradnja se je začela leta 1913. Projektiranje in vodenje gradnje so prevzela švicarska podjetja. Začetek prve svetovne vojne pa je gradbene načrte prekrižal. Primanjkovalo je delavcev in raznovrstnega materiala, gradnja pa se je posledično skoraj ustavila. Hidroelektrarna je naposled začela obratovati šele leta 1918.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34">
               
                  <hi rend="italic">HE Fala, Zgodovina</hi>, pridobljeno 23. 9. 2019, <ref target="http://www.dem.si/sl-si/Fala-tehni%C5%A1ka-dedi%C5%A1%C4%8Dina/Zgodovina-HE-Fala">http://www.dem.si/sl-si/Fala-tehni%C5%A1ka-dedi%C5%A1%C4%8Dina/Zgodovina-HE-Fala</ref>.
            </note> Nekoliko več o začetkih izkoriščanja Drave za pridobivanje elektrike bomo povedali kasneje, na tej točki pa se bomo posvetili skrajnim začetkom elektrifikacije mesta.</p>
         <p>V zvezi z elektrifikacijo Maribora je imel največ zasluge
                    pri njenih začetkih podjetnik Karl (Carl) Scherbaum, eden vodilnih mariborskih
                    poslovnežev svojega časa. Scherbaum se je rodil leta 1818 v Mariboru, njegov oče
                    pa je bil mestni rokavičar.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">
                V kasnejši osmrtnici iz sredine maja 1901 je pokojni
                        Karl Scherbaum sicer naveden kot <hi rend="italic">»wohlgeboren«</hi>, morda
                        pač zaradi številnih življenjskih uspehov. Ni mi znano, da bi bil med svojim
                        življenjem kdaj poplemeniten. Po drugi strani pa je bila njegova žena Fanny
                        prejemnica t. i. Kaiserlich österreichischer Elisabeth-Orden, imenovanega po
                        sv. Elizabet Ogrski. Očitno ga je Fanny dobila proti koncu leta 1898. –
                        »Karl Scherbaum †,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901,
                        3. »Nachruf – Carl Scherbaum, Dampfmühl-, Haus- und Realitätenbesitzers,«
                            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901,
                    14.
            </note> Že kot otrok je bil Karl podjeten in ambiciozen. Leta 1842 se je začel ukvarjati s trgovino na drobno, kmalu nato pa še s pekarstvom. Leta 1852 je kupil »staro pekarno Kaufmann« na današnjem Grajskem trgu in se s še večjo vnemo vrgel v delo.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36">
                »Karl Scherbaum †,«
                            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901,
                    3.
            </note> Nato mu je uspelo za svoje podjetje pridobiti še druge, boljše posle. Leta 1872 je dal zgraditi parni mlin, takrat šele drugi v Mariboru.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37">
                Leskovec, »Razvoj
                        gospodarstva v Mariboru,« 341.
            </note>
                Stal je na dvoriščni strani hiš na vzhodni strani
                    Grajskega trga oziroma ob vzhodni stranici nekdanjega srednjeveškega obzidja, v
                    tedanji Kopališki ulici.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38">
                Kasneje so Kopališko ulico preimenovali v
                        Svetozarevsko ulico. Ob prenovi in razširitvi Trga Leona Štuklja so njen
                        severni del preimenovali v Ulico škofa Maksimilijana Držečnika. Sam mlin
                            (<hi rend="italic">»Marburger Dampfmühle«</hi>) je stal na območju, kjer
                        je bil nekoč (zahodni) mestni obrambni jarek (<hi rend="italic">»auf dem
                            ehemaligen Stadtgrabengrunde«</hi>). – »Karl Scherbaum †,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901, 3. Sašo Radovanovič,
                            <hi rend="italic">Mariborske ulice nekoč in danes</hi> (Miklavž na
                        Dravskem polju: Roman, 2015), 236, 246–48, 274. 
            </note>
         </p>
         <p>V začetku leta 1872 je Scherbaum zaprosil mariborski urad
                    za dovoljenje, da zgradi parni mlin.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39">
                Varl et al., 130 let elektrifikacije Slovenije,
                        13.
            </note> Do leta 1880 se je ta mlin nato neprestano večal in širil. Potem ko je bila v petdesetih letih zgrajena mariborska kadetnica, je Scherbaum v njeni bližini kupil posestvo Brandhof in jo zalagal z živili. Po odprtju delavnic Južne železnice na Studencih je prevzel še restavracijo in prodajalno za delavce.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40">
                Zaradi ugodne
                        prometne lege med Trstom, Beljakom, Pešto in Dunajem se je v Mariboru ob t.
                        i. Koroški progi začela graditi delavnica za popravilo, obnovo in
                        vzdrževanje voznega parka. Gradnjo so začeli leta 1861, obratovati pa je
                        začela marca 1863. – Jernej Kosi et al., <hi rend="italic">Nemci in Maribor:
                            stoletje preobratov 1846–1946</hi> (Maribor: Umetniški kabinet Primož
                        Premzl, 2012),
                    97.
            </note> Zaradi ugodnih obetov za prodajo moke jo je Scherbaum sklenil proizvajati kar sam na veliko v parnem mlinu.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41">
                Po drugi svetovni
                        vojni je razne Scherbaumove obrate sicer prevzel živilski kombinat Intes. –
                        Leskovec, »Razvoj gospodarstva v Mariboru,«
                    341.
            </note> Njegova rodbina si je sčasoma pridobila številne stavbe in posesti v mestu, nazadnje pa je začela orati ledino tudi na področju mariborske mestne elektrifikacije.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42">
                Scherbaumova sinova
                        Karl (Carl) ml. in Gustav sta leta 1877 oz. 1880 postala njegova družabnika,
                        leta 1898 pa jima je oče posle popolnoma prepustil. Umrl je 9. maja 1901.
                        Gustav si je dal med letoma 1894 in 1896 zgraditi razkošno vilo (na današnji
                        Ul. heroja Tomšiča), v kateri danes domuje Muzej narodne osvoboditve
                        Maribor. Pozneje, okrog leta 1910, je dala družina nasproti spodnjega
                        mariborskega gradu, na kraju nekdanje Herzogove usnjarne, postaviti veliko
                        neobaročno palačo, imenovano Scherbaumov dvor (Scherbaumhof), kasneje Mestna
                        hranilnica. V njenem pritličju se danes nahaja trgovina Spar. – »Karl
                        Scherbaum †,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901, 3.
                        »Nachruf – Carl Scherbaum, Dampfmühl-, Haus- und Realitätenbesitzers,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901, 14. Eva Sapač, »Vila
                        Scherbaum,« v: <hi rend="italic">Slavne vile na Slovenskem</hi>, ur. Damjan
                        Prelovšek (Praha: Foibos, 2013), 86, 87. Jože Curk, <hi rend="italic">Maribor: vodnik po mestu in bližnji okolici</hi> (Maribor: Umetniški
                        kabinet Primož Premzl, 2000), 31. 
            </note>
         </p>
         <p>Kot rečeno, je Scherbaumov parni mlin stal med današnjo
                    Ulico Maksimilijana Držečnika in vzhodno stranjo Grajskega trga. V mlinu je
                    Scherbaum spomladi 1883 s pomočjo parnega stroja in dinama proizvedel električno
                    energijo za 36 žarnic na žarilno nitko.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let
                            elektrifikacije Slovenije</hi>, 13.
            </note> To se je zgodilo le slaba štiri leta za tem, ko je ameriški izumitelj Thomas Edison patentiral žarnico na žarečo nitko.
                <note place="foot" xml:id="ftn46" n="44">
                »Maribor, razkošno
                        razsvetljeno mesto,« <hi rend="italic">Večer v nedeljo</hi>, 14. 4. 2019,
                        12,
                    13.
            </note> Za začetek elektrifikacije na ozemlju današnje Slovenije, ki se je zgodila v istem časovnem obdobju kot v drugih naprednejših evropskih in svetovnih silah, se imamo tako zahvaliti Scherbaumu.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>, 6.
            </note>
         </p>
         <p>Mesto ob Dravi je s precej zgodnjim pojavom uporabe elektrike torej zelo hitro napravilo prvi korak na pot kasnejše modernizacije, in to v širši regiji. Na podlagi lokalnih časopisnih poročil iz začetka aprila 1883 danes sicer nimamo občutka, da je novica pretirano silovito odjeknila med takratno lokalno javnostjo, čeprav bi kaj takega vsekakor pričakovali. Tako v <hi rend="italic">Marburger
                    Zeitung</hi> kot v takratnem (prav tako v Mariboru izhajajočem) <hi rend="italic">Slovenskem
                    gospodarju</hi> najdemo na to temo namreč le kratko notico, ne pa dolgih člankov, ki bi se dogodku izčrpneje posvetili.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="46">
                »Elektrische
                        Beleuchtung,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 4. 4. 1883, 3 (<hi rend="italic">»Die hiesige Firma Karl Scherbaum hat in ihrer Dampfmühle
                            die elektrische Beleuchtung eingeführt und beträgt die Zahl der
                            Glühlicht-Lampen sechsunddreißig.«</hi>). »Električno svečavo,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 5. 4. 1883, 112 (<hi rend="italic">»(Električno svečavo) je prvi v Mariboru priredil za svoj
                            paromlin pri slovenskej cerkvi g.
                    Scherbaum.«</hi>).
            </note> V <hi rend="italic">Marburger
                    Zeitungu</hi> dva meseca kasneje sicer najdemo še podatek, da so bile žarnice, ki so zasvetile v obratu Karla Scherbauma, prve v deželi (najbrž je bila tukaj mišljena takratna združena Štajerska).<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47">
                »Elektrische
                        Beleuchtung,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 6. 6. 1883, 3 (<hi rend="italic">»Die Firma Karl Scherbaum und Söhne, Kunstmühle in Marburg
                            war bekanntlich die erste im Lande, welche das elektrische Licht
                            einführte.«</hi>).
            </note> Današnjemu bralcu se torej zazdi, da se dogodek povprečnega Mariborčana takrat ni dotaknil, sicer pa mu omenjena novost v tistem trenutku tudi ni bila dostopna in ni imel z njo nobenega stika.</p>
                <figure>
                    <head>Notica glede električnih žarnic</head>
                    <graphic url="slika3.bmp" height="150px"/>
                    <p rend="text-align: center">Vir: <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 5. april 1883, št. 14, 112</p>
                </figure>
         <p>Kakorkoli že, treba je še enkrat poudariti, da je bil
                    Scherbaumov parni mlin prvo mariborsko podjetje z elektriko, ki je postala
                    glavni dejavnik druge faze mariborske industrializacije. Scherbaumova
                    razsvetljava je postala tudi prva na celotnih tleh današnje Slovenije.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">
                Leskovec, »Razvoj
                        gospodarstva v Mariboru,« 360.
            </note>
                Karl Scherbaum je (po kratki bolezni) sicer umrl sredi leta 1901, v 84. letu starosti. Če sodimo po objavah v tedanjem časopisju, je vest o njegovi smrti v mestu ob Dravi takrat dosegla več ljudi kot vest o njegovi razsvetljavi iz leta 1883. V <hi rend="italic">Marburger
                    Zeitung</hi> je ob tej priložnosti izšel precej dolg nekrolog, poleg tega pa je žalujoča družina (na čelu z njegovo vdovo Fanny) njegov spomin počastila še z velikansko osmrtnico.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="49">
                Žena Karla
                        Scherbauma st. se je sicer rodila kot Francisca Kokoschinegg. Bila je iz
                        Slovenj Gradca, par pa se je poročil leta 1844. V srečnem zakonu so se Karlu
                        in Fanny rodili štirje otroci, namreč že omenjena sinova Karl in Gustav ter
                        hčeri Fanny ml. (poročena Nasko) in Anna (poročena Reichenberg). Njuni snahi
                        sta se imenovali Filomena (rojena Etrich) in Jenny (rojena Jurjevich). Leta
                        1894 sta Karl st. in Francisca st. praznovala zlato poroko. V trenutku
                        Karlove smrti sta že imela vnuke in pravnuke. Ob pregledu tedanjih
                        časopisnih virov se zdi, da je bila hči Anna v času očetove smrti že vdova.
                        Njenega moža namreč ne najdemo med poimensko navedenimi družinskimi člani v
                        osmrtnici, prav tako pa iz Scherbaumovega nekrologa izvemo, da za njim
                        žaluje le en zet (Alois). Medtem ko sta snahi, kot navedeno zgoraj, dve. –
                        »Karl Scherbaum †,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901,
                        3. »Nachruf – Carl Scherbaum, Dampfmühl-, Haus- und Realitätenbesitzers,«
                            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 5. 1901, 14.
                
            </note>
         </p>
         <p>Kljub temu zgodnjemu začetku je moral Maribor na bolj razširjeno rabo električne energije še počakati. Glede plinske razsvetljave mesta je imela že omenjena bavarska družba <hi rend="italic">Vereinigte Gaswerke in Augsburg</hi> monopol. V tej »čakalni dobi« je nastalo v Mariboru nekaj manjših električnih naprav. Leta 1890 so v železniških delavnicah namestili tri dinamostroje, ki so nato dajali tok za razsvetljavo. Leta 1900 je v
                <hi rend="italic">Götzovi pivovarni (za
                        potrebe obrata) začel proizvajati trofazni generator. Franz Neger
                        (znan</hi>
            <hi rend="italic">i</hi>
            <hi rend="italic"> tovarnar, izumitelj, proizvajalec koles in šivalnih strojev oz</hi>
            <hi rend="italic">iroma</hi>
            <hi rend="italic"> lastnik podjetja </hi>Marburger Nähmaschinen, Fahrrad- und Motor-Fabrik in
                        Marburg
                    a/D.<hi rend="italic">) je istega leta </hi>v svoji tovarni na dizelski motor namestil
                    dinamo.<hi rend="italic"> Svojega tako pridobljenega toka ni uporabljal le v svojem obratu. Na podlagi koncesije, ki jo je dobil od mariborske občine, </hi>
            <hi rend="italic">je </hi>
            <hi rend="italic">kot prvi dobavljal elektriko tudi
                        potrošnikom, 36 malim obrtnikom in Kralikovi, kasnejši Mariborski
                        tiskarni.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">
                Franz Neger ml., rojen leta 1859, je bil iz majhnega
                        štajerskega kraja Bischofegg bei Eibiswald (Ivnik), tik nad današnjo
                        avstrijsko-slovensko mejo. Po služenju vojaškega roka v takratni Bosni se je
                        leta 1882 (skupaj s starši in nekaterimi sorojenci) preselil v Maribor. Od
                        leta 1886 ga najdemo tam prijavljenega na današnji Šolski ulici z naslovom
                            <hi rend="italic">»Bicykl Instructor«</hi>. Zelo verjetno je, da je nato
                        nekaj časa preživel v Gradcu z namenom izboljšanja svojega znanja mehanike.
                        Kot kaže, je tam postal dolgoleten tesen znanec in prijatelj Janeza Puha, s
                        katerim sta oba delala v podjetju Benedikta Albla (1847–1918). Ta je bil iz
                        Starega Dvora (Althofen) na avstrijskem Koroškem, že v mladih letih pa se je
                        preselil v Gradec in začel prodajati in popravljati šivalne stroje. Potem je
                        obiskal Anglijo, prišel v stik s kolesi <hi rend="italic">Safety
                            bicycle</hi>, se vrnil v Gradec in začel proizvajati <hi rend="italic">»Bicycles, Bicyclettes, Tricycles und Jugend-Fahrrädern«</hi>. Puh in
                        Neger sta pri Alblu (ki je tedaj že zaposloval 24 delavcev) očitno gostovala
                        le kratek čas, verjetno proti koncu leta 1888. Po Puhu je Neger sicer tudi
                        spoznal svojo bodočo ženo Mario Anno Kern. Sredi septembra 1889 sta Puh in
                        Neger s svojima nevestama (Marijo Reinitzhuber ter že omenjeno Mario Anno
                        Kern) slavila dvojno poroko. Predtem je bila Maria Ana Kern, po smrti svojih
                        staršev, očitno rejenka pri družini Reinitzhuber. Na posesti iste družine si
                        je Puh baje uredil svojo prvo delavnico, nato pa se je v družino še poročil.
                        Franz Neger naj bi bil po nekaterih pričevanjih celo Puhova poročna priča,
                        česar pa ne moremo z gotovostjo potrditi. Nato se je vrnil v Maribor. Leta
                        1889 je Neger na današnji Slovenski ulici v Mariboru odprl mehanično
                        delavnico, kjer se je sprva ukvarjal s popravili koles in šivalnih strojev
                            (<hi rend="italic">»Uebernahme von Reparaturen an Nähmaschinen und
                            Bicycles«</hi>). Tri leta kasneje se je začel ukvarjati s proizvodnjo
                        koles. Njegovo podjetje je z leti zelo zraslo. Med drugim je bil
                        soustanovitelj in eden vodilnih mariborskega kolesarskega kluba (<hi rend="italic">Marburger Radfahrer-Club</hi>), nekaj časa pa se je celo
                        ukvarjal s politiko (leta 1909 je bil izvoljen v štajerski deželni zbor,
                        prav tako je bil med letoma 1904 in 1915 član mariborskega občinskega
                        sveta). Umrl je konec leta 1944. Podjetje je sicer že od okrog leta 1934
                        vodil njegov sin in soimenjak Franz Neger III. (1895–1945). Po drugi
                        svetovni vojni je bilo to sicer kmalu likvidirano. Franz III. je kmalu po
                        koncu vojne umrl v taborišču Šterntal, drugi del družine pa je še v
                        petdesetih letih živel v Gradcu. – »Inserat/Oglas,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 30. 1. 1889, 7. Wolfgang Wehap, <hi rend="italic">Biografisches Rad-Lexikon Steiermark</hi> (Leoben:
                        Radkult, 2012), 6, 93, 94, 108. Leskovec, »Razvoj gospodarstva v Mariboru,«
                        360, 361.
            </note>
            <hi rend="italic"> Začetek distribucije električne energije v Mariboru smemo torej postaviti v leto 1900</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije
                            Slovenije</hi>, 6.
            </note> </p>
             <figure>
                 <head>Primer oglasa podjetja Franza Negerja</head>
                 <graphic url="slika4.bmp" height="450px"/>
                 <p rend="text-align: center">Vir: <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 9. marec 1901,št. 29, 7</p>
             </figure>
         <p>
            <hi rend="italic">Jeseni 1886 je
                        mariborski proizvajalec testenin</hi>
            <hi rend="italic">,</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn54" n="52">
                Po drugi svetovni vojni je bilo veliko Franzevo
                        podjetje najprej nacionalizirano, leta 1964 pa preoblikovano v živilski
                        kombinat Intes Maribor. Od leta 2006 je bil cel kompleks v lasti družbe
                        Žito. »Vila Franz,« <hi rend="italic">Pogled spomenika – Likovna umetnost v
                            prostoru mesta Maribor,</hi> pridobljeno 5. 12. 2019,
               
                  <ref target="http://www.mariborart.si/spomenik/-/article-display/vila-franz">http://www.mariborart.si/spomenik/-/article-display/vila-franz</ref>.
                    
            </note>
            <hi rend="italic"> tovarnar Ludwig Franz</hi>
            <hi rend="italic">,</hi>
            <hi rend="italic"> začel uporabljati elektriko za svoje stroje v mariborskem Melju.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn55" n="53">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>, 14.
            </note>
            <hi rend="italic"> Čeprav se je v slovenski literaturi do sedaj pojavljal podatek, da je bil Franz po rodu iz Lipnice, je treba povedati, da je izvorno </hi>
            <hi rend="italic">i</hi>
            <hi rend="italic">zhajal z Dunaja. Po drugi strani </hi>
            <hi rend="italic">pa </hi>
            <hi rend="italic">je res, da je v Lipnici imel
                        mlin.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn56" n="54">
                Ludwig Franz se je rodil leta 1844 na Dunaju. Njegovi
                        predniki so se, kakor se zdi, že dolgo ukvarjali s pekarstvom. Sam se je
                        začel – najprej v današnji Spodnji Avstriji – ukvarjati z mlinarstvom. Nato
                        je najprej kupil mlin v Brucku na Muri in potem še v Lipnici. Tega je zelo
                        povečal in dobro opremil, in kot je razvidno iz virov, so prebivalci Lipnice
                        podjetnega moža radi vzeli za svojega. Leta 1883 je Franz od meljskega
                        graščaka Aloisa pl. Kriehuberja odkupil parni mlin na vzhodni strani
                        železniške postaje, ga nato povečal in posodobil, zraven pa zgradil še
                        tovarno testenin »Ludwig Franz«. Ta se je kasneje sicer preimenovala v
                        »Ludwig Franz &amp; Söhne«. Ludwigovi sinovi so namreč bili Ludwig ml.,
                        Joseph in dr. Rudolf. Leta 1894 je Ludwig st. kupil še veliki parni mlin v
                        Veliki Kaniži (Nagykanizsa, v zalski županiji na današnjem Madžarskem), ga
                        povečal in naposled tam zgradil še elektrarno (<hi rend="italic">»…ein
                            großes Elektrizitätswerk«</hi>). »Po dolgem hudem trpljenju« je Ludwig
                        st. umrl konec julija 1904 in bil pokopan na osrednjem graškem pokopališču.
                        Njegov sin dr. Rudolf (po izobrazbi kemik, umrl v začetku maja 1938) se je
                        mariborski (in širši slovenski) javnosti vtisnil v spomin kot <hi rend="italic">»poštenjak, velik dobrotnik mariborskih dobrodelnih
                            ustanov, navdušen lovec in ljubitelj umetnosti, zlasti glasbe«</hi>.
                        Rudolfova hči Gerhilda (ali Hilda) je bila v času očetove smrti poročena z
                        dr. Ottom Blankejem, ki je bil v obdobju med obema vojnama eden izmed
                        vidnejših članov mariborske nemške manjšine. Družina Franz je med letoma
                        1889 in 1891 ob južnem robu tovarniškega kompleksa na današnji Meljski cesti
                        zgradila t. i. vilo Franz. To so kasneje uporabljali kot upravne prostore
                        podjetja Intes Maribor. Joseph in dr. Rudolf sta kasneje investirala tudi v
                        gradnjo (najemniške) vogalne stavbe na mariborskem Glavnem trgu, ki (po
                        njunem očetu) nosi ime Ludwigshof ali Ludvikov dvor (iz leta 1905). Nekaj
                        let kasneje (1913) sta dr. Rudolf in (kmalu zatem umrli) Joseph naročila
                        tudi gradnjo večnamenske poslovne in stanovanjske stavbe na južnem delu
                        Glavnega trga. V čast svoje matere sta jo poimenovala Theresienhof ali
                        Terezijin dvor – kasneje je stavba postala znana kot Velika kavarna oz.
                        Casino. Danes sta v njej kavarna in razstavni prostor. – »Aus dem
                        Handelsregister,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 23. 12. 1894, 5.
                        »Osmrtnica,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 19. 11. 1914, 10.
                        »Maribor, † Industrialec dr. Rudolf Franz,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        3. 5. 1938, 5. »Osmrtnica,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 5. 1938, 8.
                        »Ludwig Franz – stavbna zapuščina uspešnega poslovneža,« <hi rend="italic">Maribor Friendly Home</hi>, pridobljeno 26. 9. 2019,
                        http://mariborfriendlyhome.com/sl/. Curk, <hi rend="italic">Maribor</hi>,
                        45. Kosi et al., <hi rend="italic">Nemci in Maribor: stoletje preobratov:
                            1846</hi>–<hi rend="italic">1946</hi> (Maribor:
                        Umetniški kabinet Primož
                        Premzl, 2012), 92, 93. Eva Sapač, »Vila Franz,« v: <hi rend="italic">Slavne
                            vile na Slovenskem</hi>, ur. Damjan Prelovšek (Praha: Foibos, 2013),
                        78–81. »Ludwig Franz †,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 2. 8.
                        1904, 4.
            </note>
            <hi rend="italic">Isto leto je </hi>Gledališko in kazinsko društvo izvedlo elektrifikacijo
                    Ljudskega vrta, kjer so v avgustu priredili veselico.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="55">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>, 14.
            </note>
         </p>
         <p>Ko je oktobra 1887 Maribor obiskal prestolonaslednik
                    Rudolf s svojo soprogo Štefanijo, so se v mestu (po nekaterih podatkih) odločili
                    njegov obisk zaznamovati na poseben način. Karl Scherbaum naj bi tedaj uredil
                    namestitev večjega števila žarnic na Grajskem trgu.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56">
                Večerov članek »Maribor, razkošno
                        razsvetljeno mesto« (<hi rend="italic">Večer v nedeljo</hi>, 14. 4. 2019,
                        12, 13) ter že omenjeno delo <hi rend="italic">130 let elektrifikacije
                            Slovenije</hi> (14) sta edina meni znana vira podatkov o razsvetljavi v
                        času obiska prestolonaslednika Rudolfa. Ta je (skupaj s svojo že omenjeno
                        ženo Štefanijo) Maribor sicer obiskal konec oktobra 1887. V člankih, ki
                        govorijo o njegovem obisku, omembe električne razsvetljave mesta ni
                        zaslediti. Medtem so poročila, čisto v duhu tedanjega časa, polna hvale
                        prestolonasledniku in njegovi soprogi. – »Mitbürger!,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 26. 10. 1887, 1. »Der Besuch des
                        Kronprinzenpaares,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 27. 10. 1887,
                        1.
            </note>
                Konec leta 1902 se je v mariborske začetke elektrifikacije vključila še mariborska plinarna. Električno energijo je oddajala v sodno palačo, kaznilnico in novo stavbo okrajnega glavarstva. Že leta 1908 je dizlov agregat s trifaznim generatorjem za razsvetljavo kupil tudi samostan mariborskih šolskih sester. Leta 1917 je bilo ustanovljeno podjetje 
                <hi rend="italic">Städtische Elektrizitäts Unternehmung
                    Marburg</hi>, kasneje Mestno elektriško podjetje,
                    katerega naloga je bila izgradnja električnega omrežja. Na njenem čelu je stal
                    njen direktor, inženir Karl Ruprecht. Njegovo podjetje, ki je v letih 1918–1919
                    gradilo omrežje, je skušalo zagotavljati dobavo kakovostne električne energije
                    in skrbeti za finančno poslovanje. Potrebni material je bilo v praksi večkrat
                    težko dobiti.
                <note place="foot" xml:id="ftn59" n="57">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>, 6, 18, 20,
                    21.
            </note>
         </p>
         <p>V tem času so že nastajali projekti za izkoriščanje Drave
                    za proizvodnjo elektrike. Leta 1902 je bila ustanovljena Štajerska elektriška
                    družba s sedežem v Gradcu (<hi rend="italic">Steiermärkische Elektrizitäts-Gesellschaft
                    Graz</hi> – StEG).<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">
                Gregor Novak,
                        »Mariborski župani in pot do uspešne elektrifikacije mesta,« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 27, št. 2 (2019):
                    302.
            </note> StEG je od gradbenega podjetja Albert Buss &amp; Co. leta 1910 odkupila elektrarno Peggau. Tako je dobila tesne poslovne zveze s švicarskimi gradbenimi podjetji. Ta so imela veliko najsodobnejše opreme in (kar je bilo še pomembneje) ogromno domačih izkušenj pri gradnji ob vodi ter na goratem ali skalnatem terenu. Na Štajerskem je bila StEG povezana s Štajersko eskontno banko v Gradcu in banko Mercur na Dunaju.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59">
                Vodopivec, <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne države</hi>, 142,
                        143.
            </note> V upravnem svetu StEG so bili predstavniki švicarskega bančnega društva, dr. Tissot, grof Plater von Broele in Dreyfuss-Brodski. Podpredsednik StEG je bil inženir Rohshändler, ki je prakso nekdaj prav tako opravljal v Švici. Ker se je zavedal pomena elektrifikacije za razvoj industrije, je družbi priporočal, naj začne preučevati vodne razmere na Dravi in si pridobi koncesijo za izgradnjo centrale na najugodnejšem delu Dravske doline na Štajerskem. Ocenjeno je namreč bilo, da je takratna Drava (poleg Donave) najmočnejša reka na področju avstrijskih Vzhodnih Alp.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60">
                Franc
                        Wiessensteiner, <hi rend="italic">Elektrarna Fala, Elektro-Maribor mesto: 40
                            let</hi> (Fala/Maribor: Elektrarna Fala, 1958), 13.
            </note>
         </p>
         <p>Glede zajezitve dravskega toka je bilo po opravljenih
                    študijah več možnosti. Dravski rečni tok je bil (vse do leta 1918) še popolnoma
                    neoviran, po njem pa je še vedno potekala splavarska transportna pot.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">
               
                  <hi rend="italic">HE Fala, Zgodovina</hi>.
            </note> Bodoča hidroelektrarna, kot smo že povedali, ni bila namenjena morebitnim bližnjim mariborskih odjemalcem, temveč predvsem tedanjim industrijskim obratom v graškem bazenu. Ekipe so v letih 1911 in 1912 preučevale dravski tok na terenu. V mislih so sicer imele tudi področje Mariborskega otoka, za Falo pa je govorilo predvsem dejstvo, da je bila širina reke tam minimalna, zato zajezitev na tem področju ne bi poškodovala tamkajšnjih obdelovalnih površin.
                <note place="foot" xml:id="ftn64" n="62">
                Podoben projekt
                        sta v letih pred začetkom gradnje hidroelektrarne sicer prijavila že inženir
                        Mayrguenter in prej omenjeni mariborski industrialec Karl Scherbaum ml.
                        Oblasti sta zaprosila za koncesijo za izkoriščanje Drave pri Fali. Zaradi
                        lobiranja Mariborske plinarne (ta je imela koncesijo za razsvetljavo mesta
                        do leta 1920) pa do pozitivnih premikov vse do leta 1912 ni prišlo. –
                        Wiessensteiner, <hi rend="italic">Elektrarna Fala</hi>, 14, 15. Varl et al.,
                            <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>,
                15.
            </note>
         </p>
         <p>Glede na zbrane podatke je upravni svet StEG konec
                    novembra 1912 sklenil, da začne prihodnje leto graditi prve zajezitvene naprave,
                    potem pa tudi centralo. Po prvotnih gradbenih načrtih bi morala biti gradnja
                    dokončana že leta 1915. Nato bi se začele montirati raznovrstne strojne naprave,
                    tako da bi centrala leta 1916 že lahko obratovala. Vse skupaj je med lokalnim
                    prebivalstvom v obravnavanem času izzvalo različne odzive – na eni strani strah,
                    na drugi pa upanje. Nekateri so gradnjo hidroelektrarne pozdravljali, saj so
                    računali, da bo centrala pritegnila nova podjetja in prinesla modernizacijo ter
                    nova delovna mesta. Medtem so se predvsem splavarji (in sploh ljudje, vpleteni v
                    lesno industrijo) trudili doseči, da bi jim tudi po zajezitvi omogočili
                    splavljanje lesa mimo Fale. Bali so se torej za svoj finančni obstoj. Gradbena
                    dela je StEG poveril družbi Albert Buss &amp; Co. iz Gradca. Vodstvo gradnje si
                    je pridržala Švicarska železniška banka.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63">
                Wiessensteiner, <hi rend="italic">Elektrarna
                            Fala</hi>, 14–16.
            </note>
         </p>
         <p>Gradnjo je kmalu po zgoraj opisanih dogodkih prekinila
                    vojna vihra. Na falskem gradbišču je to povzročilo velike težave, saj je bil
                    velik del dotedanjega delavstva naenkrat mobiliziran. Prav tako je vodstvo
                    gradbišča imelo velike težave s preskrbo hrane za še preostale delavce. Nazadnje
                    je začelo primanjkovati tudi gradbenega materiala. Delo se je v naslednjih
                    mesecih posledično najprej ustavilo, v naslednjih letih pa nadaljevalo mnogo
                    počasneje. V bližnjih Rušah so začeli graditi tovarno za proizvodnjo karbida in
                    dušika, za kar bi bilo potrebne precej električne energije. To je bila dobra
                    novica za nastajajočo hidroelektrarno, saj je potrebovala odjemalce. Po
                    nekajdnevnem poskusnem obratovanju so nazadnje šele v začetku maja 1918 stekli
                    prvi trije agregati, kmalu nato pa še dva. Zaradi pomanjkanja bakrene žice StEG
                    ni mogla zgraditi daljnovodov proti severu po prvotnem načrtu, tako da je bila
                    na začetku edina večja odjemalka falske centrale res le tovarna v
                    Rušah.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64">
               
                  <hi rend="italic">HE Fala, Zgodovina</hi>.
            </note>
         </p>
         <p>Že ob samem začetku gradbenih del si je StEG prizadevala,
                    da bi si kot trajnega odjemalca električnega toka iz Fale pridobila tudi
                    razvijajoči se Maribor z okolico. Mesto je prihajalo v poštev ne le kot porabnik
                    toka za razsvetljavo, temveč tudi pogonskega toka v rastočih obrtnih delavnicah
                    in industrijskih obratih. Največji potencialni porabnik bi bila sicer Južna
                    železnica s svojimi delavnicami in delavsko kolonijo na Studencih. StEG je že
                    julija 1914 predložila mariborski občini podrobno izdelano pogodbo. Ker si je
                    takratno občinsko vodstvo želelo, da bi bil Maribor čim prej elektrificiran, je
                    pogodbo sprejelo brez vsakršnih pripomb. Pogodba je predvidevala, da bo občina
                    zgradila električno razdelilno napeljavo po mestu in skrbela za prodajo
                    električne energije. V ta namen so organizirali posebno službo, ki je začela
                    graditi izmenično distribucijsko omrežje v mestu in okolici.
                <note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">
                Wiessensteiner,
                            <hi rend="italic">Elektrarna Fala</hi>, 17–27.
            </note>
         </p>
         <p>Še preden bi StEG utegnila zgraditi še daljnovod proti
                    Gradcu, se je prva svetovna vojna končala in stare Avstro-Ogrske ni bilo več.
                    Formalni lastnik elektrarne je bila sicer tudi ob nastanku nove države StEG,
                    katere sedež je bil v Gradcu. Posebna pisarna elektrarne v Mariboru je bila
                    ustanovljena šele leta 1921.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66">
               
                    Ibid.
            </note> Mariborska mestna električna mreža je bila na falsko centralo končno priključena v začetku oktobra 1920, torej že v času nove države.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">
                Darko Friš, »Maribor
                        po prevratu in vladni komisar dr. Josip Leskovar,« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 18, št. 1 (2018): 191, 195, 210–14. V tistem
                        trenutku je Mariboru načeloval vladni komisar (1920–1921) in kasnejši župan
                        (1924–1927) dr. Josip Leskovar.
            </note>
                Distribucija električne energije je zdaj potekala brez
                    težav.
                <note place="foot" xml:id="ftn70" n="68">
                Varl et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>, 21.
            </note>
         </p></div>
            <div><head>Zaključek</head>
         <p> V petih desetletjih pred dokončnim razpadom dvojne
                    monarhije se je mariborsko mesto bliskovito gospodarsko razvijalo. To se je
                    dogajalo predvsem zaradi Južne železnice, ki je tekla skozi mesto. Predvsem v
                    času županovanja Alexandra Nagyja (1886–1902) je Maribor postal bogatejši za več
                    novih šolskih stavb, novo bolnišnično stavbo, več vojaških objektov, klavničnih
                    poslopij in nenazadnje za nov vodovodni sistem.
                <note place="foot" xml:id="ftn71" n="69">
                Vinko Skitek,
                        »Aleksander Nagy,« 874, 876–96.
            </note>
                Prve mariborske plinske svetilke so zasvetile že leta
                    1870. Medtem je elektrika pot v mesto našla predvsem po zaslugi velikih in
                    premožnih industrialcev. Ti so jo uporabljali za razsvetljavo ali pa za
                    optimalnejše obratovanje svojih proizvodnih enot. S prvimi električnimi
                    žarnicami se je v mestno zgodovino vpisal predvsem Karl Scherbaum,<note place="foot" xml:id="ftn72" n="70">
                »Elektrische
                        Beleuchtung,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 4. 4. 1883, 3. Varl
                        et al., <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije</hi>,
                    6.
            </note> omeniti pa moramo prav tako zelo pomembna Ludwiga Franza in Franza Negerja.</p>
         <p> Ravno omenjene može lahko, glede modernizacije in
                    ekonomskega napredka mesta ob Dravi, poudarimo kot vodilne pobudnike in nosilce.
                    Kot lastniki velikih podjetij so si modernizacijo lahko privoščili, poleg tega
                    pa so jo potrebovali, če so hoteli tekmovati z drugimi podjetji svoje
                    gospodarske panoge. Čeprav bi si Georga Graffa (ki ni bil pobudnik razvoja,
                    temveč lastnik podjetja, ki je dobilo pogodbo za izgradnjo plinarne) morda še
                    najbolj zapomnili zaradi njegovega samotarskega življenja in žalostnega konca,
                    je njegov daleč najpomembnejši dosežek za Maribor ureditev in gospodarsko
                    izkoriščanje razsvetljave na plin. Medtem ko v slovenskem zgodovinopisju že
                    poznamo spodnještajerske učenjake, politike in narodne buditelje, se morajo
                    zgoraj omenjeni možje vsekakor imenovati prvaki takratnega mariborskega
                    gospodarskega napredka in modernizacije.
            </p></div>
      </body>
       <back>
           <div type="bibliography">
               <head>Viri in
                   literatura</head>
           <list type="unordered">
               <head>Arhivski viri</head>
               <item>PAM – Pokrajinski arhiv Maribor:<list type="unordered">
                   <item>fond Zavod za urbanizem Maribor, TE
                       2-16.</item>
               </list>
               </item>
           </list>
           <listBibl>
               <head>Časopisje</head>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Der Wendelstein</hi>, 1889.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Kronika slovenskih mest</hi>, 1935.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 1869–1904.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1888, 1938.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 1883.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Večer v nedeljo</hi>, 2019.</bibl>
           </listBibl>
               <listBibl>
                   <head>Literatura</head>
                   <bibl>Baš, Franjo. <hi rend="italic">Maribor v avstrijski ustavni
                   dobi</hi>. Maribor: Slovanska čitalnica,
                   1969.</bibl>
               <bibl>Baš, Franjo. <hi rend="italic">Prispevki k zgodovini severovzhodne
                   Slovenije</hi>. Maribor: Obzorja,
                   1989.</bibl>
               <bibl>Bele, Martin in Tone Ravnikar. »Otmar Reiser, mariborski župan v letih
                   1850–1851.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017):
                   741–50.</bibl>
               <bibl>Curk, Jože. <hi rend="italic">Maribor: vodnik po mestu in bližnji
                   okolici.</hi> Maribor: Umetniški kabinet Primož Premzl, 2000.</bibl>
               <bibl>Friš, Darko. »Maribor po prevratu in vladni komisar dr. Josip Leskovar.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 1 (2018):
                   191–216.</bibl>
               <bibl>Friš, Darko et al., <hi rend="italic">Snovalci sodobnega mesta ob Dravi:
                   mariborski župani: 1850</hi>–<hi rend="italic">1941.</hi> Maribor:
                   Znanstvenoraziskovalni inštitut dr. Franca Kovačiča, 2018.</bibl>
               <bibl>Gabrič, Aleš. »Od Zedinjene Slovenije do razpada Avstro-Ogrske.« V: <hi rend="italic">Slovenski zgodovinski atlas, </hi>ur. Drago Bajt in Marko Vidic, 139–59. Ljubljana:
                   Nova revija, 2011.</bibl>
               <bibl>Gostenčnik, Nina in Barbara Lobnik. <hi rend="italic">Plinarna Maribor 140 let v našem mestu:
                   spominski
                   zbornik.</hi> Maribor: Pokrajinski arhiv Maribor in Plinarna Maribor, 2010.</bibl>
               <bibl>Hobsbawm, Eric J. <hi rend="italic">The Age of Revolution: Europe
                   1789–1848.</hi> New York: Abacus, 1996.</bibl>
               <bibl>Hozjan, Andrej. »Manj znano in neznano o rodbini, zasebnosti in karierni poti mariborskega župana Andreasa Tappeinerja. Ob 150. obletnici njegove smrti (1868–2018).« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 761–800.</bibl>
               <bibl>Jenuš, Gregor. »'Ljubi Bog, kako varovati, česar ni; saj vendar pri vseh
                   koncih in krajih sili v Mariboru slovenski značaj na dan!': Johann Schmiderer –
                   zadnji mariborski župan avstrijske dobe.« <hi rend="italic">Studia Historica
                       Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 901–28.</bibl>
               <bibl>Kosi, Jernej et al. <hi rend="italic">Nemci in Maribor: stoletje preobratov
                   1846</hi>–<hi rend="italic">1946.</hi> Maribor: Umetniški kabinet Primož
                   Premzl, 2012.</bibl>
               <bibl>Kresal, France. »Začetna doba elektrifikacije.« V: <hi rend="italic">Slovenska
                   novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja
                   Republike Slovenije:
                   1848</hi>–<hi rend="italic">1992, </hi>ur. Jasna Fischer et
                   al., 90–92. Ljubljana: Mladinska knjiga ter Inštitut za novejšo zgodovino,
                   2005.</bibl>
               <bibl>Leskovec, Antoša. »Razvoj gospodarstva v Mariboru 1752–1941.« V: <hi rend="italic">Maribor skozi stoletja</hi>, ur. Jože Curk, Bruno Hartman in Jože Koropec,
                   313–414. Maribor: Obzorja, 1991.</bibl>
               <bibl>Mally, Artur. <hi rend="italic">Gassen-, Strassen- und Plätze-Buch der
                   Stadt Marburg a.d.Drau.</hi>
                   Marburg: L. Kralik, 1906.</bibl>
               <bibl>Maver, Aleš in Tone Ravnikar. »'Ein echter deutscher Diedermanns': Matthäus Reiser in njegovo županovanje v Mariboru.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 819–36.</bibl>
               <bibl>Mohorič, Ivan. <hi rend="italic">Zgodovina železnic na
                   Slovenskem</hi>. Ljubljana: Slovenska matica,
                   1968.</bibl>
               <bibl>Novak, Gregor. »Mariborski župani in pot do uspešne elektrifikacije mesta.« <hi rend="italic">Acta
                   Histriae</hi> 27, št. 2 (2019): 297–314.</bibl>
               <bibl>Oman, Žiga. »Josef Dominik Bancalari: lekarnar na čelu Maribora.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 801–17.</bibl>
               <bibl>Radovanovič, Sašo. <hi rend="italic">Mariborske ulice nekoč in
                   danes.</hi> Miklavž na Dravskem polju: Založba Roman, 2015.</bibl>
               <bibl>Sapač, Eva. »Vila Franz.« V: <hi rend="italic">Slavne vile na Slovenskem</hi>, ur. Damjan Prelovšek, 78–81. Praha: Foibos,
                   2013.
               </bibl>
               <bibl>Sapač, Eva. »Vila Scherbaum.« V: <hi rend="italic">Slavne vile na Slovenskem, </hi>ur. Damjan Prelovšek, 86, 87. Praha: Foibos,
                   2013.</bibl>
               <bibl>Semlič Rajh, Zdenka. <hi rend="italic">Sejni zapisniki občinskega odbora
                   Mestne občine Maribor: 1853–1856</hi>. Maribor:
                   Pokrajinski arhiv, 2015.</bibl>
               <bibl>Skitek, Vinko. »Aleksander Nagy – župan mestne občine Maribor na prelomu iz 19. v 20. stoletje.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 873–900.</bibl>
               <bibl>Studen, Andrej. »Maribor na poti v moderno mesto.« V: <hi rend="italic">Mesto in gospodarstvo: mariborsko
                   gospodarstvo v 20. stoletju</hi>, ur. Željko Oset
                   et al., 35–56. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino; Maribor: Muzej
                   narodne osvoboditve, 2010.</bibl>
               <bibl>Štuhec, Mojca.
                   <hi rend="italic">Z železnico do modernejšega Maribora; arhitektura in urbanizem Maribora med letoma 1846 in 1918. </hi>Maribor:
                   Univerzitetna založba, 2016.</bibl>
               <bibl>Varl, Natalia et al. <hi rend="italic">130 let elektrifikacije Slovenije; 115
                   let distribucije električne energije v Mariboru; 100 let javne službe
                   distribucije električne energije v Mariboru.</hi> Maribor: Elektro Maribor,
                   2014.</bibl>
               <bibl>Vodopivec, Peter. <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne
                   države: slovenska zgodovina od konca 18. do konca 20. stoletja.</hi>
                   Ljubljana: Modrijan, 2006.</bibl>
               <bibl>Wehap, Wolfgang. <hi rend="italic">Biographisches Rad-Lexikon Steiermark.</hi>
                   Leoben: Radkult, 2012.</bibl>
               <bibl>Wiessensteiner, Franc. <hi rend="italic">Elektrarna Fala, Elektro-Maribor
                   mesto: 40 let.</hi> Fala/Maribor: Elektrarna Fala, 1958.</bibl>
           </listBibl>
               <listBibl>
                   <head>Spletni viri</head>
                   <bibl>
                       <hi rend="italic">Deutsche Biographie.</hi> »Auer von Welsbach, Alois Ritter
                       von.« Pridobljeno 26. 9. 2019.
                       <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/gnd116376929.html#ndbcontent">https://www.deutsche-biographie.de/gnd116376929.html#ndbcontent</ref>. </bibl>
                   <bibl>
                       <hi rend="italic">Deutsche Biographie.</hi>
                       »Auer von Welsbach, Carl Freiherr von.« Pridobljeno 26. 9. 2019.
                       <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/gnd118651013.html#ndbcontent">https://www.deutsche-biographie.de/gnd118651013.html#ndbcontent</ref>.</bibl>
                   <bibl>
                       <hi rend="italic">Maribor Friendly Home.</hi>
                       »Ludwig Franz – stavbna zapuščina uspešnega poslovneža.« Pridobljeno 26.
                       9. 2019. <ref target="http://mariborfriendlyhome.com/sl/">http://mariborfriendlyhome.com/sl/</ref>.</bibl>
                   <bibl>
                       <hi rend="italic">Pogled spomenika – Likovna
                           umetnost v prostoru mesta Maribor.</hi> »Vila Franz.« Pridobljeno 5. 12.
                       2019. <ref target="http://www.mariborart.si/spomenik/-/article-display/vila-franz">http://www.mariborart.si/spomenik/-/article-display/vila-franz</ref>.</bibl>
                   <bibl>
                       <hi rend="italic">Presure Lamps International.</hi> »A Brief History of the
                       Incandescent Mantle Pressure Lamp.« Pridobljeno 26. 9. 2019. 
                       <ref target="https://web.archive.org/web/20050703081357/http:/homepage.ntlworld.com/munwai/history.htm">https://web.archive.org/web/20050703081357/http://homepage.ntlworld.com/munwai/history.htm</ref>.</bibl>
               </listBibl>
           </div>
           <div type="summary" xml:lang="en">
               <docAuthor>Martin Bele</docAuthor>
           <head>GAS, ELECTRICITY AND MEN WHO
               ENSURED THEIR ARRIVAL IN MARIBOR</head>
           <head>SUMMARY</head>
           <p>For many European countries as well as for the rest of the
               world, the second half of the 19th century was a time of (more or less) rapid industrialisation. Many factories, railways, and other industrial installations started appearing, changing the previously established pace of life and work. This was also the case in the area of today’s Republic of Slovenia, which was – at the time – a part of the vast Austria-Hungary. The most crucial industrial catalyst for the Austrian lands in the middle of the 19th century was the so-called Southern Railway between Vienna and Trieste. It reached Maribor as early as in 1846. The driving force behind Maribor’s economic development included the Southern Railway factories, industry, different crafts, as well as trade.</p>
           <p>The brand-new Maribor Gasworks, established for the
               purpose of city lighting, represented a reflection of the city’s economic
               progress. On 18 March 1869, the contract for its construction was given to Georg
               Graff. The Maribor city authorities gave him the concession to establish and
               make use of the city’s natural gas lighting. Graff built the gasworks in Melje,
               behind the railway embankment. The first of Maribor’s gas lights (in the
               vicinity of the main railway station and the gasworks itself) thus started
               functioning in 1870. The number of streetlights grew steadily. After 1888, the
               Kolodvorska, Maistrova, Razlagova, and Kopališka streets got their own gas
               lighting. In 1901, parts of the Partizanska, Slovenska, Gosposka, Dravska,
               Jurčičeva, Stolna, Ulica 10. oktobra, and Koroška streets and Slomšek, Castle,
               and Main Square were illuminated as well. Magdalena Square got its natural gas
               illumination in 1902. Furthermore, the city theatre and the city penitentiary
               were among the main gas consumers.</p>
           <p>As far as the electrification of Maribor is concerned, most credit must be given to the city’s leading entrepreneur and businessman Karl Scherbaum. He was the first to introduce electrical illumination (with 36 light bulbs) in his steam mill between the today’s Maksimilijan Držečnik street and the eastern side of Castle Square. This took place at the beginning of the spring of 1883. His electrical illumination in the steam mill was the first in  today’s Slovenia. In 1900, a three-phase electric generator started to operate in the Götz brewery, for internal use only. Besides Scherbaum, Franz Neger was another such pioneer. He was a known factory owner in the city. The current that he was able to generate with the help of his dynamo generator (powered by a diesel engine) was not only meant for himself: he would also sell it to 36 artisans, the future Maribor printing house, and other small consumers. It has also been reported that another one of Maribor’s industrialists, Ludwig Franz, started using electricity as early as in November 1886. Franz was using it to power the machines in his factory in Melje. In 1917, the so-called Maribor Electrical Company was established. Its primary mission was to build an electrical grid in the city. In 1913, the construction of the Fala hydroelectric power plant began. Soon after, the onset of
               World War I severely hindered the process of construction. Consequently, the
               power plant began operating as late as in 1918.</p></div>
       </back>
   </text>
</TEI>