<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tržaško Društvo ljubiteljev živali in njegove dame<note place="foot"
                        xml:id="ftn" n="*">Članek je rezultat proučevanja v okviru programa
                        Etnološke, antropološke in folkloristične raziskave vsakdanjika (P6-0088),
                        ki ga financira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike
                        Slovenije.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Daša</forename>
                        <surname>Ličen</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>asistentka z doktoratom</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za slovensko narodopisje, ZRC SAZU</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Novi trg 2</addrLine>
                            <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>dasa.licen@zrc-sazu.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-08-22</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3946</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>bourgeoisie</term>
                    <term>Trieste</term>
                    <term>women</term>
                    <term>animal care</term>
                    <term>voluntary associations</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>meščanstvo</term>
                    <term>buržoazija</term>
                    <term>Trst</term>
                    <term>ženske</term>
                    <term>skrb za živali</term>
                    <term>društva</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2022-09-05T06:43:38Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Daša Ličen<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**"><hi rend="bold">Asistentka
                        z doktoratom, Inštitut za slovensko narodopisje, ZRC SAZU, Novi trg 2,
                        SI-1000 Ljubljana; <ref target="mailto:dasa.licen@zrc-sazu.si"
                            >dasa.licen@zrc-sazu.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">DOI: https://doi.org/10.51663/pnz.62.2.01</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Avtorica v prispevku predstavlja leta 1852 nastalo Društvo
                        ljubiteljev živali (Società Zoofila) s sedežem v Trstu. Članstvo je družilo
                        prizadevanje za izboljšanje okoliščin, v katerih so živele živali.
                        Organizirali so redna srečanja, na katerih so kritično razpravljali o
                        trpljenju najrazličnejših živali. S predavanji, različnimi publikacijami,
                        javnimi razpravami, grajami, nagrajevanjem in apeli nadzornim organom pa so
                        naslavljali tudi širše prebivalstvo. Tako zanimanje za zaščito živali je v
                        19. stoletju v evropskih mestih vzniknilo zlasti med k napredku usmerjeno
                        mestno elito, kar povsem drži tudi za tržaško združenje, ki je že od samega
                        začetka privabljalo pripadnike, a tudi pripadnice lokalne smetane. Od drugih
                        tržaških društev ga ni ločevala razredna struktura članstva, pač pa
                        nadpovprečna vpetost žensk ali točneje dam oziroma pripadnic plemstva in
                        buržoazije. V pričujočem prispevku avtorica društvo predstavi in osvetljuje,
                        ali in kako je Društvo ljubiteljev živali mogoče razumeti tudi kot
                        emancipatorno, torej kot morebitno postojanko na poti k ženski
                        enakopravnosti.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: meščanstvo, Trst, buržoazija, ženske, skrb za
                        živali, društva</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>TRIESTE’S SOCIETÀ ZOOFILA AND ITS LADIES</head>
                <p><hi rend="italic">In the article, the author presents the Trieste-based</hi>
                    Società Zoofila <hi rend="italic">animal protection society, founded in 1852.
                        Its members were united in their commitment to improving the living
                        conditions of animals. They organised regular meetings to critically discuss
                        the suffering of various animals. With lectures, various publications,
                        public debates, reprimands, awards, and appeals to the supervisory
                        authorities, they also addressed the general population. In European cities,
                        this kind of interest in the protection of animals arose in the 19</hi><hi
                        rend="italic superscript">th</hi>
                    <hi rend="italic">century. It spread among the progress-oriented urban elites.
                        This was also true of the Trieste association, in which the local elite
                        gathered. What separated the Animal Lovers Society from other Trieste
                        societies was not the class structure of its membership, but rather the
                        above-average involvement of women or, more precisely, ladies or female
                        members of the local aristocracy and the bourgeoisie. In the present
                        article, the author introduces the Society and sheds light on whether and
                        how the Animal Lovers Society can also be understood as emancipatory – as a
                        potential step on the way towards women’s equality.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: bourgeoisie, Trieste, women, animal
                        care, voluntary associations</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>Pričujoči članek jemlje pod drobnogled leta 1852 nastalo tržaško Društvo
                    ljubiteljev živali, ki je v evropskem in svetovnem merilu eno zgodnejših in
                    vplivnejših združenj proti mučenju živali. Članek začenjam z osnovno
                    predstavitvijo nastanka in dejavnosti društva, pri čemer pozornost namenjam tudi
                    evropskemu in svetovnemu kontekstu, saj je tržaški primer le kamenček v mozaiku
                    dinamičnega dogajanja na področju varovanja živali. Nadalje analiziram strukturo
                    članstva, ki ponazarja pomembno dejstvo, da je društvo vključevalo zlasti
                    pripadnike višjih slojev. Seznami članstva<hi rend="annotation_reference"
                    > </hi>razkrivajo tudi za tedanja društva precej neznačilno veliko število
                    žensk, kar pušča na prvi pogled vtis, da gre za eno naprednejših združenj, ki so
                    ženskam pomagala na poti k emancipaciji. Da ni bilo nujno tako, opozarjajo viri,
                    iz katerih je razvidno, da članice Društva ljubiteljev živali ob društvenem
                    delovanju niso opuščale svojih siceršnjih vlog, pač pa so kot »nežne skrbnice«
                    živali nemara le potrjevale veljavno spolno hierarhijo. Obenem je bilo v društvu
                    dejavno še vedno nizko število žensk, med njimi so bile izključno premožnejše
                    meščanke, zato težko govorimo o splošnejši udeležbi žensk v društvenem
                    delovanju. Nemara je bil za članstvo v društvu od spola pomembnejši družbeni
                    status. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Prvi koraki na področju varovanja živali</head>
                <p>Sočutje do živali je – vsaj v evropskem kontekstu – prepleteno s krščansko vero,
                    ki skrb za živali definira kot človekovo dolžnost. Jezus je nastopal kot »dobri
                    pastir«. Zelo neposredno – »Živinca je božja stvar, je božji dar. Kdor jo brez
                    potrebe pokončuje, gerdo ž njo ravná in jo terpinči ali muči, je sovražnik
                    božjiga dela.« – je v enem najzgodnejših besedil o zaščiti živali v slovenščini
                    zapisal župnik Mihael Stojan (1804–1863).<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"
                        >Mihael Stojan, <hi rend="italic">Miloserčnost do živali</hi> (Ljubljana:
                        Jožef Blaznik, 1846), Predgovor.</note> Z zoro novega veka so začeli
                    posamezni »aktivisti« v javnem prostoru zagovarjati prijazno ravnanje z živalmi
                    in odnos do njih primerjati z odnosom do sočloveka.<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="2"> Keith Thomas, <hi rend="italic">Man and the Natural
                            World. Changing Attitudes in England, 1500–1800</hi> (London: Oxford
                        University Press, 1983).</note> Šele v 19. stoletju pa lahko govorimo o
                    skrbi za živali, kakor jo razumemo danes. V prvi polovici 19. stoletja namreč
                    zavzemanje za pravice živali ni bilo več zgolj izraz nežnosti nekaterih dam ali
                    bizarna ideja nekonformističnih intelektualcev, pač pa je nastopilo tudi kot
                    politična agenda, ki jo je sprejemal vse večji del plemstva in meščanskih
                        elit.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">Kathleen Kete, »Animals and
                        Ideology: The Politics of Animal Protection in Europe,« v: <hi rend="italic"
                            >Representing Animals</hi>, ur. Nigel Rothfels (Bloomington: Indiana
                        University, 2002), 25. Giulia Guazzaloca, <hi rend="italic">Primo: non
                            maltrattare: Storia della protezione degli animali in Italia</hi> (Rim:
                        Editori Laterza, 2018), 1.</note></p>
                <p>Kritiki surovega ravnanja z živalmi so se prvič združili v društvo za zaščito
                    živali leta 1824. V Angliji so pod pokroviteljstvom kraljice Viktorije
                    ustanovili Kraljevo društvo za zaščito živali (<hi rend="italic">Royal Society
                        for the Prevention of Cruelty to Animals</hi>). Nedolgo zatem je nastalo
                    pariško Društvo za zaščito živali (<hi rend="italic">Société protectrice des
                        animaux</hi>), do sredine stoletja pa so začela delovati še društva za
                    zaščito živali v Švici, Nemčiji in v habsburški monarhiji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn5" n="4">Tatjana Peterlin-Neumair, »Poskus izboljšanja
                        človekovega ravnanja z živalmi – Goriško društvo proti mučenju živali
                        1845–1847,« <hi rend="italic">Kronika</hi> 50, št. 1 (2002): 18.</note>
                    Ustanavljanje društev za zaščito živali je seveda omogočala možnost svobodnega
                    združevanja, ki jo je spremljalo odpiranje javnega prostora, vendar je bilo
                    rojstvo takšnih društev povezano tudi s procesi sekularizacije, urbanizacije, z
                    naraščanjem števila pripadnikov srednjega sloja, romantiziranjem narave in
                    naposled tudi z naraščajočo naklonjenostjo živalim in vse večjim številom hišnih
                    ljubljenčkov, ki so soustvarjali družinsko intimo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn6" n="5">Guazzaloca, <hi rend="italic">Primo</hi>, 2,
                    5.</note></p>
                <p>Friedrich Nietzsche (1844–1900) naj bi na primer leta 1889, potem ko je bil v
                    Torinu priča bičanju konja, doživel hud duševni zlom. Grobost nad živalmi je
                    pretresala tudi pripadnike in pripadnice tržaške buržoazije. Eden najodmevnejših
                    tržaških pisateljev, Italo Svevo (1861–1928), je v romanu <hi rend="italic"
                        >Senilnosti </hi>opisal presunjenost protagonistov nad usodo ubogih
                        živali.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">Italo Svevo, <hi rend="italic"
                            >Senilnost</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba, 2001 [1898]),
                        105.</note> Mnogim so bile živali tako pri srcu, da so si z njimi delili
                    meščanske hiše in stanovanje. Isabel Burton (1831–1896), zavzeta članica
                    tržaškega društva za zaščito živali (več o njej v nadaljevanju), je imela psičko
                    Nip. Nip je imela rojstni datum, zibko z vzglavnikom, rjuhami in zavesico ter
                    plašček iz tjulnjeve kože, ki naj bi jezil zavistne kmete iz okolice Opčin. Nip
                    je lastnico spremljala na številnih potovanjih v Anglijo in Indijo, ko je
                    zbolela, je dobila protibolečinska sredstva in zdravniško oskrbo, po smrti pa
                    nagrobni kamen.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">Isabel Burton, <hi
                            rend="italic">The Life of Captain Sir Richard Burton</hi> (London:
                        Chapman &amp; Hall, 1893), 118.</note> Smrt hišnega ljubljenčka je pretresla
                    tudi Juliusa Kugyja (1858–1944). Ob smrti Muce, ki je »kakor resnična kraljica v
                    žametnem, snežno belem, zmagovitem večastju nežno in milo, plemenito in odlično
                    postavljala tačko pred tačko«, je spesnil <hi rend="italic">Mačjo
                        tožbo</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Družina Juliusa Kugyja je
                        sicer poleg mačke skrbela tudi za psa Tonija, grlico, svizce, med katerimi
                        je Juliusu bil najljubši Mottel, njegov »vir tolažbe v črnih časih«, in
                        opico Benjamina (več v Julius Kugy, <hi rend="italic">Delo, glasba,
                            gore</hi> (Maribor: Obzorja, 1966 [1931]), 47–50, 96, 198).</note></p>
                <figure>
                    <head><hi rend="bold">Slika 1:</hi> Prizor iz društvene knjižice Pubblicazioni della Società Zoofila Triestina, 1861, 4.</head>
                    <graphic url="Slika1.jpg" height="600px"/><lb/>
                    <note n="">Pubblicazioni della Societa Zoofila Triestina (Trieste: Dalla tipografia Weis, 1861).</note>
                </figure>
                <p>Gibanje za zaščito živali je zgodaj doseglo tudi slovensko govoreče bralce.
                    Goriški učitelj in stolni kanonik Valentin Stanič oziroma Stanig (1774–1847) je
                    bil eden prvih gorečih podpornikov zaščite živali. Že leta 1845 je o tem
                    pripravil knjižico, ki jo je priložil glasilu Goriške kmečke družbe<hi
                        rend="italic">. </hi>Istega leta je ustanovil tudi Družbo zoper mučenje
                    živalij, ki jo je sestavljalo več sto uglednih članov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="9">Peterlin-Neumair, <hi rend="italic">Poskus
                            izboljšanja</hi>.</note> Društvo je obstajalo le nekaj let, a je bilo
                    prvo takšno društvo na »slovenskih tleh«, bilo naj bi celo prvo v Avstrijskem
                        cesarstvu.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">Ibidem<hi rend="italic"
                            >,</hi> 19.</note> Stanič je tesno sodeloval z glavnima osebama vse bolj
                    priljubljenega zavzemanja za zaščito živali na Slovenskem, in sicer Janezom
                    Bleiweisom in omenjenim župnikom Stojanom. Stanič in Bleiweis sta Stojana
                    spodbudila k pisanju knjige <hi rend="italic">Miloserčnost do živali
                        </hi>(1846),<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                        <hi rend="italic">Miloserčnost do živali</hi> naj bi po besedah nekaterih
                        napisal sam Bleiweis (npr. Dragica Čeč, »Pruski kralj Friderik II. Veliki in
                        njegovi vrabci,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 7, št. 1 (2000):
                        8), v resnici pa je bil Bleiweis zgolj idejni vodja, ki je avtorja spodbujal
                        in tudi sicer v svojih <hi rend="italic">Novicah</hi> namenjal številne
                        rubrike skrbi za živali.</note> ki je prvič izšla kot priloga Bleiweisovih
                        <hi rend="italic">Novic</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">Romana
                        Erhatič Širnik, »Varstvo ptičev v 19. in 20. stoletju na slovenskem ozemlju,«
                        doktorska disertacija (Univerza v Ljubljani: Biotehniška fakulteta, 2011), 18, 19.</note></p>                 
                <p>Vnema za sodelovanje v goriškem društvu je bila med Tržačani velika.<note
                        place="foot" xml:id="ftn14" n="13">Peterlin-Neumair, <hi rend="italic"
                            >Poskus izboljšanja</hi>, 24.</note> Tudi sicer so Tržačani radi
                    delovali v dobrodelnem smislu. Do sredine 19. stoletja so v mestu nastale
                    številne dobrodelne organizacije, ki so s skrbjo za blaginjo pomoči potrebnih
                    otrok, prostitutk in drugih želele prispevati k širjenju »napredka« in
                        »civiliziranosti«.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Anna Millo, <hi
                            rend="italic">L’elite del potere a Trieste: una biografia collettiva
                            1891–1938</hi> (Milano: Angeli, 1989), 207–18.</note> Eduardo di
                    Giuseppe Pillepich, soustanovitelj pozneje nastalega tržaškega društva za
                    zaščito živali, je zapisal, da je Trst »mesto, ki ga na vsakem koraku vodi
                    žareča zvezda, ki nosi ime Napredek«.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"
                        >Giuseppe Pillepich, »Discorso letto dal Segretario generale della ‘Società
                        Zoofila Triestina’ Signor Eduardo di G. Pillepich nel III. Congresso
                        generale,« <hi rend="italic">Diavoletto</hi>, 20. 2. 1862, suppl.</note>
                    Nekakšen logičen nasledek te buržoazne liberalne ideje je bila ustanovitev
                    društva, ki je pod svoje okrilje vzelo živali. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Ustanovitev Društva ljubiteljev živali</head>
                <p>Leta 1852 se je v Trstu rodilo društvo za zaščito živali, ki se je sprva
                    imenovalo Tržaško društvo proti mučenju živali (<hi rend="italic">Società
                        Triestina contro il maltrattamento degli animali</hi>). 7. novembra 1852 so
                    pobudniki poslali vabilo k pridružitvi<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"
                        >Giuseppe Pillepich in Adalberto Thiergen, <hi rend="italic">Rapporto della
                            Società Triestina contro il maltrattamento degli animali</hi> (Trst:
                        Tipografia del Lloyd Austriaco, 1854).</note> in k sodelovanju pritegnili
                    skoraj 500 članov.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">AST LAP 9.</note>
                    Organi namestništva in policije so ustanovitev odobrili leta 1853 in ga po
                    tedanji kategorizaciji društev opredelili kot dobrodelno.<note place="foot"
                        xml:id="ftn19" n="18">Ibid.</note>
                </p>
                <p>Društvo ljubiteljev živali je bilo sprva zamišljeno kot podružnica dunajske
                    krovne organizacije (<hi rend="italic">Verein gegen Mißhandlung der
                        Tiere)</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">AST LAP 32.</note>
                    Pillepich je v zvezi s tem zapisal, da je pobuda za ustanovitev res prišla od
                    tajnika dunajskega društva, a se je kmalu pokazalo, da Tržačani niso želeli biti
                    člani podružnice in da jim je komunikacija v nemščini predstavljala oviro.
                    Obenem so si člani društva želeli samostojnosti in so odklanjali »cenzuro
                        tujcev«.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">Pillepich, Discorso.</note>
                    Pillepich je nazadnje Tržačane opredelil kot pripadnike italijanske nacije, zato
                    novonastalo tržaško društvo ni samo prvo na Apeninskem polotoku, ampak tudi prvo
                    italijansko društvo za zaščito živali. </p>
                <p>Med prvimi člani društva je bil poleg Pillepicha tudi soustanovitelj Adalberto
                    Thiergen (1822–1858), poznan tudi pod umetniškim anagramom Tito Delaberrenga. Že
                    v najstniških letih je začel sodelovati pri tržaških revijah <hi rend="italic"
                        >La Favilla</hi> in <hi rend="italic">Caleidoscopio</hi>,<note place="foot"
                        xml:id="ftn22" n="21"> »Quitrieste, Arte Storia su Trieste e dintorni.
                        Cronace burlesche di Trieste,« <hi rend="italic">Adalberto Thiergen |
                            quitrieste</hi>, pridobljeno 21. 12. 2021, <ref
                            target="https://quitrieste.it/tag/adalberto-thiergen/"
                            >https://quitrieste.it/tag/adalberto-thiergen/</ref>.</note> pozneje je
                    napisal več romanov. Bil je tudi urednik tržaškega časopisa <hi rend="italic"
                        >Diavoletto</hi>, zato ni naključje, da so v njem izhajali številni
                    prispevki Društva ljubiteljev živali. O obeh ustanoviteljih je sicer malo
                    znanega, vendar sta kot večina drugih članov pripadala višjim družbenim slojem. </p>
                <p>Članov društva je leta 1853 bilo že okoli 600,<note place="foot" xml:id="ftn23"
                        n="22">Pillepich in Thiergen, <hi rend="italic">Rapporto</hi>, 4.</note> dve
                    leti pozneje pa približno 950.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">AST PS
                        1.</note> Podatke imamo tudi za leto 1884, ko je bilo članov znatno manj –
                    le 270, a primerjalno gledano še vedno veliko.<note place="foot" xml:id="ftn25"
                        n="24">Ibid.</note> Kljub temu da se je v društvo nemudoma včlanilo veliko
                    posameznikov, najdemo v društvenem listu zapis, da sta v splošnem »projekt
                    pozdravila hladnost in brezbrižnost« in da »mnogi zavračajo včlanitev v novo
                    društvo«. Člani so verjeli, da nerazumevanje namena društva izvira iz
                    pomanjkljivega »razvoja kulture« in se – vedoč, da so bila novonastala društva
                    za zaščito živali deležna posmeha in nasprotovanja tudi v drugih krajih – na to
                    niso pretirano ozirali.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">Giuseppe
                        Pillepich, »Discorsi del rappresentante e deputato della Società Zoofila di
                        Trieste, letti alla prima radunanza della Società Zoofile, tenuta a Dresda
                        il giorno 3 Agosto 1860,« <hi rend="italic">Pubblicazioni della Società
                            Zoofila Triestina</hi>, 1861, 54, 55. Tudi v <hi rend="italic"
                            >Miloserčnosti do živali</hi> Stojan omenja številčne nasprotnike družb
                        proti mučenju živali (Stojan, <hi rend="italic">Miloserčnost</hi>, 63),
                        »farmojšter« K. Fišer pa kmete, ki naj bi se posmehovali njegovemu besedilu
                        o pregreških do živine (K. Fišer, »Ali se človek more zoper žival
                        pregrešiti?,« <hi rend="italic">Novice</hi>, 5. 11. 1853, 353).</note> Manj
                    zaničevanja in več »znanstvenosti« naj bi društvu prineslo novo ime:<note
                        place="foot" xml:id="ftn27" n="26">Pillepich, Discorso. </note> iz Tržaškega
                    društva proti mučenju živali (<hi rend="italic">Società Triestina contro il
                        maltrattamento degli animali</hi>) je zato leta 1853 nastalo društvo z
                    imenom <hi rend="italic">Società Zoofila</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn28"
                        n="27">AST PS 1.</note> ki je pod tem imenom ostalo poznano vsaj do leta
                    1905, ko je bilo zadnjič omenjeno v spisih namestništva.<note place="foot"
                        xml:id="ftn29" n="28">AST LAP 285.</note></p>
                <p>Slovenski sodobniki so društvo slovenili kot <hi rend="italic">Tržaško društvo
                        zoofilije</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                        <hi rend="italic">Koledar in kažipot po Trstu</hi> (Trst: Nova tiskarna V.
                        Dolenc 1884), 120.</note> sama pa uporabljam ime <hi rend="italic">Društvo
                        ljubiteljev živali</hi>. Še pojasnilo – ko v nadaljevanju obravnavam Društvo
                    ljubiteljev živali, gre konkretno za tržaško društvo, ko pa govorim o društvih
                    proti mučenju živali ali društvih za zaščito živali, mislim na mrežo društev, ki
                    so se borila za pravice živali.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Namen društva</head>
                <p>Iz pravilnika tržaškega Društva ljubiteljev živali razberemo, da je bil osnovni
                    namen delovanja društva »zmanjšati nepotrebno in nerazumno trpinčenje živali«. K
                    temu je spadalo tudi prizadevanje za izboljšanje okoliščin, v katerih so živele
                    živali, in aktivno nagovarjanje ljudi, da bi veljalo z živalmi ravnati nežneje.
                    Člani vseh društev za zaščito živali so se strinjali, da je milosrčnost do
                    živali lastnost dobrega in »civiliziranega« človeka, zato je bil končni namen
                    takšnih društev vedno splošni napredek človeštva.<note place="foot"
                        xml:id="ftn31" n="30">AST PS 1.</note> Od samega nastanka so se člani in
                    članice tržaškega Društva ljubiteljev živali borili proti »kretenizmu« in
                    »plebejski ignoranci«,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">Pillepich,
                        Discorso.</note> ki so jo videli v nehumanih načinih ravnanja z živalmi.
                    Razširjeno iztikanje oči pticam pevkam, ki je ptice prisililo v »lepše« petje,
                    se je na primer članstvu Društva ljubiteljev živali zdelo »grobo« in
                    »barbarsko«. </p>
                <p>Na člane in članice so najzavzetejši borci za pravice živali skušali vplivati na
                    srečanjih, ki so potekala na sedežu društva na osrednjem Borznem trgu v
                        Trstu,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                        <hi rend="italic">Koledar in kažipot</hi>, 120.</note> na širše občinstvo pa
                    so si prizadevali vplivati z različnimi publikacijami, ki so jih pripravljali,
                    denarno podpirali in razširjali. Bolj kontinuirano navzočnost in opaznejši vpliv
                    na javno mnenje so zavzetim za pravice živali zagotavljale objave v lokalnih
                    medijih. V prvih letih je društvo v medijskem prostoru zastopal predvsem že
                    omenjeni časopis <hi rend="italic">Diavoletto</hi>.<note place="foot"
                        xml:id="ftn34" n="33">Pillepich in Thiergen, <hi rend="italic"
                        >Rapporto</hi>, 4.</note> Njegova priloga je bila včasih v celoti posvečena
                    delovanju tržaškega Društva ljubiteljev živali in je v tem smislu spominjala na
                    društveno glasilo. Tudi drugo lokalno časopisje je občasno omenjalo dejavnosti
                    društva ali pa je s prispevki opominjalo društvene člane. Tako je tržaški
                    časopis <hi rend="italic">La Baba </hi>leta 1864 pisal o razširjenem trpinčenju
                    ptičev čižkov in pozival Društvo ljubiteljev živali k ukrepanju.<note
                        place="foot" xml:id="ftn35" n="34">
                        <hi rend="italic">La Baba</hi>, 9. 3. 1864, 70.</note></p>
                <p>Leta 1863 so člani in članice Društva ljubiteljev živali ustanovili svoj
                    društveni list z imenom <hi rend="italic">Bollettino mensile della Società
                        Zoofila Triestina</hi>. Mesečnik, ki je od leta 1865 izhajal vsake tri
                    mesece, naj bi zagovarjal splošne cilje društva in izključeval politiko.<note
                        place="foot" xml:id="ftn36" n="35">AST PS 1.</note> Publikacija je bila
                    podobna drugim tržaškim društvenim listom, v njej so bili aktualna društvena
                    kronika, seznami članov, blagajniška poročila in poročila o korespondenci z
                    drugimi društvi. Posebnost mesečnika so zgodbe, na primer <hi rend="italic"
                        >Bistrost psa</hi> ali <hi rend="italic">Maček in kanarček</hi>, v katerih
                    so avtorji povzdigovali zvestobo, iznajdljivost, prijaznost, inteligenco in
                    vzdržljivost živalskega kraljestva. V društvenem listu so bile tudi pesmice,
                        denimo<hi rend="italic"> Kresnička</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn37"
                        n="36">
                        <hi rend="italic">Pubblicazioni della Società Zoofila Triestina</hi>, 1861,
                        14.</note> sestavki o Isaacu Newtonu in drugih uglednežih, ki naj bi jim
                    bilo mar za živalski svet,<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Ibid.,
                        38.</note> praktična navodila o tem, kako ravnati s specifičnimi živalmi, in
                    zoološki opisi posamičnih živalskih vrst. </p>
                <p>Na straneh društvenega <hi rend="italic">Bollettina</hi> so bila vedno tudi imena
                    in priimki posameznikov, ki so bili kaznovani zaradi neprimernega ravnanja z
                    živalmi. Poleg osebnih podatkov sta bila na kratko podana še konkreten prekršek
                    in oblika kazni. V <hi rend="italic">Bollettinu</hi> iz leta 1880 se je na
                    primer znašla »Francesconi Teresa, prej Giov. Sandrini, 80 let, prodajalka
                    kokoši, kazen 1 goldinar za trpinčenje kokoši«,<note place="foot" xml:id="ftn39"
                        n="38">
                        <hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina,</hi> 31. 7.
                        1880, 8.</note> leta 1881 pa kolar Simone Cossiak, ki je bil za trpinčenje
                    vola kaznovan s šestimi urami ječe.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                        <hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina,</hi> 12. 12.
                        1882, 7.</note> Žal o društvenem <hi rend="italic">Bollettinu</hi> ni veliko
                    znanega, samo ugibamo lahko tudi o tem, kdaj je izšla zadnja številka. Vemo, da
                    je od leta 1884 izhajal zgolj enkrat letno in poročal o društveni blagajni.<note
                        place="foot" xml:id="ftn41" n="40">Silvana Monti Orel, <hi rend="italic">I
                            giornali triestini dal 1863 al 1902: Società e cultura di Trieste
                            attraverso 576 quotidiani e periodici analizzati e descritti nel loro
                            contesto storico</hi> (Trst: Lint, 1976), 19.</note></p>
                <p>Člani društva so pripisovali velik pomen pozitivnemu vplivu na ravnanje otrok,
                    zato so mlajšim bralcem namenili več publikacij in skušali »izobraziti« vse, ki
                    so bili z otroki redno v stikih: učitelje, starše in seveda tudi duhovnike.
                    Poskusi vpliva na otroke niso bili značilni le za tržaško društvo, tudi
                    slovenski književnik France Cegnar je na primer leta 1849 v <hi rend="italic"
                        >Vedežu</hi> objavil članek, v katerem je kritiziral otroško mučenje
                        živine.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                        <hi rend="italic">Vedež,</hi> 22. 1. 1849, 62.</note>
                </p>
                <p>Zaščitniki živali so po zgledu drugih evropskih društev pri spreminjanju
                    ustaljenih praks ravnanja z živalmi uporabljali tudi pozitivne spodbude; tako so
                    dobrim skrbnikom živine že od leta 1853 podeljevali nagrade.<note place="foot"
                        xml:id="ftn43" n="42">Pillepich, Discorso.</note> Svečanih podelitev, ki so
                    potekale ob zvokih vojaške godbe, so se poleg nagrajenih kočijažev, prodajalcev
                    perutnine, mesarskih hlapcev, lastnikov oslov, posameznikov, ki so iznašli kako
                    novo metodo prevažanja živali, in članov društva z družinami udeleževale
                    »najodličnejše osobe v Trstu«.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 20. 6. 1883, 5. Burton, <hi rend="italic"
                            >The Life</hi>, 128.</note> Leta 1881 je bilo nagrajenih 83 Tržačanov in
                    22 prebivalcev drugih delov Avstrijskega primorja, kar je <hi rend="italic"
                        >Edinost </hi>označila za »pravo zmago na polju človeškega blagočutja«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 19. 1. 1881, priloga. </note>
                </p>
                <p>Močnejši vpliv na ravnanje ljudi pa so verjetno imele spremembe zakonske podlage,
                    ki so bile osnova pri odmeri kazni za prekrške. »Okrutneži« in »grobjani«, ki so
                    bili sankcionirani zaradi nasilja nad osli ali kakega drugega prekrška, so
                    včasih nekaj dni prenočili v zaporu ali poravnali denarno kazen, poleg tega se
                    je ime kršiteljev znašlo ne samo v društvenem, temveč tudi v dnevnem časopisju,
                    večkrat po zaslugi lokalnega Društva ljubiteljev živali. Leta 1908 je bilo v
                    Trstu za prekrške pri ravnanju z živalmi kaznovanih 66 voznikov, najverjetneje
                    kočijažev, 27 prevoznikov perutnine, osem prodajalcev ptičev in trije, ki so se
                    znesli nad mačkami.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">Claudio Pericin,
                        »Maltrattamento e protezione degli animali nel Litorale Austriaco: Alcuni
                        casi desunti dai documenti d'archivio che datano alla seconda metà
                        dell'ottocentro e al primo novecento,« <hi rend="italic">Atti</hi> 41, št. 1
                        (2012): 652.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Društvena mreža</head>
                <p>Četudi je bila večina članov in članic društva iz Trsta, so mnogi prihajali iz
                    Zadra, Pazina, Komna, Pulja in drugih krajih, kjer so delovali kot zastopniki in
                    zastopnice Društva ljubiteljev živali. O dogajanju, še zlasti o še nekaznovanih
                    prekrških, so obveščali tržaško centralo. Med članstvom so bili tudi
                    posamezniki, ki niso bili doma v Avstrijskem primorju. Leta 1860 so bili člani
                    na primer trije Ljubljančani, med njimi Janez Bleiweis.<note place="foot"
                        xml:id="ftn47" n="46">Peterlin-Neumair, <hi rend="italic">Poskus
                            izboljšanja</hi>, 28.</note> Pillepich je Bleiweisa cenil, saj ga je v
                    enem svojih besedil o pozitivnih učinkih nagobčnikov omenil kot »uglednega
                        fizika«.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">Pillepich, Discorso.</note>
                    Bleiweisova naklonjenost gibanju za zaščito živali in pozen nastanek Kranjskega
                    društva za varstvo živali (<hi rend="italic">Krainischer
                    Tierschutz-Verein)</hi>, ki je nastalo šele leta 1899,<note place="foot"
                        xml:id="ftn49" n="48">V <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je bila že
                        leta 1874 objavljena pobuda za osnovanje Društva za brambo živali, ki pa se
                        ni uresničila (<hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 6. 1874,
                        Priloga). Tudi na Reki so društvo dobili razmeroma pozno. <hi rend="italic"
                            >Società Zoofila Fiumiana</hi> je verjetno nastala leta 1902 (DARI GPR
                        1902 F). Skromno delovanje za zaščito živali v drugih mestih v bližini
                        Trsta, razen Gorice, poudarja pomen in zgodnji nastanek tržaškega
                        društva.</note> sta prispevala k Bleiweisovi priključitvi tržaškemu društvu. </p>
                <p>Člani in članice tržaškega društva so torej delovali tudi v mrežah, ki so
                    presegle deželno raven. Že od začetka so se zgledovali po angleških, nemških,
                    imperialnih in drugih združenjih, njihove članice in člane so prosili za nasvete
                    in analizirali rezultate njihovega delovanja.<note place="foot" xml:id="ftn50"
                        n="49">Pillepich in Thiergen, <hi rend="italic">Rapporto</hi>, 5.</note> Z
                    vnetimi soborci in soborkami za prijaznejše ravnanje z živalmi so se srečevali
                    tudi osebno. Leta 1860 se je Pillepich v Dresdnu udeležil tridnevnega kongresa
                    društev proti mučenju živali, na katerem so bili navzoči zastopniki 21 evropskih
                        društev.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">Giuseppe Pillepich,
                        »Rapporto del congresso generale di tutte le Società zoofile,« <hi
                            rend="italic">Pubblicazioni della Società Zoofila Triestina</hi>, 1861,
                        45–48.</note> Tržaško društvo torej ni bilo zgolj eno prvih društev proti
                    mučenju živali, ampak je bilo vpeto v evropsko mrežo najpomembnejših društev. </p>
                <p>V naslednjih desetletjih so se člani tržaškega Društva ljubiteljev živali
                    udeležili več kongresov, na primer leta 1879 v turinški Gothi.<note place="foot"
                        xml:id="ftn52" n="51">
                        <hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina</hi>, 31. 7.
                        1880, 5.</note> Tržačani in Tržačanke so tudi na lastno pobudo navezali
                    stike z drugimi društvi in navdušeno pozdravljali novonastala društva proti
                    mučenju živali. Leta 1880 so poslali svoje čestitke v Itzehoe na sever Nemčije
                    in italijansko Genovo.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">Ibid<hi
                            rend="italic">.</hi>, 6, 13.</note> Društev proti mučenju živali, s
                    katerimi so Tržačani sodelovali, je bilo veliko, njihovi sedeži so segali od
                    Hannovra do Madrida in od New Yorka do San Francisca.<note place="foot"
                        xml:id="ftn54" n="53">AST PS 1.</note> Sodelovali pa so tudi z združenji,
                    katerih osnovni namen ni bil preprečiti mučenja živali, na primer s kmetijskimi,
                    ki so skrb za živino povezovala s pozitivnimi ekonomskimi učinki,
                    naravoslovnimi, ki so se posvečala posebnostim posamičnih živalskih vrst, in
                    pedagoškimi, ki so si prizadevala za prijaznejše vedenje otrok.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Članstvo</head>
                <p>Zanimanje za izboljšanje razmer, v katerih so bivale živali, je v 19. stoletju
                    vzniknilo in se razširjalo zlasti med liberalno oziroma k napredku usmerjeno
                    premožno mestno elito.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Guazzaloca, <hi
                            rend="italic">Primo</hi>, 3. </note> Društva proti mučenju živali so
                    spadala med »prostočasne rituale meščanstva«.<note place="foot" xml:id="ftn56"
                        n="55">Čeč, »Pruski kralj,« 12.</note> To je veljalo tudi za tržaški primer.
                    Član oziroma članica tržaškega Društva ljubiteljev živali je po 3. točki
                    društvenega pravilnika lahko postal kdor koli, ne glede na versko pripadnost,
                    starost ali spol, a so se že na prvo vabilo odzvali ugledneži.<note place="foot"
                        xml:id="ftn57" n="56">Pillepich in Thiergen, <hi rend="italic"
                        >Rapporto</hi>, 4.</note>
                </p>
                <p>Ne preseneča torej, da je bil prvi predsednik Društva ljubiteljev živali, Carlo
                    Pascotini (1797–1879), baron. Isabel Burton ga je opisala kot »prijaznega,
                    bistrega, človekoljubnega gospoda« in enega najeminentnejših Tržačanov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn58" n="57">Burton, <hi rend="italic">The Life</hi>,
                        28, 29.</note> Predsedniško funkcijo Društva ljubiteljev živali je zasedal
                    še en državni uradnik plemiškega rodu, Carlo Coronini Cronberg (1818–1910),<note
                        place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                        <hi rend="italic">Diavoletto</hi>, 20. 2. 1862.</note> nato pa Riccardo
                    Bazzoni (1826–1891), ki je bil hkrati tudi tržaški župan.<note place="foot"
                        xml:id="ftn60" n="59">Millo, <hi rend="italic">L'Elite</hi>, 155.</note>
                    Društvo ljubiteljev živali je poleg običajnih poznalo tudi »častne predsednike«,
                    ugledneže, ki so imeli bolj simbolično funkcijo. Naziv častnega predsednika je
                    tako pripadel baronom, grofom, politikom in deželnim namestnikom iz smetane
                    tržaške družbe. </p>
                <p>Med prizadevnimi člani Društva ljubiteljev živali so bili še drugi pripadniki
                    tržaške elite: zdravnik in predsednik znanega Društva Minerva (Società di
                    Minerva) Lorenzo Lorenzutti, znan garibaldinec in proitalijanski aktivist
                    Leopoldo Mauroner (1839–1928), baron Emilio Morpurgo (1837–1917), čigar družino
                    je lady Burton oklicala za »lokalne Rotschilde«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn61" n="60">Burton, <hi rend="italic">The Life</hi>, 4.</note>
                    Antonio Krekich (tudi Kvekić) iz vplivne trgovske rodbine ter zdravnik in
                    prevajalec Saul Formiggini (1807–1873), prvi, ki je v hebrejščino prevedel <hi
                        rend="italic">Božansko komedijo</hi>. Društvo so skratka sestavljali
                    plemiči, višji uradniki, trgovci, industrialci, visoki zastopniki cerkve,
                    intelektualci, bankirji in drugi pomembneži, ki so bili tudi drugače glavni
                    protagonisti društvenega življenja v Trstu. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Članice</head>
                <p>V nasprotju s političnimi ali znanstvenimi društvi je bila za dobrodelno
                    usmerjena društva značilna prisotnost žensk.<note place="foot" xml:id="ftn62"
                        n="61">Leonore Davidoff in Catherine Hall, <hi rend="italic">Family
                            Fortunes. Men and Women of the English Middle Class 1780–1850
                        </hi>(London: Routledge, 2019), 429–49. Millo, <hi rend="italic"
                            >L'Elite</hi>, 215.</note> Tako ne preseneča, da je že prvi pravilnik
                    tržaškega Društva ljubiteljev živali dovoljeval včlanitev vsem, torej tudi
                    ženskam. Predsedniška in druge pomembne funkcije pa so vendarle še nekaj let
                    ostajale pridržane zgolj za moške. Ženske so bile v Društvu ljubiteljev živali
                    zmeraj v manjšini, leta 1884 je bilo na primer med 270 člani 23 žensk, ki pa
                    niso bile vpisane le v seznam rednih članov, temveč so bile tudi med častnimi
                    člani, pokrovitelji in omenjene v nizih kratkih nekrologov o nedavno preminulih
                        članih.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">AST PS 1.</note> Med
                    častnimi članicami je bila na primer Cora Kenedy Airheso, ki je poskrbela za
                    tisk otrokom namenjene knjižice <hi rend="italic">Bodite milostni do živali</hi>
                        (<hi rend="italic">Siate pietosi verso le bestie)</hi>.<note place="foot"
                        xml:id="ftn64" n="63">
                        <hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina</hi>, 31. 7.
                        1880, 6.</note> Društvo ljubiteljev živali je v tedanjem Trstu predstavljalo
                    enega redkih javnih prostorov, ki so ženskam omogočali sodelovanje in s tem
                    vstop v javni prostor. Vprašanje pa je, ali so bili učinki že pregovorno
                    »svobodomiselnega« in »progresivnega« Društva ljubiteljev živali takšni tudi v
                    odnosu do emancipacije žensk. </p>
                <p>O Cori Kenedy Airheso, Dorothei de Brüll in drugih članicah tržaškega društva
                    vemo malo. Izjema je vplivna zagovornica pravic živali Isabel Burton, ki se je v
                    Trst priselila leta 1872. Iz arhivskih virov ni mogoče razbrati, kdaj so člani
                    društva ženskam dovolili prevzem vodstvenih položajev, a lahko ugibamo, da se je
                    to zgodilo sredi druge polovice 19. stoletja. Isabel Burton je namreč vsaj od
                    leta 1877 vodila odbor za podeljevanje nagrad in verjetno v naslednjem
                    desetletju zasedala eno izmed vodilnih društvenih funkcij, po zapisu iz <hi
                        rend="italic">Edinosti </hi>leta 1883 celo predsedniško.<note place="foot"
                        xml:id="ftn65" n="64">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 20. 6. 1883, 5. </note> Formalno spremembo
                    odnosa do žensk potrjuje tudi nov društveni pravilnik iz leta 1900, po katerem
                    je ne samo članstvo, ampak tudi prevzemanje posebnih funkcij bilo mogoče za vse,
                    ki so poravnali letno članarino.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">AST LAP
                        226.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Isabel Burton</head>
                <p>Zgodbo Isabel Burton sem primorana pričeti z omembo njenega soproga, sira
                    Richarda Burtona (1821–1890), ki je bil britanski raziskovalec, prevajalec in
                    predvsem diplomat. Zaradi Burtonovega službovanja v britanski zunanji politiki
                    sta zakonca živela na različnih koncih sveta in naposled leta 1872 prišla v
                    Trst. Lady Burton je, sodeč po biografiji, ki jo je napisala o življenju svojega
                    moža, večino časa preživela kot njegova tajnica, urednica prevodov in celo
                    braniteljica njegovega imena. Skoraj dnevno so jo zaposlovala tudi obvezna
                    viktorijanska druženja na čajankah, zabavah, tedaj modnih spiritualističnih
                    seansah, predavanjih, na katerih je rada spregovorila o svojih potovanjih, in
                    seveda tudi delovanje v dobrodelnih društvih. </p>
                <p>Krščanska usmiljenost je bila stalnica življenja lady Burton, ki je zagnano
                    iskala priložnost, da bi na pomoč priskočila pomoči potrebnim. Dobrodelno
                    poslanstvo naj bi opisala takole: »Jaz mislim, da ni blažjega čuta in veselja na
                    svetu, nego lačne sititi, žejne pojiti, reveže oblačiti in jih mraza, lakote in
                    žeje varovati.«<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 19. 1. 1881, Priloga.</note> Po prihodu v
                    Trst je spoznala, da je to mesto drugačno od tistih, v katerih sta z možem
                    prebivala dotlej. Dobrodelnosti in dobrodelnih društev je bilo v tem mestu
                    namreč veliko<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">Sodeč po <hi rend="italic"
                            >Koledarju in kažipotu</hi> iz leta 1884 je bilo v Trstu tistega leta
                        več kot 30 dobrodelnih združenj (108–15). Več o dobrodelnosti tržaške
                        buržoazije tudi Millo, <hi rend="italic">L'Elite</hi>, 207–18.</note> in
                    lady Burton se je odločila, da bo poslej svojo pomoč namenjala razvijajoči se
                    zaščiti živali.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">
                        <hi rend="italic">Edinost,</hi> 19. 1. 1881, Priloga.</note> Njena zavzetost
                    za živali ni bila povsem nova, že prej je bila članica nekega društva za zaščito
                    živali v Londonu,<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> Burton, <hi
                            rend="italic">The Life</hi>, 29.</note> prijateljevala je s pripadnicami
                    tedaj porajajočega se vegetarijanskega gibanja<note place="foot" xml:id="ftn71"
                        n="70">Ibid., 356.</note> in svoj razkošni dom delila s hišnimi
                        ljubljenčki.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> Izčrpneje o
                        vegetarijskem gibanju in njegovi tesni povezanosti z gibanji za zaščito
                        živali in vključevanjem žensk James Gregory, <hi rend="italic">Of Victorians
                            and Vegetarians. The Vegetarian Movement in Nineteenth-century
                            Britain</hi> (London: Tauris Academic Studies, 2007).</note>
                </p>
                <figure>
                    <head><hi rend="bold">Slika 2:</hi> Zakonca Burton v jedilnici svoje tržaške vile.</head>
                    <graphic url="Slika2.jpg" height="600px"/><lb/>
                    <note n="">Z dovoljenjem zbirke <hi rend="italic">London Borough of Richmond upon Thames Borough Art Collection, Orleans House Gallery (Burton Collection)</hi>.</note>
                </figure>
                <p>Kdaj natančno se je Isabel Burton včlanila v tržaško Društvo ljubiteljev živali,
                    ne vemo, a beremo, da ji je Pascotini že leta 1875 podelil diplomo in dosmrtno
                    častno članstvo<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">Burton, <hi
                            rend="italic">The Life</hi>, 28, 29.</note> in da je najpozneje leta
                    1877 načelovala odboru za podeljevanje nagrad.<note place="foot" xml:id="ftn74"
                        n="73">AST PS 1.</note> Čeprav ženska, se je Burtonova v društvu uspešno
                    uveljavila kot ena glavnih »članov«. Obiskovala je hleve, kamnolome, prostore
                    podjetja <hi rend="italic">Tramway</hi>, tržnice in mesnice, kjer je preverjala
                    primernost prostorov za bivanje živali, njihovo zdravstveno stanje, ravnanje
                    skrbnikov in skrbnic in o vsem tem poročala v lokalnem časopisju in osebni
                        korespondenci.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                        <hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina,</hi> 31. 7.
                        1880, 5.</note> Na eno svojih »inšpekcij« je nekoč povabila tudi tržaškega
                    župana in nekaj drugih vodilnih Tržačanov, da bi si »okrutnosti« ogledali na
                    lastne oči.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">Burton, <hi rend="italic"
                            >The Life</hi>, 174.</note>
                </p>
                <p>Posameznike in posameznice, ki so surovo ravnali z živalmi, je lady Burton
                    vztrajno grajala, vendar je s pozitivno spodbudo skušala vplivati na
                    spreminjanje praks. Kot predsednica odbora za podeljevanje nagrad jih je
                    podeljevala izvoščkom, ki so s konji ravnali »človeško in plemenito«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn77" n="76">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 20. 6. 1883, 5.</note> Obdarovala jih je
                    tudi ob drugih priložnostih: ob koncih tedna, ko je veliko ljudi obiskalo
                    pokopališče, je stala pri mitnici in izročala zglednim voznikom listke, s
                    katerimi so bili opravičeni plačila mitnine. Imela je tudi praktične zamisli, ki
                    bi po njenem mnenju pripomogle k izboljšanju položaja živali. Po zgledu
                    angleških rojakinj je želela ustanoviti prvo tržaško zavetišče za živali,<note
                        place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 19. 1. 1881, Priloga.</note> podjetju <hi
                        rend="italic">Tramway</hi> pa je, prav tako po zgledu Angležev, predlagala
                    hitrejši in varčnejši elektrificirani tramvaj, ki bi razbremenil konje.<note
                        place="foot" xml:id="ftn79" n="78">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 28. 4. 1883, 3.</note></p>
                <p>Leta 1891, po smrti sira Burtona, ki naj bi jo bilo napovedalo silovito tuljenje
                    psa, je Isabel Burton zapustila Trst.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"
                        >Burton, <hi rend="italic">The Life</hi>, 412.</note> Če pred odhodom ne bi
                    morala poskrbeti tudi za neokrnjeno delovanje društva, bi najbrž odšla že prej.
                    Članom in članicam je pustila denar in natančna navodila, kako naj z njim
                    upravljajo, ter jim naročila pošiljati finančna poročila, ki bi »pomirila«
                    številne angleške darovalce in darovalke.<note place="foot" xml:id="ftn81"
                        n="80">Ibid<hi rend="italic">.</hi>, 427.</note> Njena vrnitev v rodno
                    Anglijo je pustila praznino v delovanju Društva ljubiteljev živali. </p>
                <p>Poleg nezanemarljive pomoči svojemu slovitemu soprogu je Isabel Burton aktivno
                    delovala v tržaškem kulturnem življenju, še zlasti v Društvu ljubiteljev živali.
                    Tako je njena uveljavljenost na področju dobrodelnosti občasno zasenčila
                    soproga: »Ob nekaj redkih priložnostih, na primer pri pomoči revnim ali pri
                    varovanju živali, sem bila vidnejša od njega (Richarda), in kak nevednež bi
                    lahko rekel 'glej, to je mož te prijazne gospe'.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn82" n="81">Ibid., 259.</note> Dejstvo, da je pri svojem delu žela
                    uspehe in včasih zasenčila moža, se je tako njej kot siru Burtonu v duhu
                    tedanjih razmerij med spoloma zdelo smešno.<note place="foot" xml:id="ftn83"
                        n="82">Ibid.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Ženska elita</head>
                <p>Vključevanju žensk v Društvo ljubiteljev živali kot zgolj pogojnemu koraku na
                    poti k ženski emancipaciji pritrjuje tudi dejstvo, da gre pri zaščitnicah živali
                    za majhen segment ženske populacije. Čeprav so ženske bile (in ostajajo)
                    definirane predvsem v odnosu do moškega, spol tudi v 19. stoletju še zdaleč ni
                    bil edina družbena kategorija, ki je zaznamovala življenja žensk. Ženske v 19.
                    stoletju niso bile univerzalni subjekt, zato je treba prepoznati razlike med
                    njimi oziroma presečnost različnih kategoričnih in hierarhičnih klasifikacij.
                    Spol seveda ni nepomemben, a se prekriva z drugimi identifikacijami, ki rušijo
                    monolitno podobo žensk. V primeru dobrodelnic je poleg spola to nedvomno tudi
                    socialni status. </p>
                <p>Za članice dobrodelnih društev je bila najpomembnejša razredna pripadnost.
                    Pripadnice višjih plasti so imele s svojo izobrazbo, časom in socialno mrežo
                    najugodnejše razmere za delovanje v dobrodelnih društvih. Irena Selišnik in Ana
                    Cergol Paradiž sta poudarili, da »dobrodelnost ni bila zaznamovana s spolom,
                    določal jo je zlasti socialni status«.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"
                        >Irena Selišnik in Ana Cergol Paradiž, »Delovanje žensk od karitativnosti do
                        socialnega dela. Zgodovinski pregled razvoja dobrodelnosti in začetki idej
                        socialnega dela v letih 1850–1941 na Slovenskem,« <hi rend="italic">Socialno
                            delo</hi> 55, št. 5–6 (2016): 240.</note> V Angliji se je dobrodelnost
                    že v štiridesetih letih ustalila kot »način življenja« družbene elite.<note
                        place="foot" xml:id="ftn85" n="84">Davidoff in Hall, <hi rend="italic"
                            >Family Fortunes</hi>, 431.</note> Delovanje v karitativnih društvih je
                    postalo v 19. stoletju zaželen in celo pričakovan del plemiškega in pozneje tudi
                    meščanskega etosa.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85">Eric Hobsbawm, <hi
                            rend="italic">Čas imperija 1875–1914 </hi>(Ljubljana: Sophia, 2012),
                        227–29.</note> Dobrodelnost naj bi bila po Anni Millo zacementirana tudi v
                    ideologiji tržaške elite in je družila še tako različne pripadnike tržaške
                        buržoazije.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Millo<hi rend="italic"
                            >, L'Elite</hi>, 207–18.</note></p>
                <p>Članice in pokroviteljice tržaškega društva so podobno kot njihove kolegice v
                    drugih tržaških društvih,<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87">Ibid.,
                        215.</note> na Kranjskem,<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> Selišnik
                        in Cergol Paradiž, »Delovanje žensk«.</note> na Goriškem<note place="foot"
                        xml:id="ftn90" n="89">Robert Devetak, »Vstop žensk v javni prostor in vloga
                        društev na Goriškem in Gradiškem 1867–1918,« doktorska disertacija (Univerza
                        v Ljubljani: Filozofska fakulteta, 2019).</note> in v Angliji<note place="foot" xml:id="ftn91"
                        n="90">Davidoff in Hall, <hi rend="italic">Family Fortunes</hi>,
                        429–49.</note> pripadale višjim slojem. Častna članica Društva ljubiteljev
                    živali je bila na primer baronica Dorotea de Brüll, ki je leta 1880 iz nemščine
                    v italijanščino prevedla knjigo <hi rend="italic">Bodite ljudje in zaščitite
                        živali! (Siate uomini e proteggete gli animali!/Seid Menschen und schützet
                        die Thiere!)</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="91">Avtor izvirnika,
                        ki se je podpisal kot O. Kannegiesser, je bil član dunajskega društva proti
                        mučenju živali. </note> Prevod je bil natisnjen v »visoki nakladi«, stroške
                    zanjo je deloma plačala sama.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">
                        <hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina,</hi> 31. 7.
                        1880, 6.</note></p>
                <p>Zaradi pomanjkanja podatkov lahko o podrobnostih življenja članic Društva
                    ljubiteljev živali le ugibamo. V pomoč pri tem so lahko druga tržaška in
                    ljubljanska dobrodelna društva. Millo omenja društva, dobrodelne dogodke in
                    zbiranja sredstev, ki so pritegnili tako pripadnike ekonomske kot politične
                    tržaške elite, na primer leta 1909 ustanovljeno dobrodelno društvo, katerega
                    članstvo se je zoperstavljalo prostituciji (<hi rend="italic">Lega contro la
                        tratta delle bianche</hi>), poudarja pa tudi dobrodelna društva, ki so
                    združevala le meščanstvo določega tipa, na primer leta 1911 ustanovljeno društvo
                    Dobrodelnost in delo (<hi rend="italic">Carità e lavoro</hi>), v katerem so se
                    združevale pripadnice liberalnacionalne struje. V obeh primerih pa je šlo za
                    društva privilegiranih družbenih slojev, še zlasti »gospa«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn94" n="93">Millo, <hi rend="italic">L'Elite</hi>, 215,
                        216.</note> Tudi v nekaterih kranjskih društvih je razredna pripadnost
                    igrala tako pomembno vlogo, da so se še v drugi polovici 19. stoletja složno
                    povezale pripadnice različnih nacionalnih skupin.<note place="foot"
                        xml:id="ftn95" n="94">Irena Selišnik, »The Ladies of Charity in Carniola,
                        1848 to 1914,« <hi rend="italic">Aspasia</hi> 8, št. 1 (2014): 64–89.</note>
                </p>
                <p>Tudi analize članstva leta 1899 nastalega Kranjskega društva za varstvo živali
                    kažejo, da je društvo privabljalo ugledne meščanke, med njimi večinoma žene
                    uradnikov, zdravnikov, graščakov in posestnice, ki so predstavljale petino vseh
                        članov<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> Marta Rendla, »Kranjsko
                        društvo za varstvo živali 1902–1915,« <hi rend="italic">Zgodovina za
                            vse</hi> 11, št. 1 (2004): 60, 61.</note> in kar polovico članstva v
                    izvršnem odboru.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96">Čeč, »Pruski kralj,«
                        14.</note> Iz vrst plemstva in višjih družbenih slojev so bile tudi članice
                    dobrodelnih združenj v nemških deželah,<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"
                        >Jean H. Quataert, <hi rend="italic">Staging Philanthropy: Patriotic Women
                            and the National Imagination in Dynastic Germany, 1813–1916 (Social
                            History, Popular Culture, and Politics in Germany)</hi> (Ann Arbor:
                        University of Michigan Press, 2001).</note> na Dunaju in v nekaterih
                    avstrijskih deželah.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98">Pieter Judson, <hi
                            rend="italic">Habsburški imperij: nova zgodovina</hi> (Ljubljana:
                        Sophia, 2018), 151, 152.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>»Javno materinstvo«</head>
                <p>Društvo ljubiteljev živali je vključevalo več žensk, ki so v razpoložljivih virih
                    omenjene tudi kot nosilke specifičnih vlog: članice komisij, prevajalke besedil
                    o varovanju živali ali pokroviteljice, ki so znatno prispevale v društveno
                    blagajno. V tem smislu je bilo Društvo ljubiteljev živali izjemno. Zdi pa se, da
                    bi se motili, če bi takšno sodelovanje žensk interpretirali kot enoznačen korak
                    na poti k ženski emancipaciji. Po tedanjem razumevanju je bila namreč
                    dobrodelnost ženskam pisana na kožo. Značajsko so jih kot »nežnejši spol«
                    definirali »sočutje, čustvenost, samožrtvovanje, ljubezen do bližnjega«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn100" n="99">Devetak, »Vstop žensk,« 70.</note> V med
                    slovenskim bralstvom odmevni knjigi <hi rend="italic">Miloserčnost do živali
                    </hi>je tudi trditev, da so ženske »boljšega srca«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn101" n="100">Stojan, <hi rend="italic">Miloserčnost</hi>,
                        56.</note> Vse to naj bi ženske »naravno« usposobilo za matere in gospodinje
                    in – skladno s tem – tudi za dobrodelnice.<note place="foot" xml:id="ftn102"
                        n="101"> Davidoff in Hall, <hi rend="italic">Family Fortunes,</hi> 429.
                        Quataert, Staging Philantropy; Laura Abrams in Laura Curran, »Between Women:
                        Gender and Social Work in Historical Perspective,« <hi rend="italic">Social
                            Service Review</hi> 78, št. 3 (2004): 419–46.</note> Kot »nežne
                    skrbnice« so ženske, včlanjene v dobrodelna društva, torej ohranjale svojo
                    tradicionalno vlogo, čeprav zunaj domačega gospodinjstva. </p>
                <p>V Pillepichevem poročilu o kongresu evropskih društev proti mučenju živali iz
                    leta 1860 je omenjena zgolj ena ženska, Giovanna de Helmke (verjetno Johanna von
                    Helmke), ki je po dnevu sestankovanja udeležence povabila na večerni
                        banket.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="102">Pillepich, <hi
                            rend="italic">Discorsi</hi>, 47.</note> Gospa de Helmke ni bila
                    preprosto soproga enega izmed udeležencev in ni nastopala v vlogi gospodinje, ki
                    bi skrbela za prehrano udeležencev, saj je bila leta 1861 vpisana med častne
                    člane Društva ljubiteljev živali,<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103">
                        <hi rend="italic">Pubblicazioni della Società Zoofila Triestina</hi>, 1861,
                        49.</note> kar kaže, da je bila tudi sama aktivna pri njihovem varovanju. Da
                    je na nekaj strani dolgem poročilu omenjena zgolj ena ženska, in še to v vlogi
                    gostiteljice, potrjuje dejstvo, da so ženske tudi v dobrodelnih društvih,
                    katerih značaj naj bi jim bil »pisan na kožo«, navadno ohranjale svojo siceršnjo
                    vlogo. </p>
                <p>Gabriela Dudeková govori v tem smislu o »javnem materinstvu«, nekakšnem podaljšku
                    gospodinjstva, ki je ženskam razpiral javni prostor, a ne na način, ki bi
                    preizpraševal ustaljene patriarhalne strukture. S svojim delovanjem v
                    dobrodelnih društvih torej niso izzivale moške hegemonije in ogrožale njihove
                    prevlade nad javnim prostorom, nasprotno, celo potrjevale so ju.<note
                        place="foot" xml:id="ftn105" n="104">Gabriela Dudeková, »Municipal Social
                        Welfare in Bratislava during the 19<hi rend="superscript">th</hi> and Early
                            20<hi rend="superscript">th</hi> Centuries: Examples and Modernisation
                        Trends,« v: <hi rend="italic">Poverty, Charity and Social Welfare in Central
                            Europe in the 19</hi><hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic">and 20</hi><hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic">Centuries</hi>, ur. Olga Fejtová et al. (Cambridge:
                        Cambridge Scholars Publishing, 2017), 156.</note> V tem smislu so bile
                    moškim komplementarne, in ne kompetitivne.<note place="foot" xml:id="ftn106"
                        n="105">Marta Verginella, <hi rend="italic">Ženska obrobja: vpis žensk v
                            zgodovino Slovencev</hi> (Ljubljana: Delta, 2006), 158.</note> Članice
                    dobrodelnih združenj bi lahko opredelili tudi kot konservativne, vsaj v
                    primerjavi s članicami naprednejših združenj, ki so si prizadevala za
                    enakopravnost in pozneje prerasla v feministična; torej takšna, ki niso
                    utrjevala veljavnega družbenega reda, temveč so imela daljnosežnejše posledice
                    za spremembe v razmerjih med spoloma. Ob tem pa je primerno opomniti, da je celo
                    v socialnodemokratskih društvih, ki so se razmahnila v začetku 20. stoletja in
                    vztrajala pri primatu razredne pripadnosti, mogoče zaslediti ideje o enkratnih
                    kvalitetah žensk, ki so narekovale njihovo udejstvovanje v društvu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn107" n="106">Brigitta Bader-Zaar, »Women in Austrian
                        Politics, 1890–1934. Goals and Visions,« v: <hi rend="italic">Austrian Women
                            in the Nineteenth and Twentieth Centuries. Cross-disciplinary
                            Perspectives</hi>, ur. David F. Good, Margarete Grandner in Mary Jo
                        Maynes (Providence: Berghahn Books, 1996), 65, 66.</note>
                </p>
                <p>Dobrodelna društva so ne glede na zapisano nudila tudi priložnost, da so nekatere
                    posameznice vstopile v javni prostor. Z besedami Leonore Davidoff in Catherine
                    Hall »[ž]enske v takih društvih niso imele prave družbene moči ali priklicale
                    kakih večjih družbenih sprememb, hkrati pa jim niso bile samoumevne družbeno
                    določene meje ženskega društvenega udejstvovanja«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn108" n="107">Davidoff in Hall, <hi rend="italic">Family
                            Fortunes</hi>, 436.</note> Sodelovanje v dobrodelnih društvih je ženskam
                    omogočilo pridobivanje vodstvenih izkušenj, izkušenj v javnem nastopanju, z
                    upravljanjem denarja, prirejanjem dogodkov, navezovanjem novih stikov in
                    pisanjem za tiskane medije.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="108">Ibid<hi
                            rend="italic">.</hi></note> Včasih jim je sodelovanje prinašalo tudi
                    politične kompetence in uvide v možnosti za izboljšanje svojega položaja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn110" n="109"> Sylvia Paletschek in Bianka
                        Pietrow-Ennker, »Women's Emancipation Movements in Europe in the Long
                        Nineteenth Century: Conclusions,« v: <hi rend="italic">Women's Emancipation
                            in the Nineteenth Century: A European Perspective</hi>, ur. Sylvia
                        Paletschek in Bianka Pietrow-Ennker (Stanford: Stanford University Press,
                        2004), 324.</note> Čeprav so sprva nastopale kot manj pomembne članice
                    društev, so postopoma, kakor na primer omenjena lady Burton, prevzemale
                    vodstvene položaje, pozneje pa društva oblikovale in vodile kar same.<note
                        place="foot" xml:id="ftn111" n="110">Devetak, »Vstop žensk,« 71.</note>
                </p>
                <p>Ponekod po Evropi so povsem ženska dobrodelna društva nastala že v prvi polovici
                    19. stoletja,<note place="foot" xml:id="ftn112" n="111">Davidoff in Hall, <hi
                            rend="italic">Family Fortunes</hi>, 433–35. Paletschek in
                        Pietrow-Ennker, »Women's Emancipation,« 324.</note> v Ljubljani<note
                        place="foot" xml:id="ftn113" n="112">Selišnik in Cergol Paradiž, »Delovanje
                        žensk,« 241.</note> in tudi v Trstu pa šele sredi 19. stoletja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn114" n="113">AST LAP 25.</note> V Trstu je leta 1852
                    ženski odbor pod pokroviteljstvom cesarice Elizabete ustanovil dobrodelno
                    ustanovo, ki je pomagala osirotelim deklicam in jim nudila namestitev in osnovno
                    izobrazbo (<hi rend="italic">Pio Stabilimento delle Fanticelle</hi>).<note
                        place="foot" xml:id="ftn115" n="114">Mauro Melato, »Per una storia
                        dell'assistenza medica e sociale ai bambini di Trieste,« <hi rend="italic"
                            >Archeografo Triestino</hi> 72, št. 4 (2012): 383.</note> V zadnji
                    tretjini 19. stoletja je bilo v Trstu povsem ženskih društev že veliko: leta
                    1870 je nastalo Društvo evangeličanskih gospa (<hi rend="italic">Evangelische
                        Frauen Verein)</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn116" n="115">AST, LAG,
                        311. V društvu so sodelovale Tržačanke helvetske in augsburške
                        evangeličanske skupnosti, ki so želele pomagati obubožanim evangeličanom in
                        evangeličankam ter ustanoviti vrtec. Glej AST PS 8.</note> tri leta pozneje
                    ženska sekcija Delavskega podpornega društva (<hi rend="italic">Società operaia
                        triestina con mutuo soccorso cooperatrice)</hi>,<note place="foot"
                        xml:id="ftn117" n="116"> AST LAG 312.</note> leta 1879 Žensko rodoljubno
                    podporno društvo v Trstu (<hi rend="italic">Triester patriotische
                        Frauenhilfe-Verein</hi>/<hi rend="italic">Società di soccorso patriottica di
                        Signore di Trieste e dell'Istria)</hi><note place="foot" xml:id="ftn118"
                        n="117">AST LAG 335.</note> in leta 1887 tudi ženska podružnica Družbe sv.
                    Cirila in Metoda, ki so jo vodile izključno ženske.<note place="foot"
                        xml:id="ftn119" n="118">Andrej Vovko, <hi rend="italic">Odborniki in
                            članstvo podružnic Družbe sv. Cirila in Metoda 1885–1918</hi>
                        (Ljubljana: Založba ZRC, 2004), 437, 438. Več o ženskem delovanju v Družbi
                        sv. Cirila in Metoda gl. Robert Devetak, »Boj za slovenske šole in delovanje
                        ženskih podružnic Družbe svetega Cirila in Metoda na Goriškem in Gradiškem v
                        obdobju pred prvo svetovno vojno,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                            časopis</hi> 74, št. 3/4 (2020): 376–82.</note>
                </p>
                <p>Navzlic ohranjanju in včasih celo utrjevanju tradicionalne vloge žensk so torej
                    dobrodelna društva, kot je bilo Društvo ljubiteljev živali, predstavljala tudi
                    prispevek k emancipaciji. Ženskam so odškrnila vrata v javno življenje, a naj
                    vnovič poudarim, da ne ženskam kot takim, ampak zgolj predstavnicam
                    privilegiranih družbenih slojev. Povprečni ženski (in moškemu) so društva še
                    dobršen del druge polovice 19. stoletja ostajala tuja. Tudi ko so njihova imena
                    našla pot na sezname članstva posameznih društev, je bila do prevzemanja
                    pomembnih funkcij še dolga pot.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Sklep</head>
                <p>Društvo ljubiteljev živali je bilo v seznam tržaških društev zadnjič vpisano leta
                        1905,<note place="foot" xml:id="ftn120" n="119">AST LAP 285.</note> vendar
                    lahko zgolj ugibamo, kdaj natančno je nehalo delovati. Morda je proseški učitelj
                    leta 1914 prosil Kranjsko društvo za zaščito živali za ptičje krmilnice, zato
                    ker podobnega društva v Trstu ni bilo, ali pa je v Ljubljano pisal, ker si ni
                    želel sodelovati s pretežno italijanskimi članicami in člani Društva ljubiteljev
                        živali.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="120">SI AS 649.</note> Kakor
                    koli že, Društvo ljubiteljev živali je po petih desetletjih usahnilo, s čimer se
                    je v letih pred prvo svetovno vojno sklenila prva, odmevna etapa gibanja proti
                    mučenju živali v Trstu.</p>
                <p>Življenje Društva ljubiteljev živali je v obravnavanem obdobju v marsikaterem
                    pogledu spominjalo na delovanje podobnih društev po Evropi in svetu. Kot
                    številna druga dobrodelna društva je med članstvo sprejemalo ženske. V društvu
                    sicer niso sodelovale vse ženske, ampak le majhen del ženske populacije, ki ga
                    je bolj kot kaj drugega določal elitni družbeni položaj. Vključevanje žensk bi
                    zato le deloma lahko interpretirali kot napredno in emancipacijsko prakso.
                    Ženske so namreč v društvu kot »bolj čuteče« ohranjale svoje tradicionalne
                    spolne vloge, obenem pa pridobivale nekatere veščine, ki so jim pomagale
                    tlakovati vijugasto pot emancipacije. </p>
            </div>


        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list>
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>AST – Archivio di Stato di Trieste: <list>
                            <item>AST LAP (Luogotenenza Atti Presidiali (1850–1905) 9, let.1852,
                                1/9.1.</item>
                            <item>AST LAP 25, let. 1855, 1/9.3.</item>
                            <item>AST LAP 32, let. 1857.</item>
                            <item>AST LAP 226, let. 1900.</item>
                            <item>AST LAP 285, let. 1905.</item>
                            <item>AST LAG (Luogotenenza Atti Generali (1850–1918)) 311, 2/19 Društva
                                    (<hi rend="italic">Vereine</hi>), 1870–1872, let. 1870.</item>
                            <item>AST LAG 312, 2/19 Društva (<hi rend="italic">Vereine</hi>),
                                1873–1875, let. 1873.</item>
                            <item>AST LAG 335, 2/19 Društva (<hi rend="italic">Vereine</hi>),
                                1876–1880, let. 1879.</item>
                            <item>AST PS (Direzione di Polizia: Società (1850–1918) 1, Društvo
                                ljubiteljev živali (Società Zoofila Triestina).</item>
                        </list></item>
                    <item>DARI – Državni arhiv u Rijeci:<list>
                            <item>DARI GPR 1902 F – Črka F (F12), let. 1902, mestna uprava Reka
                                (gradsko poglavarstvo Rijeka / Magistrato civico di Fiume).</item>
                        </list></item>
                    <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list>
                            <item>SI AS 649, Kranjsko društvo za varstvo živali (1905–1914).</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Bollettino della Società Zoofila Triestina, </hi>1880,
                        1882.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Diavoletto,</hi> 1862.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Edinost,</hi> 1881, 1883.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">La baba</hi>, 1864</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Pubblicazioni della Società Zoofila Triestina,
                        </hi>1861.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1854.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Vedež</hi>, 1849.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura in tiskani viri</head>
                    <bibl>Abrams, Laura in Laura Curran. »Between Women: Gender and Social Work in
                        Historical Perspective.« <hi rend="italic">Social Service Review</hi> 78,
                        št. 3 (2004): 429–46.</bibl>
                    <bibl>Bader-Zaar, Birgitta. »Women in Austrian Politics, 1890–1934. Goals and
                        Visions.« V: <hi rend="italic">Austrian Women in the Nineteenth and
                            Twentieth Centuries. Cross-disciplinary Perspectives</hi>. Ur. David F.
                        Good, Margarete Grandner in Mary Jo Maynes, 59–90. Providence in Oxford:
                        Berghahn Books, 1996. </bibl>
                    <bibl>Burton, Isabel. <hi rend="italic">The Life of Captain Sir Richard
                            Burton</hi>. London: Chapman &amp; Hall, 1893.</bibl>
                    <bibl>Čeč, Dragica. »Pruski kralj Friderik II. Veliki in njegovi vrabci.« <hi
                            rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 7, št. 1 (2000): 5–18. </bibl>
                    <bibl>Davidoff, Leonore in Catherine Hall. <hi rend="italic">Family Fortunes.
                            Men and Women of the English Middle Class 1780–1850.</hi> London in New
                        York: Routledge, 2019.</bibl>
                    <bibl>Devetak, Robert. »Boj za slovenske šole in delovanje ženskih podružnic
                        Družbe svetega Cirila in Metoda na Goriškem in Gradiškem v obdobju pred prvo
                        svetovno vojno.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 74, št. 3/4
                        (2020): 360–87. </bibl>
                    <bibl>Devetak, Robert. »Vstop žensk v javni prostor in vloga društev na Goriškem
                        in Gradiškem 1867–1918.« Doktorska disertacija. Univerza v Ljubljani:
                        Filozofska fakulteta, 2019.</bibl>
                    <bibl>Dudekovà, Gabriela. »Municipal Social Welfare in Bratislava during the 19
                            <hi rend="superscript">th</hi> and Early 20 <hi rend="superscript"
                            >th</hi> Centuries: Examples and Modernisation Trends.« V: <hi
                            rend="italic">Poverty, Charity and Social Welfare in Central Europe in
                            the 19</hi><hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic">and 20</hi><hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic">Centuries</hi>. Ur. Fejtová Olga, Milan Hlavačka, Václava
                        Horčáková in Veronika Knotková, 143–62. Cambridge: Cambridge Scholars
                        Publishing, 2017. </bibl>
                    <bibl>Erhartič Širnik, Romana. »Varstvo ptičev v 19. in 20. stoletju na
                        slovenskem ozemlju.« Doktorska disertacija. Univerza v Ljubljani:
                        Biotehniška fakulteta, 2011. </bibl>
                    <bibl>Gregory, James. <hi rend="italic">Of Victorians and Vegetarians. The
                            Vegetarian Movement in Nineteenth-century Britain.</hi> London: Tauris
                        Academic Studies, 2007. </bibl>
                    <bibl>Guazzaloca, Giulia. <hi rend="italic">Primo: non maltrattare: Storia della
                            protezione degli animali in Italia.</hi> Rim: Editori Laterza, 2018. </bibl>
                    <bibl>Hobsbawm, Eric. <hi rend="italic">Čas imperija 1875–1914. </hi>Ljubljana:
                        Sophia, 2012.</bibl>
                    <bibl>Judson, Pieter. <hi rend="italic">Habsburški imperij: nova zgodovina.
                        </hi>Ljubljana: Sophia, 2018 </bibl>
                    <bibl>Kete, Kathleen. »Animals and Ideology: The Politics of Animal Protection
                        in Europe.« V: <hi rend="italic">Representing Animals</hi>. Ur. Nigel
                        Rothfels, 19–34. Bloomington: Indiana University Press, 2002. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Koledar in kažipot po Trstu</hi>. Trst: Nova tiskarna V.
                        Dolenc, 1884.</bibl>
                    <bibl>Kugy, Julius. <hi rend="italic">Delo, glasba, gore</hi>. Maribor: Obzorja,
                        1966.</bibl>
                    <bibl>Melato, Mauro. »Per una storia dell'assistenza medica e sociale ai bambini
                        di Trieste.« <hi rend="italic">Archeografo Triestino</hi> 72, št. 4 (2012):
                        377–429. </bibl>
                    <bibl>Millo, Anna. <hi rend="italic">L'elite del potere a Trieste: una biografia
                            collettiva 1891</hi>–<hi rend="italic">1938.</hi> Milano: Angeli,
                        1989.</bibl>
                    <bibl>Monti Orel, Silvana. <hi rend="italic">I giornali triestini dal 1863 al
                            1902: società e cultura di Trieste attraverso 576 quotidiani e periodici
                            analizzati e descritti nel loro contesto storico.</hi> Trst: Lint,
                        1976.</bibl>
                    <bibl>Paletschek, Sylvia in Bianka Pietrow-Ennker. »Women's Emancipation
                        Movements in Europe in the Long Nineteenth Century: Conclusions.« V: <hi
                            rend="italic">Women's Emancipation in the Nineteenth Century: A European
                            Perspective</hi>. Ur. Sylvia Paletschek in Bianka Pietrow-Ennker,
                        301–33. Stanford: Stanford University Press, 2004. </bibl>
                    <bibl>Pericin, Claudio. »Maltrattamento e protezione degli animali nel Litorale
                        Austriaco: Alcuni casi desunti dai documenti d'archivio che datano alla
                        seconda metà dell'ottocento e al primo novecento.« <hi rend="italic"
                            >Atti</hi> 41, št. 1 (2012): 621–57. </bibl>
                    <bibl>Peterlin-Neumair, Tatjana. »Poskus izboljšanja človekovega ravnanja z
                        živalmi – Goriško društvo proti mučenju živali 1845–1847.« <hi rend="italic"
                            >Kronika</hi> 50, št. 1 (2002): 17–30. </bibl>
                    <bibl>Pillepich, Giuseppe in Adalberto Thiergen. <hi rend="italic">Rapporto
                            della Società Triestina contro il maltrattamento degli animali</hi>.
                        Trst: Tipografia del Lloyd Austriaco, 1854.</bibl>
                    <bibl>Pillepich, Giuseppe. »Discorso letto dal Segretario generale della
                        ‘Società Zoofila Triestina’ Signor Eduardo di G. Pillepich nel III.
                        Congresso generale, « <hi rend="italic">Diavoletto</hi>, 20. 2. 1862</bibl>
                    <bibl>Quataert, Jean H. <hi rend="italic">Staging Philanthropy: Patriotic Women
                            and the National Imagination in Dynastic Germany, 1813–1916 (Social
                            History, Popular Culture, and Politics in Germany).</hi> Ann Arbor:
                        University of Michigan Press, 2001. </bibl>
                    <bibl>Rendla, Marta. »Kranjsko društvo za varstvo živali 1902–1915.« <hi
                            rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 11, št. 1 (2004): 59–83.</bibl>
                    <bibl>Selišnik, Irena. »The Ladies of Charity in Carniola, 1848 to 1914.« <hi
                            rend="italic">Aspasia</hi> 8, št. 1 (2014): 64–89.</bibl>
                    <bibl>Selišnik, Irena in Ana Cergol Paradiž. »Delovanje žensk od karitativnosti
                        do socialnega dela. Zgodovinski pregled razvoja dobrodelnosti in začetki
                        idej socialnega dela v letih 1850–1941 na Slovenskem.« <hi rend="italic"
                            >Socialno delo</hi> 55, št. 5–6 (2016): 239–52.</bibl>
                    <bibl>Stojan, Mihael. <hi rend="italic">Miloserčnost do žival</hi>. Ljubljana:
                        Jožef Blaznik, 1846.</bibl>
                    <bibl>Svevo, Italo. <hi rend="italic">Senilnost</hi>. Ljubljana: Cankarjeva
                        založba, 2001 [1898].</bibl>
                    <bibl>Thomas, Keith. <hi rend="italic">Man and the Natural World. Changing
                            Attitudes in England, 1500–1800</hi>. London: Oxford University Press,
                        1983. </bibl>
                    <bibl>Verginella, Marta. <hi rend="italic">Ženska obrobja: vpis žensk v
                            zgodovino Slovencev.</hi> Ljubljana: Delta, 2006.</bibl>
                    <bibl>Vovko, Andrej. <hi rend="italic">Odborniki in članstvo podružnic Družbe
                            Sv. Cirila in Metoda 1885–1918.</hi> Ljubljana: Založba ZRC,
                        2004.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Daša Ličen</docAuthor>
                <head>TRIESTE’S SOCIETÀ ZOOFILA AND ITS LADIES</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>In the first half of the 19<hi rend="superscript">th</hi> century, animal rights
                    were no longer just an expression of the tenderness of individual ladies or a
                    bizarre idea of non-conformist intellectuals. Instead, they also became a part
                    of the political agenda embraced by an increasing part of the nobility and the
                    bourgeois elites. In 1824, the critics of animal cruelty came together for the
                    first time to form a society for the protection of animals. In England, the
                    Royal Society for the Prevention of Cruelty to Animals was founded under the
                    patronage of Queen Victoria. Shortly afterwards, the <hi rend="italic">Société
                        protectrice des animaux</hi> (Society for the Protection of Animals) was
                    founded in Paris, and by the middle of the century, animal protection societies
                    also emerged in Switzerland, Germany, and the Habsburg Monarchy.</p>
                <p>The interest in animal protection arose especially among the progressively
                    oriented urban elites. This was also true of the Trieste association, which,
                    from its very beginning, attracted both the male and female members of the local
                    elite. The author of the article at hand presents the <hi rend="italic">Società
                        Zoofila</hi> animal protection organisation (Animal Lovers Society), founded
                    in 1852 and based in Trieste, which was one of the earliest and most influential
                    associations against animal torture in Europe and worldwide. The members of the
                    Society were united in their commitment to improving the living conditions of
                    animals. According to the rules of the Animal Lovers Society of Trieste, the
                    organisation’s primary purpose was “to reduce unnecessary and unreasonable
                    animal cruelty”. This included striving to improve the living conditions of
                    animals and actively encouraging people to treat animals more gently. Regular
                    meetings were organised to discuss the suffering of various animals critically.
                    The Society also addressed the general population through lectures, various
                    publications, public debates, reprimands, awards, and appeals to the supervisory
                    authorities. The members of all animal protection societies agreed that
                    compassion towards animals was a quality of any good and “civilised” human
                    being. Therefore, the ultimate purpose of such organisations has always been a
                    certain general advancement of humanity. </p>
                <p>What separated the Animal Lovers Society from other Trieste societies was not the
                    class structure of its membership, as all such associations generally remained
                    in the domain of the social elite until about the end of the 19<hi
                        rend="superscript">th</hi> century, but rather the above-average involvement
                    of women or, more precisely, ladies or female members of the aristocracy and the
                    bourgeoisie. At first glance, the large number of female members gives the
                    impression that this was one of the more progressive organisations that helped
                    women on the road to emancipation. However, the sources suggest that this was
                    not necessarily the case. They indicate that the female members of the Animal
                    Lovers Society did not abandon their established roles because of their
                    activities in the Society: instead, they perhaps affirmed the existing gender
                    hierarchy as “gentle caretakers”. In the present article, the author introduces
                    the Society and sheds light on whether and how the Animal Lovers Society can
                    also be understood as emancipatory – as a potential step on the way towards
                    women’s equality. </p>
                <p>The author also underlines that the Society’s female membership consisted
                    exclusively of wealthier bourgeois women. Therefore, it is difficult to speak of
                    a more general involvement of women in the Society’s activities. It seems that
                    class adherence was more important than gender. As it was, for average women
                    (and men), societies remained an unfamiliar concept for much of the second half
                    of the 19<hi rend="superscript">th</hi> century. Even when their names
                    eventually found their way onto the membership lists of individual societies,
                    there was still a long way to go before they assumed any essential functions.
                </p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
