<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vojaške preskrbnine in pokojnine v prvi svetovni vojni: zakonodaja in
                        izvedba<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">Brez pomoči sodelavcev Jasne
                        Vanček, dr. Žige Koncilja, dr. Urške Strle in dr. Ane Cergol Paradiž bi bil
                        članek z nekaterimi viri precej osiromašen, zato se jim iskreno zahvaljujem
                        za nesebično pomoč. Posebna zahvala gre tudi dr. Matjažu Ravbarju za
                        vsebinsko dopolnilo, za vedno dobrodošle in velikodušne nasvete, opozorila
                        in dolge pogovore se posebej zahvaljujem dr. Mihi Šimacu. Brez velike
                        podpore in spodbude prof. dr. Marte Verginella pa razprava gotovo ne bi
                        nastala. Zato še enkrat hvala vsem.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Kornelija</forename>
                        <surname>Aljec</surname>
                    </name>
                    <roleName>dr.</roleName>
                    <roleName>docentka</roleName>
                    <affiliation>Filozofska fakulteta, Univerza v Ljubljani</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>kornelija.ajlec@ff.uni-lj.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2015-10-15</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/88</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">55</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>social security</term>
                    <term>social policy</term>
                    <term>World War I</term>
                    <term>allowances</term>
                    <term>alimonies</term>
                    <term>pensions</term>
                    <term>disability benefits</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>socialna varnost</term>
                    <term>socialna politika</term>
                    <term>prva svetovna vojna</term>
                    <term>preskrbnine</term>
                    <term>preživnine</term>
                    <term>pokojnine</term>
                    <term>invalidnine</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2015-10-16</date>
                    <name>Andrej Pančur</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="sl">
        <front>
            <docAuthor>Kornelija Ajlec<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">dr., docentka, Univerza
                    v Ljubljani, Filozofska fakulteta, Oddelek za zgodovino, Aškerčeva 2, SI-1000
                    Ljubljana, <ref target="kornelija.ajlec@ff.uni-lj.si"
                        >kornelija.ajlec@ff.uni-lj.si</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 355.291.1(497.4)"1914/1918"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek obravnava pristop Avstro-Ogrske k izgradnji politike
                        socialnega varstva za vojaštvo in njihove svojce v vojnem času in obdobju
                        miru. Skozi zakonodajna besedila in članke v slovenskem časopisju se posebej
                        osredotoča na obdobje prve svetovne vojne. Prikazano je, da je Avstro-Ogrska
                        vstopila v vojno razmeroma dobro »pripravljena« na področju
                    preskrbe</hi>.</p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: socialna varnost, socialna politika, prva
                        svetovna vojna, preskrbnine, preživnine, pokojnine, invalidnine</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head type="main">MILITARY ALLOWANCES AND PENSIONS IN WORLD WAR I: LEGISLATION AND
                    IMPLEMENTATION</head>
                <p><hi rend="italic">The contribution discusses the Austro-Hungarian approach to the
                        development of social security policy for military personnel and their
                        families during war and peacetime. On the basis of legislative documents and
                        articles in the Slovenian newspapers it specifically explores the period of
                        World War I. It shows that Austro-Hungary entered the war relatively
                        well-prepared as far as maintenance was concerned.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: social security, social policy, World War I,
                        allowances, alimonies, pensions, disability benefits</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Vojaške preskrbnine in pokojnine v zakonodaji</head>
                <p>V senci določil Berlinskega kongresa leta 1878 in posledične avstro-ogrske
                    okupacije Bosne in Hercegovine (BiH) istega leta je Avstro-Ogrska precej hitro
                    spoznala, da bo morala nuditi vojakom in njihovim družinam posebno obliko
                    socialnega varstva. Prišlo je do splošne mobilizacije, v okupacijskem procesu
                    BiH pa je po nekaterih podatkih skupno sodelovalo med 82 tisoč<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="2">Tado Oršolić, »Sudjelovanje dalmatinskih postrojbi u
                        zaposjedanju Bosne i Hercegovine 1878,« <hi rend="italic">Radovi Zavoda
                            povijestnih znanosti HAZU</hi> 42 (2000): 299.</note> in 95 tisoč<note
                        place="foot" xml:id="ftn4" n="3">»V Bosno,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 27. 7. 1878, 2.</note> pripadnikov vojaštva. Mobilizacija je
                    potekala tudi v slovenskih deželah. V Kmetijskih in rokodelskih novicah so jo
                    pospremili z besedami: »<hi rend="italic">Mobilizacija Avstrijsko ogerske armade
                        je zraven Ogerske in Hrvaške najbolj zadela Kranjsko, spodnjo Štajersko,
                        Koroško, Primorsko in Dalmacijo</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"
                        >»Novičar iz domačih in tujih dežel,« <hi rend="italic">Kmetijske in
                            rokodelske novice</hi>, 31. 7. 1878, 246.</note> Časopis <hi
                        rend="italic">Slovenski narod</hi> pa je ob tem poročal, da so bile te
                    dežele »<hi rend="italic">hudo zadete, in delavcev silno pomanjkuje</hi>.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn6" n="5">»Domače stvari,« <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi>, 27. 7. 1878, 3.</note> O odhodu močnih moških rok
                    v času okupacije piše retrogradno tudi časopis <hi rend="italic">Slovenski
                        gospodar</hi>: »<hi rend="italic">Nejevolja bila je velika. Pobiralo je se
                        in tudi darovalo res veliko, a zadostovalo vender ni. Marsikatera žena je
                        obupaje omedlevala, ko so njej moža pozvali hipoma k vojakom. Ali kakšen
                        krik in jošntegne še nastati, ako bo kedaj morala namesto nekoliko
                        regimentov cela avstrijska armada v boj? Kdo pa bo tedaj pomagal? Liberalni
                        poslanci so l. 1878 na glas upijali: država naj pomaga! Tedajšni tudi
                        vseskozi liberalni ministri so si to dobro zapomnili. Liberalec in minister
                        Horst /…/ je novemu državnemu zboru predložil načrt postave o pobiranji nove
                        vojaške dače ali takse.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">»Nova
                        vojaška dača ali taksa,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 6. 5.
                        1880, naslovnica.</note></p>
                <p>Gre za – lahko ga imenujemo – temeljni zakon, ki je ustvaril elemente vsega
                    nadaljnjega socialnega varstva vojaštva, sprejet je bil 13. junija 1880 in
                    poimenovali so ga <hi rend="italic">Postava</hi><note place="foot" xml:id="ftn8"
                        n="7">»Postava« je glede na Slovar slovenskega knjižnega jezika starinska
                        beseda, ki je sopomenka besed »zakon in predpis«. V kontekstu razprave je
                        »postava« enakovredna »zakonu«. Več v: <hi rend="italic">Slovar slovenskega
                            knjižnega jezika.</hi> Ljubljana: Inštitut Frana Ramovša, ZRC SAZU,
                        2000. Spletna različica pridobljena oktobra 2015, <ref
                            target="http://bos.zrc-sazu.si/cgi/a03.exe?name=sskj_testa&amp;expression=postava&amp;hs=1"
                            >http://bos.zrc-sazu.si/cgi/a03.exe?name=sskj_testa&amp;expression=postava&amp;hs=1</ref>.</note><hi
                        rend="italic"> o vojaški taksi, zalogu vojaške takse in o podpori potrebni
                        rodovinam na vojsko sklicanih</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"
                        >»Gesetz vom 13. Juni 1880, betreffend die Militärtaxe, den Militärtaxfond
                        und die Unterstützung der hilfsbedürftigen Familien von Mobilisirten,« v:
                            <hi rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 70, 19. 6. 1880,
                        232−38.</note> Zakon je uvajal poseben davek, ki so ga predvideli že ob
                    sprejemu obrambnega zakona leta 1868, a je ugledal luč sveta šele v letu 1880.
                    Prvi prispevki so morali biti plačani aprila 1881, plačevati pa so jih morali le
                    tisti, ki so bili šele po 1. januarju 1875 dovolj stari za služenje vojaškega
                    roka, a so bili le-tega oproščeni iz različnih vzrokov (bodisi so bili služenja
                    nezmožni, so ga predčasno končali, bodisi so bili edini sinovi, vnuki ali bratje
                    – s tem pa tudi glave družine, so emigrirali itd.). Višino letne takse so za
                    vsakega plačnika posebej odrejale komisije in jih razdelile v 14 plačnih
                    razredov. Vanje so dolžnike razporejali glede na premoženje in letni dohodek.
                    Najnižja taksa je znašala 1 goldinar, najvišja pa 100 goldinarjev. V najnižji
                    razred so bili razporejeni tisti, ki niso imeli premoženja in so dosegali letni
                    zaslužek navadne dnine.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">»Vojaška taksa,«
                            <hi rend="italic">Edinost</hi>, 20. 10. 1880, 2.</note> Čez čas so se
                    glede višine taksne obveznosti začele pojavljati tudi mnoge kritike. V
                    Kmetijskih in rokodelskih novicah so leta 1898 denimo zapisali: »<hi
                        rend="italic">Sedaj je najvišja taksa na leto 100 gld. To je očitno
                        nepravilno. Če mora kmetski hlapec ali knap ali delavec plačati 1 gld. na
                        leto, ko ima dohodkov komaj 300 do 400 gld., zakaj bi plačal samo 100 gld.
                        kdor ima dohodkov 10.000, 20.000 in 50.000 ali več gld.? Na Nemškem na pr.
                        mora plačati našega denarja 1650 gld., kdor ima 60.000 gld. letnih dohodkov,
                        pri nas pa plača tak bogataš samo 100 gld. To ni nobeno razmerje, zlasti ker
                        dotičnik navadno še kaj zasluži. Z ozirom na to priporočamo slovenskim
                        poslancem, naj se pri prvi priliki zavzamejo za to, da se uveljavi
                        premoženjskim razmeram posamičnikom primerno progrešivna vojaška taksa. Ko
                        se to zgodi, potem se bo vsaj kaj nabralo za ranjence in za vdove in sirote
                        tistih, ki so umrli za domovino</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn11"
                        n="10">»Vojaške takse,« <hi rend="italic">Kmetijske in rokodelske
                            novice</hi>, 7. 10. 1898, 392. Podobne pripombe ima že pet let prej
                        denimo tudi časopis <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>: »Krvni davek,
                        vojaška taksa,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 19. 1. 1893,
                        naslovnica.</note> V istem članku je pisec tudi omenjal, da je bila država
                    skrajno neuspešna z izterjavami takse: »<hi rend="italic">Jedino pravično bi
                        bilo, da tisti, ki ni za vojaško službovanje sposoben, plača njegovim
                        razmeram primerno vojaško takso. A ne samo, da se to ne zgodi, da so takse –
                        katere so namenjene v vojski ranjenim vojakom ali udovam in sirotam ubitih
                        vojakov – premajhne, tudi iztirjajo se skrajno malomarno, ker ljudstvo še
                        nima tiste zavednosti da bi samo plačevalo takse, kakor je sploh davčna
                        morala v Avstriji jako šibka, kar je deloma kriva davčna uprava
                        sama.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">»Vojaške takse,« <hi
                            rend="italic">Kmetijske in rokodelske novice</hi>, 7. 10. 1898,
                        392.</note></p>
                <p>Zbrani denar se je zbiral v posebni fond, imenovan vojaško-taksni zalog oz.
                    vojarinski zalog, kot so ga kasneje tudi poimenovali. Zbrani denar so tudi
                    naložili in plemenitili z obrestmi. Slovenski gospodar tako poroča, da je bilo
                    leta 1900 v vojaškem zalogu že za 49.991.890 K.<note place="foot" xml:id="ftn13"
                        n="12">»Državni zbor,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 20. 3.
                        1902, 3. Leta 1892 je Avstro-Ogrska zamenjala valuto – goldinar, ki je
                        temeljil na srebrnem standardu s krono, ki je imela zlati standard. Menjalni
                        tečaj je bil 2 kroni = 1 goldinar. V knjižici, ki je poučevala javnost o
                        novi valuti je bilo npr. zapisano: »<hi rend="italic">Nova krona bo veljala
                            pol goldinarja in dosedanji goldinar dve kroni. Vinar je enak po
                            vrednosti pol krajcarju in krajcar dvema vinarjema. Kdor kupi kaj za dva
                            goldinarja, plača /…/ štiri krone. Kdor daje dekli 5 gld na mesec, ji
                            bode dajal /…/ 10 kron</hi>.« Več v: <hi rend="italic">Uprašanja in
                            odgovori o uravnavi vrednote</hi> (Gorica: Nat. in zal. Seitz, 1892), 5.
                        Jože Šorn, »Slovenci in gospodarski položaj v prvi svetovni vojni,« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 35, št. 1−2 (1981):
                    58−60.</note></p>
                <p>Zakon iz leta 1880 je uvajal tudi nekatera druga temeljna določila, ki jim lahko
                    sledimo skozi vse zakone do leta 1917. Tako se je denimo iz zaloga izplačevala
                    preživnina, pa tudi del najemnine, če so jo morali upravičenci plačevati. V
                    primeru, da je vojak umrl, pa je družina prejemala preskrbnino še šest mesecev
                    po smrti mobiliziranca.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"><hi
                            rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 70, 19. 6. 1880,
                        238.</note></p>
                <p>V vojaško-taksnem zalogu je država torej zbirala denar, ki je šel za vse
                    nadaljnje socialne transferje vdov in sirot, družin mobiliziranih ter invalidov.
                    Kljub nedosledno urejenemu načinu zbiranja takse in nepravično urejenim plačnim
                    razredom je Avstro-Ogrska razmeroma zgodaj, seveda po nemškem vzoru, ustvarila
                    tiste temelje, ki so prispevali k manjšemu odporu zoper mobilizacijo, pa tudi k
                    večji podpori prebivalstva v oboroženih spopadih, v katere se je Avstro-Ogrska
                    občasno zapletla. Skozi prizmo socialne politike lahko namreč nazorno vidimo, da
                    je bila monarhija domala ves čas na robu kakšnega oboroženega spopada. Za
                    primerjavo – Kanada ni imela urejene socialne sheme vojaških preživnin vse do
                    začetka leta 1914, ko je bil ustanovljen Kanadski patriotski fond. Pa še takrat
                    je šlo le za nekakšno zasebno-javno partnerstvo. A tovrstna shema se je izkazala
                    za nujno potrebno, saj mnogi poročeni možje niso želeli služiti v vojni, če jim
                    nekdo ni zagotovil, da bodo njihove družine preskrbljene v času njihove
                        odsotnosti.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">Desmond Morton, <hi
                            rend="italic">Fight or Pay: Soldiers' Families in the Great War</hi>
                        (Vancouver: The University of British Columbia, 2004).</note> Podobne
                    zahteve je imelo avstro-ogrsko vojaštvo že nekaj desetletij prej.</p>
                <p>Dve leti po prvotnem zakonu je bila 10. junija 1882 sprejeta <hi rend="italic"
                        >Postava o podpiranji potrebnih vdov in sirot od vojaških oseb, ki so o
                        povodu nepokojev v južni Dalmaciji in zasedenem ozemlji padle ali vsled
                        prejetih ran ali prestanih o vojski težav umrle</hi>.<note place="foot"
                        xml:id="ftn16" n="15">»Gesetz vom 10. Juni 1882, betreffend die
                        Unterstützung von hilfsbedürftigen Witwen und Waisen der anläßlich der
                        Unruhen in Süddalmatien und im Occupationsgebite gefallen oder in Folge von
                        Verwundungen oder von Kriegsstrapazen festorbenen Militärpersonen,« v: <hi
                            rend="italic">Državni zakonik</hi>, postava št. 76, 24. 6. 1882,
                        249–50.</note> Postava je pomembna zato, ker uvaja pokojnine po padlih
                    vojakih, vendar le za vdove in sirote. Preostalim svojcem pokojnina ni
                    pripadala. Postava je zahtevala, da upravičenci po pretečenih šestih mesecih
                    ponovno vložijo prošnjo, po kateri so jim pokojnine odmerili po tem novem
                        zakonu.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"><hi rend="italic">Državni
                            zakonik</hi>, ukaz št. 126, 17. 9. 1882, 495−501.</note></p>
                <p>Cesar Franc Jožef je v prestolnem govoru ob sklicu novega državnega zbora 26.
                    septembra 1885 naložil poslancem, da morajo sprejeti posebno postavo, ki bo »<hi
                        rend="italic">skrbela za preskrbitev vdov in sirot vojakov, česar že zdavno
                        britko pogrešamo</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">»Prestolni
                        govor,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 1. 10. 1885,
                        naslovnica.</note> Postava iz leta 1882 je bila namreč izključujoča, saj so
                    po njej pripadale pokojnine le družinam tistih vojakov, ki so padli v južni
                    Dalmaciji in ostalih zasedenih ozemljih. Tiste družine, ki so izgubile moža in
                    očeta drugje, do pokojnin torej niso bili upravičene. 27. aprila 1887 je bila
                    posledično sprejeta <hi rend="italic">Postava o vojaški preskrbi vdov in sirot
                        po oficirjih in moštvu vojstva, vojnega pomorstva, deželne brambe in črne
                        vojske</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">»Gesetz vom 27. April
                        1887, betreffend die Militär-Versorgung der Witwen und Waisen von Officieren
                        und von Mannschaft des Heeres, der Kriegsmarine, der Landwehr und des
                        Landsturmes,« v: <hi rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 41, 27.
                        4. 1887, 187−200.</note> ki je izenačila tiste vdove in sirote, katerih
                    možje so umrli v južni Dalmaciji in na zasedenih ozemljih, s tistimi, katerih
                    možje so umrli kjerkoli in tudi v mirnodobnem času. Za te pokojnine je vlada
                    letno namenjala poseben znesek izven vojaško-taksnega zaloga, in sicer v višini
                    1.320.000 goldinarjev, če pa so bile potrebe večje, so dodali še sredstva iz
                        zaloga.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">Ibid.</note> Zakon je bil
                    19. marca 1907 dopolnjen tako, da so višine pokojnin razdelili v 12 razredov
                    glede na čine padlih vojaških oseb. </p>
                <table rend="rules">
                    <head>Tabela 1: Pregled letnih zneskov pokojnin za vdove, odrejene glede na
                        posamezne činovne razrede</head>
                    <row role="label">
                        <cell rows="3">Činovni razred moža/očeta</cell>
                        <cell rows="2">Letna višina pokojnine</cell>
                        <cell cols="2">Letna višina pokojnine za sirote brez očeta</cell>
                        <cell cols="2">Letna višina pokojnine za sirote brez staršev</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell>Vzgojevalnina za vsako nepreskrbljeno siroto (1/5 vdovnine, a ne več
                            kot 500K)</cell>
                        <cell>Skupni znesek za vse sirote ne sme presegati vdovnine, torej sme biti
                            kvečejmu</cell>
                        <cell>Skupna vzgojevalnina za vse sirote (enaka polovici vdovnine)</cell>
                        <cell>Z doklado vred sme znašati konkretna vzgojevalninakvečejmu</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell>K(rone)</cell>
                        <cell>K</cell>
                        <cell>K</cell>
                        <cell>K</cell>
                        <cell>K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">I. Feldmarschall (Maršal)</cell>
                        <cell>5400</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>4050</cell>
                        <cell>4050</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">II. General-oberst (General polkovnik)</cell>
                        <cell>5400</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>4050</cell>
                        <cell>4050</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">III. Feldzeugmeister (Feldcajgmajster)</cell>
                        <cell>5000</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>3750</cell>
                        <cell>3750</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">IV. Feldmarschalleutnant (Podmaršal)</cell>
                        <cell>3500</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>2625</cell>
                        <cell>2625</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">V. Generalmajor (Generalmajor)</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>1875</cell>
                        <cell>2500</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">VI. Oberst (Polkovnik)</cell>
                        <cell>2000</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                        <cell>1500</cell>
                        <cell>2500</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">VII. Oberstleutenant (Podpolkovnik)</cell>
                        <cell>1500</cell>
                        <cell>450</cell>
                        <cell>2250</cell>
                        <cell>1125</cell>
                        <cell>2250</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">VIII. Major (Major)</cell>
                        <cell>1200</cell>
                        <cell>360</cell>
                        <cell>1800</cell>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>1800</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">IX. Hauptmann, Rittmeister (Konjeniški stotnik)</cell>
                        <cell>1000</cell>
                        <cell>300</cell>
                        <cell>1500</cell>
                        <cell>750</cell>
                        <cell>1500</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">X. Oberleutnant (Nadporočnik)</cell>
                        <cell>900</cell>
                        <cell>270</cell>
                        <cell>1350</cell>
                        <cell>675</cell>
                        <cell>1350</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">XI. Leutnant (Poročnik)</cell>
                        <cell>750</cell>
                        <cell>225</cell>
                        <cell>1125</cell>
                        <cell>562,50</cell>
                        <cell>1125</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">XII. Fähnrich (Praporščak)</cell>
                        <cell>700</cell>
                        <cell>210</cell>
                        <cell>1050</cell>
                        <cell>525</cell>
                        <cell>1050</cell>
                    </row>
                    <note type="trailer" n="">Vir: <hi rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št.
                        86, 23. 3. 1907, 389−91. »Vojaška preskrba vdov in sirot v vojni ali vsled
                        vojne padlih, umrlih in pogrešanih vojaških oseb,« <hi rend="italic"
                            >Občinska uprava</hi>, januar 1917, 3.</note>
                </table>
                <p>Tistim vdovam, katerih možje se niso uvrstili v nobenega izmed zgoraj naštetih
                    činovnih razredov, se je odmerila pokojnina v višini ene tretjine plače, ki jo
                    je prejemal padli vojak, vendar ne manj kot 400 K letno. Žena je lahko zaprosila
                    tudi za vzgojevalnino za vsakega otroka, ki je prenehala z otrokovo
                    polnoletnostjo pri 24. letih. Za vsakega otroka je lahko zahtevala vzgojevalnino
                    v višini ene petine vdovske pokojnine, vendar ni mogla dobiti več kot 500 K
                    letno za posameznega otroka.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20"><hi
                            rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 86, 23. 3. 1907,
                        389−91.</note></p>
                <p>Zakoni iz let 1882, 1887 in dopolnitev iz leta 1907 so torej urejali dodeljevanje
                    podpor vdovam in sirotam padlih vojakov. Zakona, ki bi urejal preskrbnine za
                    tiste družine, ki so začasno izgubile glavnega finančnega vzdrževalca družin, pa
                    ni bilo vse do 21. junija 1908, ko je bil sprejet <hi rend="italic">Zakon o
                        prispevku za vzdrževanje svojcev tistih, ki so odrinili na orožno (službeno)
                        vajo, oziroma na vojaško izučbo</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn23"
                        n="21">»Gesetz vom 21. Juli 1908, betreffend den Unterhaltsbeitrag für
                        Angehörige von zu einer Waffen(Dienst)übung, beziehungsweise zur
                        militärischen Ausbildung Eingerückten,« v: <hi rend="italic">Državni
                            zakonik</hi>, zakon št. 141, 22. 6. 1908, 551−53.</note> V teh primerih
                    je šlo za krajšo odsotnost največ sedmih mesecev, a je bilo tudi to dovolj dolgo
                    obdobje, da se je lahko pošteno zamajal družinski proračun. Preskrbnino so lahko
                    dobili svojci, ki so bili odvisni od zaslužka vpoklicanega, vendar le v primeru,
                    da ta med orožnimi vajami ni dobil svoje siceršnje plače oz. da svojci niso
                    zmogli preživeti brez dohodka vpoklicanega. Za vsak dan orožnih vaj so
                    upravičenci dobivali preskrbnino v višini 50 % dnevnega zaslužka vpoklicanega,
                    če pa je bil ta samostojni podjetnik, so upravičenci dobivali znesek v višini
                    najvišje plače v panogi v posameznem sodnem okraju. V primeru, da vpoklicani ni
                    bil zaposlen, so upravičenci dobivali 1K dnevno.<note place="foot"
                        xml:id="ftn24" n="22">»Postava o podporah za družine rezervistov,« <hi
                            rend="italic">Gorenjec</hi>, 29. 8. 1908, 1−2.</note> Zakon pa je prvič
                    tudi narekoval, da mora vojak sam naznaniti, komu se bo izplačeval prispevek za
                        vzdrževanje.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"><hi rend="italic"
                            >Državni zakonik</hi>, zakon št. 141, 22. 6. 1908, 551−53.</note></p>
                <p>V času prve Balkanske vojne je bil 26. decembra 1912 sprejet <hi rend="italic"
                        >Zakon o prispevku za preživljanje svojcev mobilizovancev</hi>.<note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="24">»Gesetz vom 26. December 1912, betreffend
                        den Unterhaltsbeitrag für Angehörige von Mobilisierten,« v: <hi
                            rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 237, 31. 12. 1912,
                        1201−03.</note> Gre za temeljni zakon, po katerem so dobivale preskrbnino
                    žene in nepreskrbljeni otroci oz. vdove in sirote vojakov v prvi svetovni vojni,
                    ter je pravzaprav posodobitev prvotnega zakona iz leta 1880. Do preskrbnine pa
                    so bili upravičeni le tisti, ki so bili pred mobilizacijo odvisni od dohodka
                    mobiliziranca, in tisti, ki so obdelovalne površine s pomočjo mobiliziranca
                    obdelovali sami, po njegovem odhodu pa so morali najeti pomoč. Absolutno
                    prednost so imeli žene in otroci mobilizirancev, medtem ko so v drugo kategorijo
                    upravičencev spadali drugi bližnji sorodniki. Tako kot zakon iz leta 1880 je
                    tudi zakon iz leta 1912 določal, da je bila vsakemu upravičencu podeljena
                    preskrbnina in polovični znesek najemnine, če jo je moral upravičenec plačevati.
                    Nepreskrbljeni otroci do 8. leta starosti pa so bili upravičeni le do
                    polovičnega zneska preskrbnine,<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"><hi
                            rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 237, 31. 12. 1912,
                        1201−03.</note> dokler leta 1917 ni bilo sprejeto dopolnilo, ki je izenačilo
                    znesek preskrbnin otrok do 8. leta starosti z zneskom preskrbnin odraslih, če so
                    bili nastanjeni v najemniškem stanovanju. Če so bili nastanjeni v lastniškem
                    stanovanju, kjer ni bilo treba plačevati najemnine, je njihova preskrbnina
                    ostala pri polovičnem znesku odraslih.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"
                            ><hi rend="italic">Državni zakonik</hi>, ukaz št. 139, 1. 4. 1917,
                        340−41.</note> Sicer pa je tudi ta zakon, tako kot zakon iz leta 1908,
                    določal, da morajo upravičence za prejem preskrbnin imenovati vojaki sami, če
                    imajo za to dovolj časa pred odhodom na služenje. Če časa ni bilo dovolj, so
                    lahko preskrbnino zahtevali tudi žena in otroci sami.<note place="foot"
                        xml:id="ftn29" n="27"><hi rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 237,
                        31. 12. 1912, 1203.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Vojaške preskrbnine in pokojnine v praksi</head>
                <p>Javna občila so z izbruhom prve svetovne vojne intenzivno seznanjala javnost z
                    vsebino tega zakona iz leta 1912. Časopisa <hi rend="italic">Slovenec</hi> in
                        <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi> sta le dva dni po avstrijski
                    napovedi vojne Srbiji na naslovnici povzemala vsebino zakona in nizala zneske
                    višine preskrbnin, do katerih so bili upravičeni prejemniki. Višine je za vsako
                    leto posebej določalo vojno ministrstvo.</p>
                <table rend="rules">
                    <head>Tabela 2: Dnevni zneski preskrbnin v veljavi za leto 1914</head>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell role="label">Preskrbninska pristojbina za odrasle osebe leta 1914 na
                            dan</cell>
                        <cell role="label">Preskrbninska pristojbina za mlajše od 8 let leta 1914 na
                            dan</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ljubljana</cell>
                        <cell>1,14 K</cell>
                        <cell>57 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ostala Kranjska</cell>
                        <cell>1,05 K</cell>
                        <cell>52,2 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Trst</cell>
                        <cell>1,35 K</cell>
                        <cell>65,25 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ostala Primorska</cell>
                        <cell>1,20 K</cell>
                        <cell>60 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Celovec</cell>
                        <cell>1,27 ½ K</cell>
                        <cell>63 ¾ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ostala Koroška</cell>
                        <cell>1,18 ½ K</cell>
                        <cell>59 ¼ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Gradec</cell>
                        <cell>1,24 ½ K</cell>
                        <cell>62 ½ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ostala Štajerska</cell>
                        <cell>1,19 K</cell>
                        <cell>58 ½ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Dunaj</cell>
                        <cell>1,32 K</cell>
                        <cell>66 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Brno</cell>
                        <cell>1,27 ½ K</cell>
                        <cell>63 ¾ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Praga</cell>
                        <cell>1,20 K</cell>
                        <cell>60 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Krakov</cell>
                        <cell>1,20 K</cell>
                        <cell>60 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ostala Galicija</cell>
                        <cell>0,85 ½ K</cell>
                        <cell>42 ¾ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Zadar</cell>
                        <cell>1,20 K</cell>
                        <cell>60 vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ostala Dalmacija</cell>
                        <cell>1,10 ½ K</cell>
                        <cell>55 ¼ vin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Černovice<note place="foot" xml:id="ftn31" n="28"
                                >Czernowitz v Ukrajini.</note></cell>
                        <cell>1,12 ½ K</cell>
                        <cell>56 ¼ vin</cell>
                    </row>
                    <note type="trailer" n="">Vir: »Preskrbnina za družine vpoklicanih,« <hi
                            rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 7. 1914. »Državne podpore družinam
                        mobiliziranih,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 30. 7. 1914,
                        4.</note>
                </table>
                <p>Časopis <hi rend="italic">Gorenjec</hi> poroča, da je bilo do konca junija 1915
                    izplačanih v avstrijskih deželah skupno 513 milijonov kron<note place="foot"
                        xml:id="ftn32" n="29">Brigitte Biwald je v svoji objavljeni disertaciji
                        podala izračun vrednosti avstro-ogrske krone glede na vrednost avstrijskega
                        schillinga v letu 2002, iz katerega lahko preračunamo vrednost krone v
                        evrsko protivrednost. Iz podatkov je razvidno, da je bila krona v letih 1914
                        in 1915 vredna 3,8 EUR, leta 1916 3,2 EUR, leta 1917 2,5 EUR in leta 1918
                        1,8 EUR. Pri tem je potrebno poudariti, da je vrednost krone seveda
                        relativna na draginjo in višino plač v monarhiji. Več v: Brigitte Biwald,
                            <hi rend="italic">Von Helden und Krüppeln, Das österreich – ungarische
                            Militärsanitätswesen im Ersten Weltkrieg</hi> (Militärgeschichtliche
                        Dissertation, vol. 14) (Wien: Öbv &amp; Hpt, 2002).</note> preskrbnin, od
                    tega na Štajerskem 21 milijonov, na Koroškem 7, na Kranjskem 10, na Primorskem
                    pa 32 milijonov kron.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="30">»Državna podpora
                        za družine vpoklicancev,« <hi rend="italic">Gorenjec</hi>, 3. 9. 1915,
                        3.</note> Toda ti visoki zneski niso zadostovali za učinkovito preskrbo.
                    Cesar je z odredbo že oktobra 1914 pooblastil vlado, da je lahko sama upravljala
                    z gospodarstvom. Ko je bil julija 1917 objavljen še zakon o polnomočju vlade, je
                    bilo uvedeno popolno vojno gospodarstvo. Avstro-Ogrska je po nemškem zgledu
                    ustanovila centrale za pridobivanje in razdeljevanje potrošnih dobrin.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="31">Šorn, »Slovenci«, 67.</note> Kljub uvedbi
                    vojnega gospodarstva pa so cene dobrin začele hitro naraščati. V časopisu <hi
                        rend="italic">Domovina</hi> je neimenovani pisec slikovito zapisal: »<hi
                        rend="italic">V Avstriji imamo dvojne cene: maksimalne, to so uradne, in pa
                        zasebne. Niti prve, niti druge niso v skladu z gospodarskim položajem. Prve
                        so prenizke, druge pa previsoke</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn35"
                        n="32">»Kake cene bi bile, ako bi se vojska sedaj končala,« <hi
                            rend="italic">Domovina</hi>, 13. 9. 1918, 5.</note></p>
                <p>Že 7. decembra 1914 je izšel razglas deželne vlade za Kranjsko, s katerim so bile
                    določene najvišje cene za trgovino z žitom in moko na veliko. Po razglasu je
                    veljalo, da 100 kg fine pšenične moke za kuho ne sme preseči 69,50 K, medtem ko
                    cena moke za peko kruha ne sme preseči 48,70 K. Najcenejša je bila koruzna moka,
                    saj je bila najvišja dovoljena cena za 100 kg 37 K.<note place="foot"
                        xml:id="ftn36" n="33">»Razglas c.kr. deželne vlade za Kranjsko z dne 7.
                        decembra 1914,« <hi rend="italic">Dolenjske novice</hi>, 11. 12. 1914,
                        143.</note> Še leta 1918 je veljala odredba deželne vlade z dne 14. maja
                    1916, po kateri je bila maksimalna cena 100 kg fine pšenične moke za kuho 90 K,
                    za peko pa 110 K. Koruzna moka je med tem dosegala ceno 52 K za 100 kg.<note
                        place="foot" xml:id="ftn37" n="34">»Blagovno poročilo,« <hi rend="italic"
                            >Kmetovalec</hi>, 31. 12. 1917, 209.</note> A kot je zapisal pisec iz
                    časopisa <hi rend="italic">Domovina</hi>, so bile nabavne cene precej višje in
                    ljudje so poleti 1918 plačevali desetkrat ali celo petnajstkrat višje cene od
                    navedenih maksimalnih cen leta 1914. Na Koroškem naj bi bile te cene celo
                    dvajsetkrat višje.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="35">Šorn, »Slovenci«,
                        67.</note> Časopis <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi> je marca 1917
                    zapisal, da ob »<hi rend="italic">draginji, ko so se živila podražila za 300 %
                        in celo več, podpora nikakor ni več zadostna</hi>.« Ker je zakon zahteval,
                    da se preskrbnine odrejajo glede na višino državne odškodnine, ki je določena za
                    vojaško preskrbo (rekvizicije imetja za vojne namene), ki so bile nazadnje
                    povišane leta 1916, je neimenovani pisec v članku še zahteval, da se na osnovi
                    zvišanja zvišajo tudi državne preskrbnine: »<hi rend="italic">Premalo dobivajo
                        posebno žene, ki so ali same ali imajo le par otrok. Ako je družina večja,
                        se nabere skupaj svota, ki tudi v tej draginji vendar nekaj
                        zaleže.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn39" n="36">»Vojne podpore in
                        preživnine,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 29. 3. 1917,
                        1−2.</note> Tako so se po številnih pozivih 27. junija 1917<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="37"><hi rend="italic">Državni zakonik</hi>,
                        zakon št. 313, 29. 7. 1917, 755−58.</note> zaradi draginje in splošne
                    inflacije zneski preskrbnin morali zvišati, hkrati pa so se tudi precej bolj
                    poenotili.</p>
                <table rend="rules">
                    <head>Tabela 3: Dnevni preskrbninski zneski, odrejeni za leto 1917</head>
                    <row role="label">
                        <cell rows="2"/>
                        <cell rows="2">Preskrbninska pristojbina za odrasle osebe leta 1917</cell>
                        <cell cols="2">Preskrbninska pristojbina za mlajše od 8 let leta 1917</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell>V lastniškem stanovanju</cell>
                        <cell>V najemniškem stanovanju</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Ljubljana, Trst, Celovec in pred vojno živeči na
                            zasedenih ozemljih ter na Ogrskem</cell>
                        <cell>1,80 K</cell>
                        <cell>90 vin</cell>
                        <cell>1,80 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Slovensko podeželje</cell>
                        <cell>1,60 K</cell>
                        <cell>80 vin</cell>
                        <cell>1,60 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell role="label">Pred vojno živeli v Nemčiji ali inozemstvu</cell>
                        <cell>2 K</cell>
                        <cell>1 K</cell>
                        <cell>2 K</cell>
                    </row>
                    <note type="trailer" n="">Vir: »Kdo naj se še zglasi za državni preživljenski
                        (vzdrževalni) prispevek,« <hi rend="italic">Kmetovalec</hi>, 31. 3. 1918,
                        46.</note>
                </table>
                <p>A tudi ti povišani zneski še zdaleč niso zadostovali za minimalni življenjski
                    standard, četudi so upravičenci še sami poskušali zaslužiti dodatni denar.
                    Podražitve so bile namreč hitrejše in višje od zvišanja preskrbnin ali plač.
                    Zapis cen v Ljubljani leta 1918 v Uršulinski vojni kroniki nam ponuja vpogled v
                    to, koliko je oseba lahko dobila za dnevni znesek preskrbnine. Kilogram moke je
                    stal denimo 3 K, 65 dkg sladkorja 1,60 K, eno jajce 1,40 K, liter mleka pa 1,60
                    K. Že zneski povsem osnovnih živil kažejo na izjemno draginjo ter majhnost
                    preskrbninskih zneskov, če pa jim dodamo še cene obutve in oblačil, pa naenkrat
                    postanejo ti zneski povsem zanemarljivi. Glede na Uršulinsko kroniko je par
                    čevljev stal med 200 in 300 K, meter blaga srednje kakovosti za žensko obleko pa
                    50 K.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="38">AULJ, fasc. 9, Klementina
                        Kastelec, Vojna kronika 1914−1918, 50.</note></p>
                <p>Kot smo že omenili, so morali upravičence za prejem preskrbnin po zakonu iz leta
                    1908 imenovati vojaki sami. A to se je zgodilo le v primeru, da so imeli za to
                    opravilo dovolj časa, preden so morali odriniti na fronto. Če časa ni bilo
                    dovolj, so ga lahko zahtevali tudi žena in otroci sami, in sicer na občinskem
                    uradu, kjer so imeli stalno prebivališče. Rok oddaje prošenj je bil zelo
                    pomemben, saj so morale te biti oddane takoj po vpoklicu, če jih je vojak oddal
                    sam oz. neposredno po odhodu na bojišče, če je vlogo oddala družina.<note
                        place="foot" xml:id="ftn43" n="39">»Kdo naj se še zglasi za državni
                        preživljenski (vzdrževalni) prispevek?,« <hi rend="italic">Kmetovalec</hi>,
                        31. 3. 1918, 45−46.</note> Tisti, ki so bili od preskrbnin v veliki meri
                    odvisni, tovrstnih rokov niti niso potrebovali, saj so poročali o vrstah pred
                    občinskimi uradi že neposredno po izbruhu vojne. Ivan Lah je v svojih spominih
                    denimo zapisal: »<hi rend="italic">Sedela sva s tovarišem v mali sobi starega
                        ljubljanskega magistrata v prvem nadstropju. Ura je kazala pol poldne in
                        bilo jih je še mnogo. Tako je bilo dan na dan, odkar se je začela vojna.
                        Pisal sem v oddelku za podporo žen, katerih možje so bili poklicani na
                        orožje. Prišel sem v ta oddelek tretji dan po začetku vojne. /…/ Pokazalo se
                        je takoj, da se poleg vojne začenja tudi težak notranji boj. Vpoklicani so
                        bili možje – delavci, gospodarji, obrtniki – in cela družina je ostala brez
                        dohodkov. Mnogo družin je živelo od tega, kar je koncem tedna prinesel domov
                        oče-gospodar. Sedaj je oče odšel – in beda je zazijala nasproti. Ženske so
                        jokale. Komisija ni mogla vseh prošenj hkrati rešiti, treba je bilo čakati.
                        Prišel je teden in ni bilo niti zaslužka niti podpore. /…/ Kjer je bila
                        družina obilna – je bila tudi vsota precej visoka – in živelo bi se bilo za
                        silo, da ni nastal draginja. Pritožb in težav je bilo dovolj. Nekatere
                        ženske niso mogle dobiti nobenih potrebnih dokazov – in podpora se je
                        zakasnila. /…/ Zgodilo se je, da so dobili podporo ljudje, ki so imeli vsega
                        dovolj – mnogi drugi, ki so bili potrebni, so dobili komaj za prosto
                        življenje. Tako je imel oddelek mnogo dela. V teku treh mesecev sem videl
                        vojno od te strani</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn44" n="40"> Lah, <hi
                            rend="italic">Knjiga spominov: ječe – moja pot – dan 1914</hi>
                        (Ljubljana: Tiskovna zadruga, 1925), 5−6.</note></p>
                <p>Podobne slike je bilo bržkone mogoče videti tudi po drugih krajih habsburške
                    monarhije. Na občinskih uradih so morali prosilci izpolniti obrazec in priložiti
                    potrebne dokumente, s katerimi so dokazovali sorodstveno razmerje z vpoklicanim
                    vojakom (poročni ali krstni list). Od tu je bila njihova prošnja z vsemi
                    dokazili poslana okrajnemu glavarstvu, kjer so vloge prevzele posebne deželne
                    komisije. Te so bile podrejene Ministrstvu za deželno brambo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn45" n="41"><hi rend="italic">Državni zakonik</hi>, zakon št. 238,
                        31. 12. 1912, 1204.</note> Komisije so bile aktivirane neposredno po
                    avstrijski vojni napovedi Srbiji. Na Štajerskem je bila aktivirana deželna
                    komisija za vzdrževanje v Gradcu, kateri so bile podrejene komisije v posameznih
                    političnih okrajih. V mestni občini Trst sta bili ustanovljeni dve komisiji za
                    vzdrževanje. Prva je obravnavala prošnje tistih prosilcev, katerih začetnice
                    priimkov so imele črke od A do J, druga pa je obravnavala prošnje prosilcev,
                    katerih začetnice priimkov so se začele od črke K do Ž. Podrejene komisije so
                    bile v vsakem okrožju, pri čemer je bila okrožna komisija mestne občine Rovinj
                    združena s komisijo v Pulju, v mestu Gorica pa je bila komisija za celotno
                    goriško pokrajino. Na Koroškem je bil sedež deželne komisije v Celovcu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn46" n="42">SI AS 33, fasc. 20, 36 Podporna komisija,
                        Zl. 23759, 3. 8. 1914, An alle k.k. Bezirkshauptmannschaften in Krain und an
                        den Stadtmagistrat in Laibach.</note> Na Kranjskem je izpričana deželna
                    komisija za vzdrževanje v Ljubljani, podrejene pa so ji bile komisije v vsakem
                    izmed okrajev.</p>
                <p>Besedilo zakona iz leta 1912 ponavlja, da v primeru smrti mobiliziranca
                    upravičenci dobivajo enako preskrbnino še nadaljnjih šest mesecev po njegovi
                    smrti. Vendar pa v zakonu ni izrecno zapisano, ali lahko upravičenci po preteku
                    omenjenih šestih mesecev zaprosijo za vnovično odmero preskrbnine oz. pokojnine
                    po zakonu iz leta 1882. A tam, kjer molči zakon, spregovori časopisje, saj lahko
                    v časopisu <hi rend="italic">Slovenec</hi> preberemo, da so po pretečenih šestih
                    mesecih družine upravičene do »<hi rend="italic">zelo majhne t. i. vojaške
                        preskrbe</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn47" n="43">»Preskrbnina za
                        družine vpoklicanih,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 7. 1914,
                        naslovnica.</note> Pogled v druge vire nam narekuje tudi zneske te vojaške
                    preskrbe oz. pokojnine. Te so se odmerjale glede na čin padlega vojaka ter glede
                    na dejstvo, ali je vojak umrl na bojišču oz. v roku enega leta za posledico ran,
                    ki jih je dobil na bojišču, ali pa za posledicami bolezni, za katero je zbolel
                    na bojišču. Ne glede na razlog za smrt so bili zneski pokojnin prenizki, da bi
                    omogočali dostojno življenje.</p>
                <table rend="rules">
                    <head>Tabela 4: Prikaz zneskov mesečne vdovske pokojnine za leto 1914</head>
                    <row role="label">
                        <cell rows="2">VDOVA</cell>
                        <cell cols="2">ZNESEK MESEČNE VDOVSKE POKOJNINE V LETU 1914, ČE JE:</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell>Vojak padel na fronti oz. za posledicami ran, ki jih je dobil med
                            bojem</cell>
                        <cell>Vojak umrl za boleznijo, za katero je zbolel na fronti</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>navadnega vojaka</cell>
                        <cell>9 K</cell>
                        <cell>6 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>frajtarja </cell>
                        <cell>12 K</cell>
                        <cell>8 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>korporala</cell>
                        <cell>15 K</cell>
                        <cell>10 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>četovodje</cell>
                        <cell>18 K</cell>
                        <cell>12 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>narednika </cell>
                        <cell>22 K in 50 vin</cell>
                        <cell>15 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>narednika z višjo plačo</cell>
                        <cell>30 K</cell>
                        <cell>20 K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>kadeta</cell>
                        <cell>37 K in 50 vin</cell>
                        <cell>25 K</cell>
                    </row>
                    <note type="trailer" n="">Vir: »Koliko dobe vdove in sirote padlih vojakov?,«
                            <hi rend="italic">Tobačni delavec</hi>, 16. 12. 1914, 2−3. »Pokojnina
                        vdov in sirot za padlimi vojaki,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 10.
                        1914, 4.</note>
                </table>
                <p>V primeru, da vdova ni bila zmožna zaslužiti dodatnih dohodkov za lastno
                    preživljanje še na kakšen drug način, ji je država na dodeljeno pokojnino dodala
                    še 8 K/mesečno. Do pokojnine pa ni imela pravice, če sta pred mobilizacijo z
                    možem živela ločeno, razen če je uspela dokazati, da je bil za ločitev kriv mož.
                    Če se je vdova ponovno poročila, je prenehala dobivati vdovsko pokojnino, vendar
                    pa je dobila še zadnji pokojninski znesek v višini dvanajstih mesečnih
                        pokojnin.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="44"><hi rend="italic">Državni
                            zakonik</hi>, ukaz št. 161, 15. 6. 1915, 267.</note> Pokojnine oz.
                    vzgojevalnine po očetih so dobivali le tisti otroci, ki so bili zakonski –
                    nezakonski, vendar priznani otroci so bili upravičeni le do preskrbnin, a le v
                    primeru, da jih mati ali drugi skrbniki niso zmogli vzdrževati, oz. v primeru,
                    da se niso mogli preživljati sami.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="45"
                        >Ibid.</note> Vzgojevalnine za otroke so prejemale matere oz. zakoniti
                    skrbniki. </p>
                <p>Pokojnina pa je bila dodeljena tudi tistim vdovam, katerih možje so umrli zaradi
                    poškodbe, ki so jo dobili v vojni, a so bili že demobilizirani, oz. zaradi
                    bolezni, ki jo je povzročilo služenje v vojni. Težava pa je nastala takrat, ko
                    je bil vojak demobiliziran, vendar zaradi poškodbe ali bolezni ni mogel na delo,
                    družina pa ni bila več upravičena do preskrbnine. 12. junija 1915 je bil zaradi
                    tovrstne diskrepance sprejet državni zakon, s katerim je bilo odrejeno, da se še
                    naprej izplačujejo vsi prispevki, če je demobiliziranec poškodovan ali bolan.
                    Zakon je veljal tudi v primerih, če je minilo več kot šest mesecev od smrti oz.
                    izginotja mobiliziranca, vdovska pokojnina pa še ni bila odmerjena.<note
                        place="foot" xml:id="ftn52" n="46">Ibid. »Vojaška preskrba vdov in sirot v
                        vojni ali vsled vojne padlih, umrlih in pogrešanih vojaških oseb,« <hi
                            rend="italic">Občinska uprava</hi>, februar 1917, 16−17.</note></p>
                <p>Pokojnine in vzgojevalnine po pokojnih vojakih je upravičencem podeljevalo
                    finančno ministrstvo na Dunaju, pokojne po padlih deželnih brambovcih in
                    pripadnikih črne vojske pa ministrstvo za deželno brambo na Dunaju. Zneske do
                    1000 K so upravičenci lahko dvignili v poštnem uradu ob predložitvi »plačilnega
                    nakazila«. Vsako leto novembra so morali upravičenci poslati ministrstvom
                    naslednje podatke:</p>
                <list type="unordered">
                    <item>če vdova ni zmogla poleg pokojnine ničesar sama zaslužiti in je dobivala
                        dodatni znesek poleg pokojnine v vrednosti 96 K letno (8 K/mesečno), je
                        morala predložiti potrdilo o lastnini in potrdilo zdravnika, da ni zmožna
                        opravljati dela (veljalo je tudi, če ni zmogla delati zaradi vzgoje
                        otrok);</item>
                    <item>prejemniki vzgojevalnin so morali od pristojnega občinskega urada
                        predložiti izjavo, da so sirote še žive, da so nepreskrbljene in da so v
                        njihovi oskrbi.</item>
                </list>
                <p>Sicer pa se je po odprtju fronte z Italijo v začetku leta 1916 in veliki draginji
                    osnovnih potrebščin razširil krog upravičencev do preskrbnin. Poleg žena in
                    otrok oz. staršev, če je bil mobiliziranec samski, so imeli po dopolnilih
                    pravico do preskrbnin tudi krušni starši, pastorki, ženini morebitni nezakonski
                    otroci, katerih oče ni bil mobiliziranec, je bil pa njihov skrbnik, starši
                    nezakonske matere vpoklicanega, otroci, rojeni po mobilizaciji očeta, ter tiste
                    žene, ki so se z mobilizirancem poročile po njegovi mobilizaciji v času
                    vojaškega dopusta.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="47">»Vzdrževalne podpore
                        družinam vpoklicanih,« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 17. 2.
                        1916, 2.</note> Kljub razširitvi kroga upravičencev pa so se med prosilci za
                    preskrbnine, pokojnine in vzgojevalnine pogosto pojavljale tudi osebe, ki so jim
                    komisije odrekle podporo. Tudi kritike časopisja so bile neizprosne, saj so
                    trdili, da je bilo podeljevanje preskrbnin odvisno od tega: <hi rend="italic"
                        >»…kakšni gospodje so bili v komisiji, kakšnemu orožništvu je bil kdo
                        podrejen in kakšnega prijatelja je posamezni prosilec imel, da se je zanj
                        pri komisiji potegnil. Ljudje zunaj, ki so razmere od blizu poznali, so
                        mnogokrat drugače sodili, kakor gospodje pri komisijah</hi>.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn54" n="48">»Vojne podpore in preživnine,« <hi
                            rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 29. 3. 1917, 2.</note> Ti
                    nezadovoljni posamezniki so se po nadaljnjo pomoč vedno znova obračali na
                    občinsko upravo, pogosto tudi neposredno na župane.</p>
                <p>Časopis <hi rend="italic">Občinska uprava</hi> piše, da so se žene pritoževale
                    nad tem, da same niso upravičene do podpore, soseda pa jo dobiva, kljub temu da
                    je njeno gmotno stanje boljše, ali pa, da dobiva preskrbnino, vendar je ta
                    prenizka itd. Občinska uprava je za razreševanje teh dilem uvedla rubriko, v
                    kateri je poročala o razsodbah c. kr. upravnega sodišča, ki je odločalo o
                    pritožbah.</p>
                <p>Marca 1916 je sodišče denimo presodilo, da do preskrbnin niso upravičene tiste
                    družine, katerih možje in očetje so stopili v vojaško službo pred letom 1912 in
                    zato niso bili mobilizirani. Ker jih je sodišče smatralo kot poklicne vojake,
                    njihove družine niso bile upravičene do preskrbnine.</p>
                <p>V drugi sodbi je sodišče odločalo o ženi in hčeri, ki sta se pritožili na odločbo
                    komisije. 3. člen zakona iz leta 1912 je narekoval, da do preskrbnin niso
                    upravičene tiste družine, katerih mož ali oče prejema svojo plačo tudi po
                    mobilizaciji. Na podlagi tega člena je pristojna komisija odločila, da do
                    preskrbnine nista upravičeni žena in hči, ki sta ob mobilizaciji moža in očeta
                    prevzeli njegovo dotedanjo službo skladiščnika. Za delo sta obe dobivali plači,
                    ki sta skupno znašali višino mobilizirančeve enotne plače. Tako je komisija
                    presodila, da prosilki dobivata njegovo plačo, čeprav sta bili sami zaposleni.
                    Upravno sodišče pa je presodilo, da se odločitev komisije razveljavi, saj ne
                    prejemata plače mobiliziranca, temveč svojo plačo.</p>
                <p>Prav tako je upravno sodišče lahko presodilo, da se razveljavi odločitev
                    pristojne komisije, da do preskrbnine ni upravičena družina, ki je prevzela obrt
                    mobiliziranca. Namesto njega je usnjarsko obrt zdaj vodil njegov pomočnik, ki je
                    prejemal mesečno plačo 250 K. Sodišče je odločilo, da komisija pred izdajo
                    sklepa ni upoštevala zvišanja stroškov za plačo pomočnika, razliko o višini
                    donosa obrti pred vpoklicem in po njem, ter ali lahko skupni donos od obrti
                    preživi svojce vpoklicanega. Zato je sodišče v sodbi naložilo zadevo v ponovno
                        odločanje.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="49">»Razsodbe c.kr. upravnega
                        sodišča glede prispevkov za preživljanje svojcem vpoklicanih,« <hi
                            rend="italic">Občinska uprava</hi>, avgust 1916, 33.</note></p>
                <p>Mnogokrat pa so nezadovoljni upravičenci poskušali sami »popraviti krivico« z
                    goljufijo. Kazenski spisi deželnega sodišča v Ljubljani pričajo, da so bili taki
                    primeri pogosti. Za primer vzemimo le enega: 27. junija 1916 je bila na sodišče
                    podana obtožnica zoper Marijo Eržen, roj. Ceferin iz Leskovice v današnji občini
                    Gorenja vas – Poljane. Obtožnica jo je bremenila, da je sama ponaredila vsoto na
                    plačilnem nalogu preskrbnine z 1,40 K na 2,40 K. Na podlagi te poneverbe naj bi
                    obtožena v roku šestih mesecev pridobila 200 K preveč izplačane preskrbnine. A
                    sodišče je na koncu obtožnico ovrglo, saj tožilec ni zmogel zbrati dovolj
                    dokazov. Sodišče je tako ugotovilo, da je obtožena obiskovala le nekaj razredov
                    šole, da zna slabo brati in pisati, ter da je po pogovoru s prijateljico prišla
                    do zaključka, da dobiva tako veliko vsoto, ker mora plačevati še najemnino. Iz
                    navedenih razlogov je sodišče sklenilo, da ni dovolj dokazov, da bi jo obsodilo
                    zaradi hudodelstva goljufije.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="50">SI AS 307,
                        šk. XXV, akt 158, Strafsache gegen Maria Eržen.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Namesto zaključka</head>
                <p>Poleg preskrbnin družinam mobiliziranih ter pokojnin družinam padlih vojakov je
                    država iz vojaško-taksnega zaloga izplačevala še nekatere druge preskrbnine.
                    Posebej pomembne so bile preskrbnine za invalide ter njihove svojce. Ti so
                    postali upravičeni do denarne pomoči s cesarsko odredbo, izdano 12. junija
                        1915,<note place="foot" xml:id="ftn57" n="51"><hi rend="italic">Državni
                            zakonik</hi>, ukaz št. 161, 15. 6. 1915, 267.</note> vendar je šlo za
                    precej nizke zneske. Država jih je zvišala šele 28. marca 1918.<note
                        place="foot" xml:id="ftn58" n="52"><hi rend="italic">Državni zakonik</hi>,
                        zakon št. 119, 31. 3. 1918, 291−292.</note> Do preskrbnine so bili
                    upravičeni tisti, ki so postali zaradi posledic služenja v vojski vsaj 20 %
                    invalidi, ter njihovi sorodniki, med katere so prištevali ženo, zakonske in
                    nezakonske otroke, starše in krušne starše ter stare starše. Preskrbnina se ni
                    podeljevala le kot prispevek za nabavo hrane, stanovanja in oblačil, temveč tudi
                    za stroške zdravljenja in izobraževanja otrok. Za invalidnine so upravičenci
                    vlagali prošnje na lokalnih občinskih uradih, o upravičenosti pa so kot pri
                    ostalih preskrbninah odločale deželne komisije za vzdrževanje.</p>
                <table rend="rules">
                    <head>Tabela 5: Mesečne invalidnine in preskrbnine za svojce invalidov glede na
                        odstotek invalidnosti za leto 1918</head>
                    <row role="label">
                        <cell rows="3">Stopnja invalidnosti</cell>
                        <cell cols="2">Vojni invalidi</cell>
                        <cell cols="2">Svojci vojnih invalidov</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell>V Ljubljani</cell>
                        <cell>Na podeželju</cell>
                        <cell>V Ljubljani</cell>
                        <cell>Na podeželju</cell>
                    </row>
                    <row role="label">
                        <cell>K(ron)</cell>
                        <cell>K</cell>
                        <cell>K</cell>
                        <cell>K</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>100 %</cell>
                        <cell>81</cell>
                        <cell>72</cell>
                        <cell>54</cell>
                        <cell>48</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>60-100 %</cell>
                        <cell>54</cell>
                        <cell>48</cell>
                        <cell>54</cell>
                        <cell>48</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>40-60 %</cell>
                        <cell>45</cell>
                        <cell>42</cell>
                        <cell>45</cell>
                        <cell>42</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>20-40 %</cell>
                        <cell>30</cell>
                        <cell>30</cell>
                        <cell>30</cell>
                        <cell>30</cell>
                    </row>
                    <note type="trailer" n="">Vir: »Državna podpora invalidom, njihovim svojcem in
                        svojcem v vojni padlih ali vsled vojne umrlih oseb,« <hi rend="italic"
                            >Samouprava</hi>, maj 1918, 52.</note>
                </table>
                <p>17. avgusta 1917 je bil sprejet še <hi rend="italic">Zakon o podpiranju rodbin,
                        kojih redniki se zadržujejo v sovražnem inozemstvu ter rodbin ladijskih
                        moštev trgovinske mornarice, katerim se ni bilo več mogoče vrniti iz
                        nevtralnih dežel</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="53">»Gesetz vom
                        17. August 1917, betreffend die Unterstützung von Familien, deren Ernährer
                        im feindlichen Ausland angehalten warden, sowie der Familien der
                        Schiffsbemannungen der Handelsmarine, denen die Rückkehr aus den neutralen
                        Ländern nicht mehr möglich war,« v: <hi rend="italic">Državni zakonik</hi>,
                        zakon št. 376, 14. 9. 1917, 1031.</note> Zakon je določal, da so do
                    preskrbnine upravičeni svojci tistih avstrijskih državljanov, ki so zaradi vojne
                    prisilno zadržani na sovražnem ozemlju, iz katerega zdaj ne morejo več pošiljati
                    sredstev za preživljanje svojcev. Višina dodeljene preskrbnine je bila enaka
                    preskrbnini, ki so jo prejemali svojci mobiliziranih vojakov. Posamezniki so
                    prošnje za te preskrbnine vložili na svoji občini, o njej pa je nato odločalo
                    c.kr. okrajno glavarstvo v soglasju z davčnim oblastvom.<note place="foot"
                        xml:id="ftn61" n="54">»Državna podpora svojcem, ki imajo svoje rednike v
                        Ameriki,« <hi rend="italic">Občinska uprava</hi>, december 1917,
                    136.</note></p>
                <p>Vendar pa so bile preskrbnine tudi tema tistih posameznikov in skupin, ki niso
                    verjeli, da lahko žene odgovorno trošijo podeljeni denar. V župnijski kroniki
                    Križe tako denimo beremo: »<hi rend="italic">Velikanske podpore, ki jih sedaj
                        dobivajo nekatere ženske, do 360K na mesec, še bolj tlačijo v materijo.
                        Nekatere ženske se bodo utopile v pijači, čeravno je vino po 5K liter in še
                        dražje…</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn62" n="55">NŠAL, ŽA Križe, fasc.
                        9, Razne knjige, Vojna kronika za Križ pri Tržiču 1914−1918, 30.</note> Prav
                    borci zoper alkohol in alkoholizem so trdili, da preskrbnine kvarijo ženske in
                    jim omogočajo vdajanje alkoholu. Duhovnik Janez Kalan je leta 1903 ustanovil
                    protialkoholno zvezo Sveta vojska, ki je v svojih javnih zapisih večkrat svarila
                    pred tovrstno moralno spornimi ženskami. V časopisu <hi rend="italic"
                        >Domoljub</hi>, v članku, podpisanem z nazivom protialkoholne zveze »Sveta
                    vojska«, tako denimo beremo: »<hi rend="italic">Velikokrat se sliši, kako da
                        zdaj pridno pijančujejo nekatere žene, ki imajo može ali sinove pri vojakih,
                        pa dobivajo podporo, da imajo s čim si ga privoščiti. Seveda ne vse, ampak
                        nekatere. Take tudi govore ali pa vsaj same pri sebi mislijo: da bi le
                        vojska še kaj dolgo trajala; tako dobro se nam še ni godilo nikoli kakor
                        zdaj! Primerilo se je že, da se je taka ženska napila tako, da je obležala
                        in so jo morali kot klado na voz naložiti in domu peljati. – Take osebe, ki
                        državno podporo zlorabijo, bi morali poklicani faktorji povsod prav resno
                        prejeti, in če ne pomaga, jim podporo odtegniti; kajti državna podpora je za
                        potrebo, ne pa za potuho, da jo bodo morali davkoplačevalci s krvavimi žulji
                        skupaj spravljati!</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn63" n="56">»Štiri
                        kitice znane pesmi,« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 5. 11. 1914,
                        731.</note> Ženske pa so se tem obtožbam postavile po robu že v naslednji
                    številki časopisa: »<hi rend="italic">Ne zdi se pa nam prav, da /…/ piše o nas
                        ženskah tako, kot da bi bile žene prve med onimi, ki stoje v armadi pijancev
                        in zapravljajo za alkohol državno podporo. /…/ S kraji in imeni na dan, ker
                        take ženske, ki res sedaj pijančujejo, ne zaslužijo nobenega usmiljenja. Res
                        je v tisti notici, ki govori o ženah-pijankah, rečeno ˝Seveda ne vse, ampak
                        nekatere˝. Nam se pa zdi, da radi tistih malo ˝nekaterih˝ ni treba še pisati
                        tako, da dobi hudoben, nasproten ali nagajiv človek priliko, da meče potem
                        blato na vse žene. Kjer pa so taki slučaji, kjer so take izjeme, pa kar na
                        dan z njimi. Prepričana sem, da jih ne bo med stotimi pet. Tudi o naših
                        vojakih smo čitali, da se je ta ali oni napil do nezavesti, do smrti. Več
                        takih slučajev je bilo objavljenih v časopisih. Ali pa moramo zato pisati
                        »vojaki ga cukajo«. Ali smemo metati to v taki obliki, da se bo mislilo, da
                        je večina vojakov takih.</hi>« V naslednjih vrsticah nepodpisana avtorica
                    nadaljuje: »<hi rend="italic">Podpore dobivamo. Hvala Bogu! Kako bi mogle
                        drugače shajati? Naša pota do podpore niso lahka. Tudi ta kruh je grenak in
                        denarji mnogokrat prejemani s solzami. Vprašajte jih, koliko jim ostane.
                        Davki, posli, otroci, draginja pri najpotrebnejših stvareh, vse to vzame
                        mnogo. Poleg tega se jih pa dobi še dosti, ki gledajo z zavistjo na te
                        prejete podpore in kažejo na vsak majhen pregrešek te ali one: poglejte,
                        podporo dobiva, pa takole dela. Mnogo žen poznamo, ki ga ne »cukajo«, temveč
                        iz podpor plačujejo dolgove, ki so jih napravili možje, ki so ga preveč
                        »cukali«. O podporah bi se dalo marsikaj napisati! Pa recimo: hvala Bogu, da
                        je vsaj to! Z mirno vestjo trdim, da ogromna večina naših žensk podpore prav
                        in pametno porabi</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn64" n="57">»Za naše
                        gospodinje. V obrambo naših žen,« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 12. 11.
                        1914, 745−46.</note></p>
                <p>Kljub stalnim kritikam, goljufijami, izigravanjem ter pritožbam nad sistemom
                    preskrbnin in drugih socialnih pomoči za družine vojakov je Avstro-Ogrska
                    razmeroma uspešno lajšala socialno stisko državljanov, predvsem pred začetkom
                    prve svetovne vojne. Zato lahko zaključimo, da so bili avstro-ogrski zakoni za
                    urejanje socialne varnosti namenjeni vojaštvu in njihovim svojcem, sicer po
                    nemškem vzoru, eni izmed najbolj zgodnejših zakonov avstrijske socialne politike
                    nasploh, predvsem pa je Avstro-Ogrska stopila v prvo svetovno vojno <hi
                        rend="italic">pripravljena</hi> tudi na področju zagotavljanja vsaj
                    minimalnih sredstev za preživljanje družin vojakov, s čimer si je zagotovila, da
                    je vojaštvo laže, nikakor pa zlahka, zapuščalo svoje domove in se podalo na
                    fronto.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <bibl>AULJ, Arhiv uršulinskega samostana Ljubljana, Klementina Kastelec.</bibl>
                    <bibl>NŠAL, Nadškofijski arhiv Ljubljana, ŽA, Župnijski arhiv, Križe.</bibl>
                    <bibl>SI AS, Arhiv Republike Slovenije, AS 33, Deželna vlada v Ljubljani.</bibl>
                    <bibl>SI AS, Arhiv Republike Slovenije, AS 307, Deželno sodišče
                        Ljubljana.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl>»Blagovno poročilo.« <hi rend="italic">Kmetovalec</hi>, 31. 12. 1917,
                        209.</bibl>
                    <bibl>»Domače stvari.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 7. 1878,
                        3.</bibl>
                    <bibl>»Državna podpora invalidom, njihovim svojcem in svojcem v vojni padlih ali
                        vsled vojne umrlih oseb.« <hi rend="italic">Samouprava</hi>, maj 1918,
                        51–53.</bibl>
                    <bibl>»Državna podpora svojcem, ki imajo svoje rednike v Ameriki.« <hi
                            rend="italic">Občinska uprava</hi>, december 1917, 136.</bibl>
                    <bibl>»Državna podpora za družine vpoklicancev.« <hi rend="italic"
                        >Gorenjec</hi>, 3. 9. 1915, 3.</bibl>
                    <bibl>»Državne podpore družinam mobiliziranih.« <hi rend="italic">Slovenski
                            gospodar</hi>, 30. 7. 1914, 4.</bibl>
                    <bibl>»Državni zbor.« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 20. 3. 1902,
                        3.</bibl>
                    <bibl>»Kake cene bi bile, ako bi se vojska sedaj končala.« <hi rend="italic"
                            >Domovina</hi>, 13. 9. 1918, 5.</bibl>
                    <bibl>»Kdo naj se še zglasi za državni preživljenski (vzdrževalni) prispevek.«
                            <hi rend="italic">Kmetovalec</hi>, 31. 3. 1918, 45–46.</bibl>
                    <bibl>»Koliko dobe vdove in sirote padlih vojakov?« <hi rend="italic">Tobačni
                            delavec</hi>, 16. 12. 1914, 2−3.</bibl>
                    <bibl>»Krvni davek, vojaška taksa.« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>,
                        19. 1. 1893, naslovnica.</bibl>
                    <bibl>»Nova vojaška dača ali taksa.« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>,
                        6. 5. 1880, naslovnica. </bibl>
                    <bibl>»Novičar iz domačih in tujih dežel.« <hi rend="italic">Kmetijske in
                            rokodelske novice</hi>, 31. 7. 1878, 246.</bibl>
                    <bibl>»Pokojnina vdov in sirot za padlimi vojaki.« <hi rend="italic"
                            >Slovenec</hi>, 14. 10. 1914, 4.</bibl>
                    <bibl>»Postava o podporah za družine rezervistov.« <hi rend="italic"
                            >Gorenjec</hi>, 29. 8. 1908, 1−2.</bibl>
                    <bibl>»Preskrbnina za družine vpoklicanih.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30.
                        7. 1914, naslovnica.</bibl>
                    <bibl>»Prestolni govor.« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 1. 10. 1885,
                        naslovnica.</bibl>
                    <bibl>»Razglas c.kr. deželne vlade za Kranjsko z dne 7. decembra 1914.« <hi
                            rend="italic">Dolenjske novice</hi>, 11. 12. 1914, 143.</bibl>
                    <bibl>»Razsodbe c.kr. upravnega sodišča glede prispevkov za preživljanje svojcem
                        vpoklicanih.« <hi rend="italic">Občinska uprava</hi>, avgust 1916,
                        33.</bibl>
                    <bibl>»Štiri kitice znane pesmi.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 5. 11. 1914,
                        731.</bibl>
                    <bibl>»V Bosno.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 7. 1878, 2.</bibl>
                    <bibl>»Vojaška preskrba vdov in sirot v vojni ali vsled vojne padlih, umrlih in
                        pogrešanih vojaških oseb.« <hi rend="italic">Občinska uprava</hi>, januar
                        1917, 3.</bibl>
                    <bibl>»Vojaška preskrba vdov in sirot v vojni ali vsled vojne padlih, umrlih in
                        pogrešanih vojaških oseb.« <hi rend="italic">Občinska uprava</hi>, februar
                        1917, 16−17.</bibl>
                    <bibl>»Vojaške takse.« <hi rend="italic">Kmetijske in rokodelske novice</hi>, 7.
                        10. 1898, 392.</bibl>
                    <bibl> »Vojne podpore in preživnine.« <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>,
                        29. 3. 1917, 1−2.</bibl>
                    <bibl> »Za naše gospodinje: V obrambo naših žen.« <hi rend="italic"
                            >Domoljub</hi>, 12. 11. 1914, 745−46.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Elektronski viri:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovar slovenskega knjižnega jezika. </hi>Ljubljana:
                        Inštitut Frana Ramovša, ZRC SAZU, 2000. Pridobljeno oktobra 2015. <ref
                            target="http://bos.zrc-sazu.si/cgi/a03.exe?name=sskj_testa&amp;expression=postava&amp;hs=1"
                            >http://bos.zrc-sazu.si/cgi/a03.exe?name=sskj_testa&amp;expression=postava&amp;hs=1</ref>.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Biwald, Brigitte. <hi rend="italic">Von Helden und Krüppeln: Das
                            österreich – ungarische Militärsanitätswesen im Ersten Weltkrieg.</hi>
                        Militärgeschichtliche Dissertationen 14. Wien: Öbv &amp; Hpt, 2002.</bibl>
                    <bibl>Morton, Desmond. <hi rend="italic">Fight or Pay: Soldiers' Families in the
                            Great War.</hi> Vancouver: The University of British Columbia,
                        2004.</bibl>
                    <bibl>Lah, Ivan. <hi rend="italic">Knjiga spominov: ječe – moja pot – dan
                            1914</hi>. Ljubljana: Tiskovna zadruga, 1925.</bibl>
                    <bibl>Šorn, Jože. »Slovenci in gospodarski položaj v prvi svetovni vojni.« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 35, št. 1-2 (1981): 57−81.</bibl>
                    <bibl>Oršolić, Tado. »Sudjelovanje dalmatinskih postrojbi u zaposjedanju Bosne i
                        Hercegovine 1878.« <hi rend="italic">Radovi Zavoda povijestnih znanosti
                            HAZU</hi> 42 (2000): 287−308.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uprašanja in odgovori o uravnavi vrednote</hi>. Gorica:
                        Nat. in zal. Seitz, 1892.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Tiskani viri:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Državni zakonik za kraljevine in dežele v državnem zboru
                            zastopane. </hi>Dunaj: c. kr. Dvorna in državna tiskarna, 1880, 1882,
                        1887, 1907, 1908, 1912, 1915, 1917, 1918.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">MILITARY ALLOWANCES AND PENSIONS IN WORLD WAR I: LEGISLATION AND
                    IMPLEMENTATION</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Kornelija Ajlec</docAuthor>
                <p>With the mobilisation of the male population during World War I, the family
                    maintenance dynamics changed. Besides their traditional roles as housewives and
                    mothers, women also took over the financial responsibility for their families.
                    They resorted to various survival strategies, which were often insufficient to
                    provide for the family, and women were frequently simply incapable to perform
                    any kind of work. In these cases the state provided help and offered them
                    allowances and pensions if they proved eligible. These payments were often an
                    essential addition and sometimes even the only contribution to the family
                    budget. As such, the Austro-Hungarian monarchy was one of the most advanced
                    participants of World War I, since the entire structure of social transfers had
                    already been established when the war started.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
