<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Epidemija samomorov? Odmevi na naraščanje stopnje samomorilnosti na
                    Slovenskem v 19. in 20. stoletju<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Članek je
                        nastal v okviru raziskovalnega projekta J6-3123 <hi rend="italic">Greh,
                            sramota, simptom: samomor in njegove percepcije na Slovenskem
                            (1850–2000)</hi>, ki ga financira Javna agencija za raziskovalno
                        dejavnost Republike Slovenije.</note></title>
                <author>
                    <forename>Meta</forename>
                    <surname>Remec</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstvena sodelavka</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>meta.remec@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2023-05-04</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/4158</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">63</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>suicide</term>
                    <term>suicide among youth</term>
                    <term>suicide quotient</term>
                    <term>Émile Durkheim</term>
                    <term>Tomáš Garrigue Masaryk</term>
                    <term>Ivo Pirc</term>
                    <term>Bojan Pirc</term>
                    <term>socialism</term>
                    <term>discourse analysis</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>samomor</term>
                    <term>samomor med mladimi</term>
                    <term>Émile Durkheim</term>
                    <term>Ivo Pirc</term>
                    <term>Bojan Pirc</term>
                    <term>diskurzivna analiza</term>
                    <term>samomorilni količnik</term>
                    <term>Tomáš Garrigue Masaryk</term>
                    <term>socializem</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2023-05-15T08:03:48Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Meta Remec<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstvena sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; </hi><ref target="mailto:meta.remec@inz.si"><hi rend="bold"
                            >meta.remec@inz.si</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">https://doi.org/10.51663/pnz.63.1.01</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek analizira problematiko samomora na Slovenskem od prvih
                        statističnih analiz, ki so zajele tudi slovenski prostor v drugi polovici
                        19. stoletja, do konca šestdesetih let 20. stoletja, ko so statistični
                        podatki in pritisk javnosti, ki se je ustvaril tudi zaradi napačnih in
                        izkrivljenih interpretacij teh podatkov, takratno socialistično oblast
                        spodbudili k aktivnemu reševanju problematike. Članek na podlagi
                        statističnih podatkov in njihovih interpretacij, poročil policije in Službe
                        državne varnosti ter časopisja prikaže diskurze oblasti, stroke in medijev.
                        Predstavi dojemanje fenomena samomorilnosti v različnih delih družbe in
                        različne interpretacije vzrokov za porast stopnje samomorilnosti v vsakem od
                        obravnavanih obdobij ter pojasni, kako so podatki o samomorilnosti postali
                        sredstvo manipulacije in obračunavanja z nasprotniki in orodje za iskanje
                        krivcev za domnevne stranpoti v družbi.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: samomor, samomor med mladimi, samomorilni
                        količnik, Émile Durkheim, Tomáš Garrigue Masaryk, Ivo Pirc, Bojan Pirc,
                        socializem, diskurzivna analiza</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>A SUICIDE EPIDEMIC? RESPONSES TO THE INCREASING SUICIDE RATE
                        IN THE SLOVENIAN TERRITORY IN THE 19<hi rend="italic superscript"
                        >TH</hi> AND 20<hi rend="italic superscript"
                        >TH</hi> CENTURIES</head>
                <p><hi rend="italic">The following article analyses the issue of suicide in Slovenia
                        from the first statistical analyses that also covered the territory
                        inhabited by Slovenians in the second half of the 19</hi><hi
                        rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"> century until the end of
                        the 1960s, when the relevant statistical data and public pressure, also
                        resulting from the incorrect and distorted interpretations of these data,
                        prompted the contemporaneous socialist authorities to actively address the
                        problem. Based on statistical data and their interpretations as well as on
                        the reports from the police, the State Security Service, and the press, the
                        article outlines the discourses of the authorities, the profession, and the
                        media. It shows how the phenomenon of suicide was perceived by the different
                        segments of society and reveals the various interpretations of the reasons
                        for the increasing suicide rates in each of the periods under consideration.
                        It also describes how suicide data became a means of manipulation and
                        retaliation against political opponents as well as a tool for pointing out
                        the culprits for the alleged blunders of society.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: suicide, suicide among youth, suicide quotient, Émile
                        Durkheim, Tomáš Garrigue Masaryk, Ivo Pirc, Bojan Pirc, socialism, discourse
                        analysis</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Samomor na Slovenskem</head>
                <p>Samomor je na Slovenskem pereča problematika, zato so teme samomora, poskusa
                    samomora in samomorilnosti nasploh v slovenski znanosti prisotne že več
                    desetletij, pri čemer pa med študijami ni mogoče zaslediti take, ki bi samomor
                    obravnavala s historičnega vidika. Prve statistične analize o razširjenosti
                    samomora na Slovenskem so nastale že konec 19. stoletja, do obsežnejših
                    suicidioloških analiz, iz katerih je bilo poleg podatkov o starosti, spolu in
                    socialnem statusu mogoče sklepati tudi o širšem odnosu do samomora v družbi, pa
                    je prišlo šele v desetletjih po drugi svetovni vojni. V večini lahko zasledimo
                    zaskrbljujoč podatek, da je količnik samomorilnosti na Slovenskem v dobi enega
                    stoletja narastel s 3 samomorov na 100.000 prebivalcev v letu 1873 na 34 v letu
                    1980, v nekaterih delih države pa celo na 60 samomorov na 100.000
                        prebivalcev.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="1">Gl. npr. Lev Milčinski,
                            <hi rend="italic">Samomor in Slovenci</hi> (Ljubljana: Cankarjeva
                        založba, 1985). Anton Dolenc, ur., <hi rend="italic">Samomor na
                            Slovenskem</hi>. <hi rend="italic">Medicinsko izvedenstvo</hi>
                        (Ljubljana: Medicinski razgledi, 1990). Andrej Marušič in Saška Roškar, <hi
                            rend="italic">Slovenija s samomorom ali brez</hi> (Ljubljana: Državna založba Slovenije,
                        2004).</note> Kljub potencialnim napakam v statističnih prikazih gre za
                    porast, ki je vzbujal in še vzbuja veliko pozornosti različnih strok, v zadnjem
                    času pa tudi zgodovinopisja, ki je prepoznalo, da slovensko ozemlje omogoča
                    dobro študijo primera, saj gre za periferni prostor na stičišču kultur in ver z
                    močnim vplivom katoliške morale, ki je v obdobju stoletja in pol doživel velike
                    spremembe v državnih in ideoloških okvirih.</p>
                <p>Zgodovinopisje je pod vplivom Jacka Douglasa in njegovega dela <hi rend="italic"
                        >The Social Meanings of Suicide</hi> v zadnjih desetletjih preseglo pristop
                    raziskav, ki bi temeljil zgolj na statistikah. Douglas je namreč odkrito
                    problematiziral točnost uradnih statistik, ki naj bi jih vedno znova
                    spodkopavali subjektivnost poročevalcev, tendenca po prikrivanju samomora ter
                    preveliko omejevanje na urbana področja in zanemarjanje dogajanja na
                        podeželju.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="2">Olive Anderson, <hi
                            rend="italic">Suicide in Victorian and Edwardian England</hi> (Oxford:
                        Clarendon Press, 1987). Jack Douglas, <hi rend="italic">The Social Meanings
                            of Suicide</hi> (Princeton: Princeton University Press, 1967).</note>
                    Raziskovalce je vse bolj vodilo prepričanje, da morajo analize sicer temeljiti
                    na statističnih podatkih, da pa fenomena samomora ni mogoče zreducirati na
                    statistični pojav in prav tako ne zgolj na psihiatrično diagnozo. Sodobni
                    raziskovalci samomora v zgodovinski perspektivi tako upoštevajo tudi
                    psihosocialne, kulturne, antropološke in celo psihoanalitske teze, ki v ospredje
                    postavljajo razumevanje diskurzov – religijskega, medicinskega, laičnega,
                    medijskega, znanstvenega, poljudnoznanstvenega, političnega itd. V skladu s
                    Foucaultovo tezo, da je diskurz praksa, ki v določenem času in prostoru oblikuje
                    objekte in fenomene, o katerih govori,<note place="foot" xml:id="ftn6" n="3"
                        >Michel Foucault, <hi rend="italic">Arheologija vednosti</hi> (Ljubljana:
                        Studia humanitatis, 2001), 54, 55.</note> se proučuje, kako so se po
                    različnih besedilnih kanalih v družbi uveljavljali in reproducirali predsodki,
                    kako se je preko analiziranih besedil izvrševala oblast, kako so se izvajale
                    zlorabe in kakšna je bila njihova vloga pri vzpostavljanju marginalnih družbenih
                    skupin, med katere zagotovo spadajo tudi duševni bolniki in ljudje, ki so
                    poskušali izvršiti ali so izvršili dejanje samomora.<note place="foot"
                        xml:id="ftn7" n="4">Teun A. Van Dijk, »The Study of Discourse,« v: Teun A.
                        Van Dijk, ur., <hi rend="italic">Discourse as Structure and Process.
                            Discourse Studies: A Multidisciplinary Introduction. Volume 1</hi>
                        (London: Sage Publication, 1997), 1–34.</note> Takšne raziskave se prav tako
                    osredotočajo na analizo vključevalnih in izključevalnih diskurzov<note
                        place="foot" xml:id="ftn8" n="5">Karmen Erjavec in Melita Poler Kovačič, <hi
                            rend="italic">Kritična diskurzivna analiza novinarskih prispevkov</hi>
                        (Ljubljana: Fakulteta za družbene vede, 2007).</note> ter tega, kaj se je o tej problematiki smelo
                    misliti in zapisati in kaj ne. V središču pozornosti so zlasti medijski pa tudi
                    znanstveni, poljudnoznanstveni in psevdoznanstveni diskurz, ki so vsak na svoj
                    način, s svojimi metodami in svojo terminologijo poskušali zarisati jasno in
                    nedvoumno ločnico med normalnim in nenormalnim, sprejemljivim in nesprejemljivim
                    ter zdravim in bolnim ter jasno določiti vzroke in posledice deviantnosti, ki
                    naj bi bila podlaga za samomorilne težnje in so v obdobju zadnjega stoletja in
                    pol pomembno prispevali k oblikovanju modernega človeka in kulturnih vrednot.
                    Samomor je tako že zdavnaj prerastel medicinsko-statistične okvire in postaja
                    študija primera za širše socialnozgodovinske analize premikov na področju
                    vrednot, mišljenja, vedenja, saj odslikava vrednote, strahove in predsodke
                    vsakokratne družbe.</p>
                <p>Proučevanje samomora kot historičnega fenomena je v središče raziskav postavilo
                    socialni pomen (in breme) samomora, sekularizacijo samomora in posledično
                    spreminjajočo se vlogo samomora v družbi, podobo duševnega bolnika in
                    samomorilca, različne diskurze, ki so spremljali fenomen samomora, vse
                    pogostejše pa so tudi mikrozgodovinske študije in analize tega, kako so se
                    posamezne socialne, ekonomske in politične razmere odražale v življenju
                    posameznega samomorilca. Vse našteto kljub vsemu ne pomeni, da je statistične
                    podatke mogoče ali treba popolnoma prezreti. Ti ostajajo upoštevanja vreden vir,
                    vendar ne zgolj v golem pozitivističnem smislu. Kljub temu, da se analize še
                    vedno ukvarjajo z obravnavo posameznih dejavnikov (starost, spol, poklic, kraj
                    bivanja itd.), ki naj bi vplivali na stopnjo samomorilnosti, v ospredje stopa
                    proučevanje statističnih podatkov kot sredstva manipulacije in obračunavanja z
                    nasprotniki oziroma orodja za iskanje krivcev za domnevne stranpoti v družbi in
                    domnevno naraščajoče fenomene socialne patologije. Statistika, ki je omogočala
                    spremljanje gibanja količnika samomorilnosti v posameznih obdobjih, je namreč
                    pogosto postala podlaga za psevdoanalize, zakaj je v posameznih obdobjih
                    prihajalo do naraščanja stopnje samomorilnosti. Statistične podatke in analize
                    iz preteklosti velja torej poznati in razmeti, čeprav se bolj kot z analizo
                    statističnih podatkov in ugotavljanjem domnevnih vzrokov za poraste, ki jih je
                    statistika v določenih obdobjih zaznala, zgodovinopisje ukvarja z analizo
                    diskurzov, agende, ki se je skrivala za tezami vsakega od avtorjev, in tako
                    ponuja nov pristop k proučevanju fenomena samomora v preteklosti.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Začetki statističnega spremljanja stopenj samomorilnosti</head>
                <p>Fenomen samomora je star kot človeštvo samo, prisoten je bil v različnih obdobjih
                    človeške civilizacije, ki so do njega zavzemala različna stališča in mu
                    pripisovala različne moralne predznake.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="6"
                        >Anton Dolenc in Peter Borisov, »Zgodovinski pogled na samomor in
                        ovrednotenje samomora skozi prostor in čas,« v: Dolenc, ur., <hi
                            rend="italic">Samomor na Slovenskem,</hi> 7–17.</note> Zaradi
                    neobstoječih statističnih podatkov znanost ne more odgovoriti na vprašanje o
                    številu samomorov v obdobju od srednjega veka do 18. stoletja, lahko pa na
                    podlagi števila del, ki so se s to problematiko ukvarjala, in analize diskurza
                    jasno pokaže na naraščanje tematiziranja fenomena samomora.<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="7">Carlos Watzka, »Modernisierung und Selbsttötung in
                        Österreich. Einige Daten zur Sozialgeschichte und Thesen zur Sozialtheorie
                        des Suizids,« <hi rend="italic">Virus: Beiträge zur Sozialgeschichte der
                            Medizin</hi> 7 (2008): 147–67.</note> V obravnavanem obdobju je spolnost
                    izgubila vlogo glavnega družbenega tabuja, njeno vlogo pa je prevzela smrt, ki
                    preide v izrazito intimo in se nazadnje institucionalizira.<note place="foot"
                        xml:id="ftn11" n="8">Michel Foucault, <hi rend="italic">Society Must Be
                            Defended: Lectures at the College de France, 1975–1976</hi> (New York:
                        Picador, 2003).</note></p>
                <p>Avstrijska država je v drugi polovici 19. stoletja vzpostavila sofisticiran in
                    natančen birokratski aparat, ki je obsegal tudi beleženje vzrokov smrti, zaradi
                    česar tudi za slovensko ozemlje oziroma za dežele, kjer so Slovenci prebivali,
                    obstajajo precej natančni podatki, ki jih je mogoče analizirati, primerjati in
                    ovrednotiti. Durkheim je zapisal celo, da je Avstrija »popoln laboratorij« za
                    proučevanje fenomena samomora zaradi svoje nacionalne, verske in socialne
                    raznolikosti, ki se je v vsaki od dežel pokazala na čisto specifičen način, vsem
                    pa je bila skupna metodična in zanesljiva statistika. Z naraščanjem strahu pred
                    padcem natalitete in usihanjem življenjske moči narodov je namreč tudi smrt, v
                    vseh svojih oblikah, postala predmet statističnega proučevanja. Smrtne primere
                    so začeli beležiti na uniformiranih obrazcih, proučevati in analizirati. Prvi
                    statistični pregled o številu samomorov za obdobje 1819–1872 je v letu 1876
                    pripravil Julius Platter. Podatke za Koroško in Kranjsko je združil, dolgo
                    časovno obdobje, ki ga je zajel, pa že nakazuje na konstanten značaj stopenj
                    samomorilnosti na nekem področju, kar je kasneje dokazal tudi Durkheim, čigar
                    analize so temeljile na teh statističnih podatkih.<note place="foot"
                        xml:id="ftn12" n="9">Émile Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A Study in
                            Sociology</hi> (London, New York: Routledge, Taylor&amp;Francis
                        e-Library, 2005), 35. Julius Platter, »Ueber den Selbstmord in Oesterreich,«
                            <hi rend="italic">Statistische Monatsschrift</hi> 2 (1876):
                        97–107.</note>
                </p>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 1.</hi> Pogostost samomorov v nekaterih
                        avstrijskih deželah v obdobju 1819–1872.</head>
                    <row>
                        <cell rend="left">Dežela/Leto</cell>
                        <cell rend="left">1819–1827</cell>
                        <cell rend="left">1828–1836</cell>
                        <cell rend="left">1837–1845</cell>
                        <cell rend="left">1846–1854</cell>
                        <cell rend="left">1855–1863</cell>
                        <cell rend="left">1864–1872</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Štajerska</cell>
                        <cell rend="left">20</cell>
                        <cell rend="left">27</cell>
                        <cell rend="left">28</cell>
                        <cell rend="left">32</cell>
                        <cell rend="left">45</cell>
                        <cell rend="left">56</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Koroška in Kranjska</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">18</cell>
                        <cell rend="left">21</cell>
                        <cell rend="left">23</cell>
                        <cell rend="left">28</cell>
                        <cell rend="left">41</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Dalmacija</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">24</cell>
                        <cell rend="left">21</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Primorje</cell>
                        <cell rend="left">23</cell>
                        <cell rend="left">21</cell>
                        <cell rend="left">19</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">25</cell>
                        <cell rend="left">34</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: Julius Platter, »Ueber den Selbstmord in Oesterreich,« <hi rend="italic">Statistische Monatsschrift</hi> 2 (1876): 100.</note>
                </table>
                <lb/>
                <p>Po statističnih podatkih za obdobje med letoma 1819 in 1872 sta bili med vsemi
                    deželami v avstrijskem delu monarhije Kranjska in Koroška na sedmem od desetih
                    mest po pogostosti samomora, območje Trsta, Istre in Gorice pa celo na
                    predzadnjem mestu. Podobno nizke številke naj bi bile značilne tudi za ogrski
                    del monarhije, kjer pa natančne statistike sicer še niso vodili.<note
                        place="foot" xml:id="ftn13" n="10">To dejstvo navaja tudi Enrico Morselli
                        (Henry (Enrico) Morselli, <hi rend="italic">Suicide</hi>: <hi rend="italic"
                            >An Essay on Comparative Moral Statistics</hi> (New York: Arno Press,
                        1975), 82, 83, 101). Načrtno zbiranje podatkov je bilo v ogrskem delu
                        monarhije povezano z vzpostavitvijo mrliško ogledniške službe po letu 1876.
                        Prvi podatki, ki segajo v leto 1887, kažejo na 95 samomorov na milijon
                        prebivalcev, statistične študije iz let 1910–1911 pa kažejo, da je prišlo
                        bodisi do izjemno hitrega porasta samomorilnosti, ki je na prelomu iz 19. v
                        20. stoletje bila že višja, kot v avstrijskem delu monarhije, bodisi do
                        razvoja na področju uprave in statističnega raziskovanja, ki je tik pred
                        izbruhom prve svetovne vojne znal učinkovito beležiti fenomen, ki je bil v
                        družbi sicer prisoten že pred tem. Gl. Maurice Halbwachs, <hi rend="italic"
                            >The Causes of Suicide</hi> (New York: Free Press, 1978), 72. Lajos
                        Bálint, »Suicide in the Hungarian Kingdom,« v: <hi rend="italic">Working
                            Papers on Population, Family and Welfare, 25</hi> (Budapest: Hungarian
                        Demographic Research Institute, 2016), 5.</note> Masaryk je o tem sklepal na
                    podlagi dejstva, da je bilo med letoma 1873 in 1877 v povprečju več kot 10.000
                    obtoženih zaradi umora, uboja ali povzročitve hudih telesnih poškodb ter še
                    približno 2600 zaradi poskusa umora, kar je predstavljalo kar 44 odstotkov vseh
                    kaznivih dejanj v ogrskem delu monarhije, medtem ko je bilo v Avstriji teh zgolj
                    26 odstotkov. Veljalo naj bi namreč pravilo, da višji ko je bil delež umorov in
                    nasilnih zločinov, nižji naj bi bil delež samomorov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn14" n="11">Tomáš G. Masaryk, <hi rend="italic">Suicide and the
                            Meaning of Civilization</hi> (Chicago, London: The University of Chicago
                        Press, 1970), 47, 48, 84. Platter, »Ueber den Selbstmord in Oesterreich,«
                        100, 101.</note>
                </p>
                <p>Začetke sociološkega pristopa k proučevanju samomora sta zaznamovala zlasti Tomáš
                    Masaryk, ki je med drugim analiziral tudi podatke za dežele na ozemlju današnje
                    Slovenije, v svetovnem merilu pa je najbolj odmevalo delo Émila Durkheima, ki je
                    prav s sociološko-statistično orientirano raziskavo želel dokazati, da »samomor
                    variira obratno sorazmerno z integracijo družbene skupine, katere del je
                    posameznik«. Prepričan je bil, da je pojave, ki se dotikajo človeka, njegovega
                    bivanja, čustvovanja in vedenja, mogoče opazovati povsem enako kot fizikalne, če
                    jih le opazujemo na dovolj velikem vzorcu. Ko se individualne posebnosti in
                    skrajni primeri izravnajo, naj bi bilo mogoče izluščiti splošne družbene
                    zakonitosti, ki jih je mogoče popisati, analizirati in proučevati. Izhajal je iz
                    prepričanja, da se pri samomoru ne ubije posameznik, ampak da se zgodi umor, ki
                    ga zagreši družba. Zdravljenja je bila torej potrebna družba, ne posameznik. S
                    svojimi tezami je posredno zavrnil takrat zelo razširjene ideje o progresivni
                    degeneraciji, ki so vzroke za samomor pripisovale biološkim dejavnikom.<note
                        place="foot" xml:id="ftn15" n="12">Durkheim,<hi rend="italic"> Suicide: A
                            Study in Sociology</hi>, 2005, 101. Victor Bailey, <hi rend="italic"
                            >»This Rash Act«. Suicide Across the Life Cycle in the Victorian
                            City</hi> (Stanford: Stanford University Press, 1998), 16–18. Mike
                        Hawkins, »Durkheim's Sociology and Theories of Degeneration,« <hi
                            rend="italic">Economy and Society</hi> 28, št. 1 (1999): 128–32.
                        Milčinski, <hi rend="italic">Samomor in Slovenci</hi>, 19–25. </note>
                    Začetkov suicidogenih tokov ni iskal pri posamezniku in njegovih stiskah, temveč
                    v objektivnih dejavnikih, kot so bili podnebje, geografske značilnosti, religija
                    ter predvsem kolektivna zavest oziroma nekakšne skupne značilnosti in značaj, ki
                    naj bi bili viri individualnih nagnjenj, zato je za Durkheima dejstvo, da so
                    stopnje samomorilnosti znotraj posameznih skupnosti imele konstanten značaj,
                    pomenilo, da je problematiko treba proučevati na ravni družbe. S proučevanjem
                    stopenj samomorilnosti znotraj posameznih družbenih skupin je postavil temelje
                    sodobni suicidiologiji.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="13">Durkheim, <hi
                            rend="italic">Suicide: A Study in Sociology, </hi>XV–XVI, 18, 263, 264.
                        Masaryk, <hi rend="italic">Suicide, </hi>10–20.</note>
                </p>
                <p>Natančnejše statistike lahko sicer spremljamo po letu 1873, ko je nastala tudi
                    prva mednarodna primerjalna študija, ki je razmere v avstrijskih deželah
                    primerjala z razmerami v Prusiji, Angliji, Franciji, Rusiji in Italiji.<note
                        place="foot" xml:id="ftn17" n="14">Eduard Bratassević, »Die Selbstmorde in
                        Oesterreich 1873–1877 in Vergleichung zu jenen in Preussen, England,
                        Russland und Italien,« <hi rend="italic">Statistische Monatsschrift</hi> 4
                        (1878): 429–33.</note> Podatek, ki ga je Eduard Bratassević navedel za
                    Kranjsko, in sicer tri samomore na 100.000 prebivalcev za leto 1873, je pri
                    avtorjih v 20. stoletju vzbudil izjemno zanimanje, saj so podatke za Kranjsko
                    preprosto prenesli na Slovence ter spregledali Masarykovo opozorilo, da podatkov
                    za posamezne avstrijske dežele ne smemo enačiti z nacionalnostjo, saj je
                    prebivalstvo preveč mešano, da bi na podlagi podatkov lahko denimo sklepali,
                    kakšen je bil delež samomorov med Nemci in Slovani na Češkem in Moravskem,
                    nacionalni značaji pa naj bi bili tudi sicer preveč izmuzljiva kategorija za
                    resno znanstveno proučevanje.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="15">Masaryk,
                            <hi rend="italic">Suicide,</hi> 48–50.</note> Skok stopnje
                    samomorilnosti v obdobju enega stoletja s 3/100.000 na 35–40/100.000, v
                    nekaterih delih Slovenije pa celo na 60/100.000, je veljal za izjemno zgovornega
                    in naj bi nakazoval, da se je v dobrem stoletju v slovenski družbi zgodil popoln
                    prelom, na katerega so začeli intenzivneje opozarjati v šestdesetih letih 20.
                    stoletja ter posledično analizirati vzroke in iskati krivce za take
                        razmere.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="16">Milčinski, <hi
                            rend="italic">Samomor in Slovenci</hi>, 141–44.</note>
                </p>
                <p>Ob dvomu v absolutne številke, ki so nezanesljive predvsem zaradi težav z
                    rekonstrukcijo dogodkov, saj je mogoče sklepati, da je bilo precej prikrivanja
                    zlasti s strani sorodnikov, pa tudi duhovnikov in zdravnikov, pa je naraščanje
                    zaznavane stopnje samomorilnosti nedvoumno in relativno konstantno. Masaryk je
                    ocenjeval, da so statistike prikazale približno polovico vseh smrti zaradi
                    samomorov, vse ostale pa naj bi se skrivale v številnih smrtih zaradi nesrečnih
                    slučajev. Smrt so namreč, če je bilo le mogoče in če volja samomorilca res ni
                    bila eksplicitno jasno izražena, prikazali kot nesrečo. Analitiki so že zgodaj
                    opozarjali, da bolj ko je skupnost strnjena in notranje povezana, večja je
                    tendenca po zaroti molka, predvsem iz usmiljenja do umrlega in njegove družine.
                    Zlasti so opozarjali na večje število smrti kot posledic tveganega vedenja z
                    eventualnim smrtnim izidom, t. i. »prikritega samomora«, ki ga statistike niso
                        vključevale.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="17">Watzka, <hi
                            rend="italic">Sozialstruktur und Suizid in Österreich. Ergebnisse einer
                            epidemiologischen Studie fur da Land Steiermark</hi> (Wiesbaden: VS
                        Verlag, 2008), 149, 150. Masaryk, <hi rend="italic">Suicide,</hi> 3.
                        Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A Study in Sociology,</hi>
                        XVIII-XIX.</note>
                </p>
                <p>Primerjava statističnih podatkov pokaže, da je imela Kranjska ob koncu 19.
                    stoletja eno najnižjih stopenj samomorilnosti, presenetljivo celo nižjo od
                    Goriške in Gradiščanske in povsem primerljivo s podatki za Istro, ki so bile vse
                    izrazito katoliške dežele. Štajerska in Koroška sta imeli v istem obdobju vsaj
                    dva- ali celo trikratno stopnjo samomorilnosti, ki je tudi hitreje naraščala,
                    medtem ko je na Kranjskem ohranjala približno enako vrednost.<note place="foot"
                        xml:id="ftn21" n="18">Bratassević, »Die Selbstmorde in Oesterreich
                        1873–1877,« 429–33.</note> Durkheim in Masaryk v svojih analizah primerjata
                    podatke o razmerah na Kranjskem, Hrvaškem in v Dalmaciji, ki naj bi imele samo
                    46, 30 in 14 samomorov na milijon prebivalcev, kar je Durkheim pripisoval
                    dejstvu, da naj bi slovanski narodi imeli manjše nagnjenje k samouničevanju (kot
                    izjemi je navedel Češko in Moravsko: prva je imela 158 samomorov na milijon
                    prebivalcev, druga pa 136), pri germanskih narodih naj bi bilo povprečje kar 100
                    samomorov na milijon prebivalcev, pri romanskih 80, pri slovanskih pa le 34, kar
                    naj bi se ujemalo tudi s pogostostjo duševnih bolezni, ki naj bi jih bilo največ
                    med germanskimi in najmanj med slovanskimi narodi, ki naj bi bili še najbolj
                    prvobitni in zato tudi bolj zdravi.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="19"
                        >Masaryk, <hi rend="italic">Suicide</hi>, 45, 107. Durkheim, <hi
                            rend="italic">Suicide: A study in sociology</hi>, 34.</note>
                </p>
                <p>Po Masaryku naj bi bil samomor bolj razširjen v bolj industrializiranih in
                    urbaniziranih okoljih, od koder se je nato kot nalezljiva bolezen širil naprej
                    na periferijo in nato še na podeželje, opozarjal pa je, da tega pravila ne gre
                    posploševati, saj naj bi bilo število samomorov odvisno tudi od socialne
                    strukture mest. Samomor naj bi bil pogostejši med priseljenci prve generacije
                    kot med avtohtonimi prebivalci, sploh če so prihajali kot pomožna delovna sila
                    iz povsem drugih kulturnih in jezikovnih okolij ter bili pri tem pogosto
                    izkoriščani in prisiljeni v življenje v nečloveških bivanjskih razmerah.<note
                        place="foot" xml:id="ftn23" n="20">Masaryk, <hi rend="italic">Suicide,</hi>
                        17, 18, 31.</note> Dokaz za to naj bi bile stopnje samomora, ki so bile
                    najvišje v najgosteje poseljenih predelih avstro-ogrske monarhije, v Spodnji
                    Avstriji, Moravski, Šleziji in na Češkem.<note place="foot" xml:id="ftn24"
                        n="21">Ibidem<hi rend="italic">,</hi> 31.</note> Dejstvo, da je bil med
                    avstrijskimi deželami samomor najbolj razširjen v Spodnji Avstriji, najmanj pa
                    na Kranjskem in v Dalmaciji, je Durkheim pojasnjeval z »obratom agresije«, saj
                    je bilo v Dalmaciji zabeleženih kar 79 umorov na milijon prebivalcev, na
                    Kranjskem pa 57,4, medtem ko je bilo v Spodnji Avstriji, Češki in Moravski le
                    14, 11 oziroma 15 umorov na milijon prebivalcev. To naj bi bil dokaz za razliko
                    v agresiji, ki naj bi bila obrnjena navzven, in avtoagresiji, ki naj bi bila
                    značilnejša za bolj kultivirana, urbanizirana, industrializirana in civilizirana
                    področja, kjer so bili ljudje manj nagnjeni k izražanju svoje agresije. Poznejše
                    analize so sicer zavrnile tezo, da je razvoj civilizacije prinesel tudi množično
                    nevrotizacijo, melanholičnost in prej nepoznane duševne stiske. Študije, ki so
                    zajele razvoj v mednarodnem kontekstu in s tem presegle evropocentričnost, so
                    dokazale, da ni skupnosti, ki samomora v svoji zgodovini ne bi poznala, ne glede
                    na njeno »primitivnost«.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="22">John Weaver in
                        David Wright, ur., <hi rend="italic">Histories of Suicide. International
                            Perspectives on Self-destruction in the Modern World</hi> (Toronto:
                        University of Toronto Press, 2009).</note> Ob koncu 19. in na začetku 20.
                    stoletja pa se je vsekakor še vedno pojavljala teza, v katero je Durkheim sicer
                    dvomil, da manj razviti posamezniki, med katere so prištevali »divje narode« pa
                    tudi ženske, večinoma niso sposobni tako kompleksnega uvida v lastno bivanje, da
                    bi ga bili sposobni z razumskim premislekom končati, ki je izjemno naraščanje
                    samomora in poskusov pripisovala zlasti najrazvitejšim državam in okoljem.<note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="23">Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A
                            Study in Sociology</hi>, 177. Masaryk, <hi rend="italic">Suicide,</hi>
                        20, 110, 116–21.</note> Razlika naj bi bila tudi odraz prisotnosti in
                    odsotnosti državnih struktur in avtoritet ter zaupanja vanje ter posledično
                    manjše nagnjenosti k jemanju zakona v svoje roke v razvitejših in bolj
                    kultiviranih okoljih v primerjavi z bolj prvobitnimi skupnostmi.<note
                        place="foot" xml:id="ftn27" n="24">Masaryk, <hi rend="italic">Suicide,
                        </hi>110.</note> Ta teza je vzbudila veliko pozornosti med raziskovalci v
                    drugi polovici 20. stoletja – porajalo se je vprašanje, kaj se je zgodilo s
                    Slovenci, zakaj so agresijo, ki je bila prej usmerjena proti drugemu, tako
                    potlačili, po drugi strani pa naj bi bil ob koncu 20. stoletja to tudi dokaz
                    slovenske superiornosti v primerjavi z divjim balkanskim jugom in dejstva, da so
                    Slovenci v 20. stoletju naredili pomemben korak naprej ter se kulturno torej
                    bolj približali severu in zahodu kot pa jugu.<note place="foot" xml:id="ftn28"
                        n="25">Masaryk je ločeval med južnimi in severnimi Slovani. Južni Slovani
                        naj bi bili tradicionalni ljubitelji orožja, vročekrvni, zato naj bi kot
                        način samomora tudi pogosteje izbirali strelno orožje kot drugi Slovani. –
                        Ibid., 121, 122.</note> Masarykovi
                    podatki, ki so nakazovali ujemanje med siceršnjo stopnjo kultiviranosti,
                    izobrazbe in pismenosti ter stopnjo samomorilnosti (v Spodnji Avstriji je bilo
                    med letoma 1872 in 1874 pismenih kar 94,2 odstotka vseh poklicanih v vojsko, na
                    Kranjskem in v Dalmaciji pa zgolj 7,3 in 1,6 odstotka), so to tezo navidezno
                        potrjevali.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="26">Ibid., 69.</note> Slovenska rast deleža samomora
                    naj bi bila torej dokaz o razvojnem preskoku, ki ga je slovenski narod dosegel,
                    pri čemer se je po navadi spregledalo Masarykovo kritično mnenje o novem znanju,
                    ki naj bi ga bili deležni Slovenci in naj bi jim omogočilo ta isti razvojni
                    preskok. Nespametno oblikovan izobraževalni sistem naj bi ljudem dajal predvsem
                    znanje, ki ga ni bilo mogoče uporabiti, kar jih je spremenilo v žrtve fantazije
                    in hiperkritičnega nesmisla, bili naj bi brez želje po koristnem delu.
                    Izobraževalne ustanove so ustvarjale potrebe, ki jih ni bilo mogoče zadovoljiti,
                    kar je na koncu vodilo v dolgočasje in razočaranje nad življenjem.<note
                        place="foot" xml:id="ftn30" n="27">Ibid.<hi rend="italic">, </hi>68–71, 110,
                        114. Durkheim,<hi rend="italic"> Suicide: A Study in Sociology,</hi> 117.
                        Niko Grafenauer, »Oblike slovenskega samomora,« v: Dolenc, ur., <hi
                            rend="italic">Samomor na Slovenskem</hi>, 276–78.</note> Izobražen
                    človek naj bi bil bolj nagnjen k pretiranemu razmišljanju in individualizmu,
                    krhanje tradicionalnih vezi v družbi pa naj bi neposredno vodilo v višanje
                    stopnje samomorilnosti.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="28">Morselli, <hi
                            rend="italic">Suicide</hi>, 138.</note></p>
                <p>Po Masaryku naj bi tradicionalno veljalo, da je stopnja samomorilnosti odvisna
                    tudi od starostne strukture naroda: narodi z višjo stopnjo rodnosti in nižjo
                    povprečno starostjo naj bi imeli manjšo stopnjo samomorilnosti, saj naj bi bil
                    samomor tradicionalno najbolj razširjen med starejšo populacijo. Narodi z več
                    vitalne moči naj bi torej imeli statistično manj primerov samomora,<note
                        place="foot" xml:id="ftn32" n="29">Masaryk, <hi rend="italic">Suicide,</hi>
                        30. Jože Javoršek, <hi rend="italic">Kako je mogoče</hi> (Maribor: Založba
                        Obzorja, 1978), 15, 16.</note> vendar je opažal, da se stopnja samomorilnosti
                    povečuje povsod, čeprav z drugačno dinamiko, in da te tendence nikjer ne znajo
                    zares ustaviti. Zlasti zaskrbljujoče naj bi bilo dejstvo, da je samomor pomembno
                    naraščal med otroki in mladino, kar naj bi bilo še nekaj desetletij prej povsem
                    nepoznan fenomen. Razlogi za te samomore naj bi bili odsev novih časov in
                    modernizacije – mladi naj bi smrt izbirali ne samo zaradi eksistencialnih težav
                    in ekstremne revščine, temveč tudi zaradi zanemarjanja in nasilja v družini,
                    neuresničenih ambicij ter občutka svetobolja.<note place="foot" xml:id="ftn33"
                        n="30">Masaryk, <hi rend="italic">Suicide,</hi> 29.</note></p>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 2.</hi> Pogostost samomorov v Avstrijskih deželah
                        med letoma 1873 in 1877. </head>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Leto</hi></cell>
                        <cell rend="left" cols="2">1873</cell>
                        <cell rend="left" cols="2">1874</cell>
                        <cell rend="left" cols="2">1875</cell>
                        <cell rend="left" cols="2">1876</cell>
                        <cell rend="left" cols="2">1877</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Dežela</hi></cell>
                        <cell rend="left">Število</cell>
                        <cell rend="left">Na 100 000 prebivalcev</cell>
                        <cell rend="left">Št.</cell>
                        <cell rend="left">Na 100 000</cell>
                        <cell rend="left">Št. </cell>
                        <cell rend="left">Na 100 000</cell>
                        <cell rend="left">Št.</cell>
                        <cell rend="left">100 000</cell>
                        <cell rend="left">Št.</cell>
                        <cell rend="left">100 000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Spodnja Avstrija </cell>
                        <cell rend="left">436</cell>
                        <cell rend="left">24</cell>
                        <cell rend="left">542</cell>
                        <cell rend="left">25</cell>
                        <cell rend="left">544</cell>
                        <cell rend="left">25</cell>
                        <cell rend="left">557</cell>
                        <cell rend="left">25</cell>
                        <cell rend="left">615</cell>
                        <cell rend="left">28</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Šlezija</cell>
                        <cell rend="left">103</cell>
                        <cell rend="left">20</cell>
                        <cell rend="left">75</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">94</cell>
                        <cell rend="left">17</cell>
                        <cell rend="left">130</cell>
                        <cell rend="left">23</cell>
                        <cell rend="left">123</cell>
                        <cell rend="left">22</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Češka</cell>
                        <cell rend="left">790</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">770</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                        <cell rend="left">846</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">943</cell>
                        <cell rend="left">17</cell>
                        <cell rend="left">969</cell>
                        <cell rend="left">18</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Bukovina</cell>
                        <cell rend="left">69</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">74</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">53</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">70</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">94</cell>
                        <cell rend="left">17</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Trst in okolica</cell>
                        <cell rend="left">19</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">11</cell>
                        <cell rend="left">23</cell>
                        <cell rend="left">17</cell>
                        <cell rend="left">18</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">22</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Moravska</cell>
                        <cell rend="left">252</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">271</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">260</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">337</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">325</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Solnograška</cell>
                        <cell rend="left">22</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                        <cell rend="left">24</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">23</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Zgornja Avstrija </cell>
                        <cell rend="left">70</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">85</cell>
                        <cell rend="left">11</cell>
                        <cell rend="left">88</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">78</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">87</cell>
                        <cell rend="left">11</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Štajerska</cell>
                        <cell rend="left">87</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">104</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">96</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">150</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">139</cell>
                        <cell rend="left">11</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Tirolska</cell>
                        <cell rend="left">72</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">53</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">66</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">84</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">84</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"> Koroška</cell>
                        <cell rend="left">35</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">31</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">32</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">36</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">36</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Galicija</cell>
                        <cell rend="left">472</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">513</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">558</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">476</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">564</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Predarlska</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">3</cell>
                        <cell rend="left">6</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">6</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Goriška in Gradiščanska</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                        <cell rend="left">6</cell>
                        <cell rend="left">11</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">18</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Kranjska</cell>
                        <cell rend="left">14</cell>
                        <cell rend="left">3</cell>
                        <cell rend="left">34</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">22</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">17</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">26</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Istra</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">2</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">3</cell>
                        <cell rend="left">21</cell>
                        <cell rend="left">7</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                        <cell rend="left">2</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: Eduard Bratassević, »Die Selbstmorde in Oesterreich 1873–1877 in Vergleichung zu jenen in Preussen, England,
                        Russland und Italien,« <hi rend="italic">Statistische Monatsschrift</hi> 4 (1878): 429–430.</note>
                </table>
                <lb/>
                <p>Statistični podatki so dokazovali, da stopnja samomorilnosti ni naraščala
                    enakomerno hitro, da je bilo naraščanje linearno zlasti v letih 1851–1870 in
                    1873–1894 ter da se je okrog leta 1890 naraščanje začasno umirilo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="31">Watzka, <hi rend="italic">Sozialstruktur
                            und Suizid in Österreich</hi>, 149, 150.</note> Na Slovenskem je samomor
                    do prve svetovne vojne naraščal počasi, ne glede na družbene, politične in
                    gospodarske razmere v tem obdobju. Poznejši analitiki so ta trend pripisovali
                    dejstvu, da naj bi bila večinoma kmečka populacija vezana na tradicionalni
                    sistem vrednot, ki so predstavljale »temeljno kulturno izkustvo« v urejenih
                    vaških skupnostih, kjer je nad vrednotami prvenstveno bdela cerkev s svojimi
                    moralnimi nauki in usmeritvami.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="32"
                        >Grafenauer, »Oblike slovenskega samomora,« 277.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>»Epidemija samomorov« po prvi svetovni vojni</head>
                <p>Obdobje po prvi svetovni vojni je Srečko Kosovel v svojem eseju <hi rend="italic"
                        >Kriza</hi> opisal takole: »Po vojni: kaos, anarhija, nihilizem; posledice
                    vojne: moralna depresija, ponižanje etosa.«<note place="foot" xml:id="ftn36"
                        n="33">Srečko Kosovel, <hi rend="italic">Izbrane pesmi</hi>. Izbral in
                        spremno besedo napisal Matevž Kos (Knjižnica Kondor, zv. 280) (Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 1997), 103, 104.</note> Njegovo občutenje so delili tudi
                    časopisi, ki so ugotavljali, da je ravno v času, ko »bi nam moral biti dragocen
                    vsak narodni ud«, prišlo do izjemnega porasta stopnje samomorilnosti. To naj
                    sicer ne bi bil slovenski unikum. V prvih desetletjih 20. stoletja lahko
                    naraščanje samomorilnosti (razen v Franciji) zaznamo v skorajda vseh državah,
                    zdi pa se, da so države naslednice habsburškega cesarstva (Avstrija, Madžarska,
                    Češkoslovaška, Slovenija v okviru Jugoslavije) izstopale po pogostosti samomora,
                    zaradi česar je časopisje, verjetno še pod močnim vplivom smrtonosnega pohoda
                    španske gripe, poročalo o »samomorilski epidemiji«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn37" n="34">Hannes Leidinger, »Die Selbstmordepidemie. Zur Zunahme
                        von Suizidfällen in der Zwischenkriegszeit,« v: <hi rend="italic">Kampf um
                            die Stadt</hi> (Wien: Wien Museum und Czernin Verlags, 2010),
                        215–19.</note> Razmere po prvi svetovni vojni so bile dejansko kompleksne:
                    vojna ni prinesla zmagoslavja, temveč predvsem boleč poraz, negotovost,
                    vseprisotno nasilje.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="35">Meta Remec, »'Vojak
                        naj bo!': nastanek in razkroj podobe popolnega vojaka v času prve svetovne
                        vojne,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 27, št. 2 (2020): 5–24.
                        Bojan Pirc in Ivo Pirc, <hi rend="italic">Življenjska bilanca Slovenije v
                            letih 1921–1935</hi> (Ljubljana: Higijenski zavod, 1937), 5.</note>
                    Negotovost zaradi odsotnosti stabilnega družbenega reda ter istočasno obdobje
                    izjemne ekonomske krize in stagnacije sta krepila občutek brezizhodnosti, ko
                    posameznik ni imel resnične možnosti vplivanja na lastno usodo, zato naj bi se
                    samomor bolj izrazil kot v obdobju neposrednih spopadov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn39" n="36">Marzio Barbagli, <hi rend="italic">Congedarsi dal
                            mondo. Il suicidio in Occidente e in Oriente </hi>(Bologna: Il Mulino,
                        2009), 216, 217.</note>
                </p>
                <p>Dejstvo pa je, da za dvajseta leta 20. stoletja za slovensko ozemlje znotraj
                    Kraljevine SHS ne razpolagamo z natančnimi statističnimi pregledi, kot obstajajo
                    denimo za ozemlja, ki so bila priključena h Kraljevini Italiji.<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="37">Milan Radošević, »'Umorni od života':
                        samoubojstva u Istarskoj provinciji između dva svjetska rata,« <hi
                            rend="italic">Problemi sjevernog Jadrana</hi> 16 (2017): 83–87.</note>
                    Obstajajo zgolj izolirani podatki, ki so bili zbrani v posameznih študijah in se
                    nanašajo na Zagreb<note place="foot" xml:id="ftn41" n="38">Ivo Glavan, »Problem
                        samoubijstva,« <hi rend="italic">Liječnički vjestnik</hi> 51, št. 9 (1929):
                        442–52.</note> in Beograd,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="39"> Milovan
                        Milovanović, <hi rend="italic">Samoubistvo</hi> (Beograd: Scientia, 1929).</note> ki pa jih ni mogoče neposredno prenesti na slovenske razmere.
                    Trditve o velikem porastu samomorilnosti slonijo bolj kot ne na predpostavkah in
                    so nepreverljive, saj jugoslovanska statistika samomorov ni navajala kot
                    samostojno kategorijo, temveč jih je skupaj z umori prištevala v skupno
                    kategorijo nasilnih smrti.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="40"><hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 1, št. 1 (1929): 119. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 2, št. 1 (1930): 67. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 3, št. 1 (1931): 66. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 4, št. 1 (1932): 58. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 5, št. 1 (1933): 56. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 6, št. 1 (1934–1935): 64. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 7, št. 1 (1936): 76. <hi
                            rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 8, št. 1 (1937): 88.</note> Za
                    nekatera leta statistični letopisi sicer podajajo podatke o številu samomorov
                    med člani Centralnega urada za zavarovanje delavcev (Središnjeg ureda za
                    osiguranje radnika), ki pa nikakor niso reprezentativni do te mere, da bi jih
                    bilo mogoče posplošiti na celotno populacijo. Pravi statistični podatki so tako
                    na voljo šele po letu 1937 in iz njih sledi, da je bila Dravska banovina
                    izrazito vodilna po stopnji samomorilnosti.<note place="foot" xml:id="ftn44"
                        n="41"><hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 9, št. 1 (1938–1939):
                        124. <hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 10, št. 1 (1940):
                        95.</note> Za leta 1937, 1938 in 1939 tako že razpolagamo s podatki o
                    številu samomorov za vsako banovino. Za Dravsko banovino je za leto 1939 naveden
                    podatek 310 samomorov, kar ob podatku o številu prebivalstva na 31. december
                    1938 pomeni približno 26 samomorov na 100.000 prebivalcev, kar zagotovo je
                    pomemben porast primerov oziroma stopnje samomorilnosti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn45" n="42"><hi rend="italic">Statistični godišnjak</hi> ne navaja
                        vseh podatkov, ki bi omogočali natančen izračun stopnje samomorilnosti za
                        leto 1939, saj zaradi sprememb meja med banovinami ni navedenega števila
                        prebivalstva po banovinah na dan 31. 12. 1939. – <hi rend="italic"
                            >Statistički godišnjak</hi> 10, št. 1 (1940): 95. </note>
                </p>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 3</hi>. Število samomorov in približne stopnje
                        samomorilnosti po banovinah v Kraljevini Jugoslaviji (1937–1938). </head>
                    <row>
                        <cell rend="left">Banovina</cell>
                        <cell rend="left" cols="3">1937</cell>
                        <cell rend="left" cols="3">1938</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"/>
                        <cell rend="left">Število prebivalstva 31. 12. 1937</cell>
                        <cell rend="left">Število samomorov</cell>
                        <cell rend="left">Število samomorov/100 000 prebivalcev</cell>
                        <cell rend="left">Število prebivalstva 31. 12. 1938</cell>
                        <cell rend="left">Število samomorov</cell>
                        <cell rend="left">Število samomorov/100 000 prebivalcev</cell>
                    </row>
                    <row rend="background(#ffcccc)">
                        <cell>Dravska</cell>
                        <cell rend="left">1191000</cell>
                        <cell rend="left">291</cell>
                        <cell rend="left">24, 4</cell>
                        <cell rend="left">1198000</cell>
                        <cell rend="left">273</cell>
                        <cell rend="left">22,9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Drinska</cell>
                        <cell rend="left">1781000</cell>
                        <cell rend="left">86</cell>
                        <cell rend="left">4, 8</cell>
                        <cell rend="left">1821000</cell>
                        <cell rend="left">94</cell>
                        <cell rend="left">5,1</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Donavska</cell>
                        <cell rend="left">2513000</cell>
                        <cell rend="left">406</cell>
                        <cell rend="left">16, 1</cell>
                        <cell rend="left">2532000</cell>
                        <cell rend="left">409</cell>
                        <cell rend="left">16,1</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Moravska</cell>
                        <cell rend="left">1604000</cell>
                        <cell rend="left">92</cell>
                        <cell rend="left">5, 7</cell>
                        <cell rend="left">1683000</cell>
                        <cell rend="left">88</cell>
                        <cell rend="left">5,2</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Primorska</cell>
                        <cell rend="left">965000</cell>
                        <cell rend="left">54</cell>
                        <cell rend="left">5, 6</cell>
                        <cell rend="left">974000</cell>
                        <cell rend="left">45</cell>
                        <cell rend="left">4,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Savska</cell>
                        <cell rend="left">2883000</cell>
                        <cell rend="left">475</cell>
                        <cell rend="left">16, 5</cell>
                        <cell rend="left">2911000</cell>
                        <cell rend="left">427</cell>
                        <cell rend="left">14,7</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Vardarska</cell>
                        <cell rend="left">1752000</cell>
                        <cell rend="left">82</cell>
                        <cell rend="left">4, 6</cell>
                        <cell rend="left">1780000</cell>
                        <cell rend="left">90</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Vrbarska</cell>
                        <cell rend="left">1174000</cell>
                        <cell rend="left">55</cell>
                        <cell rend="left">4, 7</cell>
                        <cell rend="left">1195000</cell>
                        <cell rend="left">52</cell>
                        <cell rend="left">4,3</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Zetska</cell>
                        <cell rend="left">1024000</cell>
                        <cell rend="left">80</cell>
                        <cell rend="left">7,8</cell>
                        <cell rend="left">1040000</cell>
                        <cell rend="left">68</cell>
                        <cell rend="left">6,5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Beograd</cell>
                        <cell rend="left">393000</cell>
                        <cell rend="left">113</cell>
                        <cell rend="left">28, 9</cell>
                        <cell rend="left">409000</cell>
                        <cell rend="left">102</cell>
                        <cell rend="left">25,5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Jugoslavija</cell>
                        <cell rend="left">15280000</cell>
                        <cell rend="left">1795</cell>
                        <cell rend="left">11,6</cell>
                        <cell rend="left">15490000</cell>
                        <cell rend="left">1651</cell>
                        <cell rend="left">10,7</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: <hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi>, 9, št. 1 (1938–1939): 111, 124.
                        <hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi>, 10, št. 1 (1940): 95.</note>
                </table>
                <lb/>
                <p>Ivo in Bojan Pirc, ki sta bila zaradi svojega dela <hi rend="italic">Življenjska
                        bilanca Slovenije 1921–1935</hi> označena za začetnika slovenske
                        suicidiologije,<note place="foot" xml:id="ftn46" n="43">Marušič in Roškar,
                        ur., <hi rend="italic">Slovenija s samomorom ali brez</hi>, 11.</note> sta
                    prav zaradi neustreznega vodenja statistike na ravni Jugoslavije že leta 1923 v
                    okviru Higijenskega zavoda v Ljubljani začela z zbiranjem natančnejših
                    statističnih podatkov za posamezne okraje, med letoma 1931 in 1935 pa sta
                    spremljala tudi gibanje samomorilnosti. Avtorja navajata, da se je v povprečju
                    zgodilo 870 nasilnih smrti letno, od tega naj bi bilo v povprečju 107 umorov
                    oziroma ubojev ter 225 samomorov.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="44">B. Pirc
                        in I. Pirc, <hi rend="italic">Življenjska bilanca Slovenije v letih
                            1921–1935</hi>, 62.</note> Njun podatek, da je med letoma 1931 in 1935
                    povprečje znašalo 19,4 samomora/100.000 prebivalcev, nato povzema večina
                    avtorjev, ki je pisala o izrazitem porastu stopnje samomorilnosti po drugi
                    svetovni vojni,<note place="foot" xml:id="ftn48" n="45">Milčinski, <hi
                            rend="italic">Samomor in Slovenci</hi>, 143.</note> spregledano pa je
                    dejstvo, da se je porast zgodil že prej in da je med letoma 1937 in 1939 stopnja
                    samomorilnosti že znašala 26 samomorov na 100.000 prebivalcev.<note place="foot"
                        xml:id="ftn49" n="46">
                        <hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi>, 10, št. 1 (1940): 95.</note>
                </p>
                <p>Pirca sta se zavedala pomanjkljivosti statističnih podatkov, ki sta jih zbrala –
                    najprej zato, ker jih nista imela s čim primerjati, saj je bila primerjava z
                    drugimi deli države mogoča le na ravni skupnega števila nasilnih smrti, pri
                    čemer je bilo nemogoče sklepati, kolikšen je bil v tem številu nasilnih smrti
                    delež samomorov. Še veliko bolj problematično pa je bilo dejstvo, da za kar 56
                    odstotkov smrtnih primerov v Dravski banovini vzroka smrti ni ugotovil
                    »strokovnjak – zdravnik«, da so vzroki smrti navedeni nejasno in da bi se za
                    splošnimi navedbami lahko skrivalo več različnih diagnoz in stanj.<note
                        place="foot" xml:id="ftn50" n="47">Red o ogledovanju mrličev je sicer
                        določal, da mrliške oglede opravljajo mestni, občinski oz. okrajni
                        zdravniki, če pa na nekem področju medicinskega strokovnjaka ni bilo na
                        razpolago, tudi »sposobni, neoporečni in zaupanja vredni neveščaki«. Zares
                        natančnega pregleda so bili najpogosteje deležni tisti, ki so umrli v
                        deželni bolnici, na terenu pa so »neveščaki« svoje delo pogosto opravili
                        tako, da so zgolj odkrili pokrov krste in površno pogledali mrliča. – <hi
                            rend="italic">Deželni zakonik za vojvodino Kranjsko</hi> 53, št. 25, 28.
                        12. 1901, 103–31. B. Pirc in I. Pirc, <hi rend="italic">Življenjska bilanca
                            Slovenije v letih 1921–1935, </hi>6. Peter Borisov in Anton Dolenc,
                        »Razvoj sodnomedicinskega izvedenstva v Evropi in na nekdanjem Kranjskem,«
                        v: <hi rend="italic">Zbornik za zgodovino naravoslovja in tehnike</hi> 11
                        (Ljubljana: Slovenska matica, 1991), 72–75. Anton Dolenc, »Mrliško pregledna služba na Slovenskem nekoč
                        in danes,« v: <hi rend="italic">Mrliškopregledna služba v Republiki
                            Sloveniji. Spominsko srečanje akademika Janeza Milčinskega (8,
                            1998)</hi> (Ljubljana: Inštitut za sodno medicino, 1999), 13, 14.
                    </note></p>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 4</hi>. Podatki o številu samomorov ter umorov in
                        ubojev po posameznih okrajih Dravske banovine. Obarvani so po trije okraji z
                        najvišjimi stopnjami.</head>
                    <row>
                        <cell rend="left">Okraji</cell>
                        <cell rend="left">Samomori 1931–1935</cell>
                        <cell rend="left">Povprečno število samomorov na leto</cell>
                        <cell rend="left">Povprečno število prebivalcev</cell>
                        <cell rend="left">Število samomorov na 100 000 prebivalcev</cell>
                        <cell rend="left" cols="2">Povprečno število letno ubitih ali
                            umorjenih</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"/>
                        <cell rend="left"/>
                        <cell rend="left"/>
                        <cell rend="left"/>
                        <cell rend="left"/>
                        <cell rend="left">absolutno</cell>
                        <cell rend="left">Na 100 000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Brežice</cell>
                        <cell rend="left">27</cell>
                        <cell rend="left">5,4</cell>
                        <cell rend="left">33 828</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">7,6</cell>
                        <cell><hi rend="background(#ffcccc)">22,47</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Celje - okolica</cell>
                        <cell rend="left">65</cell>
                        <cell rend="left">13</cell>
                        <cell rend="left">60 383</cell>
                        <cell rend="left">21,5</cell>
                        <cell rend="left">3,4</cell>
                        <cell rend="left">5,63</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Črnomelj in Metlika</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">2</cell>
                        <cell rend="left">27 340</cell>
                        <cell rend="left">7,3</cell>
                        <cell rend="left">3,2</cell>
                        <cell rend="left">11,7</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Dolnja Lendava</cell>
                        <cell rend="left">12</cell>
                        <cell rend="left">2,4</cell>
                        <cell rend="left">37 988</cell>
                        <cell rend="left">6,3</cell>
                        <cell rend="left">4,2</cell>
                        <cell rend="left">11,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Gornji grad</cell>
                        <cell rend="left">9</cell>
                        <cell rend="left">1,8</cell>
                        <cell rend="left">17 903</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">1</cell>
                        <cell rend="left">5,58</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Kamnik</cell>
                        <cell rend="left">18</cell>
                        <cell rend="left">3,6</cell>
                        <cell rend="left">40 271</cell>
                        <cell rend="left">8,9</cell>
                        <cell rend="left">2,6</cell>
                        <cell rend="left">6,46</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Kočevje</cell>
                        <cell rend="left">24</cell>
                        <cell rend="left">4,8</cell>
                        <cell rend="left">37 962</cell>
                        <cell rend="left">12,6</cell>
                        <cell rend="left">1,2</cell>
                        <cell rend="left">3,16</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Konjice</cell>
                        <cell rend="left">22</cell>
                        <cell rend="left">4,4</cell>
                        <cell rend="left">21 568</cell>
                        <cell rend="left">20,4</cell>
                        <cell rend="left">3,2</cell>
                        <cell rend="left"><hi rend="background(#ffcccc)">14,84</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Kranj</cell>
                        <cell rend="left">44</cell>
                        <cell rend="left">8,8</cell>
                        <cell rend="left">60 873</cell>
                        <cell rend="left">14,4</cell>
                        <cell rend="left">4,8</cell>
                        <cell rend="left">7,88</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Krško</cell>
                        <cell rend="left">43</cell>
                        <cell rend="left">8,6</cell>
                        <cell rend="left">55 675</cell>
                        <cell rend="left">15,4</cell>
                        <cell rend="left">7,2</cell>
                        <cell rend="left">12,93</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Laško</cell>
                        <cell rend="left">31</cell>
                        <cell rend="left">6,2</cell>
                        <cell rend="left">35 006</cell>
                        <cell rend="left">17,7</cell>
                        <cell rend="left">1,4</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Litija</cell>
                        <cell rend="left">15</cell>
                        <cell rend="left">3,0</cell>
                        <cell rend="left">40 397</cell>
                        <cell rend="left">7,4</cell>
                        <cell rend="left">2,0</cell>
                        <cell rend="left">4,95</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Ljubljana -okolice</cell>
                        <cell rend="left">73</cell>
                        <cell rend="left">14,6</cell>
                        <cell rend="left">82 220</cell>
                        <cell rend="left">17,7</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">4,86</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Ljutomer</cell>
                        <cell rend="left">40</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">41 803</cell>
                        <cell rend="left">19,1</cell>
                        <cell rend="left">5,2</cell>
                        <cell rend="left">12,44</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Logatec</cell>
                        <cell rend="left">19</cell>
                        <cell rend="left">3,8</cell>
                        <cell rend="left">27 743</cell>
                        <cell rend="left">13,7</cell>
                        <cell rend="left">1</cell>
                        <cell rend="left">3,60</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Maribor - desni breg</cell>
                        <cell rend="left">91</cell>
                        <cell rend="left">18,2</cell>
                        <cell rend="left">56 457</cell>
                        <cell rend="left"><hi rend="background(#ffcccc)">27,6</hi></cell>
                        <cell rend="left">6,2</cell>
                        <cell rend="left">10,98</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Maribor- levi breg</cell>
                        <cell rend="left">68</cell>
                        <cell rend="left">13,6</cell>
                        <cell rend="left">56 022</cell>
                        <cell rend="left"><hi rend="background(#ffcccc)">24,3</hi></cell>
                        <cell rend="left">7,6</cell>
                        <cell rend="left">13,57</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Murska Sobota</cell>
                        <cell rend="left">44</cell>
                        <cell rend="left">8,8</cell>
                        <cell rend="left">52 341</cell>
                        <cell rend="left">16,8</cell>
                        <cell rend="left">5</cell>
                        <cell rend="left">9,55</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Novo mesto </cell>
                        <cell rend="left">20</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">51 415</cell>
                        <cell rend="left">7,8</cell>
                        <cell rend="left">4</cell>
                        <cell rend="left">7,78</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Prevalje</cell>
                        <cell rend="left">33</cell>
                        <cell rend="left">6,6</cell>
                        <cell rend="left">33 121</cell>
                        <cell rend="left">19,9</cell>
                        <cell rend="left">2,6</cell>
                        <cell rend="left">7,85</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Ptuj (okolica)</cell>
                        <cell rend="left">102</cell>
                        <cell rend="left">20,4</cell>
                        <cell rend="left">71 443</cell>
                        <cell rend="left"><hi rend="background(#ffcccc)">28,5</hi></cell>
                        <cell rend="left">12,2</cell>
                        <cell rend="left"><hi rend="background(#ffcccc)">17,08</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Radovljica</cell>
                        <cell rend="left">41</cell>
                        <cell rend="left">8,2</cell>
                        <cell rend="left">37 077</cell>
                        <cell rend="left">22,1</cell>
                        <cell rend="left">1,4</cell>
                        <cell rend="left">3,77</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Slovenj Gradec</cell>
                        <cell rend="left">18</cell>
                        <cell rend="left">3,6</cell>
                        <cell rend="left">30 886</cell>
                        <cell rend="left">11, 6</cell>
                        <cell rend="left">1,2</cell>
                        <cell rend="left">3,88</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Šmarje pri Jelšah</cell>
                        <cell rend="left">40</cell>
                        <cell rend="left">8</cell>
                        <cell rend="left">45 668</cell>
                        <cell rend="left">17,5</cell>
                        <cell rend="left">6,6</cell>
                        <cell rend="left">14,45</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">OKRAJI SKUPAJ</cell>
                        <cell rend="left">909</cell>
                        <cell rend="left">181,8</cell>
                        <cell rend="left">1 055 390</cell>
                        <cell rend="left">17,2</cell>
                        <cell rend="left">-</cell>
                        <cell rend="left">-</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Celje mesto</cell>
                        <cell rend="left">22</cell>
                        <cell rend="left">4,5</cell>
                        <cell rend="left">7 568</cell>
                        <cell rend="left">59,5</cell>
                        <cell rend="left">-</cell>
                        <cell rend="left" rows="5">8 ,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Ljubljana mesto</cell>
                        <cell rend="left">106</cell>
                        <cell rend="left">21,2</cell>
                        <cell rend="left">61 202</cell>
                        <cell rend="left">34,6</cell>
                        <cell rend="left">1,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Maribor mesto</cell>
                        <cell rend="left">80</cell>
                        <cell rend="left">16</cell>
                        <cell rend="left">33 700</cell>
                        <cell rend="left">47,5</cell>
                        <cell rend="left">2,4</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Ptuj mesto</cell>
                        <cell rend="left">10</cell>
                        <cell rend="left">2</cell>
                        <cell rend="left">4 221</cell>
                        <cell rend="left">47,4</cell>
                        <cell rend="left">4,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">MESTA SKUPAJ</cell>
                        <cell rend="left">218</cell>
                        <cell rend="left">43,6</cell>
                        <cell rend="left">106 691</cell>
                        <cell rend="left">40,9</cell>
                        <cell rend="left"/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Slovenija</cell>
                        <cell rend="left">1127</cell>
                        <cell rend="left">225,4</cell>
                        <cell rend="left">1 162 081</cell>
                        <cell rend="left">19,4</cell>
                        <cell rend="left">107,4</cell>
                        <cell rend="left">9,24</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: Bojan Pirc in Ivo Pirc, <hi rend="italic">Življenjska bilanca Slovenije v letih 1921–1935</hi>
                        (Ljubljana: Higijenski zavod, 1937), 62.</note>
                </table>
                <lb/>
                <p>Podatke sta Ivo in Bojan Pirc črpala iz župnijskih matičnih knjig, za kar sta
                    vzpostavila precizen in metodološko natančen postopek, ki je slonel na
                    avstrijskem vzoru, saj sta sledila Odloku c. kr. Notranjega ministrstva iz 8.
                    februarja 1895, Z 18632 ex 1894, pri čemer pa sta morala razmere in izračune
                    prilagoditi novi stvarnosti v okviru Dravske banovine.<note place="foot"
                        xml:id="ftn51" n="48">B. Pirc in I. Pirc, <hi rend="italic">Življenjska bilanca
                            Slovenije v letih 1921–1935, </hi>29.</note> K sodelovanju jima je
                    uspelo pritegniti uradne politične in tudi cerkvene oblasti. Po preteku vsakega
                    četrtletja je bil narejen izpisek iz matičnih knjig na zato določenih obrazcih,
                    točno po posameznih rubrikah, zadnjo rubriko pa je nato izpolnil sanitetni
                    referent. Tako se je ustvaril razpored po posameznih občinah, saj so bili
                    župnijski uradi dolžni poročati nadrejeni oblasti oziroma okrajnemu sanitetnemu
                    referentu, ki je podatke pregledal in jih, če so bili primerno izpolnjeni,
                    presnel v ovojni spisek politične oblasti I. stopnje, in sicer v skupinah po
                    sodnih okrajih. Zdravstvene statistične tablice in druge podatke, kot so število
                    mrtvorojenih, število nezakonskih rojstev, starost umrlih ter vzroki smrti, je
                    na zadnji stopnji zbrala banska uprava Dravske banovine v Ljubljani, Higijenski
                    zavod pa jih nato dokončno analiziral in oblikoval ter predlagal ustrezne
                    ukrepe, ki naj bi prinesli izboljšanje stanja.<note place="foot" xml:id="ftn52"
                        n="49">Ibid.<hi rend="italic">, </hi>25–30.</note></p>
                <p>V medijskem in poljudnoznanstvenem oziroma »kvaziznanstvenem« povzemanju njunih
                    podatkov za razmere na Slovenskem med obema vojnama in pri iskanju razlogov za
                    prvi občuten porast stopnje samomorov je bilo pogosto spregledano dejstvo, da se
                    podatki ne nanašajo na popolnoma ujemajoče ozemeljske enote in da torej v svoji
                    osnovi niso neposredno primerljivi. Navajanje statističnih podatkov se je
                    pogosto uporabljalo za vzbujanje občutka strahu in vseobsegajoče krize, ki naj
                    bi se takrat zažrla v slovenskega človeka. Tako kot je bilo v navadi, da so se
                    podatki za Kranjsko posplošili na celotno slovensko ozemlje, je tudi glede tega
                    obdobja prihajalo do poenostavljanega navajanja, saj bi bilo treba upoštevati,
                    da podatki iz tridesetih let ne vsebujejo podatkov za ozemlje, ki je bilo
                    priključeno Kraljevini Italiji, kjer je bila stopnja samomorov tradicionalno
                    nižja, in da vsebujejo podatke tudi za Štajersko, ki je vedno imela občutno
                    višje stopnje samomorilnosti od Kranjske. Poleg tega je bilo v statistiko iz
                    tridesetih let vključeno tudi Prekmurje, zato je bil podatek o izjemnem porastu
                    samomorov zavajajoč.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="50">Ibid.<hi
                            rend="italic">, </hi>31.</note> Podatki, ki jih navajata Ivo in Bojan
                    Pirc, sicer kažejo, da okraja Murska Sobota in Dolnja Lendava v tridesetih letih
                    nista spadala med najbolj s samomorom obremenjene okraje, ravno nasprotno.
                    Izjemno visoke stopnje samomorilnosti so bile zaznane zlasti na območju
                    Maribora, v okolici Ptuja in Celja ter zlasti v mestnih središčih, kar se je
                    skladalo tako z Masarykovimi kot Durkheimovimi tezami. Interpretacij o vzrokih
                    za te pojave Pirca ne ponujata, kažejo pa na popolno diskrepanco med podeželjem
                    in mestom.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="51">Ibid.<hi rend="italic">,
                        </hi>64.</note></p>
                <p>Analitiki so domnevno povečevanje stopnje samomorilnosti pripisovali zmanjševanju
                    družbene stigme, naraščajoči sekularizaciji in zmanjševanju tendence po
                        prikrivanju.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="52">Watzka, »Modernisierung
                        und Selbsttötung in Österreich,« 156, 157.</note> Že Durkheim je ob koncu
                    19. stoletja opozarjal, da samomor, ne glede na zakonske predpise in moralne
                    nauke, ni bil predmet javnega obsojanja do te mere, da bi okolje zaradi majhne
                    mere krivde, ki se je pripisovala izvrševalcu, in sramote za družino za vsako
                    ceno poskušalo dejanje prikriti in vplivati na njegovo beleženje. To je dejanje,
                    ki ne škodi drugim, zato naj bi se že zgodaj oblikoval benevolenten in
                    razumevajoč odnos, saj je bil samomor obsojan na ravni ideje, manj pa na ravni
                        posameznika.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="53"> Durkheim, <hi
                            rend="italic">Suicide: A Study in Sociology</hi>, 110.</note>
                </p>
                <p>Na povečanje stopnje samomorilnosti naj bi vplivali številni in raznoliki
                    dejavniki. Pirca sta med pomembne dejavnike, ki naj bi bili tipično slovenski,
                    prištevala zlasti alkoholizem, saj naj bi tako po številu samomorov kot številu
                    umorov izstopali vinorodni okraji, za katere naj bi bilo dejansko nemogoče
                    sklepati, kolikšna je sploh bila poraba alkohola. Obstajala pa je še cela vrsta
                    okoliščin, ki so vplivale na spremembe v zaznavani stopnji samomorilnosti. Glede
                    na njune podatke bi bilo treba natančneje ovrednotiti vlogo izseljevanja iz
                    podeželja v mesta, stiske, v katerih so se ljudje ob tem znašli, in vpliv teh
                    novih priseljencev na statistično prikazane stopnje samomorilnosti v urbanih
                    okoljih, predvsem pa bi bilo treba raziskati vpliv množičnega izseljevanja v
                    tujino, ki je od zadnjih desetletij 19. stoletja do obdobja med obema vojnama
                    zajelo skoraj 400.000 ljudi in je zagotovo učinkovalo na starostno strukturo
                    slovenskega podeželja in s tem, v skladu z Masarykovimi tezami, tudi na zaznano
                    stopnjo samomorilnosti. Novejše historiografske raziskave potrjujejo pravilnost
                    idej bratov Pirc o nujnosti preučevanja vpliva različnih družbenih fenomenov in
                    demografskih dejavnikov na stopnjo samomorilnosti saj dokazujejo, da je bilo
                    njeno naraščanje odvisno tudi od tega, kateri segment prebivalstva se je iz
                    določenega območja izseljeval in kateri je ostajal doma. Zlasti za ruralna
                    območja, kjer naraščajočih stopenj samomorilnosti ni bilo mogoče pripisati
                    vplivom urbanizacije in industrializacije, je bilo dokazano, da večja kot je
                    bila na določenem področju izguba prebivalstva zaradi izseljevanja, bolj je
                    narasla stopnja samomorilnosti med tistimi, ki so ostali v teh nerazvitih in vse
                    bolj marginaliziranih okoljih, pri čemer je bilo seveda odločilno da so se v
                    tujino izseljevali predvsem mlajši in ambicioznejši posamezniki z več »vitalne
                    energije«, medtem ko so doma, ujeti v izjemno neugodnih ekonomskih razmerah,
                    ostajali pripadniki starejše generacije, pri katerih je bila že sicer opažena
                    višja stopnja samomorilnosti.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="54">B. Pirc in
                       I. Pirc, <hi rend="italic">Življenjska bilanca Slovenije v letih 1921–1935,
                        </hi>35, 62. Marjan Drnovšek, »Vzroki za izseljevanje Slovencev v zadnjih
                        dveh stoletjih,« <hi rend="italic">Drevesa</hi> 8, št. 3 (2002): 10–13.
                            Masaryk,<hi rend="italic"> Suicide,</hi> 30. Ferenc Moksony, »Victims of
                        Change or Victims of Backwardness? Suicide in Rural Hurgary,« v: György
                        Lengyel in Zsolt Rostoványi, ur., <hi rend="italic">The Small
                            Transformation. Society, Economy and Politics in Hungary and the New
                            European Architecture</hi> (Budapest: Akadémiai Kiadó, 2001),
                        366–76.</note> Vsekakor pa je bilo izseljevanje zgolj eden od zunanjih
                    dejavnikov, ki so vplivali na naraščanje števila samomorov sredi tridesetih let.
                    Zagotovo bi bilo potrebno ovrednotiti, v kolikšni meri bi bilo naraščajoče
                    stopnje samomorilnosti mogoče pripisati zamaknjenemu odzivu na gospodarsko
                    krizo, medtem ko naj bi ob koncu tridesetih let imel pomemben vpliv tudi že
                    strah pred novim svetovnim spopadom.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="55">
                        Julie V. Gottlieb, »Munich and the Masses: Emotional Inflammation, Mental
                        Health and Shame in Britain During the September Crisis,« v: Julie V.
                        Gottlieb, Daniel Hucker in Richard Toye, ur., <hi rend="italic">The Munich
                            Crisis, Politics and the People. International, Transnational and
                            Comparative Perspectives</hi> (Manchester: Manchester University Press,
                        2021), 192–212.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Samomori po letu 1945</head>
                <p>V analizah samomorilnosti po drugi svetovni vojni zasledimo enotno mnenje, da je
                    po prvem povojnem obdobju, ko je še vladala evforija, sledil drastičen porast
                    stopnje samomorilnosti. Podatki tega ne potrjujejo, saj avtorji večinoma
                    spregledajo zgoraj omenjene podatke iz obdobja med letoma 1937 in 1939,<note
                        place="foot" xml:id="ftn59" n="56">
                        <hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi> 10, št. 1 (1940): 95.</note> ki
                    nakazujejo, da v prvih dveh desetletjih po drugi svetovni vojni le ni prišlo do
                    takega porasta, kot so verjeli analitiki v osemdesetih. Ti so stopnjo 26,2
                    samomora na 100.000 prebivalcev, ki jo je slovenski prostor dosegel leta 1964,
                    pripisali dejstvu, da sta se v šestdesetih letih zgodila »individualistično
                    treznjenje iz kolektivistične evforije in hkraten odpor do represije«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn60" n="57">Grafenauer, »Oblike slovenskega
                        samomora,« 276–78.</note> Dejansko pa je v skladu z dognanji suicidiologije
                    porast samomorilnosti v povojnih obdobjih pričakovan fenomen, ne glede na
                    družbeno ureditev, saj ga praviloma najdemo povsod. Sklada se s suicidiološkimi
                    ugotovitvami, da med vojnami in družbenimi pretresi stopnja samomorilnosti
                    začasno pade, ker se okrepi občutek socialne integracije, ker obstaja skupni
                    zunanji sovražnik, ter se nato, po vsaj navidezni stabilizaciji razmer, ponovno
                    povzpne, ne glede na to, ali je bila vojna zmagovita ali pa se je skupnost
                    morala soočiti s porazom, saj se stopnja samomorov spremeni vsakič, ko pride do
                    nenadne strukturne spremembe v družbi.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="58">
                        Barbagli, <hi rend="italic">Congedarsi dal mondo, </hi>188–198. Masaryk, <hi
                            rend="italic">Suicide, </hi>51. Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A
                            study in sociology</hi>, 89.</note></p>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 5</hi>. Količnik samomorinosti na Slovenskem
                        1873–1980 kot ga je izračunal dr. Lev Milčinski.</head>
                    <row>
                        <cell rend="left">Leto</cell>
                        <cell rend="left">Količnik samomora </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1873</cell>
                        <cell rend="left">3,0</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1881–1890</cell>
                        <cell rend="left">6,8</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1931–1935</cell>
                        <cell rend="left">19,4</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1955–1959</cell>
                        <cell rend="left">23,3</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1960–1964</cell>
                        <cell rend="left">26,2</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1965</cell>
                        <cell rend="left">25,5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1966</cell>
                        <cell rend="left">25,5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1967</cell>
                        <cell rend="left">28,5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1968</cell>
                        <cell rend="left">28,3</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1969</cell>
                        <cell rend="left">29,4</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1970</cell>
                        <cell rend="left">29,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1971</cell>
                        <cell rend="left">28,5</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1972</cell>
                        <cell rend="left">27,4</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1973</cell>
                        <cell rend="left">27,1</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1974</cell>
                        <cell rend="left">29,9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1975</cell>
                        <cell rend="left">29,3</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1976</cell>
                        <cell rend="left">30,6</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1977</cell>
                        <cell rend="left">31,7</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1978</cell>
                        <cell rend="left">31,3</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1979</cell>
                        <cell rend="left">32,4</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1980</cell>
                        <cell rend="left">34,0</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: Lev Milčinski, <hi rend="italic">Samomor in Slovenci</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1985), 142, 143.</note>
                </table>
                <lb/>
                <p>Vsaj do določenem mere je torej mogoče govoriti o umetnem napihovanju občutka
                    krize, dejstvo pa je, da je stopnja samomorilnosti rasla še naprej. Statistični
                    podatki in še zlasti njihova primerjava z mednarodnimi razmerami so ponujali
                    različne možnosti interpretacije, vsekakor pa so jih instrumentalizirali nosilci
                    oblasti in strokovnjaki, s katerimi je oblast sodelovala, pa tudi nasprotniki
                    režima. Analiza diskurza, ki ga je statistika povzročila, in motivov, ki naj bi
                    bili vzrok za porast samomorov, kaže, da je fenomen samomora postal sredstvo
                    obračuna med komunisti stare in nove generacije ter domneven dokaz, da je nova
                    generacija družbo zapeljala v napačno smer, da je nujno storiti korak nazaj in
                    se vrniti na prvotno začrtano pot. Zlasti iz stališč intelektualcev »starejše
                    generacije«, kot je bil Jože Javoršek, je očitno, da so samomore pogosto
                    razumeli kot napad na ideje, za katere so se borili in žrtvovali. Dve desetletji
                    po vojni je bil njihov monopolni položaj v kulturni sferi ogrožen in ti samomori
                    so jih prisilili v samorefleksijo, ki pa je niso bili sposobni in so pogosto
                    raje zavzeli močno obrambno držo.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="59">
                        Javoršek, <hi rend="italic">Kako je mogoče</hi>, 169, 234. Marci Shore,
                        »(The End of) Communism as a Generational History: Some Thoughts on
                        Czezhoslovakia and Poland,« <hi rend="italic">Contemporary European
                            History</hi> 18, št. 3 (2009): 307.</note>
                </p>
                <p>V mednarodnih študijah, ki so ponujale primerjalne analize razmer v različnih
                    evropskih državah, so bile razmere na Slovenskem ponavadi spregledane, saj so
                    bili slovenski podatki vključeni v jugoslovansko statistiko, ki nikakor ni
                    spadala med najvišje v Evropi. Zgolj primerjava stopenj samomorilnosti med
                    posameznimi jugoslovanskimi republikami pa je dokazovala alarmantnost razmer v
                    Sloveniji in je spodbudila nujo po ukrepanju na različnih ravneh.<note
                        place="foot" xml:id="ftn63" n="60">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš,
                        169–85. Milčinski, <hi rend="italic">Samomor in Slovenci</hi>, 142, 219, 220.
                        Ilkka Henrik Mäkinen, <hi rend="italic">On Suicide in European
                            Countries</hi>. <hi rend="italic">Some Theoretical Legal and Historical
                            Views on Suicide Mortality and Its Concomitants</hi> (Stockholm:
                        Almqvist &amp; Wiksell International, 1997). <hi rend="italic">Prevention of
                            suicide</hi>. WHO: Public Health Papers, 35 (Geneva: WHO, 1968), 69.
                        Vojin Milić, »Samoubistva u Jugoslaviji,« <hi rend="italic">Anali pravnog
                            fakulteta u Beogradu</hi> 7, št. 3/4 (1959): 387–408.</note>
                </p>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 6</hi>. Koeficient Samomora 1961–1963 (na 100 000
                        prebivalcev) </head>
                    <row>
                        <cell rend="left">Država</cell>
                        <cell rend="left">ŽENSKE</cell>
                        <cell rend="left">MOŠKI</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Madžarska</cell>
                        <cell rend="left">33,9</cell>
                        <cell rend="left">48,9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Finska</cell>
                        <cell rend="left">29,0</cell>
                        <cell rend="left">47,7</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Avstrija</cell>
                        <cell rend="left">28,3</cell>
                        <cell rend="left">42</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Českoslovaška</cell>
                        <cell rend="left">28,2</cell>
                        <cell rend="left">40, 9</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">Slovenija</cell>
                        <cell rend="left">26,7</cell>
                        <cell rend="left">43, 9</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 205–08.</note>
                </table>
                <lb/>
                <table>
                    <head><hi rend="italic">TABELA 7</hi>. Koeficient samomora v Jugoslaviji
                        1955–1964 </head>
                    <row>
                        <cell rend="both">YU</cell>
                        <cell rend="both">Bih</cell>
                        <cell rend="both">Črna gora</cell>
                        <cell rend="both">HR</cell>
                        <cell rend="both">Mak</cell>
                        <cell rend="both">Srbija</cell>
                        <cell rend="both">Vojvodina</cell>
                        <cell rend="both">Kosovo</cell>
                        <cell rend="both">Slovenija</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="both">14,6</cell>
                        <cell rend="both">8,9</cell>
                        <cell rend="both">17,1</cell>
                        <cell rend="both">16,8</cell>
                        <cell rend="both">4,4</cell>
                        <cell rend="both">11,8</cell>
                        <cell rend="both">25,2</cell>
                        <cell rend="both">4,2</cell>
                        <cell rend="both">30,2</cell>
                    </row>
                    <note n="">Vir: SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 206.</note>
                </table>
                <lb/>
                <p>Položaj Slovenije je izrazito odstopal – najrazvitejša in najbolj
                    industrializirana od republik je imela tudi občutno najvišji delež
                    samomorilnosti, vendar so analitiki sprva poudarjali, da ni nikakršne potrebe po
                    dramatiziranju. Statistični podatki naj bi pričali o razmerah, ki so bile
                    ostanek preteklih časov in posledica starega, zatohlega, predvojnega sveta.
                    Teza, da je razlog za porast pravzaprav tičal v času pred drugo svetovno vojno,
                    je bila izgovor, da se jim ni bilo treba soočiti s povojno realnostjo, rešitev
                    pa naj bi prinesel obračun z ostanki ideologije, ki so bili še prisotni v
                    družbi. Stroka in oblast sta bili prepričani, da bo uresničitev socialističnega
                    sna že sama po sebi prinesla preobrat in rešitev problema: delavci, ki so delali
                    z lastnimi rokami in so ob koncu dneva videli rezultat svojega dela, so bili
                    nagrajeni in zadovoljni ter hkrati preveč utrujeni, da bi si postavljali
                    absurdna vprašanja o smislu življenja. Težave naj bi povzročali le
                    intelektualci, ki niso videli pravih sadov svojega dela, saj je bilo to pogosto
                    samo sebi namen.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="61">SI AS 1931, t. e. 1416,
                        mapa Hašiš, 168, 204–13.</note></p>
                <p>Po Durkheimovem mnenju samomor ni bil sam po sebi indikator nemoralnosti, kot so
                    ga dojemali zagovorniki ideje o progresivni degeneraciji,<note place="foot"
                        xml:id="ftn65" n="62">Hawkins, »Durkheim's Sociology and Theories of
                        Degeneration,« 118–37. </note> saj naj bi bilo določeno število samomorov
                    mogoče pričakovati v vsakem primeru, vendar pa so ga po drugi svetovni vojni
                    proučevali ravno v okviru socialne patologije, ki je poleg samomorilnosti
                    vključevala tudi alkoholizem, brezdelništvo, mladoletniške nemire in nekatere
                    seksualne deviacije.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="63">Ljubo Bavcon, Miloš
                        Kobal, Lev Milčinski, Katja Vodopivec in Boris Uderman, ur., <hi
                            rend="italic">Socialna patologija</hi> (Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1969). Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A Study in
                        Sociology</hi>, XVII.</note> Kljub popolnemu družbenemu prevratu po letu
                    1945 ni prišlo do popolnega preloma v miselnosti in temeljnih vrednotah, ki so
                    narekovale pravila vedenja v družbi. Socialistična miselnost je, kljub navidezno
                    liberalnejšim nazorom, podobno kot meščanska morala v ospredje postavljala
                    vrednote odgovornosti, delavnosti, moralne in duševne trdnosti ter žrtvovanja za
                    skupnost, zaradi česar je bil samomorilec dojet kot narodni izdajalec, saj je
                    izgubil vero v socialistično prihodnost. Spremenil se je podton propagandnih
                    zapisov in govorov, še vedno pa so zahtevali požrtvovalnost in poudarjali, da
                    velike zgodovinske naloge zahtevajo velike napore in popolno predanost »stvari
                    našega delovnega ljudstva« in »stvari naše domovine«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn67" n="64">Boris Kidrič, »O formiranju naših novih tehničnih in
                        gospodarskih kadrov iz delavskega razreda,« v: Boris Kidrič, <hi
                            rend="italic">Zbrano delo III</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba,
                        1978), 120–33. Javoršek, <hi rend="italic">Kako je mogoče</hi>, 7–9. Meta
                        Remec, <hi rend="italic">Bakh, tobak in Venera</hi>: <hi rend="italic">grehi
                            in skušnjave v dolgem 19. stoletju</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2016), 19–25.</note> Novost, ki jo je prinesla nova oblast, je
                    bilo zavestno podrejanje velikim skupnim ideološkim ciljem. Poudarjali so pomen
                    skupnosti proti sebičnemu individualizmu ter opevali fizično delo. S
                    poudarjanjem, da morajo junaki borbe postati junaki dela, so spodbujali
                    militaristično vzdušje boja proti skupnemu sovražniku.<note place="foot"
                        xml:id="ftn68" n="65">Boris Kidrič, »Junakom borbe naj slede junaki dela,«
                        v: Boris Kidrič, <hi rend="italic">Zbrano delo II</hi> (Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1978), 307–10.</note> Samomor se s to podobo realnosti
                    in novega človeka nikakor ni skladal. V vseh družbenih ureditvah, še posebej pa
                    v totalitarnih režimih, samomor nikoli ni bil dojet kot zgolj individualna
                    odločitev, temveč je bil vedno razumljen kot odraz strukturnih problemov v
                    družbi. Tudi v socialistični Jugoslaviji je bil samomor več kot nezaželen
                    družbeni fenomen, človekov obup je bil kritika, tudi če so bili razlogi zanj
                    izrazito intimna odločitev. Doživljali so ga kot napad in kot odtegnitev
                        dolžnosti.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="66">Radošević, »'Umorni od
                        života'«, 100. Moritz Föllmer, »Suicide and Crisis in Weimar Berlin,« <hi
                            rend="italic">Central European History</hi> 42, št. 2 (2009): 199.
                        Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A Study in Sociology</hi>, X. Javoršek,
                            <hi rend="italic">Kako je mogoče</hi>, 7–9.</note>
                </p>
                <p>Pričakovanja o upadu samomorov se niso uresničila, in namesto da bi se Slovenija
                    približala stopnji samomorilnosti, ki je bila značilna za preostali del države,
                    se je od nje le še bolj oddaljevala. Dejstvo, da samomorilnost ni bil
                    vsejugoslovanski, temveč navidezno zgolj slovenski problem, je služilo kot
                    dokaz, da razlogov za porast ne gre iskati v socializmu in povojni družbeni
                    realnosti, temveč v slovenskih specifikah – v s katolištvom prežeti vzgoji, ki
                    je ljudi vzgajala v ponižnosti in ubogljivosti, ter v habsburški dediščini. V
                    šestdesetih letih se je ustvarilo mnenje, ki ga je nato mogoče zaslediti vse do
                    konca osemdesetih let, da je samomor del slovenskega značaja in posledica
                    nagnjenja k melanholičnosti in samouničevanju, da je torej habsburški,
                    srednjeevropski in malodušen.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="67">SI AS
                        1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 189–201. SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš,
                        168–86, 27. 11. 1969. Marko Kerševan, »Razmišljanje o sociološkem ozadju
                        samomorilnosti na Slovenskem,« v: Dolenc, ur., <hi rend="italic">Samomor na
                            Slovenskem</hi>, 185, 186.</note></p>
                <p>Strokovnjaki so ugotavljali, da je v slovenski družbi še vedno obstajala
                    »tendenca po begu in izmikanju«, čeprav ni bilo čisto jasno, čemu so se ljudje
                    izmikali in pred čim so bežali. Samomor je bil namreč razumljen kot beg, beg pa
                    naj bi obstajal takrat, ko obstajata strah in bojazen, saj »bežimo pred nečim,
                    kar nam je neljubo in česar nas je strah, umikamo pa se nekam, kjer nam je
                    ugodneje in prijetneje«. Je mogoče, da so po vseh žrtvah za osvoboditev države
                    in naroda ljudje bili tako nezadovoljni in nesrečni, da so se umikali v smrt? Že
                    pri analizah, ki so nastajale v šestdesetih letih, je bilo opaziti kritične
                    zapise, da se vse negativne tendence prehitro in prelahkotno pripišejo mračnim
                    vplivom z zahoda, dejansko pa naj bi primanjkovalo samokritičnosti. Tudi v
                    socialistični družbi so ljudje iskali nove, intenzivnejše občutke, želeli so se
                    počutiti žive, lastnike svojega življenja, zato so »prireja[li] orgije, divje
                    zabave, krad[li], pijanč[evali], poč[eli] samomore«. Postavljalo se je
                    vprašanje, kakšna je temeljna pomanjkljivost stvarnosti, ki očitno ni bila
                    kompletna, dobra in zadostna, saj sicer ne bi bežali od nje. Človek si bivanja
                    ni znal več osmisliti sam – če je to sploh kdaj znal, saj je to zanj vedno
                    naredila avtoriteta, še najpogosteje religija. Socialistični človek, ki bi moral
                    biti aktiven in propulziven, je pogosto samo čakal, da bo to naredil nekdo
                    namesto njega – religije ni bilo več, ideologija pa te vloge ni mogla prevzeti,
                    saj prevzgoja očitno ni bila uspešna. Priznati naj bi si bilo treba, da so
                    ljudje imeli nerealna pričakovanja od socialističnega raja, da je po koncu
                    evforije zavladala rutina in da sta se tudi v socializmu ustvarila dva svetova:
                    »tostranstvo, ki nas tlači, in (namišljeni in idealizirani) svet zunaj, ki nam
                    daje peroti«.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="68">Dimitrij Rupel, »Samomor
                        naš vsakdanji,« <hi rend="italic">Sodobnost (1963)</hi> 14, št. 4 (1966):
                        386–92.</note>
                </p>
                <p>Še bolj kritični so bili intelektualci iz osemdesetih let, ki so fenomen samomora
                    in statistične podatke prvih desetletij po drugi svetovni vojni proučevali s
                    časovno distanco in jih izrabili za obračun s socialistično oblastjo in njeno
                    dediščino. Poudarjali so, da je povojna oblast ljudem obljubljala brezrazredno
                    družbo, da pa je industrializacija dejansko prinesla razslojevanje. Ljudem, ki
                    so se počutili izrazito izkoreninjeni iz tradicionalne arhaične ruralne
                    skupnosti, nova ideologija praznine ni znala nadomestiti, ker je bila sama po
                    sebi prazna. Če je bil človek prej le zrcalna slika drugih v skupnosti, je bil
                    novi urbani človek kot individuum prepuščen samemu sebi ter sam odgovoren za
                    iskanje smisla lastnega obstoja.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="69">
                        Grafenauer, »Oblike slovenskega samomora,« 276–78.</note> V ozadju naj bi
                    bila razdvojenost družbe, razpetost med gospodarskim razvojem in zaprtostjo
                    družbe, ki je v svojem jedru ostala tradicionalna. Ker država ni uresničila
                    svojih obljub o gospodarskem napredku in dvigu življenjskega standarda, so
                    Slovenci ohranjali oziroma bili prisiljeni ohranjati malomeščansko-vaški tip
                    naselitve, biti istočasno delavci-proletarci in kmetje ter zato dvojno zgarani,
                    utrujeni in naveličani, obenem pa nikoli niso pretrgali močnih sorodstvenih vezi
                    in so bili stalno podvrženi tradicionalnemu socialnemu nadzoru in pritisku nad
                    posameznikom, ki je občasno postal neznosen. Ljudje naj bi v Sloveniji le s
                    težavo začenjali znova – že prvi propad in prvi neuspeh sta bila pogosto usodna.
                    Slovenska stopnja samomorilnosti naj bi bila neločljivo povezana s tem, da je
                    družba »kmečka v razkroju in moderna v nastajanju, vendar bolj v željah, kot
                    dejanskih možnostih«.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="70">Kerševan,
                        »Razmišljanje o sociološkem ozadju,« 185,
                        186.</note> Zdelo se je, da je družbena podrejenost preteklih obdobij
                    služila kot zaščita pred samomorom: bolj ko so zahteve in pričakovanja drugih
                    nadzorovali vedenje in obstoj posameznika, manjša je bila njegova odgovornost za
                    posledice njegovih odločitev. Ko je vse postalo odvisno le od človeka samega, je
                    posameznik prevzel tudi popolno odgovornost za lasten neuspeh in propad.
                    Pojavilo se je vprašanje, ali se je to zgodilo le Slovencem. So bili prvič v
                    zgodovini odgovorni zase in se v tej vlogi niso znašli? Naraščanje samomorov po
                    letu 1960, ko je bila vojna že zdavnaj končana in ko so se končala tudi leta
                    najostrejše represije, je bilo dokaz za kritike režima, da nova ideologija ni
                    mogla osmisliti človeškega življenja, kot je to pred tem zmogla religija in vera
                    v onostranstvo.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="71">Masaryk, <hi
                            rend="italic">Suicide, </hi>69. Rupel, »Samomor naš vsakdanji,« 386–92.
                        Lev Milčinski, »Samomor in samomorilni poskus,« v: Ljubo Bavcon, Miloš Kobal, Lev Milčinski, Katja Vodopivec in Boris Uderman, ur., Socialna patologija (Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 1969),
                        187.</note></p>
                <div>
                    <head>Odziv na naraščajoče številke</head>
                    <p>Poskusi razprave na ravni stroke so se sredi šestdesetih let končali, ko je
                        problematika odjeknila v javnosti po predstavitvi filma Maka Sajka <hi
                            rend="italic">Samomorivci, pozor!</hi>. Ta med razlogi za samomor navaja
                        težke ekonomske razmere, neurejeno družinsko okolje, duševne in telesne
                        motnje, alkohol in razočaranja v ljubezni, v nasprotju s sociologi pa ne
                        pripisuje večje vloge razlikam med mestom in podeželjem. Kljub temu, da ne
                        kritizira neposredno oblasti in da samomor ni prikazan kot sredstvo upora,
                        je realnost, ki jo je prikazal ta film, bila tako pereča, da se je oblast
                        čutila napadeno in osramočeno pred svetovno javnostjo. Odziv je bil
                        takojšen, saj je problematiko povzelo italijansko, nemško in francosko
                        časopisje, v katerem je bilo veliko netočnosti in manipuliranja s
                        številkami. Številke, ki so jih navajali, so bile namreč absolutno
                        prenapihnjene in niso imele podlage v statističnih podatkih, preiskovalcem
                        pa ni bilo jasno, ali je prišlo do napak zaradi netočnih prevodov ali do
                        namernih zavajanj. Očitno je, da je časopisje te podatke nekritično
                        povzemalo drugo od drugega, čeprav je oblast zanikala pravilnost teh
                        številk. Italijanski časopis <hi rend="italic">L'Espresso</hi> je ponujal
                        podatek o 117 samomorih v starostni skupini med 12. in 25. letom starosti na
                        območju Slovenije v letu 1968, <hi rend="italic">Der Spiegel</hi> je navajal
                        podatek, da je bilo na območju Ljubljane v letu 1968 117 samomorov in 42
                        poskusov samomorov, francoski <hi rend="italic">L'Express</hi> pa je pisal o
                        117 samomorih in 725 poskusih samomora med mladimi.<note place="foot"
                            xml:id="ftn75" n="72">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 154.</note>
                        Bolnišnice naj bi odpirale celo posebne »paviljone za samomorilce«, ki so
                        bili opremljeni za reanimacijo in zdravljenje samomorilcev.<note
                            place="foot" xml:id="ftn76" n="73">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš,
                            198, »Klub samomorilcev v Ljubljani?,« <hi rend="italic">Kleine
                                Zeitung</hi>, 8. 2. 1969, 5.</note>
                    </p>
                    <p>Italijanski novinar Francesco Russo, ki je pod vtisom teh informacij obiskal
                        Ljubljano, je iskal zgodbo in senzacijo. V nepodpisanem strokovnem poročilu,
                        za katerega je mogoče domnevati, da ga je napisal Lev Milčinski, lahko
                        preberemo, da so uradne institucije in strokovnjaki zavrnili pogovor z njim.
                        V skladu z znanstvenimi načeli niso želeli špekulirati s podatki in
                        razpravljati o posameznih primerih samomora, ne glede na prominentnost
                        osebe, ki ga je izvršila, njihov molk pa je bil razumljen kot poskus
                        prikrivanja in zarote molka. Prijatelji žrtev, novinarji, intelektualci in
                        Mako Sajko so bili, nasprotno, zelo zgovorni. Odprli so mu svoje domove, mu
                        prikazali zbirališča mladih in mu naslikali izjemno temačno podobo
                        Ljubljane, ki je bila za oblast izjemno žaljiva.<note place="foot"
                            xml:id="ftn77" n="74">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 189. SI AS
                            1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 203–08.</note> Odziv na pritiske javnega
                        mnenja je bil dvotiren – oblast se je odločila za tajno policijsko preiskavo
                        vpletenih in izvajanje tajnega nadzora nad problematičnimi posamezniki,
                        istočasno pa naj bi bilo nujno tudi oblikovanje strokovne skupine, ki bi se
                        s samomorom ukvarjala z medicinskega, sociološkega in pravnega vidika. V tem
                        času je bilo po mnenju preiskovalcev storjenih več nepopravljivih napak, od
                        tega, da so Maku Sajku sploh odprli policijske arhive in mu omogočili
                        brskanje po dosjejih 174 mladih samomorilcev, na katerih je potem osnoval
                        svoj dokumentarec in povzročil mednarodno sramoto, do tega, da so dovolili,
                        da so javno mnenje oblikovali predvsem novinarji, ki strokovnih argumentov
                        sploh niso slišali in upoštevali ter so iz statističnih podatkov jemali le
                        tisto, ker jim je v danem trenutku ustrezalo. Za hudo malomarnost je veljalo
                        tudi dejstvo, da policijska preiskava očitno ni ohranila tajnosti in da so
                        novice o njenem obstoju pricurljale v javnost. V medijih se je tako pojavil
                        podatek, da je problematiko preiskovalo kar sedem kriminalistov, kar naj bi
                        bilo že samo po sebi zgovoren dokaz, da se je za »zidom molka nekaj
                        skrivalo«, o preiskavi pa so bili obveščeni tudi tuji novinarji, ki so
                        vedeli celo to, da jo je vodil Vlado Furlan.<note place="foot"
                            xml:id="ftn78" n="75">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 194, 195. »Brei
                            des Hasses,« <hi rend="italic">Der Spiegel</hi>, 3. 3. 1969, št. 10,
                            132. SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 189–93. »Kljub prerezanih žil,«
                                <hi rend="italic">L'Espresso</hi> 15, 23. 2. 1969, št.
                        8.</note></p>
                    <p>Skupina strokovnjakov, ki se je oblikovala okrog psihiatra dr. Leva
                        Milčinskega, je o samomorih in poskusih samomora želela razpravljati v ozkem
                        krogu predstavnikov organizacij in institucij, ki jih je ta pojav zanimal
                        glede na njihovo družbeno vlogo in ki so čutili dolžnost po ukrepanju.
                        Zoprno jim je bilo dajati kakršnakoli pojasnila, sploh če so morali
                        popravljati napake domačih novinarjev, ki so si nadeli vlogo »Vergila« in
                        vodili svoje italijanske kolege »Danteje« po Ljubljani – »Peklu«, kot
                        nekakšni izvedenci, razlagajoči »znamenja propada Slovenije in našega
                        socializma«. Nosilce oblasti in stanovske kolege teh »vodnikov« so pozivali,
                        naj jim pokažejo, da njihovo početje ni znak državljanske lojalnosti in
                        novinarske etike. Za utišanje je bilo vsekakor prepozno, saj je bila škoda
                        že storjena. Priznavali pa so dejstvo, da je bila Slovenija v šestdesetih
                        letih po pogostosti samomora zelo visoko, da je bilo število samomorov
                        visoko zlasti med moškimi in da je na Slovenskem samomor dejansko storilo
                        več mladih oseb kot v drugih delih države. Hkrati pa je obstajalo tudi
                        dejstvo, da so bile številke samomorov, ki so se pripisovale slovenski
                        študentski mladini, napačne, kar je bilo vsaj zavajajoče, če ne naravnost
                        protidržavno dejanje. V letu 1968 naj bi bilo na slovenskem trinajst
                        samomorov med dijaki in en med študenti, od tega dva dijaka in en študent v
                        Ljubljani, vseh samomorov v Ljubljani pa je bilo 41 (količnik samomora 23,
                        kar je pod slovenskim povprečjem), v letu 1967 pa so samomor storili štirje
                        dijaki in dva študenta, kar naj bi očitno dokazovalo, da Ljubljana ni v
                        ničemer odstopala in da ni bilo mogoče govoriti o nikakršnem zloveščem
                        ozračju. Člani ekspertne skupine so poudarjali, da so bili podatki vključeni
                        v statistiko in jih nihče ni prikrival. Pri pisanju o študentski populaciji
                        naj bi se venomer delala ista napaka, ko se je v isti koš metalo uspele
                        samomore in samomorilne poskuse, ki jih je bilo med mladimi bistveno več kot
                        v drugih starostnih kategorijah. Poskusi samomora naj bi se povsem napačno
                        interpretirali, saj še zdaleč niso bili zgolj odraz želje po smrti, temveč
                        pogosto le klic na pomoč in sredstvo pritiska na okolico. Samomor in
                        samomorilni poskus ter njegove korelacije s starostjo, socialnim okoljem,
                        alkoholom in še čim bi morali temeljito proučiti, so pozivali strokovnjaki.
                        Menili so, da tega ne more narediti »filmski režiser, še manj pa italijanski
                        novinarji ob dezinformacijah, ki jih širijo njihovi zagrebški in beograjski
                        kolegi«. Kdor je režiserju omogočil dostop do podatkov in ni preprečil
                        zlorabe te tematike v javnosti, je po mnenju članov ekspertne skupine nosil
                        veliko odgovornost, spraševali so se tudi, zakaj je to storil. Izražali pa
                        so tudi razočaranje nad novinarji, ki so senzacionalistično izhajali zgolj
                        iz aktualnih konfliktnih situacij, ki jim je samomor sledil, poenostavljali
                        in vse prikrojili svojim potrebam, brez kakršnegakoli občutka odgovornosti.
                        Vse to je strokovnjake prisililo, da so se namesto ukvarjanja s centrom za
                        proučevanje in prevencijo samomorov, ukvarjali z nadležnimi novinarji, ki so
                        želeli intervjuje in so se jih morali otepati. Strokovnjaki niso želeli
                        dajati izjav, pa ne zaradi »zidu molka okoli samomorov«, kakor so radi
                        »napletali« novinarji, temveč zato, ker naj bi bile izjave pred zaključkom
                        resne analize zgolj improvizirane, špekulativne, odraz občutkov in osebnih
                        stališč. Poudarjali so, da bo še po koncu raziskave od strokovnjakov mogoče
                        pričakovati le izjave o pojavu in njegovih značilnostih, ne pa o
                        posameznikih, predvsem pa ne ničesar, kar ne bo slonelo na trdnih dejstvih.
                        Zavračali so poročanje o samomorih, ker naj bi novice o tej problematiki
                        služile kot sugestija tistim z labilnim značajem, prepričani so bili tudi,
                        da je problematiko treba analizirati interno, da ne bi povzročili
                        nepotrebnega preplaha v javnosti. Odločno so poudarili, da so bili podatki o
                        samomoru v Jugoslaviji javno objavljeni v publikacijah zveznega in
                        republiških zavodov za statistiko, da so bili vsem dostopni in da jih je
                        lahko vsakdo kadarkoli zahteval in uporabil. Vsak, ki je pisal o samomoru,
                        ne da bi te številke preveril in se tako izognil netočnostim, naj bi to
                        počel namenoma in ni imel izgovora za svoja pretiravanja in tendencioznosti.
                        Če je bil samomor znak nečesa, kar se je dogajalo v temeljih družbe, bi se
                        politika, še bolj kot s samomorom samim, morala ukvarjati z zaskrbljujočim
                        dejstvom, da so na delu sile, ki želijo s takim načinom pisanja uničiti
                            družbo.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="76">SI AS 1931, t. e. 1416,
                            mapa Hašiš, 204–13.</note>
                    </p>
                    <p>Kar je bila za strokovnjake profesionalna drža, je javnost dojemala kot
                        poskuse prikrivanja problemov in zaroto molka, ki je podžgala teorije zarote
                        in konstrukcije o obstoju samomorilskih klubov ter v družbo vnesla še več
                        nemira. Vsekakor pa so bili statistični podatki jasen namig oblastnikom, da
                        je ukrepanje potrebno, in to preden so številke pricurljale v javnost in
                        postale del medijskega diskurza. Člani ekspertne skupine, ki so želeli
                        pridobiti posebna finančna sredstva od Sklada Borisa Kidriča za izvedbo
                        raziskovalnega projekta na temo samomorov in poskusov samomora med mladimi,
                        so v ta namen uporabili nadvse primeren diskurz. Vlogo so opremili s
                        statistično študijo in na podlagi predstavljenih številk opozarjali, da je
                        samomor seizmograf, ki kaže na različne motnje v medčloveških in družbenih
                        odnosih, ter da je treba ukrepati, preden pride do uničujočega šoka. Spretno
                        so uporabili Durkheimove teze o povezavi med samomorom in razmerami v družbi
                        ter njegova opozorila, da je hiter porast stopnje samomorilnosti simptom
                        razpada kolektivne zavesti in hudih napak v družbenem tkivu. Če je samomor
                        veljal za pokazatelja dogajanja v temeljih družbe, je bilo očitno, da je
                        nekaj ali nekdo rušil in spodkopaval temelje, postavljene po drugi svetovni
                        vojni, in da je bila nujna formalna preiskava, s čimer so uspešno izrabili
                        strahove politikov, ki so bili ves čas na preži pred zunanjimi pa tudi
                        notranjimi sovražniki.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="77">SI AS 1931,
                            t. e. 1728/226, a. e. 24/2-2-69. Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A
                                study in sociology,</hi> XVII.</note> Oblasti so se bale, da so te
                        pojave spodbujale sile, ki so si prizadevale za strmoglavljenje
                        jugoslovanske državne vlade, in da bodo te sile te podatke izkoristile, da
                        Jugoslavijo in njeno oblast očrnijo v mednarodnem prostoru ter obrnejo
                        ljudske množice proti oblasti.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="78">SI AS
                            1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 4–6, 96–111.</note> Poleg tega pa je
                        visoko število samomorov družbo zavezovalo, da poskuša omejiti ta pojav, saj
                        je očitno, da je odraz določenih nenormalnih razmer, še posebej ko se je za
                        samomor odločalo vedno več mladih. Naloga družbe, še posebej socialistične,
                        je bila, da poskuša najti ustrezne rešitve v vseh smereh družbenega
                        življenja, prav tako pa najti za slovenske razmere čim boljše vzgojne
                        koncepte od najnežnejših otroških let pa vse do konca formiranja človekove
                        osebnosti. Strokovnjaki so nameravali sistematično proučevati to
                        problematiko, pripraviti ustrezne ukrepe in ugotoviti morebitno povezanost
                        med stopnjo samomorilnosti in stanjem v družbi. Odločili so se raziskati
                        neugodno »psihohigiensko družinsko okolje« in si še naprej prizadevali za
                        ustanovitev centra za proučevanje samomora, ki bi zbiral podatke tudi o
                        poskusih samomora ter osnoval sistem preventive. Poleg tega naj bi tak
                        center ugotavljal, kaj se dogaja v najbolj obremenjenih okoljih, imel
                        pristojnosti za aktivno ukrepanje na terenu ter omogočal tudi spremljanje in
                        vrednotenje učinkov izvedenih aktivnosti.<note place="foot" xml:id="ftn82"
                            n="79">SI AS 1931, t. e. 1728, Dokončani samomori, Poročanje centru za
                            prevencijo suicidov.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Samomor med mladimi in medijski diskurz</head>
                    <p>Iz analiziranega arhivskega gradiva je mogoče razbrati, da je obstajal
                        ambivalenten odnos do samomora: če je bil samomor po eni strani razumljen
                        kot protidržavno dejanje in je javnost samomorilce obsojala kot dezerterje,
                        ki so se izneverili družbi v boju za boljši jutri, je družba po drugi strani
                        izražala veliko stopnjo razumevanja in tolerance do samomora v določenih
                        okoliščinah, ko je samomor veljal za sprejemljivo in razumljivo, v določenih
                        primerih pa celo herojsko dejanje.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="80">
                            Gl. npr. Lev Milčinski, »Smrt Ivana Hribarja,« v: Mira Virant-Jaklič in
                            Tamara Jeraj, <hi rend="italic">Samomor in samomorilni poskus v
                                Sloveniji v letu 1996</hi> (Ljubljana: Psihiatrična klinika, Center
                            za izvenbolnišnično psihiatrijo, 1998), 18–20.</note> Številni samomori
                        med starejšimi, zlasti v starostni kategoriji med 60 in 64 let, kjer je
                        samomorilni količnik že v šestdesetih letih dosegal celo 116 samomorov na
                        100.000 prebivalcev, so vzbujali pozornost med stroko, ne pa tudi v javnosti
                        in pri nosilcih oblasti, nad čimer so bili strokovnjaki zelo presenečeni.
                        Milčinski je opozarjal, da se je družba zdela na fenomen navajena, da se je
                        samomor zdel sprejemljiva izbira predvsem ob težkih diagnozah, družinskih
                        tragedijah, ekonomskem propadu in bil pogosta posledica izjemno razširjenega
                        alkoholizma, ob katerem se družba tudi ni pretirano vznemirjala.<note
                            place="foot" xml:id="ftn84" n="81">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš,
                            209.</note> Nasprotno pa je družba kazala skoraj predimenzionirano skrb
                        za samomor med mladimi, verjetno tudi zato, ker se seveda ni skladal s
                        podobami zdrave, zanosa polne mladine, ki v mladinskih brigadah gradijo
                        porušeno domovino, kot so si jo želeli povojni veljaki.<note place="foot"
                            xml:id="ftn85" n="82">Javoršek, <hi rend="italic">Kako je mogoče</hi>,
                            8, 9.</note></p>
                    <p>Oblast je s pomočjo Službe državne varnosti spremljala negativne tendence med
                        mladimi že od zgodnjih šestdesetih let, ko so začela nastajati študentska
                        društva in alternativne kulturne skupine. Iz obveščevalnih skupin je zaznati
                        strah, da se bodo te skupine, zaenkrat še razmeroma nenevarne, začele
                        vmešavati v politično areno, skrb pa je vzbujalo tudi njihovo vedno bolj
                        tvegano in (samo)destruktivno vedenje. Če so sprva predvsem organizirali
                        divje zasebne zabave, poslušali rokenrol, dekleta pa so poleg tega nosila
                        tudi črno spodnje perilo, se je nadaljevalo z vedno bolj agresivnimi in
                        »psihopatskimi izpadi« in poseganjem po drogah. V izzivanju usode z vožnjo
                        po nasprotnem pasu in igranjem ruske rulete so preiskovalci prepoznali znake
                        samomorilnega vedenja, niso pa še videli potrebe po dramatiziranju.<note
                            place="foot" xml:id="ftn86" n="83">SI AS 1931, A-22-18, Inv. 659,
                            Specialne informacije DV, Podatki o dijaški organizaciji »Črne mačke«,
                            20. 4. 1961, št. 25, 178–84.</note> Agenti SDV so v svojih poročilih
                        razloge iskali v »mračnih vplivih z zahoda«, ki naj bi jim bili Slovenci
                        bolj podvrženi. Vesti o številu samomorov med adolescenti so bile
                        problematične, ker bi utegnile povzročiti neutemeljen preplah. V poročilih
                        so opozarjali, da samomor mladih pusti globlji vtis, da se javnost odzove s
                        paniko, zato bi bilo treba te podatke analizirati in pravilno interpretirati
                        ter ne vznemirjati javnosti, saj lahko že en sam samomor ustvari učinek
                        snežne kepe in plazu, porine v malodušje še druge, jih opogumi, da tudi sami
                            poskusijo.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="84">Po Masaryku naj bi
                            bili k posnemanju samomorilcev nagnjeni zlasti otroci in drugi manj
                            razviti posamezniki. Masaryk, <hi rend="italic">Suicide, </hi>117–19.
                            Gl. tudi Milčinski, »Samomor in samomorilni poskus,« 183. To dokazuje
                            primer mladeniča Vladimirja Koviča, ki je odkrito občudoval samomore, o
                            njih govoril in bral ter jih imel za znak poguma, preden je sam naredil
                            samomor. – SI AS 1931, t. e. 1417/Kovič Vladimir – samomor.</note>
                    </p>
                    <p>Podatki, ki so jih zbrali na Inštitutu za kriminologijo pri Pravni fakulteti
                        v Ljubljani so kazali, da je bila stopnja samomorilnosti med mladimi v
                        Sloveniji najvišja, ne samo če so jo primerjali s podatki iz drugih
                        jugoslovanskih republik, temveč tudi če so jo primerjali z državami, ki so
                        sicer imele najvišje stopnje samomorilnosti. Preplah je sprožila zlasti
                        primerjava med podatki, ki dokazujejo, da je stopnja samomorilnosti izjemno
                        hitro naraščala med mlajšimi generacijami. Med letoma 1964 in 1967 so
                        občuten porast opazili v starostni skupini moških med 20. in 24. letom, še
                        izrazitejši pa je bil v starostni skupini med 30. in 34. letom, kjer je
                        znašal že 70,8 samomora na 100.000 prebivalcev.<note place="foot"
                            xml:id="ftn88" n="85">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš,169, 203–208.
                            SI AS 1931, t. e. 1728, a. e. 226, 24/2-2-69.</note> Dokaz o porastu
                        samomorilnosti med mladimi naj bi bilo tudi dejstvo, da se je znižala
                        povprečna starost samomorilca, ki se je premaknila v starostno skupino med
                        40. in 49. letom, kar naj bi dokazovalo, da so smrt izbirali mlajši,
                        aktivnejši pripadniki družbe.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="86">
                            Grafenauer, »Oblike slovenskega samomora,« 276–78.</note>
                    </p>
                    <table>
                        <head><hi rend="italic">TABELA 8</hi>: Starostna struktura samomora v letu
                            1964. </head>
                        <row>
                            <cell rend="both">Starost</cell>
                            <cell rend="both" cols="2">Slovenija</cell>
                            <cell rend="both" cols="2">Avstrija</cell>
                            <cell rend="both" cols="2">Češkoslovaška</cell>
                            <cell rend="both" cols="2">Finska</cell>
                            <cell rend="both" cols="2">Madžarska</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="both"/>
                            <cell rend="both">M</cell>
                            <cell rend="both">Ž</cell>
                            <cell rend="both">M</cell>
                            <cell rend="both">Ž</cell>
                            <cell rend="both">M</cell>
                            <cell rend="both">Ž</cell>
                            <cell rend="both">M</cell>
                            <cell rend="both">Ž</cell>
                            <cell rend="both">M</cell>
                            <cell rend="both">Ž</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="both">10–14</cell>
                            <cell rend="both">5,3</cell>
                            <cell rend="both">-</cell>
                            <cell rend="both">2,4</cell>
                            <cell rend="both">1,7</cell>
                            <cell rend="both">2,4</cell>
                            <cell rend="both">0,5</cell>
                            <cell rend="both">2,1</cell>
                            <cell rend="both">-</cell>
                            <cell rend="both">5,0</cell>
                            <cell rend="both">12,7</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="both">15–19</cell>
                            <cell rend="both">20,4</cell>
                            <cell rend="both">14,5</cell>
                            <cell rend="both">16,9</cell>
                            <cell rend="both">6,5</cell>
                            <cell rend="both">17,3</cell>
                            <cell rend="both">7</cell>
                            <cell rend="both">8,3</cell>
                            <cell rend="both">2,3</cell>
                            <cell rend="both">21,1</cell>
                            <cell rend="both">15,4</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="both">20–24</cell>
                            <cell rend="both">40,4</cell>
                            <cell rend="both">12,6</cell>
                            <cell rend="both">27,2</cell>
                            <cell rend="both">8,0</cell>
                            <cell rend="both">29,8</cell>
                            <cell rend="both">9,3</cell>
                            <cell rend="both">23,2</cell>
                            <cell rend="both">4,9</cell>
                            <cell rend="both">40,9</cell>
                            <cell rend="both">12,3</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="both">25–29</cell>
                            <cell rend="both">46,5</cell>
                            <cell rend="both">7,9</cell>
                            <cell rend="both">26,8</cell>
                            <cell rend="both">13,3</cell>
                            <cell rend="both">30,7</cell>
                            <cell rend="both">8,6</cell>
                            <cell rend="both">21,1</cell>
                            <cell rend="both">9,0</cell>
                            <cell rend="both">35,2</cell>
                            <cell rend="both">14,7</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="both">30–34</cell>
                            <cell rend="both">44,6</cell>
                            <cell rend="both">13,2</cell>
                            <cell rend="both">32,5</cell>
                            <cell rend="both">10</cell>
                            <cell rend="both">35,5</cell>
                            <cell rend="both">10,7</cell>
                            <cell rend="both">42,0</cell>
                            <cell rend="both">7,4</cell>
                            <cell rend="both">44,3</cell>
                            <cell rend="both">13,5</cell>
                        </row>
                        <note n="">Vir: SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 207.</note>
                    </table>
                    <lb/>
                    <table>
                        <head><hi rend="italic">TABELA 9</hi>: Samomorilni količnik med mladimi v
                            Sloveniji v letu 1967</head>
                        <row>
                            <cell rend="left">Starost</cell>
                            <cell rend="left">Moški</cell>
                            <cell rend="left">Ženske</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Do 14</cell>
                            <cell rend="left">3,4</cell>
                            <cell rend="left">-</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">15-19</cell>
                            <cell rend="left">17,8</cell>
                            <cell rend="left">5,6</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">20–24</cell>
                            <cell rend="left">53</cell>
                            <cell rend="left">14, 9</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">25–29</cell>
                            <cell rend="left">36,5</cell>
                            <cell rend="left">8,2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">30–34</cell>
                            <cell rend="left">70,8</cell>
                            <cell rend="left">12,5</cell>
                        </row>
                        <note n="">Vir: SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 208.</note>
                    </table>
                    <lb/>
                    <p>Uporaba statističnih podatkov v razpravah o samomoru med mladimi je bila
                        delno zavajajoča. Strokovnjaki so mirili, da stanja ni treba dramatizirati,
                        saj naj bi bilo del problematike mogoče pripisati že dejstvu, da se je
                        spremenil delež populacije, ki so ga uvrščali med mlade in dojemali kot
                        mladega, kar sta tisk in javno mnenje povsem spregledala. Trditve, da je bil
                        samomor med mladimi na prelomu iz 19. v 20. stoletje in nato na začetku 20.
                        stoletja dejansko nepoznan fenomen, po drugi svetovni vojni pa naj bi sledil
                        njegov izbruh kot posledica specifičnih frustracij, ki so jih čutili mladi,
                        ki jih je sistem dušil in zatiral, so bile dejansko zavajajoče zaradi
                        preprostega dejstva. Slonele so na Masarykovih in Durkheimovih ugotovitvah o
                        samomoru med mladimi, spregledale pa so, da sta Masaryk in Durkheim v to
                        kategorijo prištevala zgolj osebe do petnajstega leta starosti in da v
                        svojih statistikah nista sledila določilom Občega državljanskega zakonika,
                        ki je poznal kategorije <hi rend="italic">otrok</hi> do sedmega leta, <hi
                            rend="italic">nedoraslecev</hi> do štirinajstega leta in <hi
                            rend="italic">nedoletnikov</hi> do štiriindvajsetega leta, ko je
                        državljan postal polnoleten. Namesto uradnih kategorij sta kot ločnico
                        namreč očitno uporabila konec obveznega šolanja in potencialen vstop na trg
                            dela.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="87">
                            <hi rend="italic">Obči državljanski zakonik z dne 1. junija 1811 št. 946
                                zb. p. z. v besedilu treh delnih novel</hi> (Ljubljana: Tiskovna
                            zadruga, 1928), 9. Masaryk, <hi rend="italic">Suicide, </hi>29, 30. »Kaj
                            pišejo. Iz pisma iz domovine,« <hi rend="italic">Svobodna
                            Slovenija</hi>, 27, 29. 8. 1968, št. 35, 2. »Noče umreti,« <hi
                                rend="italic">Svobodna Slovenija</hi>, 27, 25. 4. 1968, št. 17, 1.
                            Durkheim, <hi rend="italic">Suicide: A Study in Sociology</hi>,
                            49.</note> Bolj kot samo število samomorov naj bi se torej spreminjala
                        kategorija prebivalstva, ki jo je javnost dojemala kot »mlado« – najprej se
                        je raztegnila na celo obdobje do polnoletnosti, po drugi svetovni vojni na
                        mlade do dvajsetega leta starosti, v šestdesetih letih pa je zajela mlade do
                        petindvajsetega leta oziroma do konca izobraževanja. Pred drugo svetovno
                        vojno nihče ni pomislil, da bi samomore v starostnem obdobju od 30. do 35.
                        leta prišteval med »mlade«, kakor jih je javnost začela dojemati v
                        šestdesetih letih, sprememba pa naj bi bila logična posledica dejstva, da so
                        tudi po opažanjih strokovnjakov mladi dejansko postajali vse bolj nezreli: v
                        starosti, ko so prejšnje generacije že delale, gradile ali pa se aktivno
                        borile proti nacizmu, so bili ti mladi ne samo ekonomsko, temveč tudi
                        čustveno povsem odvisni od staršev. V obdobju, ko se je pričakovalo, da bodo
                        mladi zapuščali domove, so ostajali pri starših, družine so si ustvarjali
                        vse pozneje, težko so prevzemali odgovornost, v poznejših analizah pa je
                        bilo poudarjeno, da je ta generacija imela hude občutke manjvrednosti, saj
                        naj bi bila obsojena na življenje v izraziti senci svojih herojskih
                            staršev.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="88">SI AS 1931, t. e. 1416,
                            mapa Hašiš, 168–85, 27. 11. 1969. Shore, »(The End of) Communism,« 313.
                            Meta Kušar, »Med arhetipom in kompleksom,« v: Gašper Troha, ur., <hi
                                rend="italic">Literarni modernizem v »svinčenih letih«</hi>
                            (Ljubljana: Študentska založba: Društvo Slovenska matica, 2008), 26,
                            27.</note>
                    </p>
                    <p>Sredi šestdesetih let je bila problematika že tako izrazita, da je prevladalo
                        prepričanje, da je treba aktivno ukrepati, a še vedno na način, ki ne bi
                        vznemirjal javnosti. Na podlagi zaskrbljujočih statistik je Zveza
                        socialistične mladine Slovenije pozvala k »strokovnemu in
                        družbenopolitičnemu« raziskovanju ozadja samomorov mladih, poskusov samomora
                        in umiranja zaradi tveganih dejavnosti, kot je alpinizem, ki naj bi bil
                        izrazita slovenska značilnost v primerjavi z drugimi jugoslovanskimi narodi.
                        Jugoslovansko povprečje 35,2 smrti zaradi nezgod na 100.000 prebivalcev je
                        Slovenija namreč konkretno presegala, saj je količnik znašal kar 60,3,
                        razliko pa so pripisovali »prikritim samomorom« in slovenski nagnjenosti k
                        izzivanju smrti. Ugotavljali so, da naj bi bili razlogi naslednji: vpliv
                        alkoholizma, nagnjenja k samokaznovanju, manjvrednostni kompleksi in krivda,
                        ki so bili globoko zakoreninjeni v slovenski družbi in sestavni del vzgoje.
                        Pogoj za razvoj preventive je bilo natančno statistično spremljanje, pri
                        dejavnosti pa naj bi sodelovale policija, pravna in medicinska stroka, kot
                        najpomembnejšo ciljno skupino so določili otroke in mladino, poudarili pa so
                        tudi potrebo po popolni prenovi šolskega sistema ter prevladujočega in trdno
                        zakoreninjenega tradicionalnega sloga vzgoje, ki je bil dediščina preteklih
                        časov in je Slovencem privzgajal občutke krivde ter jih navajal na
                        poslušnost in ponižnost.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="89">SI AS 1931,
                            t. e. 1416, mapa Hašiš, 168–85, 27. 11.
                            1969, 189–201.</note>
                    </p>
                    <p>Strokovnjaki so glede samomora mladih na načelni ravni večinoma ohranjali
                        nevtralno besedišče o obremenilnem družinskem okolju, neugodnem nacionalnem
                        značaju in vzgojnih vzorcih ter sistemu norm in vrednot, ki pomembno
                        vplivajo na razvoj samomorilnih misli, medtem ko so v konkretnih primerih,
                        pri katerih so sodelovali s policijskimi preiskovalci, izražali večinoma
                        kritična mnenja o mladih, razvajenih in nehvaležnih brezdelnežih in
                        lahkomiselnežih, ki izhajajo iz okolja brez trdnih moralnih in
                        socialističnih temeljev.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="90">SI AS 1931,
                            t. e. 1416, mapa Hašiš, 168, 204–13, Kovač Vojin – Chubby. SI AS 1931, t. e. 1417, Smasek
                            Alenka – samomor, 8–12, 18. 6. 1968. SI AS 1931, t. e. 1681, a. e.
                            24/G2-63. SI AS 1931, t. e. 1417, mapa Hašiš, Batista Boris –
                            podhladitev, Kogovšek Peter – nesreča, Grimm Vincenc – samomor?.</note> Kritična
                        podoba mladih v Sloveniji se je pojavljala tudi v medijih – bili naj bi
                        dobro situirani mladi avanturisti iz univerzitetnega okolja, ki se »obhajajo
                        z lastno naveličanostjo«. Skupen naj bi jim bil občutek odtujenosti od
                        družbe, ki ni bila tista, o kateri so sanjali po borbi prejšnje generacije.
                        Njihovi samomori naj bi bili upor proti resničnosti sveta in slovenski
                            realnosti.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="91">SI AS 1931, t. e.
                            1416, mapa Hašiš, 196. »Zakaj se ubijajo doraščajoči? Zlovešči rekord
                            Ljubljane,« <hi rend="italic">L'Express</hi>, 24. 2. – 2. 3. 1969, št.
                            920.</note> Zadnje je bilo del diskurza, ki je razloge za samomor iskal
                        v aktualnih družbenih razmerah: Slovenci naj bi bili narod, ki je bil v
                        zgodovini vedno podrejen in se tudi v jugoslovanski federaciji ni počutil
                        doma, saj je ostal le manjšina pod varuštvom, ne pa samostojen subjekt.<note
                            place="foot" xml:id="ftn95" n="92">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš,
                            194, 195. <hi rend="italic">Der Spiegel,</hi> Brei des Hasses, 3. 3.
                            1969, št. 10, 132.</note> Slovenija je zapustila zemljo in staro vero,
                        ki je ni nadomestila s komunistično ideologijo, kot se je zgodilo drugje.
                        Slovenci, drugače kot drugi narodi Jugoslavije, niso verjeli v bratstvo,
                        partijo in JLA, niso verjeli v nič. Ljudje, ki naj bi bili verniki novega
                        sistema, naj bi bili pravzaprav pragmatiki – oblast od ljudi niti ni
                        pričakovala, da bi verjeli, zadoščalo ji je pretvarjanje.<note place="foot"
                            xml:id="ftn96" n="93">Shore, »(The End of) Communism,« 315.</note>
                        Ustvarili so družbo, ki je imela obrise potrošniške in hkrati komunistične
                        družbe, prednost pa so dajali ekonomski ekspanziji. Nagla industrializacija
                        Slovenije, ki je bila nekoč zelo verna in pretežno agrarna, naj bi
                        ustvarjala visok odstotek osebnih problemov, katerih teža je presenetila
                        oblast. Namesto dela za boljši jutri so se mnogi, nepričakovano in
                        presenetljivo, zatekali k bolestnim sanjarijam. Hrepenenje po smrti naj bi
                        bilo mogoče tako rekoč čutiti v zraku.<note place="foot" xml:id="ftn97"
                            n="94">SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 189–193. <hi rend="italic"
                                >L'Espresso</hi>, »Klub prerezanih žil,« 23. 2. 1969.</note>
                    </p>
                    <p>Novice o statističnih podatkih so nasprotniki socialističnega sistema v
                        medijih spretno uporabili za obračun z režimom, ki naj bi s svojim
                        eksperimentiranjem na področju gospodarstva in vsesplošnim ustrahovanjem
                        ustvaril ozračje naveličanosti in brezupa. Mladina, ki so jo komunisti
                        vzgojili, po mnenju izseljenskega tiska ni sledila naukom oblasti, saj je
                        bila vzgojena tako, da nima nobenih idealov, ne kulturnih, ne narodnih, ne
                        socialnih, prav tako pa ni bilo mogoče pričakovati, da bo nosilka teženj po
                        demokratizaciji in borbe za človekove pravice. Imela naj ne bi spoštovanja
                        ne do naroda, ne do države, ne do oblasti, prav tako ne do staršev in
                            starejših.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="95">
                            <hi rend="italic">Svobodna Slovenija</hi> 27, 29. 8. 1968, št. 35, Kaj
                            pišejo. Iz pisma iz domovine, 2.</note> Zlasti izseljenski tisk je v
                        naraščajočem številu samomorov iskal znamenja propada Slovenije in
                        socializma kot takega. Samomor naj bi bil oblika upora proti omejevanju
                        človeških pravic in svoboščin, zato so naraščajoče statistike samomora
                        interpretirali kot znake prihajajoče vstaje, ko naj bi se ljudje uprli in
                        jasno rekli, da imajo zatiranja dovolj. Predvsem tuji tisk je opažal, da do
                        tega preloma ni prišlo, nasprotno, da je pri Slovencih prišlo do obrata
                        navznoter v avtoagresijo, da svojega nestrinjanja in razočaranja niso bili
                        sposobni izraziti, namesto borbe so izbrali umik. <hi rend="italic"
                            >L'Espresso</hi> je celo zapisal, da je samomor oblika protesta, tipična
                        za slovanski značaj.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="96">
                            <hi rend="italic">Svobodna Slovenija</hi> 27, 25. 4. 1968, št. 17, Noče
                            umreti, 1. SI AS 1931, t. e. 1416, mapa Hašiš, 189–93. »Klub prerezanih žil,« <hi rend="italic">L‘Espresso</hi>, 23. 2. 1969.</note>
                    </p>
                    <p>Statistični podatki in pritisk javnosti, ki se je ustvaril tudi zaradi
                        napačnih in izkrivljenih interpretacij teh podatkov, so takratno oblast
                        spodbudili k aktivnemu reševanju problematike. Leta 1970 so vzpostavili
                        Register samomora in samomorilnega poskusa v Sloveniji na Psihiatrični
                        kliniki v Ljubljani ter tesno sodelovanje med psihiatrično stroko in Upravo
                        javne varnosti, ki je v register javljala vsak primer, ki so ga zaznali na
                        terenu, skupaj z najpomembnejšimi demografskimi podatki, podatki o poklicu,
                        oceni duševnega zdravja ter osnovnimi izsledki policijskega poizvedovanja,
                        kot so motiv, opitost pred dejanjem, kraj dejanja, način izvedbe samomora
                        oziroma poskusa samomora, morebitne prejšnje samomorilne poskuse, osnovne
                        izjave prič in sorodnikov, na katerih so slonele laične ocene o duševnem
                        zdravju in motivu za izvedbo dejanja.<note place="foot" xml:id="ftn100"
                            n="97">Onja Tekavčič Grad, »Zgodovina suicidiologije na Slovenskem,« v:
                            Saška Roškar in Alja Videtič Paska, ur., <hi rend="italic">Samomor v
                                Sloveniji in po svetu. Opredelitev, raziskovanje, preprečevanje in
                                obravnava</hi> (Ljubljana: Nacionalni inštitut za javno zdravje, 2021), 39. SI AS 1931, t. e. 1728,
                            Dokončani samomori, Poročanje centru za prevencijo suicidov.</note>
                        Kljub napredku, ki je bil očitno storjen, pa je podpora politike ostala
                        zgolj na deklarativni ravni, saj družba očitno še vedno ni dosegla razvojne
                        stopnje, da bi prepoznala nujnost po ustanovitvi posebne institucije v
                        obliki centra za proučevanje samomora in bila pripravljena vanjo vlagati
                        proračunska sredstva.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="98">Center za
                            preprečevanje samomora, ki je vključeval ambulantno dejavnost, vodil
                            register samomora in samomorilnega poskusa, klicni center za pomoč v
                            duševni stiski ter oddelek za psihiatrično hitro pomoč. – SI AS 1931, t.
                            e. 1416, mapa Hašiš, 212. Tekavčič Grad, »Zgodovina suicidiologije,« 43.
                        </note> Delo je tako še naprej potekalo razdrobljeno med posameznimi oddelki
                        in dispanzerji, prav tako ni prišlo do prave sinergije med predstavniki
                        različnih strok. V sedemdesetih letih se je politično in medijsko ozračje
                        spremenilo – s prevlado konservativnejše struje znotraj Komunistične partije
                        se je znova začel tesnejši nadzor nad mediji in njihovim poročanjem, pa tudi
                        sicer se zdi, da so mediji izgubili zanimanje za problematiko in je pritisk
                        javnosti ponehal. Samomor je izginil z naslovnic, in to kljub temu, da se je
                        stopnja samomorilnosti še naprej povečevala in višek dosegla sredi
                        osemdesetih let 20. stoletja. To je znova razvnelo diskusijo in samomor je
                        spet postal orožje za medsebojno obračunavanje ter dokaz, da je Jugoslavija
                        Slovence dušila do te mere, da so brez upanja na svobodo raje izbrali
                            smrt.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="99">Grafenauer, »Oblike
                            slovenskega samomora,« 271–90.</note></p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Skozi celo obdobje razprav o samomoru lahko opazimo prepletanje znanstvenega
                    pristopa k proučevanju samomora in samomorilnosti ter poskusov po izrabi te
                    problematike za obračunavanje z vsakokratnimi ideološkimi in političnimi
                    nasprotniki. Med vzponom nacionalizma, ko so statistiki začeli preštevati
                    resurse naroda, problematizirati padec rodnosti in plodnosti ter razmišljati o
                    njegovi pojemajoči vitalni energiji in (ne)pripravljenosti na spopad, je samomor
                    postal simbol izdaje in propada. Obsojanje ni več temeljilo na moralni, temveč
                    predvsem na nacionalni osnovi, samomor pa se je vsakič znova izkazal za hvaležno
                    orodje za dramatiziranje, širjenje strahu in tesnobe ter podžiganje občutka
                    nemira in tesnobe v javnosti, posledično pa tudi za iskanje domnevnih krivcev za
                    nastale razmere. Statistični podatki so v tem boju odigrali pomembno vlogo –
                    navidezno nepristranski in kredibilni so bili vedno predmet interpretacij, ki so
                    odsevale vsakokraten duh časa, obračuni pa so se pogosto odvijali prek
                    medijskega diskurza, ki je statistične podatke pogosto prikrojeval svojim
                    potrebam. Resničnost statističnih podatkov in objektivnost njihove
                    interpretacije sta stopali v ozadje, bolj kot suhoparne naraščajoče številke
                    samomorov pa so na javnost pogosto naredili vtis posamezni samomori, ki so
                    odmevali v javnosti in povzročali nelagodje, če ne celo paniko. Vprašanje, ali
                    je »epidemija samomorov« v vsakem od obravnavanih obdobij realno obstajala, je
                    manj pomembno, pomembneje je, ali so jo ljudje <hi rend="italic">dojemali</hi>
                    kot realno, tudi če mogoče ni bila. Ob dejanskem številu samomorov velja torej
                    upoštevati tudi, kakšna občutja so te samomorilne statistike vzbujale, kako so
                    sodobniki doživljali fenomen samomora in do kakšne mere so se strinjali, da
                    samomor odraža duh časa, v katerem so živeli. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list>
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list>
                            <item>SI AS 1931, Republiški sekretariat za notranje zadeve SRS.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Ameriška domovina</hi> 74, št. 31, 14. 2. 1972, 2.
                        »Vesti iz Slovenije. Kardeljev sin napravil samomor«.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Der Spiegel</hi> 22, št. 10, 3. 3. 1969, 132. »Brei des
                        Hasses«.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Svobodna Slovenija</hi> 27, št. 17, 25. 4. 1968, 1.
                        »Noče umreti«.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Svobodna Slovenija</hi> 27, št. 35, 29. 8. 1968, 2. »Kaj
                        pišejo. Iz pisma iz domovine«.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Anderson, Olive. <hi rend="italic">Suicide in Victorian and Edwardian
                            England</hi>. Oxford: Clarendon Press, 1987. </bibl>
                    <bibl>Bailey, Victor. <hi rend="italic">»This Rash Act«. Suicide Across the Life
                            Cycle in the Victorian City</hi>. Stanford: Stanford University Press,
                        1998. </bibl>
                    <bibl>Bálint, Lajos. »Suicide in the Hungarian Kingdom.« <hi rend="italic"
                            >Working Papers on Population, Family and Welfare, 25</hi>. Budapest:
                        Hungarian Demographic Research Institute, 2016. </bibl>
                    <bibl>Barbagli, Marzio. <hi rend="italic">Congedarsi dal mondo. Il suicidio in
                            Occidente e in Oriente</hi>. Bologna: Il Mulino, 2009.</bibl>
                    <bibl>Bavcon, Ljubo, Miloš Kobal, Lev Milčinski, Katja Vodopivec in Boris
                        Uderman. <hi rend="italic">Socialna patologija</hi>. Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1969.</bibl>
                    <bibl>Borisov, Peter in Anton Dolenc. »Razvoj sodnomedicinskega izvedenstva v
                        Evropi in na nekdanjem Kranjskem.« V: <hi rend="italic">Zbornik za zgodovino
                            naravoslovja in tehnike</hi>. 11-90. Ljubljana: Slovenska matica, 1991.</bibl>
                    <bibl>Bratassević, Eduard. »Die Selbstmorde in Oesterreich 1873–1877 in
                        Vergleichung zu jenen in Preussen, England, Frankreich, Russland und
                        Italien.« <hi rend="italic">Statistische Monatsschrift</hi> 4 (1878):
                        429–33.</bibl>
                    <bibl>Dolenc, Anton in Peter Borisov. »Zgodovinski pogled na samomor in
                        ovrednotenje samomora skozi prostor in čas.« V: Anton Dolenc (ur.). <hi
                            rend="italic">Samomor na Slovenskem. Medicinsko izvedenstvo,</hi> 7–18.
                        Ljubljana: Medicinski razgledi, 1990.</bibl>
                    <bibl>Dolenc, Anton. »Mrliškopregledna služba na Slovenskem nekoč in danes.« <hi
                            rend="italic">Mrliškopregledna služba v Republiki Sloveniji. Spominsko
                            srečanje akademika Janeza Milčinskega (8; 1998; Ljubljana), </hi>11–21.
                        Ljubljana: Inštitut za sodno medicino, 1999.</bibl>
                    <bibl>Douglas, Jack. <hi rend="italic">The Social Meanings of Suicide</hi>.
                        Princeton: Princeton university Press, 1967. </bibl>
                    <bibl>Drnovšek, Marjan. »Vzroki za izseljevanje Slovencev v zadnjih dveh
                        stoletjih.« <hi rend="italic">Drevesa</hi> 8, št. 3 (2002): 10–13.</bibl>
                    <bibl>Durkheim, Émile. <hi rend="italic">Suicide: A Study in Sociology</hi>.
                        London, New York: Routledge, Taylor &amp; Francis e-Library, 2005. </bibl>
                    <bibl>Erjavec, Karmen in Melita Poler Kovačič. <hi rend="italic">Kritična
                            diskurzivna analiza novinarskih prispevkov</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene vede,
                        2007.</bibl>
                    <bibl>Föllmer, Moritz. »Suicide and Crisis in Weimar Berlin.« <hi rend="italic"
                            >Central European History</hi> 42, št. 2 (2009): 195–221.</bibl>
                    <bibl>Foucault, Michel. <hi rend="italic">Arheologija vednosti</hi>. Ljubljana:
                        Studia humanitatis, 2001.</bibl>
                    <bibl>Foucault, Michel. <hi rend="italic">Society Must Be Defended: Lectures at
                            the College de France</hi>, <hi rend="italic">1975–1976</hi>. New York:
                        Picador, 2003.</bibl>
                    <bibl>Glavan, Ivo. »Problem samoubijstva.« <hi rend="italic">Liječnički
                            vjestnik</hi> 51, št. 9 (1929): 442–52. </bibl>
                    <bibl>Gottlieb, Julie V. »Munich and the Masses: Emotional Inflammation, Mental
                        Health and Shame in Britain During the September Crisis.« V: Julie Gottlieb,
                        Julie, Hucker, Daniel in Toye, Richard (ur.) <hi rend="italic">The Munich
                            Crisis, Politics and the People. International, Transnational and
                            Comparative Perspectives</hi>. 192–212. Manchester: Manchester
                        University Press, 2021. </bibl>
                    <bibl>Grafenauer, Niko. »Oblike slovenskega samomora.« V: Anton Dolenc (ur.) <hi
                            rend="italic">Samomor na Slovenskem. Medicinsko izvedenstvo</hi>,
                        271–90. Ljubljana: Medicinski razgledi, 1990.</bibl>
                    <bibl>Halbwachs, Maurice. <hi rend="italic">The Causes of Suicide</hi>. New
                        York: Free Press, 1978. </bibl>
                    <bibl>Hawkins, Mike. »Durkheim's Sociology and Theories of Degeneration.« <hi
                            rend="italic">Economy and Society</hi> 28, št. 1 (1999): 118–37. </bibl>
                    <bibl>Javoršek, Jože. <hi rend="italic">Kako je mogoče.</hi> Maribor: Založba
                        Obzorja, 1978.</bibl>
                    <bibl>Kerševan, Marko. »Razmišljanje o sociološkem ozadju samomorilnosti na
                        Slovenskem.« V: Anton Dolenc (ur.). <hi rend="italic">Samomor na Slovenskem.
                            Medicinsko izvedenstvo</hi>, 183–87. Ljubljana: Medicinski razgledi,
                        1990.</bibl>
                    <bibl>Kidrič, Boris. »Junakom borbe naj slede junaki dela.« V: Boris Kidrič, <hi
                            rend="italic">Zbrano delo</hi>,<hi rend="italic"> II</hi>, 307–10.
                        Ljubljana: Cankarjeva založba, 1978.</bibl>
                    <bibl>Kidrič, Boris. »O formiranju naših novih tehničnih in gospodarskih kadrov
                        iz delavskega razreda.« V: Boris Kidrič, <hi rend="italic">Zbrano delo,
                            III</hi>, 120–33. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1978.</bibl>
                    <bibl>Kosovel, Srečko. <hi rend="italic">Izbrane pesmi.</hi> Izbral in spremno
                        besedo napisal Matevž Kos. (Knjižnica Kondor; zv. 280). Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1997.</bibl>
                    <bibl>Kušar, Meta. »Med arhetipom in kompleksom.« V: Gašper Troha (ur.). <hi
                            rend="italic">Literarni modernizem v »svinčenih letih</hi>, 17–44.
                        Ljubljana: Študentska založba: Društvo Slovenska matica, 2008. </bibl>
                    <bibl>Leidinger, Hannes. »Die Selbstmordepidemie. Zur Zunahme von Suizidfällen
                        in der Zwischenkriegszeit.« V: <hi rend="italic">Kampf um die Stadt</hi>,
                        215–19. Wien: Wien Museum und Czernin Verlags, 2010. </bibl>
                    <bibl>Mäkinen, Ilkka Henrik. <hi rend="italic">On Suicide in European Countries.
                            Some Theoretical, Legal and Historical Views on Suicide Mortality and
                            Its Concomitants</hi>. Stockholm: Almqvist &amp; Wiksell International,
                        1997. </bibl>
                    <bibl>Marušič, Andrej in Saška Roškar (ur.). <hi rend="italic">Slovenija s
                            samomorom ali brez</hi>. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 2004.</bibl>
                    <bibl>Masaryk, Tomáš G. <hi rend="italic">Suicide and the Meaning of
                            Civilization</hi>. Chicago, London: The University of Chicago Press,
                        1970. </bibl>
                    <bibl>Milčinski, Lev. »Samomor in samomorilni poskus.« V: Ljubo Bavcon, Miloš
                        Kobal, Lev Milčinski, Katja Vodopivec in Boris Uderman (ur.). <hi
                            rend="italic">Socialna patologija</hi>, 180–213. Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1969.</bibl>
                    <bibl>Milčinski, Lev. »Smrt Ivana Hribarja.« V: Mira Virant-Jaklič in Tamara
                            Jeraj.<hi rend="italic"> Samomor in samomorilni poskus v Sloveniji v
                            letu 1996,</hi> 18–20. Ljubljana: Psihiatrična klinika, Center za
                        izvenbolnišnično psihiatrijo, 1998. </bibl>
                    <bibl>Milčinski, Lev. <hi rend="italic">Samomor in Slovenci</hi>. Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1985. </bibl>
                    <bibl>Milić, Vojin. »Samoubistva u Jugoslaviji.« <hi rend="italic">Anali pravnog
                            fakulteta u Beogradu</hi> 7, št. 3/4 (1959): 387–408.</bibl>
                    <bibl>Milovanović, Milovan. <hi rend="italic">Samoubistvo</hi>. Beograd:
                        Scientia, 1929.</bibl>
                    <bibl>Moksony, Ferenc. »Victims of Change or Victims Backwasrdness? Suicide in
                        Rural Hurgary.« V: György Lengyel in Zsolt Rostoványi (ur.). <hi
                            rend="italic">The Small Transformation. Society, Economy and Politics in
                            Hungary and the New European architecture,</hi> 366–76. Budapest:
                        Akadémiai Kiadó, 2001. </bibl>
                    <bibl>Morselli, Henry (Enrico). <hi rend="italic">Suicide: An Essay on
                            Comparative Moral Statistics</hi>. New York: Arno Press, 1975.</bibl>
                    <bibl>Pirc, Bojan in Ivo Pirc. <hi rend="italic">Življenjska bilanca Slovenije v
                            letih 1921–1935</hi>. Ljubljana: Higijenski zavod, 1937. </bibl>
                    <bibl>Platter, Julius. »Ueber den Selbstmord in Oesterreich in den Jahren
                        1819–1872.« <hi rend="italic">Statistische Monatsschrift</hi> 2 (1876):
                        97–107.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Prevention of Suicide</hi>. WHO: Public Health Papers,
                        35. Geneva: WHO, 1968. </bibl>
                    <bibl>Radošević, Milan. »"Umorni od života": samoubojstva u Istarskoj provinciji
                        između dva svjetska rata.« <hi rend="italic">Problemi sjevernog Jadrana</hi>
                        16 (2017): 79–102.</bibl>
                    <bibl>Remec, Meta. »“Vojak naj bo!” : nastanek in razkroj podobe popolnega
                        vojaka v času prve svetovne vojne.« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi>
                        27, št. 2 (2020): 5–24.</bibl>
                    <bibl>Remec, Meta. <hi rend="italic">Bakh, tobak in Venera: grehi in skušnjave v
                            dolgem 19. stoletju</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2016.</bibl>
                    <bibl>Rupel, Dimitrij. »Samomor naš vsakdanji.« <hi rend="italic">Sodobnost
                            (1963)</hi> 14, št. 4 (1966): 386–92.</bibl>
                    <bibl>Shore, Marci. »(The End of) Communism as a Generational History: Some
                        Thoughts on Czezhoslovakia and Poland.« <hi rend="italic">Contemporary
                            European History</hi> 18, št. 3 (2009): 303–29.</bibl>
                    <bibl>Tekavčič Grad, Onja. »Zgodovina suicidiologije na Slovenskem.« V: Saška
                        Roškar in Alja Videtič Paska. <hi rend="italic">Samomor v Sloveniji in po
                            svetu. Opredelitev, raziskovanje, preprečevanje in obravnava</hi>,
                        37–51. Ljubljana: Nacionalni inštitut za javno zdravje, 2021.</bibl>
                    <bibl>Van Dijk, Teun A. »The Study of Discourse.« V: Teun A. Van Dijk (ur.). <hi
                            rend="italic">Discourse as Structure and Process. Discourse Studies: A
                            Multidisciplinary Introduction 1</hi>. 1–34. London: Sage Publication,
                        1997.</bibl>
                    <bibl>Watzka, Carlos. »Modernisierung und Selbsttötung in Österreich. Einige
                        Daten zur Sozialgeschichte und Thesen zur Sozialtheorie des Suizids.« <hi
                            rend="italic">Virus: Beiträge zur Sozialgeschichte der Medizin</hi> 7
                        (2008): 147–67.</bibl>
                    <bibl>Watzka, Carlos. <hi rend="italic">Sozialstruktur und Suizid in Österreich.
                            Ergebnisse einer epidemiologischen Studie für das Land Steiermark</hi>.
                        Wiesbaden: VS Verlag, 2008.</bibl>
                    <bibl>Weaver, John in David Wright (ur.). <hi rend="italic">Histories of
                            Suicide. International Perspectives on Self-destruction in the Modern
                            World.</hi> Toronto: University of Toronto Press, 2009. </bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Objavljeni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Deželni zakonik za vojvodino Kranjsko</hi> 53, št. 25,
                        28. 12. 1901.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Obči državljanski zakonik z dne 1. junija 1811 št. 946
                            zb. p. z. v besedilu treh delnih novel.</hi> Ljubljana: Tiskovna
                        zadruga, 1928.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Statistički godišnjak</hi>, 1929–40.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Meta Remec</docAuthor>
                <head>A SUICIDE EPIDEMIC? RESPONSES TO THE INCREASING SUICIDE RATE IN THE SLOVENIAN
                    TERRITORY IN THE 19<hi rend="superscript">TH</hi> AND 20<hi rend="superscript"
                        >TH</hi> CENTURIES</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>In Slovenia, suicide represents a pressing issue with a long history of research
                    by various branches of science. The first statistical analyses of the prevalence
                    of suicide in the Slovenian territory date back as far as the end of the 19<hi
                        rend="superscript">th</hi> century, while valuable information on the local
                    suicide rate can also be found in the works of the two pioneers of sociological
                    suicidology, Émil Durkheim and Thomas Masaryk. The provinces inhabited by
                    Slovenians were part of the Austrian state, which Durkheim described as “the
                    perfect laboratory” for studying the phenomenon of suicide because of its
                    national, religious, and social diversity that made each of the provinces a very
                    specific case while all of them shared a sophisticated and meticulous
                    bureaucratic apparatus, which included recording the causes of death. Quite
                    precise data on the number of suicides, which can be analysed, compared and
                    evaluated, therefore exist for the Slovenian territory or the provinces
                    inhabited by Slovenians.</p>
                <p>A review of statistical data – from the first studies by Julius Platter and
                    Eduard Bratassević to the information collected by Ivo and Bojan Pirc for the
                    1930s as well as the statistical data from the decades after World War II –
                    reveals that the suicide rate jumped from 3/100,000 to 35–40/100,000 and even
                    60/100,000 in some parts of the state over a single century, which apparently
                    suggests that a complete change took place in the Slovenian society in somewhat
                    more than a hundred years. In the media and popular-scientific or
                    pseudo-scientific references to this information regarding the situation in
                    Slovenia between the two wars and in the post-war period, numerous
                    interpretations emerged about the causes of this phenomenon, which were
                    supposedly typically Slovenian: alcoholism, an upbringing rooted in Catholicism
                    that aimed to instil humility and obedience in people, the Habsburg heritage,
                    and the Slovenian national character, prone to melancholy and self-destruction.
                    The swift rise in the suicide rate among the younger generations was
                    particularly alarming. Based on the disturbing statistics, the Socialist Youth
                    League of Slovenia called for “professional and socio-political” research into
                    the background of youth suicides, suicide attempts, and deaths due to risky
                    activities such as mountaineering, which was supposedly a distinct Slovenian
                    characteristic in comparison with the other Yugoslav nations. The statistical
                    data and public pressure resulting from their misinterpretations and distortions
                    prompted the contemporaneous authorities to actively seek solutions. A
                    connection can be observed between the scientific approach to studying suicide
                    and suicidality and the attempts to exploit this issue to retaliate against the
                    ideological and political opponents during each period. Suicide proved to be a
                    valuable tool for dramatising, spreading fear and anxiety, fuelling a sense of
                    unease and fear in public, and, consequently, finding scapegoats that could be
                    blamed for the situation. The retaliation against the latter often took place
                    through the media discourse that would frequently tailor the statistics to its
                    needs.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
