<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Generala Blaž in Janez Žemva</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Franc</forename>
                        <surname>Rozman</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-12-14</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/201</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-03-17</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Franc Rozman</docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.03</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 929Žemva</idno>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <p> Med visokimi oficirji avstro-ogrske armade je bilo tudi nekaj Slovencev, čeprav je
                ugotavljanje narodnega izvora zahtevno vprašanje z več vidikov, ne nazadnje tudi
                zato, ker je za oficirski kader veljalo, da narodnost ni bila pomembna, pač pa
                domovina in cesar. Zame je bilo pri raziskovanju življenja teh generalov pomembno
                predvsem to, če sta bila starša slovenskega rodu ali vsaj eden od njiju, pa tudi, če
                so v svojih karakteristikah navajali znanje slovenskega jezika. Omenim naj, da so
                kar trije visoki oficirji, ki so v zadnjih petnajstih letih habsburške monarhije
                zasedali najvišje položaje v armadi, bili Slovenci. Prvi je bil poveljnik mornarice
                in veliki admiral (edini s tem činom) Anton Johan Haus (1851–1917), doma iz Tolmina,
                drugi, baron Aleksander von Krobatin (1849–1933), je bil edini Slovenec s činom
                feldmaršala in med letoma 1912 in 1917 vojni minister, kot so tedaj rekli. Tretji pa
                je bil general pehote Blasius (Blaž) Schemua (Šemva) (1856–1920), ki je bil eno leto
                tudi šef generalštaba avstroogrske armade. Blaž je imel brata, ki je bil tudi
                general. O slednjih dveh bo v tem prispevku nekaj več govora, ne nazadnje tudi zato,
                ker njun rod izhaja iz blejske soseščine, iz Krnice. Najprej pa nekaj besed o njunem
                očetu, ki je bil tudi Blaž oz. Blasius, kot je zapisano v dokumentih. Rodil se je
                31. januarja 1808 v Krnici, tedaj še na Stari Pokljuki pri Figovcu št. 79, zdaj št.
                23, Urbanu in Neži, roj. Gogala. Poleg Blaža so se rodili Martin in Janez ter sestra
                Uršula.</p>
            <p> Blaž je z devetnajstimi leti šel v vojsko in v njej služil od 6. oktobra 1827 do 25.
                novembra 1859. Upokojil se je s činom majorja. Umrl je 21. januarja 1871 v Celovcu,
                kjer je tudi pokopan. Poročil se je z Alojzijo Fuchs iz Paterniona in imel štiri
                otroke. Leta 1864 se je drugič poročil z Anno Ernestino Lechleiner.<note
                    place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> Marijan F. Kranjc, »Bratazemva,« <hi
                        rend="italic">Vojaštvo. Military,</hi>
                    <ref target="http://home.amis.net.marijank/Z16-bratazemva.html"
                        >http://home.amis.net.marijank/Z16-bratazemva.html</ref>.</note>
            </p>
            <p> Vojaško službo je začel v 17. pešpolku »kranjskih Janezov«, v katerem je dosegel čin
                narednika, obiskoval vojno akademjo v Wiener Neustadtu, potem pa 18 let in pol
                služil v 17. pešpolku in napredoval od podporočnika do stotnika I. razreda.
                Septembra 1859 je bil že kot major poveljnik prateža komande II. armade. Nazadnje je
                služil kot namestnik komandanta v Nabrežini. Sodeloval je v nekaj vojnih pohodih;
                najprej se je udeležil zatrtja upora v papeški državi marca 1831 in sodeloval pri
                zavzetju Ancone. Leta 1848 je bil spet v Italiji, in to pri eksekucijski komandi v
                dolini Aronzo, potem je bil pri evakuaciji Benetk marca 1848. Konec junija in v
                začetku julija 1849 je bil v bitki pri Györu in Komornu. Nazadnje je bil na bojnem
                polju leta 1859 v severni Italiji in tam je tudi napredoval v majorja. Po podpisu
                mirovne pogodbe med Avstrijo, Francijo in Sardinijo 10. novembra 1859 v Zürichu pa
                je bil upokojen.</p>
            <p> Predpostavljeni so ga označili kot prizadevnega in odločnega ter priljubljenega med
                moštvom. Bil je mirnega, častivrednega in odločnega značaja, posebej ustreznega za
                vojaško administracijo in vojaško ekonomijo. Bil pa je bolj bolehen.<note
                    place="foot" xml:id="ftn2" n="2"> ÖStA KA, Qualifikationsliste 2562. Gl. tudi
                        <hi rend="italic">Österreichisches biografisches Lexikon, 10.</hi> (Wien:
                    Österreichische Akademie der Wissenschaften, 1994), 76–7.</note></p>
            <figure>
                <head>Janez Žemva</head>
                <graphic url="slika1.jpg" height="400px"/>
            </figure>
            <p> Najstarejši sin (ne vemo pa, ali nista bili sestri starejši) je bil Johann, ki se je
                rodil v Celovcu 21. septembra 1850. Obiskoval je Terezijansko vojno akademijo v
                Wiener Neustadtu in jo končal s prav dobrim uspehom, čeprav šele 20. po rangu.
                Oficirsko kariero je začel 1. septembra 1869 kot poročnik v 7. pešpolku. V letih
                1875–1877 je obiskoval višjo vojno šolo na Dunaju in bil po njenem zaključku
                dodeljen v generalštab. Nadporočnik je postal 1. maja 1876. Potem je hitro
                napredoval: 1. maja 1880 je bil že stotnik I. razreda, 1. maja 1888 major, 21.
                aprila 1892 podpolkovnik. Kot tak je nekaj mesecev služboval v pešpolku št. 12, se
                kmalu vrnil v generalštab in bil že 20. avgusta 1893 postavljen za šefa štaba 6.
                korpusa, 1. novembra 1893 pa je bil že polkovnik in spet v generalštabu.
                Generalmajor je postal 1. novembra 1899 in ob tem dobil poveljstvo nad 7. gorsko
                pehotno brigado. Čez slabih pet let je bil 14. aprila 1904 imenovan za komandanta
                31. pehotne divizije, 1. maja 1904 pa je bil povišan v feldmaršallajtnanta. General
                pehote je postal 1. novembra 1909 in potem tudi komandant XIV. korpusa s sedežem v
                Innsbrucku, obenem pa je bil tudi poveljnik deželne obrambe za Tirolsko in
                Vorarlberg. To je ostal vse do upokojitve, ki jo je dosegel pri 62 letih 1. junija
                1912. Že pred tem je leta 1909 postal še tajni svetnik in 1912 imejitelj 7.
                pešpolka. Cesar ga je poplemenitil 20. oktobra 1900, v barona pa je bil povzdignjen
                2. septembra 1917.</p>
            <p> Janez Žemva se je poročil 18. septembra 1884, takso v znesku 24.000 fl. pa mu je
                plačala žena Karolina Stremayr (umrla leta 1935 v 72. letu starosti). Zakon je ostal
                brez otrok. V času službovanja se je udeležil nekaj vojnih pohodov. Novembra 1869 je
                bil v Dalmaciji in pri Lupoglavu in Poljevac hanu, septembra 1878 je bil ob
                zasedanju Bosne in Hercegovine v bojih pri Livnu, leta 1882 je kot stotnik sodeloval
                pri zadušitvi upora v južni Dalmaciji in Hercegovini, kjer pa se kakšnega spopada ni
                udeležil.</p>
            <p> V karakteristiki predpostavljenih je Žemva veljal za zdravega, poštenega, odličnega
                terenskega jezdeca, bil je telovadec, sabljač in plavalec. Posebej nadarjen je bil
                za mapiranje, bil je zelo vzdržljiv, zlasti v pohodih v gorskem svetu. Poleg
                nemščine je zelo dobro govoril francosko (v govoru in pisavi), poleg tega tudi
                slovensko, hrvaško, češko in za službo dovolj dobro tudi italijansko. Dobro se je
                znašel v administraciji in bil odličen organizator v generalštabu. Poleg tega je bil
                zelo inteligenten, v službi močno prizadeven in neutrudno delaven, po značaju zelo
                pogumen in hladnokrven, trezen v presojanju. Kot komandant gorske brigade si je
                nabral dragocene izkušnje o taktiki bojevanja v gorah. Vodil je načrte za obrambo
                Tirolske, ki so se izkazali za zelo uspešne v prvi svetovni vojni po letu 1915.</p>
            <p> V dolgoletni vojaški službi je Žemva dobil številna odlikovanja: viteški križec reda
                cesarja Leopolda, red železne krone III. razreda, vojaški zaslužni križec, medaljo
                za vojne zasluge na traku vojaškega zaslužnega križca, vojno medaljo, jubilejno
                spominsko medaljo, vojaški zaslužni znak za oficirje III. razreda, pruski komandni
                red. II. razreda, pruski red rdečega orla III. razreda, komturski križec velike
                vojvodine Mecklenburg, veliki križec hišnega reda ernestinske linije vojvodine
                Sachsen-Nassau. </p>
            <p> Po koncu prve svetovne vojne je kratek čas živel v Innsbrucku in tam tudi umrl 29.
                aprila 1919.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"> Ibid.</note></p>
            <p> Janezov mlajši brat Blaž (v uradnih dokumentih seveda Blasius) se je tudi rodil v
                Celovcu 2. januarja 1856. Tudi on je postal general pehote, v nasprotju z bratom pa
                ni bil poplemeniten. Zato pa je kot šef generalštaba imel tudi politično funkcijo in
                je v zgodovinski literaturi večkrat omenjen. </p>
            <p> Blaževa vojaška pot se je začela leta 1866, ko je začel obiskovati kadetnico v
                Mariboru in nato še v Sankt Pöltnu, potem pa še Terezijansko vojaško akademijo v
                Wiener Neustadtu, ki jo je z dobrim uspehom končal leta 1874, s 1. septembrom 1874
                pa je bil kot poročnik dodeljen v 7. pešpolk.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                    Josef Mann, »FML Blasius Scheuma, Chef des Generalstabes am Vorabend des
                    Weltkrieges 1911–1912« (doktorska disertacija, Wien, 1978), 3.</note></p>
            <figure>
                <head>Blaž Žemva</head>
                <graphic url="slika2.jpg" height="400px"/>
            </figure>
            <p> V začetku leta 1879 je odšel v Perzijo kot član avstrijske vojaške misije, ki je šla
                usposabljat šahovo vojsko. Žemva se je tam udeležil tudi zatrtja upora Kurdov.
                Misija je bila uspešna, saj so usposobili dve pehotni diviziji in dve topniški
                bateriji, vodja misije Staudach pa je kasneje postal celo perzijski general, ko se
                je po koncu misije odločil ostati v Perziji.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
                    Burman Hušnewis-Gaugan, »Die österreichische Militärmissionen in Persien 1852
                    bis 1881« (doktorska disertacija, Wien, 1978), 160–73, 187–9.</note> Žemva se je
                maja 1881 vrnil v Avstrijo in služil v prejšnjem polku, kjer je 1. novembra 1884
                napredoval v nadporočnika. Vpisal se je na višjo vojaško šolo na Dunaju, predvsem na
                prigovarjanje in priporočilo nadvojvode Albrechta, dolgoletnega generalnega
                inšpektorja avstro-ogrske armade. Nadvojvoda je bil tako navdušen nad Žemvinim
                predavanjem o delovanju misije v Perziji, da je Žemvi omogočil takojšen vpis na
                visoko vojaško šolo. Po končani šoli je bil dodeljen generalnemu štabu in tam hitro
                napredoval. S 1. majem 1887 je bil stotnik 2. razreda. Leta 1891 je za dve leti spet
                šel v garnizonsko službo, to pot v 9. pešpolk, februarja 1893 pa se je vrnil v
                generalštab, zdaj že kot stotnik 1. razreda. Major je postal 1. maja 1893 in kot
                major je od 13. oktobra 1893 do 9. septembra 1897 predaval na visoki vojni šoli. 1.
                novembra 1895 je postal podpolkovnik in bil za nekaj časa dodeljen v 83. pešpolk. 1.
                novembra 1898 je bil povišan v polkovnika in je najprej služboval v generalštabu,
                17. oktobra mu je bilo zaupano poveljstvo 66. pešpolka v Košicah in Ungvárju, od 13.
                aprila 1905 pa je prevzel komando nad 55. pehotno brigado v Trstu. Že 1. maja 1905
                je napredoval v generalmajorja in bil 28. oktobra 1908 komandant 18. pehotne
                divizije v Mostarju. 1. maja 1909 je bil povišan v feldmaršallajtnanta, ko se je
                izkazal kot komandant brigade in divizije. Sredi aprila 1910 je postal sekcijski šef
                v vojnem ministrstvu ter bil namestnik šefa generalštaba in zadolžen za mobilizacijo
                v primeru vojne.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"> Gl. op. 2.</note>
            </p>
            <p> Tedaj se je prvič omenjalo, da bi prevzel mesto šefa generalštaba. Leta 1911 je bil
                nekaj časa tudi kandidat za vojnega ministra. V vse bolj zaostrenem
                zunanjepolitičnem položaju na Balkanu je Žemva nasprotoval vojni na dveh frontah,
                bil je tudi mnenja, da bo Italija pustila Avstro-Ogrsko na cedilu in izstopila iz
                Trojne zveze. Zavzemal se je za aktivno politiko države na Balkanu in podpiral
                ustanovitev nove države Albanije. Cesar je imel o njem visoko mnenje, podpiral ga je
                tudi prestolonaslednik nadvojvoda Franc Ferdinand. Ker je tedanji šef generalštaba
                Franz Conrad von Hötzendorf vedno bolj zastopal provojno politiko proti Srbiji, je
                Franc Ferdinand dosegel, da je moral Conrad von Hötzendorf 30. novembra 1911
                odstopiti in je cesar na pritisk Franca Ferdinanda za šefa generalštaba 2. decembra
                1911 imenoval Blaža Žemvo, ki je to ostal le leto dni, do 12. decembra 1912.<note
                    place="foot" xml:id="ftn7" n="7"> Mann, »FML Blasius Scheuma,« 24–37.</note></p>
            <p> Kot šef generalštaba se je Žemva trudil okrepiti armado. Pripravil je načrte za
                primer vojne z Rusijo, Srbijo ali Italijo ter se močno povezal in uskladil s šefom
                nemškega generalštaba Helmutom von Moltkejem. Na začetku druge balkanske vojne pa je
                moral vodstvo generalštaba spet prepustiti Conradu von Hötzendorfu, in to spet
                zaradi Franca Ferdinanda, ker se mu je Žemva zdel premalo bojevit in odločen. Žemvo
                je to zelo potrlo, v uteho mu je cesar dal odlikovanje viteza reda železne krone 1.
                razreda, postal je komandant XI. korpusa s sedežem v Dubrovniku, kjer je bil njegov
                predpostavljeni šef Bosne in Hercegovine feldcajgmajster Oskar Potiorek, po materi
                    Slovenec.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">Lawrance Sondhaus, <hi
                        rend="italic">Franz Conrad von Hötzendorf, arhitekt prve svetovne vojne</hi>
                    (Ljubljana: Orbis, 2006), 148–52.</note> Žemva je bil 1. novembra 1913 povišan v
                generala pehote. Sredi februarja 1914 je bil do izbruha prve svetovne vojne
                komandant Dunaja oz. II. korpusa, julija 1914 pa je kot komandant II. korpusa pri 4.
                armadi prišel pod poveljstvo generala pehote Moritza von Auffenberga in odšel na
                rusko fronto. Ko je zadnji teden avgusta 1914 prišlo do bitke in avstrijske zmage
                pri Komárovu, je bil Žemva obtožen, da po njegovi krivdi ni prišlo do obkolitve
                Rusov in do popolne zmage ter da so se Avstrijci morali celo umakniti. Danes so
                vojaški zgodovinarji mnenja, da je bil kriv komandant 25. divizije nadvojvoda Peter
                Ferdinand, ki pa zaradi pripadnosti dinastiji pač ni mogel biti omadeževan. Znan je
                razgovor med Žemvo in nadvojvodo, ko mu je prvi očital, da ni izpolnil ukaza,
                nadvojvoda pa ga je opozoril, naj se zaveda s kom govori, nakar mu je Žemva hrabro
                zabrusil, da neizpolnjevanje povelj v armadi pomeni pač vojno sodišče. Žemva je bil
                razrešen poveljstva.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"> Herbert Zeinar, <hi
                        rend="italic">Geschichte des österreichischen Generalstabes</hi> (Wien:
                    Böhlau Verlag, 2006), 477–90.</note> Do upokojitve je bil še poveljnik obrambne
                črte na Donavi od Kremsa do Bratislave, ker je grozila nevarnost, da bodo Rusi
                prišli do Donave in ogrozili sam Dunaj. Ko je ta nevarnost minila, je Žemva
                razočaran in užaljen, pa tudi težave z zdravjem je že imel, zaprosil za upokojitev.
                Cesar je tej želji ugodil 23. marca 1915 in Žemvove vojaške kariere je bilo konec.
                Težave s krvnim obtokom so se nadaljevale in 21. novembra 1920 je v Celovcu umrl za
                srčno kapjo. Po upokojitvi je še upal, da bo tako kot njegov brat postal dosmrtni
                član gosposke zbornice, že leta 1912 pa je postal tajni svetnik. Jeseni 1916 je bil
                še v igri za ministra za železnice, vendar se to ni zgodilo. Do konca vojne in do
                razpada monarhije je živel na Dunaju, nato se je zaradi visokih stroškov preselil v
                Celovec, kjer je živel skupaj s sestro in se preživljal s prodajo svoje velike
                knjižnice, ki je baje obsegala kar okrog 10.000 zvezkov.<note place="foot"
                    xml:id="ftn10" n="10"> Mann, »FML Blasius Scheuma,« 141–67.</note></p>
            <p> Žemva je bil eden najbolj izobraženih avstro-ogrskih generalov in človek širokega
                zanimanja. Poleg nemščine je znal slovensko, češko, francosko v govoru in pisavi,
                turško in perzijsko je govoril, precej tudi rusko, angleško in italijansko. V
                perzijščino je v času službovanja v vojaški misiji prevedel priročnik za službovanje
                in priročnik o ravnanju z orožjem. Misija v Perziji je bila zanj sploh velika
                življenjska izkušnja in tudi pomembna stopnička v službenem napredovanju, kajti prav
                navdušenje nadvojvode Albrechta ob Žemvinem predavanju o delovanju misije mu je
                utrlo pot v višjo vojno šolo na Dunaju in v generalštab. V Perziji se je navdušil za
                vzhodno filozofijo, kasneje se je vključil v sekto novih templjarjev, ki so izdajali
                rasistično glasilo <hi rend="italic">Ostara</hi> in bili kasneje blizu Hitlerju,
                dokler jih ta ni prepovedal. Bil je tudi odločen pripadnik darvinizma. Vse to je
                najverjetneje botrovalo temu, da ga cesar ni poplemenitil.</p>
            <p> V karakteristikah je bil označen za raznovrstno uporabnega oficirja, zavzetega za
                službo, pa tudi kot dober tovariš. Fizično je bil srednje velikosti, stasit, zdrav
                in vzdržljiv. V prostem času je bil telovadec, plavalec, sabljač, dober jezdec,
                dober risar, stenograf in zelo dober maper. Kot garnizonski oficir je večinoma
                služil na jugovzhodu monarhije. Na službenih potovanjih je poleg Perzije spoznal
                tudi južno Rusijo, Kavkaz, bil je v Astrahanu, Odesi, Sevastopolu in Kijevu, kasneje
                tudi v Carigradu, Beogradu, Sofiji, Bukarešti, Sinaii. Zasebna potovanja so ga leta
                1895 vodila v južno Italijo, na Sicilijo, Malto, ogledal si je ozemlje med Genovo in
                Marseillom ter Pariz. Tudi naslednje leto je bil v Parizu pa v Varšavi, Moskvi,
                Nižnem Novgorodu. Leta 1897 je bil v Belgiji in Holandiji, 1899 v južni Franciji,
                Španiji, Bologni, Firencah, leta 1901 v Grčiji. Na vseh teh potovanjih ga niso
                zanimale le vojaške zadeve, ampak tudi študij etnografskih, filoloških in
                filozofskih problemov.</p>
            <p> V svoji vojaški karieri je dobil številna domača in tuja odlikovanja: bil je vitez
                reda železne krone 1. razreda, reda cesarja Leopolda, dobil je križec za vojaške
                zasluge, srebrno medaljo za vojaške zasluge na srebrnem traku, znak za vojaško
                službo za oficirje 2. razreda, jubilejno spominsko medaljo, jubilejni križec,
                spominski križec 1912–1913, perzijsko zlato vojaško medaljo, perzijski red sonca in
                leva 3. in 4. razreda, črnogorski Danilov red 1. razreda, veliki križ pruskega
                kraljevega reda Rdečega orla, veliki križ romunskega kraljevega reda Zvezda
                    Romunije.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"> Gl. op. 2.</note>
            </p>
            <figure>
                <head>Blaž in Janez Žemva, domnevno s soprogama</head>
                <graphic url="slika3.jpg" height="400px"/>
            </figure>
            <p> O Žemvovem zasebnem življenju, tako kot za večino generalov, vemo prav malo. Podatki
                o njegovi ženi in potomstvu so zelo skopi (oziroma o tem ni zanesljivih podatkov).
                Grobnica Schemuovih je bila po nepreverjenih podatkih razrušena med bombardiranjem
                Celovca leta 1945. Po podatkih pokopanih na celovškem pokopališču pa so leta 1944
                umrli Blasius Schemua, Ernestina, Johann, Karoline in Luise Schemua. Ali so bili to
                otroci, morda že vnuki generala, bo še treba preveriti v celovških matrikah. Zdi se,
                da so bili žrtve bombardiranja, ker so vsi umrli isto leto, čeprav natančnega datuma
                ni. Zaenkrat tudi še ni znano, ali je takrat ostal pri življenju še kateri sorodnik.
                Kot že rečeno, je Žemvo kartoteka o generalih vodila kot človeka, ki je znal
                slovensko, kdaj in ali je slovenščino uporabljal, pa ni znano. Tudi ne, ali je kdaj
                obiskal sorodnike v Krnici in Gorjah. Morda se je kot šef generalštaba na Bledu kdaj
                srečal z nazadnje generalpolkovnikom in od leta 1881 do 1906 šefom generalštaba
                Friedrichom Beck-Rzikowskym (1830–1920), ki je rad dopustoval na Bledu. Vsekakor sta
                oba brata Žemva pomembno zaznamovala vojaško zgodovino monarhije v zadnjih
                desetletjih njenega obstoja, ki je bila stoletja tudi naša domovina in v okviru
                katere so se pomembno uveljavili številni sinovi slovenskega naroda. Koliko so se
                zavedali svoje slovenskosti, je seveda veliko vprašanje in zlasti za oficirski stan
                povsem brezpredmetno,<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"> Pavlina Bobič,
                    »Blasius Schemua,« v: <hi rend="italic">Nova slovenska biografija</hi>
                    (Ljubljana: Založba ZRC SAZU, 2009), 153–64.</note> še zlasti če imamo pred očmi
                veliko vprašanje, koliko so se slovenski študentje iz različnih slovenskih pokrajin
                v prvi polovici 19. stoletja sploh lahko razumeli, saj nekateri današnji slavisti
                pravijo, da Miklošič z njimi zato ni mogel govoriti slovensko, ker še ni bilo zborne
                izreke, ne pa zato, ker naj bi se prenehal zanimati za slovensko stvar, kot mu je v
                svojih spominih očital Janez Trdina.</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>ÖStA KA, Österreichisches Staatsarchiv, Kriegsarchiv:<list>
                            <item> Qualifikationsliste 2562.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Benedik, Božo. »Naša generala iz Krnice pri Gorjah.« <hi rend="italic"
                            >Dnevnik</hi>, 11. 8. 1995.</bibl>
                    <bibl>Bobič, Pavlina. »Blasius Schemua.« V: <hi rend="italic">Nova slovenska
                            biografija</hi>, 153–64. Ljubljana: Založba ZRC SAZU, 2009.</bibl>
                    <bibl>Hartman, Bruno. »Brata sta bila avstrijska podmaršala.« <hi rend="italic"
                            >7 dni</hi>, 23. 10. 1991.</bibl>
                    <bibl>Hušnewis-Gaugan, Burhan. »Die österreichische Militärmissionen in Persien
                        1852 bis 1881.« Doktorska disertacija, Wien, 1978.</bibl>
                    <bibl>Kranjc, Marijan F. »Bratazemva.« <hi rend="italic">Vojaštvo.
                        Military</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="http://home.amis.net.marijank/Z16-bratazemva.html"
                            >http://home.amis.net.marijank/Z16- bratazemva.html</ref>.</bibl>
                    <bibl>Kranjc, Marijan F. »Brata Žemva, generala avstro-ogrske vojske.« <hi
                            rend="italic">Gorenjski glas</hi>, 6. 7.–3. 8. 2004. </bibl>
                    <bibl>Mann, Josef. »FML Blasius Schemua. Chef des Generalstabes am Vorabend des
                        Weltkrieges 1911–1912.« Doktorska disertacija, Wien, 1978. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Österreichisches biographisches Lexikon, 10.</hi> Wien:
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften, 1994.</bibl>
                    <bibl>Sondhaus, Lawrence. <hi rend="italic">Franz Conrad von Hötzendorf,
                            arhitekt prve svetovne vojne</hi>. Ljubljana: Orbis, 2006.</bibl>
                    <bibl>Zeinar, Herbert. <hi rend="italic">Geschichte des österreichischen
                            Generalstabes</hi>. Wien: Böhlau Verlag, 2006.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
