<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="sl">Poročilo notranjega ministra LRS Borisa Kraigherja na seji
                    Politbiroja Centralnega komiteja Komunistične partije Slovenije, 9. marec 1950
                    (komentirana objava rokopisnih beležk)</title>
                <title xml:lang="en">Report Prepared by the Minister of Internal Affairs of the
                    People’s Republic of Slovenia Boris Kraigher at the Meeting of the Politburo of
                    the Central Committee of the Communist Party of Slovenia on 9 March 1950
                    (published manuscript with comments)</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Nevenka</forename>
                        <surname>Troha</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-11-20</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/307</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-12-19</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Nevenka Troha</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <div xml:lang="en" type="preface">
                <div>
                    <head>Introduction</head>
                    <p>After the war, the Communist Party of Slovenia (KPS) in the then People’s
                        Republic of Slovenia was the only proper political force that controlled all
                        levers of power. Those who held key positions in the Party also held the
                        most important positions in the leadership in the so-called mass
                        organisations, and also in authorities, the economy and other key segments
                        of the society. Until the 2nd congress, which took place in November 1948,
                        the KPS was led by the Politburo of the Central Committee of the KPS (PB CK
                        KPS), as in that period, the Politburo also served as a plenum to the
                        Central Committee. The Central Committee, and the Politburo as its executive
                        body were elected at the 2nd Congress, which was convened in a time of
                        upheaval for Yugoslavia that followed the Cominform Resolution which
                        excluded both the Yugoslavian and Slovenian Communists from this
                        organization of the World Communist Movement. The Politburo’s previous
                        members Miha Marinko (the secretary), Ivan Maček, Lidija Šentjurc, Boris
                        Kraigher, Stane Kavčič, Viktor Avbelj and Janez Hribar were re-elected,
                        while Jože Potrč and Ivan Regent were elected anew. Vladimir Krivic and
                        Sergej Kraigher also became its members in April 1949 and March 1950
                        respectively. </p>
                    <p>Despite the election of members to the Central Committee, key decisions were
                        still made at the Politburo meetings in the subsequent period, more
                        precisely from 1952 onwards, after the KPS was renamed into the League of
                        Communists of Slovenia (ZKS) of the Executive Committee of the CK ZKS, which
                        meant that the decisions were made by a narrow group of the leading
                        Communists and the most important ones had to be taken in agreement with
                        Edvard Kardelj and Boris Kidrič, who were, besides Franc Leskošek, the key
                        creators of politics exercised by the post-war Yugoslavian authorities. For
                        this reason, the Politburo minutes of 26 January 1950 on appointments to
                        important positions contain the following wording: “The question therefore
                        remains open and will need to be reconsidered with comrades Kardelj and
                        Kidrič.”</p>
                    <p>This way, the Politburo discussed and adopted decisions on issues such as the
                        still open question of the northern and western national borders, the
                        elections, the economy, supplies, the agrarian reform, political situation
                        and what was called the “activation of the masses”, attitude towards the
                        Roman Catholic Church and religion in general, the justice system, the
                        education, especially the University, organisational issues, the
                        international status, and the situation after the publication of the
                        Cominform’s resolution. The Politburo decided on all important personnel
                        issues as well as the appointment of ministers and other leading officials,
                        the most important directors etc., and also on the personnel who occupied
                        political functions.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Boris Kraigher</head>
                    <p>Boris Kraigher (Sv. Trojica in Slovenske Gorice, 14 February 1914–Sremska
                        Mitrovica, 4 January 1967), son of doctor, writer and playwright Lojze
                        Kraigher, entered the Technical Faculty in Ljubljana as a civil engineering
                        student in 1932, but never finished his studies. He became a KPJ member in
                        1934, and was arrested in the same year and sentenced to two and a half
                        years in prison. After returning from prison in 1937, he became the
                        secretary of the Communist Organisation at the University and, later on, the
                        secretary of the Youth Commission of the CK KPS and a member of the CK SKOJ,
                        as well as a member of the CK KPS in 1940. From December 1941, he acted as
                        its organisational secretary and co-opted to its politburo in May 1942. The
                        same month, he was captured and sent to the Gonars concentration camp, which
                        he managed to escape from in August of the same year, together with seven
                        other inmates. From November 1942 to May 1943, he once again became the
                        organisational secretary of the CK KPS and, until October 1944, acted as the
                        political secretary of the Main Command of the NOV and PO of Slovenia. At
                        the assembly of representatives in Kočevje, he was elected to the delegation
                        for the 2nd AVNOJ session and elected a member of the Plenum of the
                        Liberation Front (LF). In September 1944, he became a member of the
                        Executive Committee of the LF. From March 1945, he served as the political
                        secretary at the Authority Committee of the KPS for the Slovenian Littoral
                        region, and as the political secretary of the Main Committee of the KP of
                        Venezia Giulia as well as as the secretary of the Main Committee of the
                        Slavic-Italian Anti-Fascist Union from August 1945 onwards. At the time of
                        peace talks between the Allies and Associated Powers and Italy, Boris
                        Kraigher was a key figure of the Slovenian as well as Yugoslavian leadership
                        in Zone A and Zone B of Venezia Giulia, whereby he directly implemented
                        their politics. </p>
                    <p>After the decisions about the Italian eastern border became more or less
                        clear in June 1946, he was summoned back to Ljubljana, where he became the
                        Minister of the Interior of the People's Republic of Slovenia (LRS). The
                        State Security Administration (UDV), which was established in March 1946,
                        was also under his authority, while its predecessor, i.e. the Service for
                        the Defence of the People, was subordinated to the Ministry of Defence.
                        Kraigher was also the Minister of the Interior at the time of the most
                        resonating post-war political processes, including the Dachau trials. </p>
                    <p>From December 1953 until 1963, he acted as president of the Executive Council
                        of the People’s Assembly of the LRS, and then served as vice-president of
                        the Federal Executive Council until his death. As the president of the
                        Committee for the Economy, he prepared the economic reform that was
                        introduced in 1965 and managed it until his death. He died in 1967 in a car
                        accident near Sremska Mitrovica, upon returning to Belgrade after having
                        spent the New Year’s holidays in Slovenia. However, some people believe his
                        death was no coincidence.</p>
                    <p>Boris Kraigher belonged to a narrow circle of the most important and most
                        influential people among the Slovenian communists in the period from the
                        beginning of the war to the mid-1960s. He was among the key decision-makers
                        in the politics of the Slovenian Communists both in the time of the
                        liberation movement as well as at the time when the Communist Party
                        controlled all aspects of the society. </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Meeting of the Politburo of the CK KPS, 4 March 1950</head>
                    <p>The agenda of the meeting of the Politburo of the Central Committee of the
                        Communist Party of Slovenia, which was held on 9 March 1950, included the
                        following two items:</p>
                    <list type="ordered">
                        <item>Analysis of the internal political situation and some other questions
                            of the Internal Administration, UDV (State Security Administration),
                            prosecution and courts.</item>
                        <item>Current problems and the situation in Trieste, Gorizia and
                            Carinthia.</item>
                    </list>
                    <p rend="List Paragraph">The first item was reported by Boris Kraigher, a member
                        of the Politburo and the Minister of the Interior of the People's Republic
                        of Slovenia. Only a summary of his report is available in the minutes of the
                        meeting, while Kraigher’s manuscript is kept by the Archives of the Republic
                        of Slovenia along with outlines of the report presented at the
                        above-mentioned meeting. A typewritten transcription of the manuscript is
                        also preserved, the author of which is unknown. The transcription was made
                        after the personal fund of Boris Kraigher was handed over to the then
                        Historical Archives of the CK ZKS, as Lidija Šentjurc wrote in hand on the
                        first page that the “concept in the manuscript is in the Hist. /orical/
                        Arch./ives/”. The transcription contains errors, but also empty spaces for
                        those parts that were illegible to the author of the transcription. The
                        transcription of the manuscript and the accompanying text with the footnotes
                        was prepared by Nevenka Troha. All words that were abbreviated by Kraigher
                        are written in parentheses along with their meaning. Among other
                        explanations, the footnotes state those parts from the minutes of the
                        meeting that complement the content of the notes.</p>
                </div>
            </div>
            <divGen type="alignment"/>
            <div xml:lang="sl" type="preface">
                <div>
                    <head>Uvod</head>
                    <p>Po končani vojni je bila Komunistična partija Slovenije (KPS) v tedanji
                        Ljudski republiki Sloveniji edina realna politična sila, obvladovala pa je
                        vse vzvode oblasti. Ljudje, ki so zasedali ključne položaje v partiji, so
                        bili tudi na najpomembnejših položajih v vodstvih t. i. množičnih
                        organizacij, v oblastnih organih, gospodarstvu in drugih ključnih segmentih
                        družbe. Do 2. kongresa, ki je bil novembra 1948, je KPS vodil Politbiro
                        Centralnega komiteja KPS (PB CK KPS), saj je v tem obdobju deloval tudi kot
                        plenum centralnega komiteja. Na 2. kongresu, ki je bil sklican v za
                        Jugoslavijo prelomnih časih, ki so sledili junijski resoluciji Informbiroja,
                        s katero so bili jugoslovanski in z njimi slovenski komunisti izključeni iz
                        te organizacije svetovnega komunističnega gibanja, pa sta bila izvoljena
                        centralni komite in politbiro kot njegov izvršilni organ. V politbiro so
                        bili izvoljeni njegovi dotedanji člani Miha Marinko (sekretar), Ivan Maček,
                        Lidija Šentjurc, Boris Kraigher, Stane Kavčič, Viktor Avbelj, Janez Hribar,
                        na novo pa Jože Potrč in Ivan Regent. Aprila 1949 je postal njegov član še
                        Vladimir Krivic, marca 1950 pa Sergej Kraigher. </p>
                    <p><hi style="font-size:12pt">Kljub izvolitvi članov centralnega komiteja so se
                        tudi v naslednjem obdobju ključne odločitve sprejemale na sejah
                        politbiroja ali od leta 1952 po preimenovanju KPS v Zvezo komunistov
                        Slovenije (ZKS) Izvršnega komiteja CK ZKS, torej v ozki skupini vodilnih
                        komunistov in najpomembnejše tudi v soglasju z Edvardom Kardeljem in
                        Borisom Kidričem, ki sta bila poleg Franca Leskoška člana Politbiroja CK
                        KPJ in med ključnimi kreatorji politike povojnih jugoslovanskih oblasti.
                        Tako je v zapisniku seje PB z dne 26. januarja 1950 ob imenovanjih na
                        pomembne položaje zapisana navedba: »Vprašanje ostane zato še odprto in
                        ga bo treba ponovno pretresti s tovarišema Kardeljem in Kidričem.«</hi>
                        <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> Darinka Drnovšek, <hi rend="italic">Zapisniki Politbiroja CK KPS/ZKS 1945–1954</hi> (Ljubljana:
                            Arhivsko društvo Slovenije, 2000), 192.</note></p>
                    <p>Politbiro je tako razpravljal in sprejemal odločitve o vprašanjih, kot so
                        bila še vedno odprto vprašanje severne in zahodne državne meje, volitve,
                        gospodarstvo, preskrba, agrarna reforma, politični položaj in t. i.
                        aktivizacija množic, odnos do rimskokatoliške cerkve in verstev sploh,
                        sodstvo, šolstvo in v njegovem okviru zlasti univerza, organizacijska
                        vprašanja, mednarodni položaj in seveda tudi razmere po objavi resolucije
                        Informbiroja. Politbiro je odločal tudi o vseh pomembnejših kadrovskih
                        vprašanjih ter imenovanjih ministrov in drugih visokih oblastnih
                        funkcionarjev, najpomembnejših direktorjih itd., seveda pa tudi o kadrih, ki
                        so zasedali politične funkcije.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"> Več
                            Ibid.,
                            10–15.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Boris Kraigher</head>
                    <p>Boris Kraigher (Sv. Trojica v Slovenskih goricah, 14. 2. 1914 – Sremska
                        Mitrovica, 4. 1. 1967), sin zdravnika, pisatelja in dramatika Lojza
                        Kraigherja, je leta 1932 vpisal gradbeništvo na Tehnični fakulteti v
                        Ljubljani, a študija ni dokončal. Član KPJ je postal leta 1934, še isto leto
                        je bil aretiran in obsojen na dve leti in pol zapora. Po vrnitvi iz zapora
                        leta 1937 je bil sekretar univerzitetne organizacije komunistov, nato
                        sekretar mladinske komisije CK KPS in član CK SKOJ, leta 1940 pa član CK
                        KPS. Od decembra 1941 je bil njegov organizacijski sekretar in maja 1942
                        kooptiran v njegov politbiro. Še isti mesec je bil ujet in poslan v
                        taborišče Gonars, od koder mu je konec avgusta isto leto skupaj s še sedmimi
                        taboriščniki uspel pobeg. Od novembra 1942 do maja 1943 je bil ponovno
                        organizacijski sekretar CK KPS, nato do oktobra 1944 politični sekretar
                        Glavnega štaba NOV in POS. Na zboru odposlancev v Kočevju je bil izvoljen v
                        delegacijo za 2. zasedanje Avnoja ter za člana plenuma OF. Septembra 1944 je
                        postal član Izvršnega odbora OF. Od marca 1945 je bil politični sekretar
                        Oblastnega komiteja KPS za Slovensko primorje, od avgusta isto leto
                        politični sekretar Glavnega odbora KP Julijske krajine in tajnik Glavnega
                        odbora Slovansko italijanske antifašistične unije. V času mirovnih pogajanj
                        med zavezniškimi in pridruženimi silami ter Italijo je bil tako ključna
                        osebnost slovenskega oz. jugoslovanskega vodstva v conah A in B Julijske
                        krajine in neposredni izvajalec njihove politike. </p>
                    <p>Potem ko so bile junija 1946 bolj ali manj jasne odločitve glede italijanske
                        vzhodne meje, je bil Kraigher poklican v Ljubljano, kjer je postal minister
                        za notranje zadeve Ljudske republike Slovenije (LRS). V njegovo pristojnost
                        je sodila tudi marca 1946 ustanovljena Uprava državne varnosti (UDV), medtem
                        ko je njena predhodnica, Organizacija za zaščito naroda, sodila pod obrambno
                        ministrstvo. Kraigher je bil tako notranji minister tudi v času
                        najodmevnejših povojnih političnih procesov, med njimi tudi dachavskih. </p>
                    <p>Od decembra 1953 do leta 1963 je bil predsednik Izvršnega sveta Ljudske
                        skupščine LRS, nato do smrti podpredsednik Zveznega izvršnega sveta. Kot
                        predsednik odbora za gospodarstvo je pripravil gospodarsko reformo, ki je
                        bila uvedena leta 1965, in vodil njeno izvedbo vse do smrti. Umrl je
                        januarja 1967 v prometni nesreči v bližini Sremske Mitrovice, ko se je
                        vračal v Beograd z novoletnih počitnic v Sloveniji. Nekateri menijo, da
                        njegova smrt ni bila naključje.</p>
                    <p>Boris Kraigher sodi v ozek krog najpomembnejših in najbolj vplivnih osebnosti
                        med slovenskimi komunisti v obdobju od začetka vojne do sredine šestdesetih
                        let. Kot tak je bil med ključnimi odločevalci politike slovenskih komunistov
                        v času osvobodilnega gibanja in v času, ko je komunistična partija kot edina
                        stranka na oblasti nadzirala vse vzvode družbe. </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Seja Politbiroja CK KPS, 4. marec 1950</head>
                    <p>Na dnevnem redu seje Politbiroja Centralnega komiteja Komunistične partije
                        Slovenije, ki je bila 9. marca 1950, <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                            Ibid., 198–200.</note>
                        sta bili naslednji točki:</p>
                    <list type="ordered">
                        <item>Analiza notranje politične situacije ter nekatera vprašanja Notranje
                            uprave, UDV /Uprava državne varnosti/, tožilstva in sodišč.</item>
                        <item>Aktualni problemi in situacija v Trstu, Goriški in na Koroškem.</item>
                    </list>
                    <p>Pri prvi točki je bil poročevalec Boris Kraigher, član politbiroja in
                        minister za notranje zadeve Ljudske republike Slovenije. V zapisniku seje je
                        samo rezime njegovega poročila, medtem ko so v osebnem fondu Borisa
                        Kraigherja, ki ga hrani Arhiv Republike Slovenije, ohranjene Kraigherjeve
                        rokopisne beležke, med njimi izhodišča za poročilo, podano na omenjeni
                        seji.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"> SI AS 1529, Boris Kraigher,
                            šk. 22. </note> Ohranjen je tudi tipkopisni prepis rokopisa, katerega
                        avtor ni znan. Prepis je bil narejen po predaji osebnega fonda Borisa
                        Kraigherja takratnemu Zgodovinskemu arhivu CK ZKS, saj je na začetni strani
                        rokopisni pripis Lidije Šentjurc, da je »koncept v rokopisu v
                        zgod./ovinskem/ arh./ivu/«. Prepis vsebuje napake in tudi prazna, za avtorja
                        prepisa nečitljiva mesta. Tu objavljeni prepis rokopisa in spremno besedilo
                        z opombami sem pripravila Nevenka Troha. Cele besede, ki jih je Kraigher
                        zapisal okrajšane, so navedene v poševnih oklepajih, prav tako tudi pomen
                        kratic. V opombah pa poleg drugih pojasnil navajam tudi dele iz zapisnika
                        seje, ki dopolnjujejo vsebino beležk.</p>
                </div>
            </div>
            <divGen type="alignment"/>
            <div xml:lang="sl" type="transkript">
                <head>Boris Kraigher, rokopisne beležke</head>
                <p><hi style="font-size:12pt">P./olit/ B./iro/ CKKPS 9. III. 50</hi></p>
                <list type="ordered">
                    <head>Notranji-pol./itični/ problemi: </head>
                    <item>Situacija: bande, ileg./alne/ org./anizacije/; kler; mešč./anske/
                            stranke, KS /krščanski socialisti/; meje; duhovščina – podatki … /<hi rend="italic">nečitljiva beseda</hi>/ (19)
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">KNOJ /Korpus narodne obrambe Jugoslavije/ in
                                UDV /Uprava državne varnosti/ ter civ./ilna/ oblast</hi></item>
                    <item>Preganjanje sovražnika: smrtne obsodbe; stanje v zaporih – sodno
                        kaznovani; DKD /družbeno koristno delo/ – upravno kaznovani<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"> Upravne kazni na t. i. družbeno
                            koristno delo (DKD) so brez sodelovanja sodišč izrekali krajevni in
                            okrajni ljudski odbori, in to za obdobje do dveh let, a so po preteku
                            kazen lahko izrekli ponovno, zato je bila nekaterim posameznikom svoboda
                            odvzeta tudi za dlje časa. </note>; preiskave, postopek; UDV, N. M.
                        /Narodna (Ljudska) milica/,<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"> Po
                            osvoboditvi maja 1945 je Narodna milica postala edina uniformirana enota
                            javne varnosti v Demokratični federativni Jugoslaviji oz. Federativni
                            ljudski republiki Jugoslaviji. V Ljudski republiki Sloveniji se je
                            razvila iz medvojne Narodne zaščite. Zakon o Narodni milici iz leta 1946
                            jo je opredelil kot vojaško organizirano silo, delujočo v okviru
                            republiškega notranjega ministrstva in podrejeno zveznim oblastem v
                            Beogradu. V Sloveniji se je leta 1950 preimenovala v Ljudsko
                            milico.</note> tožilstva, sodišča</item>
                    <item>Kriminaliteta: pojavi, opadanje, aparat</item>
                    <item>Izvrševanje kazni: zavodi, taborišča, zaposlenost, režim</item>
                    <item>Požari: število, škoda; ukrepi, – stanje gasil./skih/ org./anizacij/,
                        material</item>
                    <item>Promet: nesreče, ukrepi</item>
                    <item>Stanje v milici: organizacija, kadri – kaznovanje, samomori</item>
                    <item>PAZ /Prostovoljne akcije zasaditve/: organizacija, odbori, člani,
                        del./ovni/ problemi</item>
                    <item>Tuji državljani: odnos, režim, …, sovj./etski/ državljani</item>
                    <item>Društva</item>
                    <item>Matična služba, prijavno – odjavna</item>
                    <item>Aparat Notranje uprave</item>
                    <item>Aparat UDV</item>
                    <item>Aparat tožilstva</item>
                    <item>Preskrba tega aparata</item>
                </list>
                <list>
                    <head>Predlogi:</head>
                    <item><hi style="font-size:12pt">1. Deljeno diskutirati o problemih</hi>
                            <lb/><hi style="font-size:12pt">Duhovščina + KS; IB
                                /informbirojevci/<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
                                Jugoslovanske oblasti so osebe, ki so jih imele za simpatizerje
                                Sovjetske zveze in naj bi se strinjale z resolucijo Informbiroja,
                                sprejeto junija 1948, ali pa tiste, ki so odkrito kritizirale
                                stanje, razmere, oblastne organe ali politične voditelje v državi,
                                označevale za informbirojevce. V Sloveniji jih je bilo v primerjavi
                                z drugimi republikami relativno malo. Notranji minister Boris
                                Kraigher je na 2. plenumu CK KPS 15. aprila 1949 navedel, da 72
                                odstotkov vseh do tedaj registriranih informbirojevcev izhaja iz
                                vrst inteligence, zlasti akademikov in kulturnikov pa tudi študentov
                                in dijakov, državnih nameščencev, svobodnih poklicev in razlaščenih
                                slojev. Večinoma je šlo za člane KPJ in udeležence
                                narodnoosvobodilnega
                                gibanja. – Žiga
                                Koncilja, <hi rend="italic">Politično sodstvo. Sodni procesi v dveh
                                    Jugoslavijah</hi>. (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                                2015), 291–93. Aleš Gabrič, »Informbirojevstvo na Slovenskem,«
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>33,
                                št. 1–2 (1993): 163–75.</note> – emigranti</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">2. DKD – linija – prej; danes</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">3. Skrb za gasilsko opremo</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">4. Preiskovalni postopek</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">5. Delo z juristi</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">6. Kadri: najnižja izobrazba!</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">7. Part./ijska/ organ./izacija/ v milici; v
                            UDV</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:12pt">8. Na IO OF /Izvršni odbor Osvobodilne fronte/:
                            banda, meje; I.B. – sovj./etski/ državljani; DKD – borba proti pasivni
                            rezistenci!</hi>
                    </item>
                </list>
                <p><hi style="font-size:12pt">Duhovščina
                <lb/>Govoriti o notr./anje/ pol.(itičnih/ problemih iz dveh
                        razlogov:</hi></p>
                <list type="ordered">
                    <item>ker o tem sploh malo govorimo;</item>
                    <item>ker nekaj bistvenih novih momentov, ki so že zahtevali in še bodo
                        zahtevali nove ukrepe;</item>
                    <item>močno povečan aparat</item>
                </list>
                <p><hi style="font-size:12pt">Novo: I/n/ zap./adna/ reakcija i/n/ IB razbiti – brez
                        enotnega centra znotraj in zunaj</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                        Zapisnik seje politbiroja navaja:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Notranje politični položaj je karakteriziran po tem, da nimamo več opravka z organizirano reakcijo, kot preje, ko so centri bele garde skušali formirati organizacijo. IB je sploh ni imel (nekaj malega je poskušal Gustinčič /Dragutin/ še pred resolucijo IB), bilo je sicer vrsta poskusov, ki pa so bili organizirani iz špijonskih centrov iz Budimpešte, iz baze ob Blatnem jezeru, iz Gorice in še največ iz Trsta </hi>–
                            <hi rend="italic">Vidalijevci</hi>. Dragotin Gustinčič (1882–1974),
                        politik, publicist. Leta 1915 je zbežal v Italijo in se v Rimu priključil
                        Jugoslovanskemu odboru. Aprila 1920 je bil med ustanovitelji KPJ v
                        Sloveniji. Leta 1924 je bil izvoljen v CK KPJ in v njegov politbiro, leta
                        1926 je bil član slovenske delegacije na 3. kongresu KPJ na Dunaju in član
                        Pokrajinskega komiteja KPJ za Slovenijo. Med letoma 1929 in 1931 je bil v
                        preiskovalnem zaporu v Beogradu. Maja 1931 je emigriral v tujino, živel
                        večinoma v Sovjetski zvezi, predaval na Komunistični univerzi narodnih
                        manjšin Zahoda in bil dejaven v balkanskem sekretariatu Kominterne. Od leta
                        1936 do leta 1939 se je bojeval v mednarodnih brigadah v Španiji in se nato
                        vrnil v SZ. Bil je eden najvidnejših oblikovalcev nacionalnega programa
                        jugoslovanskih komunistov in leta 1934 med avtorji Izjave treh partij (KP
                        Avstrije, KP Italije, KPJ) o slovenskem narodnem vprašanju. Leta 1943 je
                        branil disertacijo o nacionalnem vprašanju na Balkanu. Med letoma 1945 in
                        1948 je bil profesor in prvi dekan ekonomske fakultete v Ljubljani. Ker naj
                        bi podpiral resolucijo Informbiroja, je bil leta 1948 izključen iz KPJ,
                        upravno kaznovan na 24 mesecev DKD in od 27. 7. 1950 do leta 1951 na Golem
                        otoku. - »Dosije: Goli otok«, pridobljeno
                        3. 7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>, ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                        10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/4339/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/4339/</ref>. Vittorio Vidali
                        (1900–1983), politik, rojen v Miljah pri Trstu. Bil je bil eden od vodij
                        mednarodnega komunističnega gibanja in »poklicni revolucionar«, ki je
                        deloval v različnih kontekstih in v nekaterih ključnih trenutkih zgodovine
                        dvajsetega stoletja, in to tudi s pomembnimi nalogami znotraj obveščevalnih
                        služb nekdanje SZ. Po koncu prve svetovne vojne se je vključil v
                        komunistično partijo in postal vodja tržaških »Rdečih arditov«, paravojaške
                        organizacije, ki se je spopadala s fašističnimi skvadrami. Umakniti se je
                        moral v emigracijo in bil v začetku dvajsetih let v ZDA, kjer je postal
                        sekretar italijanske sekcije Delavske stranke. Dvakrat v dvajsetih in
                        tridesetih letih in nato v začetku štiridesetih let je bil v Mehiki z
                        nalogami, ki so bile usmerjene v poenotenje lokalne komunistične partije na
                        uradnih stalinističnih stališčih in proti trockistični opoziciji. Med
                        špansko državljansko vojno je kot ustanovitelj Petega regimenta in
                        izvrševalec pomembnih nalog v imenu stalinistične politične policije postal
                        znan v mednarodnem komunističnem gibanju. Po drugi svetovni vojni je dobil
                        nalogo vodenja informbirojevske KP Svobodnega tržaškega ozemlja, torej na
                        tako občutljivem območju, kot je bilo območje ob meji med Italijo in
                        Jugoslavijo, ki je bilo od leta 1948 tudi meja med komunisti, ki so bili
                        zvesti SZ, in »deviacionisti«, ki so ostali zvesti Titovi Jugoslaviji. Po
                        priključitvi Trsta k Italiji leta 1954 je bil večkrat izvoljen poslanec in
                        senator KPI v italijanskem parlamentu.</note>
                <lb/><hi style="font-size:12pt">Zaostrena razr./edna/ borba – neorganizirani, vendar
                        vse pogostejši pojavi odpora in pasivne rezistence – zato ukrep
                    DKD.</hi></p>
                <list type="ordered">
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Pol./itična/ situacija</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Pojavi bande: Sl./ovenska/ Bistrica, Sežana,
                                Postojna</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">5 3–4 čl./anskih/ oboroženih kur./irskih/
                                grup</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Sprovajanje</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"> Vodenje
                            ljudi.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ljudi – tihotapstvo</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Celje – Ptuj: oborožene krim./inalne/ bande s
                                30-timi podporniki</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">12 kulakov</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> Izraz je povzet iz ruščine in pomeni relativno
                                bogatega kmeta. V skladu s teorijo marksizma in leninizma so bili
                                kulaki razredni sovražniki revnih
                            kmetov.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> – 7 sr./ednjih/ kmetov</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Poljčane – Kamnik – 2 skrivača –
                            zadruge</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Šoštanj – Slovenj Gradec: Požar /Franc/ (JA)
                                /Jugoslovanska armada/</hi><note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
                                Franc Požar (1922–1950) je bil partizan od februarja 1942. Udeležil
                                se je pohoda 14. divizije na Štajersko, bil komandant 2. bataljona
                                Šercerjeve brigade in nato 1. bataljona Tomšičeve brigade. Po
                                osvoboditvi je ostal v Jugoslovanski armadi do junija 1946, ko je
                                bil demobiliziran. Zaposlil se je pri Narodni milici v Slovenskih
                                Konjicah in nato v Celju. Zaradi nepravilnosti in malomarnosti je
                                bil januarja 1947 aretiran in obsojen na pet let prisilnega dela.
                                Marca 1949 je bil pogojno izpuščen, 24. julija isto leto je bil
                                ponovno aretiran, a po zaslišanjih ponovno izpuščen. Priključil se
                                je skupini, ki se je zadrževala v okolici Belih Vod in hotela
                                ustanoviti t. i. križarsko vojsko, v kateri bi zbirali kmete,
                                nezadovoljne z novo oblastjo. Načrtovali so napade na postaje
                                milice, viadukte in politične aktiviste. V UDV so to skupino
                                opredeljevali kot »Požarjevo«. Del njenih pripadnikov je bil
                                februarja in marca 1950 zajet. 24. 3. 1950 je bil Požar na sojenju
                                pred ljubljanskim okrožnim sodiščem skupaj z Mihom Šumahom, Ivanom
                                Podkrižnikom in Ivanom Berčnikom obsojen na smrt, drugi pa na
                                večletne kazni. – Martin Premk, <hi rend="italic">Matjaževa vojska
                                    1945</hi>–<hi rend="italic">1950</hi> (Ljubljana: Društvo piscev
                                zgodovine NOB Slovenije, 2005), 279–90.
                                </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in 2 IZ LM /Industrijsko zavodska Ljudska milica/</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"> Industrijsko zavodska Narodna
                                (Ljudska) milica je delovala do leta 1952. Varovala je pomembna
                                podjetja in gospodarske organizacije. – Roman Leljak, »Zgodovina
                                slovenske policije,« <hi rend="italic">Leljak.si</hi>, pridobljeno
                                9. 7. 2018, <ref target="http://www.leljak.si/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=120:zgodovina-slovenske-policije&amp;catid=1:zadnje-novice&amp;Itemid=50">http://www.leljak.si/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=120:zgodovina-slovenske-policije&amp;catid=1:zadnje-novice&amp;Itemid=50</ref>,
                                3.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> + 5 skrivačev</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Požar zajet v Škofji vasi in nato 3./4. III.
                                banda v Belih Vodah</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Ubiti – hiša požgana; ukradeno živijo klali in
                                pri …. /</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">nečitljivo</hi><hi style="font-size:12pt">/ prodajali po 100
                                din</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Uboj aktivista;</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"> Uboj aktivista Franca Travničkarja sta 24. 2.
                                1950 izvršila člana »Požarjeve« skupine Jože Gostenčnik in Franc
                                Šumah. – Premk, <hi rend="italic">Matjaževa vojska 1945-1950</hi>,
                            288.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> podporniki: vsi, kulaki in bajtarji</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">V zvezi s tem 35 v zaporu iz Šoštanja, 30 iz
                                Sl./ovenj/ Gr./adca/.</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
                                Sojenji sta bili 24. 3. 1950 pred ljubljanskim okrožnim sodiščem in
                                24. 8. 1950 pred mariborskim okrožnim sodiščem. – Ibid., 289.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Še so na terenu banditi: Laznik /Franc/, Šumah /Franc/, Gostičnik /Gostenčnik Jože/.</hi>
                            <note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"> Franca Laznika so aretirali
                                šele leta 1959, Franca Šumaha pa poleti 1950. – Ibid., 289, 290. Kdaj je
                                bil aretiran Jože Gostenčnik, mi ni znano.</note></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Banda še: Pohorje, Mar./ibor/ okolica –
                                kurirske</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Bloška planota</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Več skrivačev</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Anonimna pisma; grozilna pisma</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Letaki 17. II. cca 1000 v Ljubljani</hi>
                        
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Mladinska 20 čl./anska/ skavtska
                                organizacija?!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Ilegalne organizacije – nepovezane</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">V Kranju 5 – čl./anska/ I.B.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">V Mariboru 10 čl./anska/ /pro/angl./eška/
                                ml./adinska/ org./anizacija/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">V Ljubljani – študenti</hi>
                       <lb/><hi style="font-size:12pt">Opozicijske liste: v mar./iborski/ oblasti 5
                                primerov, v gor./iški/ oblasti</hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"> Leta 1949 je bila LRS upravno razdeljena na Ljubljansko
                                oblast s 13 okraji, Mariborsko oblast z 8 okraji, Goriško oblast s 6
                                okraji, glavno mesto Ljubljana s 5 rajoni in mesti Maribor s 3
                                rajoni ter Celje. Leta 1950 sta bili iz oblasti izvzeti še mesti
                                Jesenice in
                                Kranj.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 1 primer</hi><note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"> Zapisnik seje politbiroja
                                navaja: <hi rend="italic">V zvezi z volitvami je 6 slučajev govora
                                    za opozicijske kandidate, a ni nikjer prišlo do zbiranja
                                    podpisov.</hi></note></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">I.B. kot organizirana opozicija
                            razbita</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pošiljanje literature v slepo – zelo
                                masovno</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Od objave resolucije do danes: 317 odkritih
                                I.B., 477 prikritih, 221 odkritih kolebljivcev, 319 prikritih
                                kolebljivcev, 223 klevetniki</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vsega šlo skozi zapore: 367</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Od tega: sodišče 76, DKD 116, 104 izpuščeni,
                                223 revidirali I.B. stališče</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vsega je bilo 9 primerov organiziranejše
                                aktivnosti I.B.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Grupa Stare</hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"> Ivan Stare (1913), uslužbenec. Aretirala ga
                                je kontraobveščevalna služba (KOS) JLA in ga predala UDV. Sodišče ga
                                je obsodilo na 72 mesecev. Na Golem otoku je bil od 24. 12. 1948 do
                                22. 12. 1952.
                                -»Dosije: Goli otok«, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/12891/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/12891/</ref>.Avgust
                                Stare (1919), Ivanov brat, direktor. Obsojen je bil na 14 mesecev.
                                Na Goli otok je prišel 13. 1. 1949. Izpuščen naj bi bil 9. 8. 1951,
                                drugi vir pa navaja, da je tega dne umrl med prestajanjem kazni.
                               -»Dosije: Goli otok«, pridobljeno
                                3. 7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>.
                            ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018,
                            <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/12892/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/12892/</ref>.</note>
                            <hi style="font-size:12pt">– Brvar /Alojz/</hi><note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"> Alojz Brvar (1918), poslovodja. Upravno
                                kaznovan na 20 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 6. 1. 1949 do
                                22. 10. 1952, po drugih virih pa do 29. 11.
                                1953. -»Dosije: Goli otok«, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>.
                                ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/republika/992/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/republika/992/</ref>.</note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Logar /Cene/</hi><note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"> Cene Logar (1913–1995), filozof. Leta 1937 je
                                doktoriral pri profesorju Francetu Vebru. V obdobju med vojnama je
                                predvsem v reviji <hi rend="italic">Sodobnost</hi> objavljal
                                filozofske članke. Bil je udeleženec narodnoosvobodilnega gibanja in
                                med drugim načelnik propagandnega oddelka pri Glavnem štabu NOV in
                                POS ter urednik Ljudske pravice in Slovenskega poročevalca. Udeležil
                                se je Zbora odposlancev slovenskega naroda oktobra 1943 v Kočevju.
                                Po vojni je bil osumljen informbirojevstva in upravno kaznovan na 48
                                mesecev. Skoraj osem let je bil zaprt na Golem otoku, kamor je
                                prišel 14. 2. 1949, in Grgurju ter izpuščen 18. 11. 1953. Aprila
                                1958 je bil ponovno aretiran, obsojen na dve leti in na Golem otoku
                                od 4. 6. 1958 do 23. 12. 1960, po drugem viru pa do leta 1962.
                                -»Dosije: Goli otok«, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>.
                            ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7309/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7309/</ref>, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7310/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7310/</ref>.</note>
                            <hi style="font-size:12pt">– Gorše /Mirko</hi><note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"> Mirko Gorše (1926), študent, naj bi bil
                                pobudnik iniciator ilegalne informbirojevske organizacije na
                                ljubljanski univerzi. V prvem letu po izbruhu spora med KPJ in
                                Informbirojem je bilo na različne načine kaznovanih 78 študentov, ki
                                naj bi pripadali tej ilegalni organizaciji. Gorše je bil upravno
                                kaznovan na 24 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 22. 2. 1949 do
                                1. 5. 1951.
                                -»Dosije: Goli otok«, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>.
                                ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/4136/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/4136/</ref>, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/4137/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/4137/</ref>. </note><hi style="font-size:12pt">/ - najmočnejša</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Premru /Lev/</hi><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"> Lev (Leon) Premru (1931–2005), kemik,
                                gospodarstvenik. Kot dijak je bil osumljen informbirojevske
                                dejavnosti in pred vojaškim sodiščem v Ljubljani obsojen na osem let
                                zapora. Čez štiri leta je bil pomiloščen. Na Golem otoku je bil od
                                14. 4. 1949 do 3. 12. 1953. Obsodba je bila leta 1992
                                razveljavljena. Doktoriral je leta 1965 na ljubljanski Fakulteti za
                                naravoslovje in tehnologijo, kjer je leta 1971 postal docent in leta
                                1974 izredni profesor. Nato je delal na vodilnih položajih v
                                podjetjih in bil med letoma 1980 in 1988 generalni direktor Leka.
                                Leta 1985 je dobil Kraigherjevo nagrado, poimenovano po Borisu
                                Kraigherju, kreatorju gospodarske reforme iz leta 1965 in notranjemu
                                ministru LRS v času Premrujeve
                                aretacije. -≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/11110/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/11110/</ref>.Na seznamu zapornikov na Golem otoku je
                                tudi Vladimir Premru (1902), verjetno Levov oče. Obsojen je bil na
                                24 mesecev. Na Goli otok je prišel 8. 7. 1949 in tam umrl 4. 10.
                                isto
                                leto. -≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/11109/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/11109/</ref>.<hi rend="Hyperlink" xml:space="preserve"> </hi></note>
                            <hi style="font-size:12pt">– Jurančič Ilija</hi><note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"> Ilija Jurančič (1929), pravnik, sin Jožeta
                                Jurančiča (gl. op. 33). Diplomiral je leta 1959 na Pravni fakulteti
                                v Ljubljani in tam leta 1977 doktoriral. Sodeloval je v
                                narodnoosvobodilnem gibanju. Od leta 1947 je bil uslužbenec organov
                                za notranje zadeve, nato od 16. 4. 1949 do 29. 11. 1951 na podlagi
                                sodbe vojaškega sodišča v Ljubljani na Golem otoku. Med letoma 1960
                                in 1984 je bil visokošolski učitelj za vrednotenje dela na VŠOD v
                                Kranju, od leta 1980 kot redni profesor. Po drugih podatkih je bil
                                upravno kaznovan na 12 mesecev DKD in na Golem otoku od 16. 4. 1949
                                do 16. 2.
                                1950. -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno
                                3. 7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/5624/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/5624/</ref>. </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> – dijaki</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vilar /Štefan</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"> Štefan Vilar (1929), dijak. Upravno je bil
                                kaznovan na 24 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 29. 4. 1949 do
                                1. 5.
                                1951. -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/14900/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/14900/</ref>. </note><hi style="font-size:12pt">/</hi>
                            <anchor xml:id="Hlk524950875"/><hi style="font-size:12pt">–
                                org./anizacija/ v M/urski/ Soboti in Lendavi, vezani na sovj./etsko/
                                poslanstvo na Dunaju</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Grupa Erjavšek /Alojz/</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"> Alojz Erjavšek (1896), upravnik. Upravno je
                                bil kaznovan na 48 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 16. 5. 1949
                                do 14. 2.
                                1954. -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>.
                            ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/3665/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/3665/</ref><hi rend="Hyperlink" xml:space="preserve">. </hi></note> …
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Jereb /Viktor/</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"> Viktor Jereb (1902), upravnik. Upravno je bil
                                kaznovan na 24 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 8. 6. 1949 do
                                1. 5. 1951. -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3. 7. 2018,
                            <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/5189/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/5189/</ref>. </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> – Carl /Vladimir/</hi><note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"> Vladimir Carl (1925), sodnik. Na
                                seznamu zapornikov na Golem otoku vpisan kot Vladimir Karl. Upravno
                                kaznovan na 24 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 1. 6. 1949 do
                                5. 5. 1951.
                                -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>.
                                    ≫Izlozba≪, pridobljeno 1. 10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/5888/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/5888/</ref>. </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v Idriji</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Deste Bruno</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"> Bruno D'Este, politični delavec. Od septembra
                                1943 je bil kot predstavnik KP Italije član italijanskega
                                Narodnoosvobodilnega odbora za Istro. Februarja 1947 je postal član
                                Izvršilnega odbora Istrskega okrožnega ljudskega odbora, aprila isto
                                leto član CK KP Svobodnega tržaškega ozemlja.
                            </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v Kopru – razbita</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Kolovič /Ivan/</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"> Ivan (Janez) Kolovič (1927), nameščenec.
                                Obtožen je bil ilegalnega oboroženega protidržavnega delovanja.
                                Proti njemu in Marjanu Ferbežarju, Ivanu in Ani Strežek, Marici
                                Mohorič in dijakom Anici Mohorič, Jožetu Mikužu, Tončki Marinšek,
                                Božidarju in Vladimirju Magajni ter Dragu Ferbežarju je 22. novembra
                                1949 potekal sodni proces. Idejni vodja in organizator skupine naj
                                bi bil Kolovič. Oborožena skupina naj bi se gibala predvsem v
                                okolici Grosupljega, Ljubljane, Postojne in Sežane, kjer naj bi
                                izvajali različne protidržavne dejavnosti, nato pa naj bi poskušali
                                prečkati državno mejo. Skupina naj bi si nadela ime Stalinovi
                                mladci, nosili naj bi značke v obliki rdečega trikotnika z rumenim
                                napisom SSSR itn. Kolovič je bil obsojen na smrtno kazen z
                                ustrelitvijo, Mohorič in Ferbežar na osem, Strežek pa na šest let
                                odvzema prostosti s prisilnim delom. Ostalim je sodišče predvsem
                                zaradi mladoletnosti izreklo nižje kazni odvzema prostosti ali
                                poboljševalnega dela. Koloviču je bila s sodbo Vrhovnega sodišča LRS
                                smrtna kazen spremenjena v kazen dosmrtnega odvzema prostosti s
                                prisilnim delom. 7. novembra 1994 je Temeljno sodišče v Ljubljani
                                prvotno sodbo zaradi procesnih napak razveljavilo. – Koncilja, <hi rend="italic">Politično sodstvo</hi>, 295, 296.</note>
                            <hi style="font-size:12pt">– krim/inalni/ ref./erent/ Grosuplje z
                                mladinci v Šmarju nastopali kot krim./inalna/ banda</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">IOOF – Majcen Franček</hi>
                            <note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"> Franček Majcen (1921–2001),
                                filolog. V narodnoosvobodilno gibanje se je vključil jeseni 1941 v
                                Ljubljani in deloval v Kocbekovem krogu. Bil je v raznih enotah,
                                član poverjeništva Izvršnega odbora OF za Ljubljano, član
                                Pokrajinskega odbora OF za Štajersko in sekretar Okrožnega odbora OF
                                za Prekmurje, kamor je bil poslan v začetku leta 1945. Po
                                osvoboditvi je bil član mariborskega okrožnega odbora OF, novinar
                                časopisa Ljudska pravica ter dopisnik tiskovne agencije Tanjug.
                                Emigriral je na Madžarsko in delal v Budimpešti. Po otoplitvi
                                odnosov med Jugoslavijo in SZ se je leta 1954 vrnil v Jugoslavijo in
                                bil aretiran. Sodišče ga je obsodilo na 90 mesecev zapora. Na Golem
                                otoku je bil od 14. 11. 1955 do 14. 11. 1961. Leta 1962 se je
                                zaposlil v knjižnici Višje tehniške šole v Mariboru, kjer je bil
                                vodja knjižnice ter ustanovitelj in vodja tamkajšnje založniške
                                dejavnosti.
                                -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7572/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7572/</ref>. </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in še neki</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Noč /Vinko/</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"> Vinko Noč (1915), delavec. Upravno je bil
                                kaznovan na 24 mesecev DKD. Na Golem otoku je bil od 26. 3. 1949 do
                                25. 9. 1950.
                                -≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/9536/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/9536/</ref>.
                            </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> – Jesenice</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Je še nekaj informatorjev: radio; I.B. tisk
                                ima dopisn./ike</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">/</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Pobegi I.B. v inozemstvo: vsega 11; 1 Trst, 2
                                Avstrija, 1 SZ, 7 Madž/arska/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Mnogo aretiranih na poskusu bega</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Gustinčič /Dragotin/</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><anchor xml:id="Hlk518283256"/> Gl. op.
                                8.</note>
                            <hi style="font-size:12pt">– Jurančič /Jože/</hi><note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"> Jože Jurančič (1902–1998), učitelj, politični
                                delavec. V šolskoreformno gibanje se je vključil po načelih t. i.
                                delovne šole. Zaradi kritike tedanjih družbenih razmer so ga
                                kazensko premeščali po različnih krajih na Štajerskem. Leta 1925 je
                                postal član KPJ. V tridesetih letih je sodeloval pri organiziranju
                                naprednega učiteljskega političnega gibanja, ki je leta 1936
                                preraslo v marksistično usmerjeni Učiteljski pokret. V
                                narodnoosvobodilnem gibanju je sodeloval od leta 1941. Od aprila
                                1942 do septembra 1943 je bil v zaporih in koncentracijskem
                                taborišču na Rabu. Septembra 1943 je postal politični komisar Rabske
                                brigade, nato je bil mdr. načelnik odsekov za obnovo in socialno
                                skrbstvo pri Predsedstvu SNOS, sekretar Oblastnega komiteja KPS za
                                Štajersko, po koncu vojne do februarja 1946 pomočnik slovenskega
                                ministra za prosveto. Osumljen je bil informbirojevstva, izključen
                                iz KPJ in pred vojaškim sodiščem obsojen na šest let. Od 24. 4. 1949
                                do 1. 12. 1954 je bil zaprt v Bileći in na Golem otoku. Nato je bil
                                zaposlen v raznih službah do upokojitve leta 1963.
                                -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7623/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/7623/</ref><hi rend="Hyperlink" xml:space="preserve">. </hi></note>
                            <hi style="font-size:12pt">– Möderndorfer /Vinko/</hi><note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"> Vinko Möderndorfer (1894–1958), politik,
                                učitelj, zbiratelj etnološkega gradiva. Leta 1921 je prišel na šolo
                                v Mežici in pomembno vplival na gradnjo nove stavbe za osnovno in
                                meščansko šolo (1926). Šolska oblast ga je preganjala zaradi
                                komunistične propagande. Leta 1929 je postal upravitelj osnovne šole
                                v Podkumu. Med drugim je zasnoval narodopisni zbornik v petih
                                knjigah, izšli sta dve (1946, 1948). Pisal je tudi o gospodarskem in
                                političnem položaju tamkajšnjih rudarjev. V aprilu 1948 so ga
                                aretirali in upravno kaznovali na 24 mesecev DKD. Na Goli otok je
                                prišel 22. 4. 1948 in bil izpuščen po treh letih in pol. Skoraj vsa
                                njegova dela so šla v pozabo, ker jih oblasti niso dovolile
                                ponatisniti, saj niso ustrezala tedanjim ideološkim normam.
                               -≫Dosije: Goli otok≪, pridobljeno 3.
                                7. 2018, <ref target="http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/">http://www.noviplamen.net/dosije-o-golom-otoku/</ref>. ≫Izlozba≪, pridobljeno 1.
                                10. 2018, <ref target="http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/8253/">http://goliotok.uimenaroda.net/sr/lice/8253/</ref>. </note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">obsojeni na DKD – pred sodišče ne! na svobodo
                                ne!</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Ruski emigranti: </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vseh je 684, 170 žen in otrok, ostane 514! </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Ti so: 435 državljani FLRJ, 101 državljani SZ,
                                148 brez!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">20 odpuščenih iz državne službe; 1 izgnan – še
                                kakih 5 v kratkem</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Sovj./etski/ konzulat jih drži v rokah –
                                oficirji so razgovarjali s 76 in 33 je agentov
                            ugotovljenih.</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Aktivni so Madžarski obv./eščevalni/ centri za
                                I.B.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Čehi nimajo mnogo uspeha. »Nova češka
                                ???«</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Ostale obv./eščevalne/ službe:</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Niz novih nemških centrov. Identificirano je v
                                Sloveniji 3217 sodelavcev o./bveščevanih/ s./lužb/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Od st./arejših/ o./bveščevalnih/ s./lužb/
                                ugotovljeno 372 sodelavcev. 6 predvojnih centrov, oz. okupacijskih.
                                Manj je ugotovljeno reaktivizacije.</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Najresnejši problem je</hi>
                            <hi rend="underline" style="font-size:12pt">meja:</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Skozi zapore UDV je šlo 8762 preiskovancev; od
                                tega na svobodo 1435.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Ostalo: sodišče, adm/inistrativne/ kazni,
                                poslani preko meje (203), drugim UDB-am</hi><note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"> UDB = Uprava državne bezbednosti, slovensko
                                UDV.</note><hi style="font-size:12pt">, KOS-u /Kontra obveščevalna
                                služba/ …</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Od tega v zvezi z mejo 5.446 preiskovancev:
                                poskus 2631, izvršen 2430, pomoč 385. 62,3 % vseh!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Za kontrolo meje je močna agentura: cca 3000
                                na obeh straneh.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">201 je ubit ne meji!</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Kler:</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Organizirana hrbtenica reakcije –
                                duhovščina.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Kako to izgleda: 21 viš/ji/ kler, 22 dekanij,
                                606 župnij, 522 župnikov, 132 kaplanov, 26 samostanov, 125
                                redovnikov, 432 redovnic, 537 c./erkvenih/ pevskih zborov s 4978
                                člani, 392 ml./adinski/ krožki, aktivni verniki 413.800.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Lj./ubljana/, Mar./ibor/ à 1300, Prim./orska/
                                1500, Ljublj./ana/ à 200</hi>
                            <note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"> Ni jasno, na kaj se nanašajo
                                navedbe v tej vrstici.</note></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Po udarcih v l. 48 duhovščina
                            razbita.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Udarec Bitenc /Mirko/</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"> Mirko Bitenc (1898–1948), fizik, politik.
                                Pred drugo svetovno vojno je bil profesor matematike in fizike v
                                Celju, viden član Slovenske ljudske stranke in leta 1938 na listi
                                Jugoslovanske radikalne zajednice izvoljen za narodnega poslanca za
                                celjski okraj. Bil je rezervni major, ob napadu na Jugoslavijo
                                mobiliziran, zajet in do kapitulacije Italije v vojnem ujetništvu.
                                Po vrnitvi v Slovenijo je prevzel vojaški del Slovenske legije,
                                dobil naziv komandanta vzhodne Slovenije in bil povišan v
                                podpolkovnika. Izvedel je združitev Slovenske, Sokolske in Narodne
                                legije. Pred koncem vojne je sodeloval pri pripravah za
                                reorganizacijo Slovenskega domobranstva in slovenskih četnikov v
                                Slovensko narodno vojsko (SNV), zato ga je predsedstvo Narodnega
                                odbora 6. aprila 1945 potrdilo za pomočnika njenega poveljnika in ga
                                povišalo v polkovnika. Maja 1945 je bil v taborišču v Vetrinju, nato
                                v Rimu, kjer se je povezal z Mihom Krekom. Težišče njegovega
                                delovanja so predstavljali oblikovanje obveščevalne mreže,
                                organizacija kurirskih zvez, vzpostavitev komunikacijskih kanalov v
                                Jugoslaviji in zunaj nje ter poskus organiziranja oboroženih enot in
                                njihovega pošiljanja v Jugoslavijo. Zaradi tega je večkrat ilegalno
                                odšel v Jugoslavijo. Skupaj z nekaterimi sodelavci je bil aretiran
                                20. 1. 1948 v Ljubljani. Na procesu pred vrhovnim sodiščem v
                                Ljubljani sta bila 16. 4. 1948 Bitenc in Janko Soklič obsojena na
                                smrt, drugi pa na različne zaporne kazni. Bitenc in Soklič sta bila
                                usmrčena 10. 6. 1948. – Koncilja, <hi rend="italic">Politični
                                    procesi</hi>,
                            244–259.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in vrsta drugih procesov.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Demoraliziran Vovk /Anton/</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"> Anton Vovk (1900–1963), nadškof.
                                Leta 1940 je postal ljubljanski stolni kanonik. Med drugo svetovno
                                vojno je bil mdr. predsednik škofijskega odbora za pomoč duhovnikom
                                beguncem, ravnatelj bogoslovnega semenišča (1944), pooblaščeni
                                generalni vikar (1945). Leta 1946 je postal ljubljanski pomožni
                                škof, leta 1959 rezidencialni škof in 1961 ljubljanski nadškof. Po
                                vojni si je prizadeval za ureditev odnosov med Rimskokatoliško
                                cerkvijo in državo, in to kljub hudim težavam, ki jih je imel z novo
                                oblastjo. Med letoma 1951 in 1961 je upravljal slovenski del reške
                                in nekaj časa tudi slovenski del tržaško-koprske škofije. </note><hi style="font-size:12pt">, manj Držečnik /Maksimilijan/</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"> Maksimilijan Držečnik
                                (1903–1978), škof. Doktoriral je iz filozofije (1930) in teologije
                                (1938). Bil je profesor na visoki bogoslovni šoli v Mariboru in na
                                teološki fakulteti v Ljubljani. Leta 1946 je postal mariborski
                                pomožni škof, leta 1949 apostolski administrator in leta 1960
                                rezidencialni škof v Mariboru. Prizadeval si je za prenovo krajevne
                                Rimskokatoliške cerkve v duhu 2. vatikanskega cerkvenega
                                zbora.</note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Najbolj prefrigan Roman Tominec</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"> Zapisnik seje politbiroja
                                navaja: »Vprašanje delovanja duhovščine, ki ni več organizator
                                reakcije. Najbolj nevarni so krščanski socialisti (Roman Tominec),
                                ki skuša dati cerkvi vlogo ideološkega faktorja.« Roman Tominec
                                (1900–1991), teolog, umetnostni zgodovinar. Med okupacijo je bil
                                večkrat zaprt: maja 1942 je bil po opravljeni zadušnici za Tonetom
                                Tomšičem aretiran in določen za izgon, a zaradi bolezni septembra
                                izpuščen; oktobra 1942 je bil ob smrti bana Natlačena določen za
                                talca in na intervencijo izpuščen; 11. 4. 1943 je bil zaradi
                                slovenske zastave na zvoniku frančiškanske cerkve osumljen
                                sodelovanja pri tem dejanju; decembra 1944 aretiran in marca 1945
                                deportiran proti Primorski. V letih 1945 in 1946 je bil profesor
                                verouka na učiteljišču v Ljubljani, leta 1948 je bil izvoljen za
                                kustosa province Sv. Križa in za provincijskega vikarja. Leta 1951
                                je postal predavatelj na ljubljanski Teološki fakulteti.</note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Linija Harley-a /Hurley Joseph/</hi><note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"> Joseph Patrick Hurley
                                (1894–1967), monsinjor, škof, papeški nuncij. Funkcijo papeškega
                                nuncija v Jugoslaviji je nastopil 30. 1. 1946. Povojne jugoslovanske
                                oblasti so iskale priznanje Svetega sedeža, pri tem pa so imele pred
                                očmi mednarodni pomen takšne odločitve. A Hurley se je postavil na
                                stran Rimskokatoliške cerkve in ni opravičil pričakovanj državnih
                                oblasti, zato ga je papež po dobrih treh letih zamenjal. Jugoslavijo
                                je zapustil poleti 1950 in se vrnil v ZDA. </note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">CMD /Cirilmetodijsko društvo/</hi><note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"> Cirilmetodijsko društvo (CMD) je
                                bilo društvo katoliških duhovnikov v Sloveniji, ustanovljeno
                                septembra 1949, ko je nasledilo dotedanji Odbor duhovnikov
                                OF.</note><hi style="font-size:12pt">: močno omajal, cca 500
                                članov</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">»Nova pot« močna revija: Cajnkar
                                /Stanko/</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"> Stanko
                                Cajnkar (1900–1977), teolog, pripovednik. Leta 1938 je doktoriral iz
                                teologije. Bil je profesor na bogoslovju v Mariboru, gimnaziji na
                                Ptuju in od leta 1947 na ljubljanski Teološki fakulteti. Pripadal je
                                mladokatoliškemu gibanju okrog glasila <hi rend="italic">Križ na
                                    gori</hi>. Ob nemški zasedbi je bil leta 1941 izgnan in je
                                postal kaplan v Košani na Krasu, kjer je ostal do leta 1944. Nato je
                                na osvobojenem ozemlju v Črnomlju poučeval na gimnaziji. V letih
                                1945–1974 je sodeloval pri verski komisiji LRS oz. SRS in bil
                                izvoljen za poslanca v ustavodajno skupščino in svet narodov. Vrsto
                                let je bil v vodstvu Cirilmetodijskega društva in odgovorni urednik
                                njegovega glasila <hi rend="italic">Nova pot</hi>. </note><hi style="font-size:12pt">, Trstenjak /Anton/</hi><note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"> Anton Trstenjak (1906–1996), filozofski
                                antropolog, psiholog, teolog. Doktoriral je iz filozofije (1929) in
                                teologije (1933). Specializiral se je v eksperimentalni psihologiji.
                                Med letoma 1934 in 1939 je bil katehet na realni gimnaziji v
                                Mariboru, med letoma 1940 in 1973 profesor filozofije in psihologije
                                na ljubljanski Teološki fakulteti. Bil je član SAZU, član Evropske
                                akademije za znanost in umetnost v Salzburgu, predsednik in nato
                                častni član Društva psihologov Slovenije; imenovan je bil za
                                papeževega častnega prelata (1974). Prejel je Kidričevo nagrado,
                                nagrado Avnoja, razglašen je bil za ambasadorja Republike Slovenije
                                v znanosti, prejel je zlati častni znak svobode RS, častni doktorat
                                Univerze v Mariboru in Univerze v Ljubljani. </note><hi style="font-size:12pt">, Levičnik /Alfonz/</hi><note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"> Alfonz Levičnik (1869–1966), duhovnik,
                                nabožni pisatelj. Leta 1905 je bil promoviran v doktorja teologije.
                                Bil je kaplan v Cerknici, škofijski tajnik v Ljubljani, katehet na
                                realki v Idriji in od 1904 do upokojitve leta 1926 profesor verouka
                                na I. državni gimnaziji v Ljubljani. Pisal je članke vzgojne,
                                prosvetne in religiozne vsebine ter učbenike. Deloval je tudi pri
                                humanitarni organizaciji Karitas.</note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Harley /Hurley/ »Una cosa
                                interessante«</hi><note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"> Prevod:
                                Zanimivo.</note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pokret proti Lampretu /Jože/</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"> Jože Lampret (1903–1969),
                                duhovnik, narodni delavec. Zaradi političnega delovanja, v katero je
                                preraslo njegovo socialno udejstvovanje, je imel prve težave s
                                posvetno in cerkveno oblastjo že v času šolanja. Kot duhovnik je
                                nato deloval po župnijah lavantinske škofije, kjer je organiziral
                                viničarje in delavce v naprednih strokovnih in prosvetnih društvih,
                                študiral izkoriščanje proletariata in objavljal svoja opažanja v
                                naprednih časopisih. Aktivno je sodeloval v delavsko-kmečkem gibanju
                                in leta 1939 podpisal razglas Zveze delovnega ljudstva Slovenije
                                »Kaj hočemo«, zaradi česar ga je oblast skupaj z drugimi podpisniki
                                zaprla in januarja 1940 izgnala iz Dravske banovine. Zatočišče je
                                dobil v Liki, kjer ga je zajela druga svetovna vojna. Takoj se je
                                povezal s partizanskim gibanjem. Leta 1943 se je vrnil v Slovenijo,
                                postal član SNOS in bil imenovan za verskega referenta 14. divizije
                                ter se udeležil njenega pohoda na Štajersko. Med vojno je deloval
                                kot partizanski duhovnik, nastopal kot politični aktivist na
                                Štajerskem in bil zaradi svojega delovanja na ljubljanskem območju
                                brez dovoljenja pristojnega škofa suspendiran že med vojno. Leta
                                1951 je bil zaradi svojega političnega delovanja (mdr. zvezni in
                                republiški poslanec v okraju Celje okolica ter sekretar republiške
                                verske komisije), zlasti v okviru Cirilmetodijskega društva,
                                katerega pobudnik in soustanovitelj je bil, izobčen iz Cerkve.
                                Ponovno posvetitev je dosegel decembra 1966. </note><hi style="font-size:12pt">, Umku /Mihael/</hi><note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"> Mihael Umek (1886–1966), duhovnik. Med letoma
                                1930 in 1961 je bil mariborski stolni kanonik in mestni župnik, nato
                                pa stolni dekan. Med drugo svetovno vojno je bil med redkimi
                                duhovniki, ki jih Nemci kljub narodni zavednosti niso preselili. V
                                50. letih so ga oblasti večkrat kaznovale z denarnimi in krajšimi
                                zapornimi kaznimi. </note><hi style="font-size:12pt">, Bajtu
                                /Anton/</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"> Anton Bajt
                                (1913–1998), duhovnik. Kot župnik je služboval v Červinjanu
                                (Furlanija) in Šmarjah pri Vipavi. Z narodnoosvobodilnim gibanjem je
                                sodeloval od julija 1942 in bil od septembra 1943 verski referent
                                Narodnoosvobodilnega sveta za Primorsko. Udeležil se je velikega
                                zborovanja 30. 7. 1944 v Branici, 6. 9. isto leto blagoslovil vojno
                                zastavo Bazoviške brigade ob razvitju v Mlakah pri Štanjelu. V
                                mandatni dobi 1950–1954 je bil republiški poslanec za Ajdovščino.
                                Leta 1949 je postal prvi predsednik Cirilmetodijskega društva.
                                Koncilska kongregacija je izobčila voditelje društva, dekret
                                izobčenja je Bajt prejel oktobra 1950. Odstopil je kot predsednik
                                društva, se odpovedal župniji in leta 1955 nastopil bibliotekarsko
                                službo v Narodni in univerzitetni knjižnici v Ljubljani. Maja 1966
                                je zaprosil za odvezo od izobčenja in iregularnosti. Papež je dekret
                                podpisal oktobra istega leta. </note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Linija dr. Toroša /Mihael/</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"> Mihael Toroš (1884–1963),
                                teolog, pravnik. Leta 1921 je doktoriral iz cerkvenega prava, ki ga
                                je nato skupaj s cerkveno zgodovino in pastoralno teologijo do leta
                                1947 poučeval na goriškem bogoslovju. Leta 1947 je bil imenovan za
                                apostolskega upravitelja poreško-puljske škofije (temu se je
                                odpovedal leta 1949), leta 1948 jugoslovanskega dela goriške
                                nadškofije in leta 1955 še slovenskega dela tržaško-koprske škofije
                                v Jugoslaviji. Ustanovil je malo semenišče v Vipavi in leta 1952
                                osnoval verski štirinajstdnevnik <hi rend="italic">Družina</hi>. Po
                                letu 1945 je navezal stike z novo oblastjo in se zavzel za dobre
                                odnose med Cerkvijo in državo. Leta 1949 je podprl ustanovitev
                                Cirilmetodijskega društva, a je pozneje izstopil. </note>
                            <hi style="font-size:12pt">– bo discipliniran</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Lampret dobro dela – se uveljavil kot nov
                                ordinariat</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Nekaj več zunanjega bleska – misliti na
                                imenovanje za ministra!?</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Več podpore dr. Torošu: sedež Kostanjevica;
                                m./oški/ sam./ostan/ Sv. Križ</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">»Vse slabo je iz Slovenije« . Srebrnič
                                /Josip/</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"> Josip Srebrnič
                                (1876–1966), škof. Doktoriral iz zgodovine in zemljepisa (1902) ter
                                teologije (1907). Od leta 1910 je bil redni profesor cerkvene
                                zgodovine na semenišču v Gorici, od leta 1919 do 1923, ko je bil
                                imenovan za škofa na otoku Krku, pa na ljubljanski Teološki
                                fakulteti. Leta 1936 je skupaj z ljubljanskim škofom Gregorijem
                                Rožmanom izročil papežu Piju XI. spomenico jugoslovanskih škofov o
                                nevzdržnem položaju slovenske manjšine v Italiji, leta 1942 pa pri
                                papežu in Mussoliniju posredoval za taboriščnike na Rabu. Po drugi
                                svetovni vojni so ga označili za kolaboracionista. Bil je konfiniran
                                na Sušaku in po šestih mesecih brez sojenja izpuščen. Leta 1963 ga
                                je papež Janez XXIII. imenoval za naslovnega nadškofa. </note>
                            <hi style="font-size:12pt">najzagrizenejši</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Ujčič /Josip</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"> Josip Ujčič (1880–1964), nadškof. Doktoriral
                                je leta 1908 in od leta 1918 predaval na ljubljanski Teološki
                                fakulteti. Novembra 1936 je bil imenovan za nadškofa v Beogradu in
                                apostolskega administratorja banatskega. Bil je član disciplinskega
                                sodišča univerze in cerkvenega sodišča v Ljubljani ter od leta 1936
                                apostolski vizitator bogoslovnih semenišč v Jugoslaviji. Med letoma
                                1956 in 1961 je bil vršilec dolžnosti predsednika škofovske
                                konference. Leta 1960 je bil odlikovan z redom zaslug za narod I.
                                stopnje.</note><hi style="font-size:12pt">/ – bogat – tu
                            revni!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Materialno najbolj udarjeni – zato
                                podpora!</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Ostale Cerkve: vse naše, razen lj./ubljanski/
                                del Evangelijske – Miselj /Vladimir/</hi><note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"> Vladimir Vadim Miselj (1923–2010),
                                protestantski pastor. Njegov oče je bil diplomat pri Društvu narodov
                                v Ženevi. V Jugoslavijo se je vrnil avgusta 1945. Študiral je pravo,
                                ekonomijo in teologijo. Osumljen je bil sodelovanja s Črtomirjem
                                Nagodetom in 18 mesecev v zaporu ter na prisilnem delu. Kot
                                nepoklicni pastor evangeličanske cerkve je do sredine osemdesetih
                                let skrbel za ljubljansko evangeličansko župnijo. Med prvimi se je
                                zavzemal za sodelovanja med krščanskimi cerkvami v
                            Sloveniji.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in ostali</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pisali M. M.</hi><note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"> M. M. je verjetno Metod Mikuž. Manj verjetno
                                se kratici nanašata na Miho Marinka, ki bi ga Kraigher najbrž
                                navedel kot Miho. Metod Mikuž (1909–1982), teolog in zgodovinar. Na
                                ljubljanski Teološki fakulteti je doktoriral leta 1941, na
                                Filozofski fakulteti pa leta 1946. Med vojno se je priključil
                                osvobodilnemu gibanju in bil od januarja 1943 do konca vojne verski
                                referent Glavnega štaba NOV in POS, od oktobra 1943 član plenuma OF,
                                SNOO oz. SNOS in od novembra 1943 član Avnoja. Po osvoboditvi je bil
                                izvoljen za zveznega poslanca. Leta 1947 je postal izredni profesor
                                za zgodovino, leta 1956 pa redni. Kot predstojnik prve katedre za
                                novejšo zgodovino na jugoslovanskih univerzah je opravil pionirsko
                                delo na tem pedagoškem in znanstvenem področju. Miha Marinko
                                (1900–1983), politik. Leta 1934 je postal član CK KPJ, ob
                                ustanovitvi KPS leta 1937 član CK KPS in začasnega vodstva KPJ v
                                domovini. Bil je med organizatorji NOB in prvi politični komisar GP
                                NOV in POS. Od decembra 1941 do septembra 1943 je bil v italijanskih
                                zaporih. Od julija do decembra 1944 je deloval na Primorskem in
                                Gorenjskem. Med letoma 1946 in 1965 je bil sekretar politbiroja oz.
                                IK CK KPS/ZKS, politični sekretar CK ZKS pa v letih 1965 in 1966,
                                član Predsedstva CK ZKS med letoma 1966 in 1968, med letoma 1946 in
                                1953 sekretar IO OF, nato do 1961 predsednik GO SZDL Slovenije, med
                                letoma 1946 in 1953 predsednik vlade LRS, od januarja do novembra
                                1953 predsednik Izvršnega sveta LRS ter nato do 1962 predsednik
                                Ljudske skupščine
                            LRS.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> za cerkev; Pravoslavni, Starokatoliki, Jehova, Baptisti!!</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">V cerkvi struja Tominec, Vovk …</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">osloniti se na K.S. /krščansko socialistično/
                                gibanje</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">iščejo vezi – Kocbek /Edvard/</hi><note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"> Edvard Kocbek (1904–1981),
                                pesnik, pisatelj in politik. Bil je eden od ideoloških vodij
                                katoliške kulturne levice in urednik njene revije <hi rend="italic">Dejanje</hi>. Med vojno je kot vodilni krščanski socialist (po
                                aretaciji in ustrelitvi Aleša Stanovnika junija 1942) postal član IO
                                OF, konec leta 1942 eden od podpredsednikov Avnoja, novembra 1943
                                poverjenik za prosveto Nacionalnega komiteja osvoboditve Jugoslavije
                                (NKOJ), član predsedstva SNOO in nato SNOS. Marca 1945 je v
                                koalicijski vladi Demokratične federativne Jugoslavije postal
                                minister za Slovenijo. Po vojni je bil minister za Slovenijo v
                                zvezni vladi (do leta 1946), podpredsednik IO OF in po vrnitvi iz
                                Beograda leta 1946 tudi podpredsednik prezidija Ljudske skupščine
                                LRS ter zvezni poslanec. Zaradi političnega spora okoli knjige <hi rend="italic">Strah in pogum</hi>, ki je načela nekatera
                                tabuizirana vprašanja iz slovenskega narodnoosvobodilnega gibanja
                                (pogledi na likvidacijo političnih nasprotnikov, vprašanje izdajstva
                                in ovajanja med partizani, problematika katoličanov med NOB), so ga
                                leta 1952 prisilno upokojili in nadzorovali do konca življenja.
                                Znova je začel objavljati šele po letu 1961, tri leta pozneje pa je
                                prejel Prešernovo nagrado. Pravi šok pa je v slovenski javnosti
                                povzročil izid njegove izpovedi v obliki intervjuja, <hi rend="italic">Edvard Kocbek – Pričevalec našega časa</hi>, v
                                kateri je spregovoril o povojnih pobojih domobrancev. Besedilo sta
                                leta 1975 v Trstu kot knjigo izdala pisatelja Boris Pahor in Alojz
                                Rebula.</note><hi style="font-size:12pt">, Pokorn /Jože/</hi><note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"> Jože Pokorn (1904–1972), pravnik
                                in ekonomist. Diplomiral je leta 1925 na Visoki šoli za svetovno
                                trgovino na Dunaju, doktoriral pa leta 1931 na Pravni fakulteti v
                                Ljubljani. Sprva je bil odvetnik in ravnatelj Mestne hranilnice v
                                Škofji Loki. Leta 1941 je bil zaprt in izgnan. Od septembra 1944 je
                                bil član študijske komisije SNOS. Med letoma 1945 in 1948 je bil
                                minister za pravosodje v vladi LRS in nato med letoma 1949 in 1951
                                član vlade LRS. Kot redni profesor na Ekonomski fakulteti v
                                Ljubljani (1951–1967) se je posvetil finančnim vprašanjem. Leta 1968
                                je dobil Kidričevo nagrado. </note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pokorn – Mohorič /Jaka/</hi><note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"> Jakob Mohorič (1888–1976), pravnik in
                                politik. Kot pripadnik levega krila krščanskih socialistov je
                                sodeloval v krogu mladinov. Po letu 1935 je pripadal krogu t. i.
                                Stare SLS in sodeloval z mlado krščansko socialistično strujo. Po
                                okupaciji se je družil z Andrejem Gosarjem in njegovo skupino
                                Združeni Slovenci, ki je hotela posredovati med OF in Slovensko
                                zavezo. Po vojni mu je bilo onemogočeno javno delovanje, pozneje je
                                spet dobil dovoljenje za odprtje odvetniške
                            pisarne.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> nekoliko aktivna, Kocbek samo nerga</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Žumer Srečko</hi><note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"> Srečko Žumer (1895–1983), sindikalni
                                voditelj. Med prvo svetovno vojno je bil vojak na soški in zahodni
                                fronti. Med vojnama je delal kot stavec in leta 1921 postal dejaven
                                v Jugoslovanski strokovni zvezi, v kateri je uveljavil sodobna
                                sindikalna pravila. V sporih z vodstvom SLS zaradi ideoloških in
                                socialno teoretičnih vprašanj se je opiral na mlajše radikalne
                                krščanskosocialistične intelektualce. Podpiral je delo Krekove
                                mladine in veliko prispeval pri povezovanju krščanskih socialistov z
                                levo fronto. Po okupaciji leta 1941 je odobril vstop krščanskih
                                socialistov v OF; nekaj časa je bil v italijanski internaciji in v
                                domobranskem zaporu. Oktobra 1943 je postal član SNOO, jeseni 1945
                                pa zvezni poslanec. Po odstranitvi iz politike in upokojitvi se je
                                leta 1950 kot strojni stavec honorarno zaposlil pri časopisnem
                                podjetju Slovenski poročevalec v Ljubljani. Leta 1975 je postal član
                                Sveta republike.</note><hi style="font-size:12pt">; Janko
                                Lavrič</hi><note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"> Janko Lavrič
                                (1900–nn), doktor prava. Svojo odvetniško pisarno je odprl leta
                                1929. Po vojni je bil kot sodelavec ministrstva za pravosodje
                                predstavnik slovenske vlade v odvetniški zbornici.</note>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Imajo točno registrirane vse svoje pozicije v
                                drž./avnem/ aparatu</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Praznoverje: pisma v prepisovanju
                        …</hi></p></item>

                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Ukrepi proti sovražniku:</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">59 smrtnih obsodb – izvršeno 29, pomiloščeno
                                25, v postopku 5</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">(od 1. 1. 1949 – 1. III. 1950)</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">V glavnem banda, težje špijonaža, krim./inal/
                                umori …, vojni zločini med okupacijo manj!</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V zaporih: </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">v KPD /Kazensko poboljševalni dom/
                            1182</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">v DzP</hi><note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"> DzP – verjetno domovi za
                            prevzgojo.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 511</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">na delu v LRS (Ljudski republiki Sloveniji)
                                1339</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">DKD 910</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">izven LRS 1031</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pob/oljševalno/ delo (Kočevje) 352</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Skupaj 5325</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Izven LRS:</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Autoput 340</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">N./ovi/ Beograd </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Bgd ./Beograd/ … /</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">nečitljivo</hi><hi style="font-size:12pt">/
                                339</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Bgd. MUP /Ministarstvo unutranjih poslova,
                                Ministrstvo za notranje zadeve/ 182</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V l. 49 </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pogojno odpuščeni 318, pomiloščeni 374,
                                amnestija 558 + 208</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vsega na DKD 2086</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Izpuščenih 1176, /v zaporu/ 910 1. III., /v
                                zaporu/ 1594 1. I.; razveljavljeno 443, pog./ojno/ odp./ščenih/ 727;
                                umrlo 6</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vseh upravnih kazni preko Minota /Ministrstvo
                                za notranje zadeve LRS/: 13.120</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Od tega: pretepi 31 %, alarm/antne/ vesti 11 %, delomrzništvo 10 %, c./estni/ promet 25 %, oviranje dr./žavnih/ org./anov/ 13 %  </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Velik je procent ljudi, ki so kaznovani. Samo
                                po liniji kriminala v prvem polletju 1949 kazensko preganjalo 1,3 %
                                odgovornega prebivalstva LRS.</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Odnos s tožilstvi in sodišči:</hi><note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"> Zapisnik seje politbiroja navaja: »V zvezi s
                                tem (obsodbe, kazni, požari, kriminaliteta) so največji problem
                                tožilstva. Preiskovalnega dela je ogromno, vršijo preiskavo, UDBa po
                                kontrarevolucionarni liniji, Notranja uprava za splošni kriminal,
                                tožilstvo pa za gospodarski kriminal. / Pravilno bi bilo, da bi vse
                                preiskave vodila tožilstva, UDB in Notranja uprava bi dajala le
                                glavne ugotovitve, vsa druga zasliševanja pa tožilstva. Ta pa na
                                okrajih nimajo aparata, zato preiskave in zasliševanja vodijo
                                miličniki, kar povzroča birokratizacijo. To je treba nujno
                                spremeniti.«</note></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Boljši s civilnimi kot vojaškimi.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Preiskave: kriminalne – gosp./odarske/ oni,
                                splošno krim/inal/ mi.</hi>&gt;
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Napačno! Strokovne preiskave, obveščevalno
                                delo, preveritve, upravno … vso pravno plat tožilstvo! To drugače
                                postavljeno iz Bgd-a /Beograda/!</hi>
                        </p>
                    </item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Kriminaliteta:</hi>
                        </title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">na splošno pada</hi></p>
                        <table rend="rules">
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">splošna</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Ekon./omska/</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">l. 1947</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">14.476</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">8.252</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">l. 1948</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">6.932</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">6.299</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">l. 1949</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">5.071</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">2.099</hi></cell>
                            </row>
                        </table>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Prej slaba evidenca</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pozneje razvoj pla./nskega/
                            gospodarstva!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Nova kazniva dejanja: škodljivost, nemarnost v
                                soc./ialističnem/ sektorju, zoper službeno dolžnost</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Umori padajo</hi></p>
                        <table rend="rules">
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">skupaj</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">raziskanih</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">ne/raziskanih/</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Umori</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1949</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">41</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">37</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">4</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1948</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">69</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">62</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">7</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Malomarni umori</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1949</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">17</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">17</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1948</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">51</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">48</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">3</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Detomori</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1949</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">17</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">14</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">3</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1948</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">18</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">10</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">8</hi></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Prometne nesreče:</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">877 vsega (železnica, …/, škoda 7,200.000, 127 smrtnih žrtev; cestnih /nesreč/ 805, 98 smrtnih žrtev; 75 % malomarnost, pijanost šoferjev; </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">241.045 dvokoles, 1847 os./ebni/ avto, 2424 tov./orni/ avto, 5.344 motocikli. </hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Požari:</hi><note place="foot" xml:id="ftn62" n="62">
                                Zapisnik seje politbiroja navaja: »V zvezi z naraščanjem požarov se
                                postavlja vprašanje gasilske opreme, ker je stara že precej
                                uničena.«</note></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">l. 48 821, škoda 65,700.000; l. 49 1348, škoda
                                173,400.000</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">26,5 % gozdnih požarov, 9,9 % na
                                tov./arniških/ objektih</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Požigi ugotovljeni: 95</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Nezadostno gas./ilsko/ orodje</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Gasilska LM /Ljudska milica/: v Ljubljani –
                                Maribor</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">I.G. /industrijski gasilci/ 446 enot, 11.511
                                čl./anov/</hi>
                        
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pr./ostovoljne/ b./rigade/ 283 društev, 39.135
                                čl./anov/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Sodelovali pri 1997 požarih; 22.470 čl./anov/;
                                64.800 del./ovnih/ ur</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Gas./ilsko/ orodje: cevi, zlasti gor./iška/
                                oblast; brez tradicije</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">KLO /Krajevni ljudski odbor/ ne
                                financirajo!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vse Minot in DOZ (Državni osiguravajuči zavod,
                                Državni zavarovalni zavod) 20 milj./onov/</hi>
                        </p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold" xml:space="preserve">PAZ (Prostovoljne akcije zasaditve): </hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">175 sad./itvenih/ tečajev, 5277
                                udeležencev</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">16 izobr./aževalnih/ tečajev, 451
                                udeležencev</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Raznih predavanj 42.600</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Obstoji: 9801 ekipa, 122.932 čl./anov/; 1979
                                odb./orov/, 20.228 čl./anov/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">/Skupaj/ 143.160 org./aniziranih/ v
                            PAZ</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Razstave, … /</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">nečitljivo</hi><hi style="font-size:12pt">/ v
                                Lj./ubljani/ in Mar./iboru/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Lokacije 52 l. 48, 169 l. 49</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Pogozdovanje: 133,94 ha, 772.306 sadik, 213 kg
                                semen</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Tuji državljani</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">6293 inozemcev l. 49</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">3554 inozemcev l. 48</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Zelo omejeno kretanje. Januarja nove
                                legitimacije.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Dovoljenje za kretanje: 1837 enkratno; 278
                                potovanje; 898 ostalo; 229 mesečnih; 29 prosto v LRS.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">260 kazni zaradi kretanja brez
                            dovoljenj.</hi></p>
                    </item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Matična služba</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Imeli smo 195 mat./ičnih/ okolišev; v načrtu
                                488 za 1157 KLO-jev; dela jih 253.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Več tečajev.</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Državljanstvo</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">2935 novih državljanstev; 1247 Primorci po
                                izr./edni/ poti</hi><note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"> To so
                                Slovenci, dotedanji državljani Italije, ki so 10. junija 1940 imeli
                                stalno bivališče na območju, ki je po določilih mirovne pogodbe z
                                Italijo iz februarja 1947 ostalo v Italiji, so pa februarja 1947
                                živeli na območju, ki je bilo priključeno k Jugoslaviji, in so v
                                skladu z 20. členom te pogodbe v predpisanem roku vložili opcijo za
                                jugoslovansko državljanstvo ter ga tudi dobili.</note><hi style="font-size:12pt">; 199 izgubilo državljanstvo;</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">11.030 opcij, potrjeno 7083, zavrnjeno
                                3127.</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"> V skladu z 19.
                                členom mirovne pogodbe z Italijo iz februarja 1947 so dotedanji
                                italijanski državljani, ki so imeli stalno bivališče na ozemlju,
                                priključenem k Jugoslaviji, v predpisanem roku lahko vložili opcijo
                                za ohranitev italijanskega državljanstva. Pogoj je bil italijanski
                                pogovorni jezik družine, po odobritvi opcije pa tudi preselitev na
                                območje Italijanske republike.</note>
                            <hi style="font-size:12pt">194 vzetih državljanstev zaradi pobega.</hi>
                        </p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Prij./javno/ odj./avna/ služba:</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Urejena Lj./ubljana/ M/aribor/, Celje, Bled. Odvisno od os./ebnih/ izkaznic. </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Ruski način – se spreminja!!</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Orožje</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">10.500 orožnih listov; 8682 lovskih
                            pušk.</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Milica: »Lj./udska/ Milica«!</hi><note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"> Zapisnik seje politbiroja
                                navaja<hi rend="italic" xml:space="preserve">: </hi>»Vprašanje
                                milice bo treba prediskutirati.«</note></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Vsega cca 4400 na spisku, 4075 na
                            mestu.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Na postajah 1630, KPD 421, gasilska 88, gozdna
                                274, prometna 161, bataljon 530.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Na okr./ajnih/ upravah: 711. 27 okr./ajev/, 4
                                raj/oni/, 3 mest/a/, 3 obl./asti/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Oficirji 253, podofic./irji/ 796, milič./niki/
                                2725, civ./ilni/ usl./užbenci/ 139.</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Moralno-pol./itično/ stanje:</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">12 samomorov, 3 primeri s pripornicami, 9
                                miličnik s kaznjenci, 6 I.B., 8 religija, 30 kaz/enskih/ postopkov
                                zaradi neprav./ilnega/ odnosa do civ./ilnega/ prebivalstva.</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Šola Begunje. Nizek po./itično/- ideol./oški/
                                nivo!</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">KPD: l. 48 186, l. 49 440</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">IZ LM 452 podjetij, 2019 organov IZ LM; 21
                                oficirjev, 8 podof./icirjev/, 2 mil./ičnika/ iz splo./šne/ LM
                                /Ljudske milice/</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Število se je znižalo od l. 48 zaradi
                                odpuščanja po preverjanjih.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Manjka: 1030 organov, 4 of./icirji/ in 42
                                podof./icirjev/!</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Aparat Minota</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Matična služba: referenti za drž./avljansko/
                                stanje 31, matičarji 461, skupaj 492.</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Ostalo: </hi></p>
                        <table rend="rules">
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">vse</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1336</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">formacija</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">993</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">zasedeno</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Od tega Minot </hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">239</hi></cell>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">167</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">oblasti</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">202</hi></cell>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">131</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Lj. mesto</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">175</hi></cell>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">109</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Maribor mesto</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">92</hi></cell>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">68</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">DzP, DKD, KPD</hi>
                                </cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">129</hi></cell>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">69</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">837</hi></cell>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">539</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                        </table>
                        <p><hi style="font-size:12pt">28 okraji, 599, zasedeno 454 à 16. 2.</hi></p>
                        <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V kriminalu: 302, dejansko na delu 172. </hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">1. I. 48: Minot 690, Milica 2353</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">ofic./irji/ 230, podof./icirji/ 612,
                                mil./ičniki/ 1.449, civ./ilna/ LM 62.</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">UDV /Uprava državne varnosti/ - kader:</hi></title>
                        <table rend="rules">
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">skupno</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Oper./ativci/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Adm/inistracija</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Tehn/inčni/</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">1390</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">757</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">310</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">263</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">uprava</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">690</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">294</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">167</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">179</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Lj./ubljanska/
                                    obl./ast/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">118</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">76</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">36</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">6</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">M./ariborska/ obl./ast/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">103</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">59</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">29</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">15</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Gor./iška/ obl./ast</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">72</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">39</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">17</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">16</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Okr./ajna/
                                    poobl./aščenstva/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">339</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">199</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">87</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">53</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">12,6</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Prom./etna/
                                    poobl./aščenstva/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">41</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">30</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">11</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">_</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">7,3</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Ind./ustrijska/
                                        poobl./aščenstva/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">49</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">41</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">8</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">_</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">+ uprava 37</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">Obm./očna/
                                    poobl./aščenstva/</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">44</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">44</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">_</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">_</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">86</hi></cell>
                            </row>
                        </table>
                        <p><hi style="font-size:12pt">I.B. 5 pred voj./aško/ sodišče</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">1 Jurančič Ilija</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"> Gl. op. 23.</note>
                            <hi style="font-size:12pt">– Mermer</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">2 primera pobega Mar./ibor/: Dolinar</hi>
                            <note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"> Dolinar. Identitete mi ni
                                uspelo
                            ugotoviti.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v S/ovjetsko/ zono Avstrija; IB žena sovj./etski/ državljan</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Smrke</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"> Smrke. Identitete mi ni uspelo
                                ugotoviti.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> z … /</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">nečitljivo</hi><hi style="font-size:12pt">/ – pijanec; v angl./enško/ zono
                                Avstrija</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">11 sumljivih odpuščenih iz UDB; 19 kaznovanih
                                zaradi pijanstva</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Odpuščenih 54, disc./iplinsko/ kaznovani 68,
                                sodno kaznovani 11</hi></p>
                        <table rend="rules">
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">I. 48</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">900</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">520</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">206</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">174</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">+</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">506</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">262</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">149</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">105</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell rend="List_Paragraph"><list type="ordered">
                                        <item>III. 50</item>
                                    </list></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">156 %</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">150 %</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">172 %</hi></cell>
                                <cell><hi style="font-size:12pt">160 %</hi></cell>
                            </row>
                        </table></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Preskrba</hi></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">13.000 oskrbovalcev</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">LM, IZ LM, Minot, matičarji,
                            tožilstvo</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">540 celoten aparat: kuharice, kelnerice,
                                …</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt">Vse na račun oskrbovancev</hi>
                        <lb/><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lj./ubljana/ </hi>–<hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Klub: 8 aretiranih</hi></p></item>
                    <item>
                        <title><hi rend="bold">Metode dela</hi><note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"> Zapisnik seje politbiroja navaja: »Vprašanje metod dela bo
                                treba resno premotriti, ker smo pri tem delu največ kopirali
                                sovjetske metode (vrbovanja). Imamo sorazmerno precej nemoralnih
                                dejanj in prekrškov, tudi sorazmerno precej IB. To je precej
                                posledica sovjetske prakse splošnega nezaupanja – pojav tendence
                                imeti v rokah personalo in kontrolo, pritiska na tožilstva in
                                sodišča. Opaža se preveč povezovanje državnih organov z organi UDB.
                                Borba proti tem metodam je ena glavnih nalog partijske organizacije
                                v UDBi in milice.«</note></title>
                        <p><hi style="font-size:12pt">Ruske usedline in »razumljive ambicije«</hi></p>
                        <list type="ordered">
                            <item>Splošno nezaupanje – vse na podpis</item>
                            <item>Imeti v rokah personalo</item>
                            <item>Izkoriščati kontrolo</item>
                            <item>Voditi tožilstva in sodišča</item>
                            <item>Odnos do milice in kriminala</item>
                            <item>Vse dovoljeno – »v posebnem interesu«</item>
                            <item>Visoke zveze: partorg. /partijske organizacije/, ministrstva,
                                ustanove, …, vsi žele »dobre« odnose</item>
                            <item>gospodarstvo in sabotaže: slab aparat, ni izkušenj, IZ LM in
                                pooblaščenstva!?</item>
                            <item>KNOJ – in odnosi: meje, alpinizem, turizem<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"> Zapisnik seje politbiroja navaja: »KNOJ
                                    je precej oddvojen od terena, zato je precej težkih primerov
                                    slabih odnosov do ljudi.«</note></item>
                            <item>Potna dovoljenja ? – zastoji, težave.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"> Zapisnik seje politbiroja navaja: »Odsek
                                    za potna dovoljenja je centraliziran, zato je precej težav in
                                    nepravilnosti npr. odklonitve so brez vsake
                                    argumentacije.«</note></item>
                        </list></item>
                </list>
                <divGen type="alignment"/>
            </div>
            <div type="conclusion">
                <p>Kraigherjevemu poročilu je sledila razprava, ki je v zapisniku politbiroja le
                    povzeta in tudi ni navedeno, kdo so bili razpravljavci. V nadaljevanju so
                    navedeni trije sklepi:</p>
                <p rend="List Paragraph">Diskusija:</p>
                <list type="unordered">
                    <item>Zaostruje vprašanje dela milice, ki ima preveč nalog, ki niso njihove. So
                        primeri, da miličniki sklicujejo seje KLO /krajevnih ljudskih odborov/ in
                        dajejo naloge, pišejo poročila npr. o odkupih.</item>
                    <item>Vprašanje koordinacijskih konferenc na okrajih, ki jih je treba
                        nadaljevati, a preprečiti metode diktiranja s strani sekretarjev.</item>
                </list>
                <p rend="List Paragraph">Sklepi:</p>
                <list type="ordered">
                    <item>Nekaj teh stvari bi bilo dobro govoriti na seji IO OF /Izvršnega odbora
                        OF/, zlasti za pojasnitev družbeno koristnega dela.</item>
                    <item>Sprejme se predlog, kot stališče biroja, da naj bi milica ne vršila
                        nobenih zasliševanj in preiskav, ampak samo poizvedbe za osnovne podatke.
                        Vse registracije in administracijo je treba prenesti na odseke notranje
                        uprave.</item>
                    <item>Zagotoviti je treba pravilno vodene koordinacijske konference, ki naj jih
                        sklicujejo tožilci in ne sekretarji OK /okrajnih komitejev/. Direktivo CK
                            KPJ<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"> Okrožnica CK KPJ z dne 28.
                            2. 1950 o organizacijskih vprašanjih, kjer je posebno poglavje o nalogah
                            in položaju glavnih tožilstev.</note> glede samostojnosti tožilcev in
                        sodišč je treba obdelati z vsemi OK.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"> Drnovšek, <hi rend="italic">Zapisniki politbiroja CK KPS/ZKS</hi>,
                            199, 200.</note></item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
