<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Razvoj pomožnega šolstva v Sloveniji v obdobju med obema vojnama s poudarkom na pomožni šoli v
                    Mariboru</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Dunja</forename>
                        <surname>Dobaja</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>asistentka z doktoratom</roleName>
                        <roleName>raziskovalka</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>dunja.dobaja@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/751</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>special school</term>
                    <term>special class</term>
                    <term>Drava Banate</term>
                    <term>Maribor</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>pomožna šola</term>
                    <term>pomožni razred</term>
                    <term>Dravska banovina</term>
                    <term>Maribor</term>
               </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-12-04</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Dunja Dobaja<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"><hi rend="bold">Dr., asistentka z doktoratom, raziskovalka, Inštitut
                za novejšo zgodovino Ljubljana, Kongresni trg 1, SI-1000
                Ljubljana, </hi><ref target="mailto:dunja.dobaja@inz.si"><hi rend="bold">dunja.dobaja@inz.si</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 328.13:347.96(497.4Maribor)"1918/1941"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Prispevek prikaže razvoj pomožnega šolstva v
                    Sloveniji v obdobju med obema vojnama: od prvega pomožnega razreda na IV. mestni
                    deški šoli na Prulah v Ljubljani leta 1911 do razvoja samostojnih pomožnih šol v
                    Ljubljani in Mariboru ter njihovega prizadevanja za čim širšo vključitev otrok z
                    lažjimi motnjami v duševnem razvoju v pomožnošolski sistem, ki je s prilagojenim
                    poukom nudil otrokom osnovnošolsko izobrazbo in možnosti za samostojno
                    življenje. Prispevek se osredotoča na pomožno šolo v Mariboru v kontekstu
                    splošnega prikaza pomožnega šolstva v Sloveniji v predvojnem obdobju.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: pomožna šola, pomožni
                    razred, Dravska banovina, Maribor</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>DEVELOPMENT OF SPECIAL
                    EDUCATION IN SLOVENIA IN THE INTERWAR PERIOD WITH THE EMPHASIS ON THE SPECIAL
                    SCHOOL IN MARIBOR</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The contribution presents the development of
                    special education in Slovenia in the interwar period: from the first special
                    class at the IV City School for Boys in Ljubljana’s district of Prule in 1911 to
                    the development of independent special schools in Ljubljana and Maribor and
                    their efforts for the maximum inclusion of children with mild developmental
                    disabilities into the system of special education, which provided them with
                    primary education and prospects for an independent life. The contribution
                    focuses on the special school in Maribor in the context of a general
                    presentation of special education in Slovenia in the pre-war period.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: special school, special class,
                    Drava Banate, Maribor</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Uvod</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Začetki pomožnega šolstva v evropskih državah segajo v
                    leta 1864−1881.</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Anica Lebar, »Pomožnošolski otrok,« <hi rend="italic">Slovenski učitelj: glasilo jugoslovanskega krščanskega
                        učiteljstva</hi>, 1. 2. 1923,
                15.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Takrat je dozorelo spoznanje, da otroci z motnjami v duševnem razvoju ne sodijo v ljudsko šolo, saj ne morejo slediti pouku in s tem zavirajo učni proces. Zanje je bil potreben prilagojen pouk, saj takšnih duševnih pomanjkljivosti ni bilo mogoče ozdraviti, ampak s posebnim poukom toliko izboljšati, da so se ti otroci usposobili za določen obrtni poklic in precej samostojno živeli.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ideja pomožne šole pa sprva ni naletela na pozitivne
                    odzive pri nestrokovni javnosti, ki je ločevanje otrok dojemala kot ponižujoče.
                    Otroci, ki so obiskovali pomožne šole, so bili pogosto zasmehovani, zato jih
                    starši niso želeli pošiljati vanje.</hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Ibid.,
                    17.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Tovrstne ovire so bile vzrok, da so učitelji v pomožnih šolah sprva pristajali na t. i. pospeševalni pouk. To pomeni, da so otrokom z enakimi sredstvi kot v ljudski šoli pospešeno vlivali znanje, da bi se lahko ti kar najhitreje vrnili v ljudsko šolo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zaradi tovrstnega pospeševanja duševnih zmožnosti teh otrok se je njihov povratek v ljudsko šolo izkazal za zelo negativnega. Pedagogi so si bili edini, da je s psihološkega stališča ponovna vrnitev otrok s pomožne šole v ljudsko šolo nemogoča. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pomožna šola je izvedla samostojno organizacijo v korist
                    svojih otrok. S tem je začela doživljati uspehe in tudi javnost prepričala o
                    koristnosti svojega dela. K razvoju pomožnega šolstva je veliko pripomogel
                    razvoj socialne misli, torej javna skrb za socialno ogrožene, zlasti za
                    otroke.</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                        Ibid., 18.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Nastajati je začela pomožnošolska literatura, oblikovala
                    so se društva za pomoč otrokom z motnjami v duševnem razvoju pa tudi društva
                    pomožnošolskih učiteljev. Izdelani so bili učni načrti za pomožno šolo, ki so se
                    uporabljali še v obdobju med obema vojnama. Državne oblasti evropskih držav so
                    imele sprva do pomožnega šolstva sicer zadržan odnos, a so vseeno sprejemale
                    odredbe v njegovo korist, po letu 1900 tudi z zakonsko močjo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Anica Lebar,
                        »Pomožnošolski otrok,« <hi rend="italic">Slovenski učitelj: glasilo
                            jugoslovanskega krščanskega učiteljstva</hi>, 1. 4. 1923,
                48.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po letu 1903 se je izvedla razvrstitev otrok glede na
                    njihov duševni razvoj in sposobnosti. Iz ljudskih šol so bili odstranjeni vsi
                    tisti otroci, ki niso sodili v njihov delokrog: slepi in slabovidni, gluhonemi
                    in otroci z motnjami v duševnem razvoju. Cilj je bil, da ima vsaka skupina otrok
                    prilagojen pouk ob upoštevanju njihovih posebnosti. Na ta način je bilo tudi
                    točno določeno, kdo sodi v pomožno šolo. Sklep je bil, da sodijo vanjo tisti
                    otroci, ki zaradi motenj v duševnem razvoju ne morejo slediti pouku v ljudski
                    šoli in ne dosegajo njenih učnih ciljev, temveč potrebujejo poseben
                    pouk.</hi><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                        Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pouk je moral biti konkreten, strnjen in celosten, poudarek je bil na razvijanju ročnih spretnosti. Za izvedbo takega pouka so bili potrebni maloštevilni razredi z največ 15 učenci.</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Anica Lebar, »Pomožna
                        šola za manj nadarjene,« v: <hi rend="italic">Skrbstvena vzgoja</hi>, ur. H.
                        Schreiner (Ljubljana: Slovenska Šolska Matica v Ljubljani, 1919),
                    47.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V strokovni literaturi obravnavanega obdobja se za pomožnošolske otroke uporablja izraz slabo nadarjeni otroci. Pod to označbo so razumeli tistega otroka, ki je »pod normalno nadarjenostjo navadnega človeka, pa ne tako nizko, da bi ga mogli imenovati slaboumen«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Anica Lebar,
                        »Pomožnošolski otrok,« <hi rend="italic">Slovenski učitelj: glasilo
                            jugoslovanskega krščanskega učiteljstva</hi>, 1. 8. 1923,
                82.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> To pomeni, da so bili v pomožno šolo sprejeti otroci z blažjimi motnjami v duševnem razvoju, ki so ob prilagojenem pouku lahko končali šolanje. Otroci s težjimi motnjami v duševnem razvoju so sodili v zavod.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V slovenskih deželah se je pravi razvoj zavodov za vzgojo
                    in izobraževanje otrok s posebnimi potrebami začel v drugi polovici 19.
                    stoletja, vendar so v tem obdobju posvečali skrb predvsem gluhonemim, slepim in
                    slabovidnim, vzgojno zanemarjenim otrokom in otrokom s težko motnjo v duševnem
                    razvoju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                        Egidija Novljan, <hi rend="italic">Specialna pedagogika oseb z lažjo motnjo
                            v duševnem razvoju</hi> (Ljubljana: Pedagoška fakulteta, 1997),
                    5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za otroke z lažjo motnjo v duševnem razvoju pa je bil leta 1911 ustanovljen prvi pomožni razred na današnji osnovni šoli Prule v Ljubljani in leta 1913 v Mariboru. Ob koncu prve svetovne vojne smo tako v Sloveniji imeli dve osnovni šoli s prilagojenim programom za vzgojo in izobraževanje otrok z lažjo motnjo v duševnem razvoju, in sicer v Ljubljani in Mariboru. Ti dve pomožni šoli sta bili vse do konca dvajsetih let edini v jugoslovanskem prostoru. Šele takrat je bila ustanovljena pomožna šola tudi v Zemunu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Točne letnice njene
                        ustanovitve nisem zasledila, a sklepam, da je bilo to leta 1930. Ivan Dimnik
                        v svojem delu Pomožno šolstvo za slabonadarjeno deco v Jugoslaviji in drugih
                        državah iz leta 1930 zapiše, da je bila »v zadnjem času otvorjena pomožna
                        šola tudi v Zemunu«. V: Ivan Dimnik, <hi rend="italic">Pomožno šolstvo za
                            slabonadarjeno deco v Jugoslaviji in drugih državah</hi> (Ljubljana:
                        Učiteljska tiskarna, 1930),
                    6.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V letu 1930 so bili z ministrskim odlokom oblikovani tudi štirje pomožni razredi v Beogradu, v Zagrebu, Subotici in Novem Sadu po dva razreda, v Veliki Kikindi in Velikem Bečkereku pa po en pomožni razred.</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Dragoljub Branković,
                        »Narodne šole za slabo nadarjeno deco (Pomožne šole),« <hi rend="italic">Učiteljski tovariš</hi>, 18. 9. 1930, 2.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prispevek se osredotoča na pomožno šolo v Mariboru v
                    kontekstu splošnega razvoja in organizacije pomožnega šolstva v Sloveniji. Med
                    raziskovalnim delom se je pokazala odsotnost arhivskih virov in literature, ki
                    bi prikazovali delovanje omenjene šole v vsej njeni širini. Fonda pomožne šole v
                    Mariboru v Pokrajinskem arhivu Maribor ni, kar pripisujejo pogosti menjavi
                    lokacije šole. Ne glede na povedano sem iz posameznih arhivskih dokumentov in
                    skromne literature sestavila vpogled v delovanje pomožne šole v Mariboru, ki ni
                    bila predmet zanimanja zgodovinarjev. Prav ta njena zapostavljenost me je
                    spodbudila k pričujočemu prispevku.</hi></p></div>
            <div><head>Ustanovitev pomožne
                    šole v Ljubljani in Mariboru</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Leta 1885 je svoja vrata odprla prva pomožna šola na
                    Dunaju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                        Med evropskimi državami je v razvoju pomožnega
                        šolstva prednjačila Nemčija, kjer je bil prvi pomožni razred oblikovan že
                        leta 1859 v Halle a. d. Saale na Saškem, prva pomožna šola pa leta 1876 v
                        Dresdnu. V: Anica Lebar, <hi rend="italic">Oskrba manjnadarjencev</hi> (Ljubljana:
                        Slomškova zveza, 1920), 43, 47.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Administrativno in krajevno je bila združena z mestno
                    ljudsko šolo. Od leta 1909 pa vse do prve svetovne vojne je bil na tej šoli
                    vsako leto šesttedenski tečaj za učitelje ljudskih šol, ki so se pripravljali za
                    poučevanje na pomožnih šolah.</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Lebar, <hi rend="italic">Oskrba manjnadarjencev</hi>,
                        48.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Deželni šolski svet iz Ljubljane je na prvi tečaj poslal tri učitelje, Ivana Krulca, Ano Lebar in Ivana Dimnika.</hi><note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Ivan Dimnik, »Razvoj
                        pomožnega šolstva v Sloveniji in Jugoslaviji,« v: <hi rend="italic">Pomen
                            pomožnega šolstva in njegov razvoj v Jugoslaviji: ob 25 letnici pomožne
                            šole v Ljubljani</hi> (Ljubljana: Pomožna šola v Ljubljani, 1936), 37.
                        Dimnik kot leto prvega tečaja navaja l. 1908.
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Deželni in mestni šolski svet iz Ljubljane sta imela namreč v načrtu ustanovitev pomožnega razreda za težje učljive otroke. 2. septembra 1911 je deželni šolski svet z odlokom dovolil ustanovitev pomožnega razreda v Ljubljani ter imenoval Anico Lebar, učiteljico I. dekliške ljudske šole v Ljubljani, za učiteljico omenjenega razreda, mestni šolski svet pa je z odlokom 10. septembra 1911 določil prostor pomožnega razreda na IV. mestni deški ljudski šoli na Prulah in podredil pomožni razred vodstvu te šole.</hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> SI_ZAL_LJU/0429, t.
                        e. 1, a. e. 7, Začetek in zgodovinski razvoj državne pomožne šole v
                        Ljubljani, 29. 1.
                    1939.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Sprejemna komisija je prvič zasedala 10. in 11. septembra 1911 na podlagi pravilnikov že obstoječih pomožnih šol v Avstriji. Prijavljenih je bilo 40 otrok, komisija jih je izbrala 24.</hi><note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Deželni šolski svet je z odlokom 16. aprila 1918 dovolil razširitev pomožne šole v nižjo skupino z dvema oddelkoma in višjo skupino z enim oddelkom, višji šolski svet v Ljubljani pa je z odlokom 20. marca 1919 odredil, da so vsi trije oddelki samostojni, in določil nov naziv Trirazredna pomožna šola v Ljubljani.</hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Popolnoma samostojna je pomožna šola postala šele leta 1924, ko je dobila samostojno vodstvo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Dimnik, »Razvoj
                        pomožnega šolstva,« 38.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">25. oktobra 1910 je ravnatelj I. deške in meščanske šole v
                    Mariboru na učiteljski konferenci poročal, da je v razredih osnovne šole več
                    učencev, ki so »duševno tako zaostali«, da ne morejo slediti pouku.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Anton Skala,
                        »Pomožna šola v Razlagovi ulici,« v: <hi rend="italic">Deset let drž.
                            Slovenske osnovne in meščanske šole v Mariboru 1919–1929</hi>, ur. Drago
                        Humek (Maribor: Učiteljski dom v Mariboru, 1929),
                    31.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Učiteljski zbor je zato dal pobudo za ustanovitev posebnega razreda za težje učljive otroke. Mestni šolski svet je ugotovil, da je na mariborskih ljudskih šolah 33</hi><note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> učencev z motnjo v duševnem razvoju, ki bi potrebovali poseben pouk. Štajerski deželni odbor in deželni šolski svet v Gradcu nista nasprotovala ustanovitvi pomožnega razreda, sta pa njegovo ustanovitev pogojevala s strokovno usposobljenim učiteljstvom, primernimi prostori za pouk in zdravniškim pregledom učencev. Do odprtja pomožnega razreda na I. dekliški osnovni šoli je prišlo šele 18. marca 1913. Prva učiteljica je bila Marija Liebisch.</hi><note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Do leta 1917 se je število učencev tako povečalo, da je bilo treba oblikovati še en razred pomožne šole. Pomožna šola je prišla pod okrilje I. deške šole. Višji šolski svet je decembra 1920 preoblikoval pomožno šolo tako, da je imela dva temeljna slovenska razreda z eno nemško vzporednico. Že naslednje leto je višji šolski svet razširil pomožno šolo v trirazredno z eno vzporednico. Ker sta bili na voljo le dve učni sobi, je pouk potekal deljeno dopoldne in popoldne, mestni učni svet pa je imel nalogo, da čim prej preskrbi zadostne učne prostore.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> SI_PAM/1714, t. e.
                        3/7/92, Pomožna šola v Mariboru, ureditev, 26. 9. 1921.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Zaradi večanja števila učencev in v želji po lastnem,
                    strokovno podkovanem vodstvu si je pomožna šola prizadevala za osamosvojitev. To
                    zahtevo je učiteljstvo pomožne šole argumentiralo z določili Pravilnika o
                    ustroju šol za slabo nadarjene otroke, ki je določal, da lahko pomožno šolo vodi
                    le strokovno izobražen ravnatelj.</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">
                        <hi rend="italic">Uradni list pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>, št. 106,
                        3. 9. 1921, Pravilnik o ustroju šol za slabo nadarjene
                    otroke.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 6. septembra 1923 je mestni šolski svet na višjo šolsko oblast vložil prošnjo za osamosvojitev pomožne šole.</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Skala, »Pomožna šola
                        v Razlagovi ulici,«
                    32.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Višji šolski svet je samostojnost pogojeval z zadostnimi učnimi prostori, prostori za učila itd., česar mestni šolski svet v tistem trenutku še ni mogel izpolniti. Iz dopisa učiteljstva pomožne šole srezkemu poglavarstvu, prosvetnemu referentu, datiranega z 18. novembrom 1925,</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> SI_PAM/01714, t. e.
                        3/7/92, Srezkemu poglavarju, prosvetnemu referentu, 18. 11.
                    1925.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je razvidno, da se je stališče mestnega šolskega sveta do pomožne šole precej spremenilo. Če je še jeseni 1925 mestni šolski svet obljubil pomožni šoli vso pomoč in podporo in to ponovil tudi na sestanku upraviteljev šol ob razpravi o šolskih proračunih za leto 1926, novembra istega leta temu ni bilo več tako.</hi><note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Očitno je prišlo do menjave vodstva, ki je pomožno šolo videlo kot nepotreben izdatek. Nakazalo je možnost zmanjševanja razredov ali celo njeno ukinitev. Učiteljstvo pomožne šole je takšne poglede argumentiralo s stališčem, da so stroški za vse socialnovzgojne ustanove veliki, saj ne gre za pridobitne ustanove. Reduciranje razredov ali celo ukinitev pomožne šole pa bi bilo nesmiselno dejanje, saj je vladni načrt šolskega zakona predvideval državne pomožne šole z internati. Torej bi bilo nesmiselno ukinjati nekaj, kar bi se moralo ponovno ustanavljati. Točen razlog tako hitre spremembe stališč mestnega šolskega sveta iz vira ni razviden. Učiteljstvo pomožne šole je pozvalo mestni šolski svet, naj jasno navede razloge za nenaden preobrat v odnosu do tako pomembne socialnovzgojne ustanove.</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Nadaljnji razvoj dogodkov ni poznan, saj nisem zasledila
                    virov, ki bi razjasnili odnos mestnega šolskega sveta do pomožne šole. Kakor
                    koli, pomožna šola je oktobra 1926 postala samostojen zavod. Vodstvo šole je
                    prevzel ravnatelj, ki je bil strokovno usposobljen na področju vzgoje in
                    izobraževanja otrok s posebnimi potrebami. Hkrati je bila šola neposredno
                    podrejena oblastnemu prosvetnemu nadzorniku.</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Pravilnik o ustroju šol za slabo
                        nadarjene otroke iz leta 1926, torej nov, je določal, da je
                        pedagoško-didaktično nadzorstvo pomožnih šol poverjeno nadzorovalnim osebam,
                        ki na šolah za otroke s posebnimi potrebami opravljajo nadzorstvo v
                        pedagoško-didaktičnem smislu. Nadzorniki so morali biti teoretično in
                        praktično poučeni o vzgoji otrok s posebnimi potrebami. V: <hi rend="italic">Uradni list ljubljanske in mariborske oblasti</hi>, št. 80, 4. 9. 1926,
                        Pravilnik o ustroju šol za slabo nadarjene
                    otroke.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 25. oktobra 1926 je bil za ravnatelja imenovan učitelj pomožne šole Anton Skala.</hi><note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Skala, »Pomožna šola
                        v Razlagovi ulici,« 32.</note></p></div>
            <div><head>Namen in organizacija pomožne šole v Ljubljani in Mariboru</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pomožno šolo so, kot že rečeno, v obravnavanem obdobju
                    opredeljevali kot šolo za otroke, ki zaradi primanjkljajev v duševnem razvoju
                    niso mogli slediti pouku v ljudski šoli, a so bili zmožni slediti prilagojenemu
                    pouku, torej individualnemu, posebnemu pouku.</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Lebar, »Pomožna šola za manj
                        nadarjene,« 45.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Pomožni šoli sta svoje poslanstvo videli v vzgoji otrok v
                    koristne in delavne člane družbe, ki bi bili, kljub primanjkljajem v duševnem
                    razvoju, sposobni samostojnega življenja, pri čemer pa sta poudarjali pomen
                    spremljanja učenca tudi po koncu šolanja. Pomožni šoli naj bi tudi po koncu
                    šolanja učencu pomagali z nasveti in usmeritvami pri zaposlitvi. Učence pomožne
                    šole so vzgajali za ročne poklice.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prijava učencev v pomožno šolo je potekala na podlagi
                    prijavnega lista šolskega vodstva ljudske šole, ki ga je izpolnil razrednik in
                    opisal vzroke za prijavo in posebnosti učenca, zaradi katerih ga je smatral za
                    nesposobnega za pouk v ljudski šoli.</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Splošna
                        pravila za pomožno
                    šolo.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pri izbiri učencev se je moral učitelj ravnati po </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Pravilniku o prijavi in sprejemu otrok v
                    zavode, pomožne šole in oddelke za nezadostno razvite otroke</hi><hi style="font-size:12pt">, ki je določal: »V pomožne šole (oddelke) se sprejemajo
                    samo oni nezadostno razviti učenci, ki so sposobni za izobraževanje.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Martin Mencej,
                        »Sprejem učencev v pomožni razred,« <hi rend="italic">Popotnik: časopis za
                            sodobno pedagogiko</hi>, 1937/38, 168.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ta formulacija je bila široka in je v praksi pri učiteljih povzročala negotovost, saj se niso želeli prenagliti. Drugo težavo je učiteljem predstavljalo izpolnjevanje prijavnega lista, predvsem tisti del, kjer je bilo treba podati psihološko karakteristiko učenčeve motnje v duševnem razvoju. Učitelji so takšno neznanje večinoma reševali tako, da so to rubriko pustili prazno. Podatki razrednika so bili ključni za sprejemno komisijo in pomožnošolskega učitelja.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Ibid.,
                169.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Strokovnjaki so sicer poskušali poučiti razredne učitelje ljudskih šol o izpolnjevanju prijavnih listov, a mislim, da so bila tovrstna pričakovanja prevelika. Razredni učitelji ljudskih šol niso imeli poglobljenega znanja o psihologiji otrok, da bi lahko natančno opisali težavo posameznega predlaganega učenca.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Neposreden vpis v pomožno šolo torej ni bil mogoč.
                    Praviloma so v pomožno šolo sprejeli le tiste otroke, ki so eno ali dve leti
                    neuspešno obiskovali ljudsko šolo. Pravilnik o prijavi in sprejemu otrok v
                    zavode, pomožne šole in oddelke za nezadostno razvite otroke pa je dopuščal
                    neposreden vpis v pomožni oddelek ali šolo v primeru, ko so otroka prijavili
                    starši sami in ga je pregledal šolski zdravnik.</hi><note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zanimiv bi bil podatek, kolikšen delež otrok so v pomožno šolo vpisali sami starši, a ga nisem zasledila. Iz literature je razvidno le, da sta bila pri starših načelno prisotna odpor in nezadovoljstvo nad spoznanjem, da njihov otrok sodi v pomožni razred.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Gre za pričakovan in razumljiv odziv staršev. Težko si je priznati, da ima otrok motnje v duševnem razvoju. Ne glede na to pa je bilo med starši vseeno prisotno vedno večje zavedanje o pomenu pomožnega šolstva.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ravnatelj mariborske pomožne šole Anton Skala</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Anton Skala je zbral
                        podatke, upoštevajoč šolsko statistiko za leto 1927/28, o številu otrok s
                        posebnimi potrebami med 6. in 14. letom starosti na območju mariborske
                        oblasti: gluhonemih 140, slepih 35, »popolnih bebcev/kretenov/« 190, duševno
                        zaostalih, ki bi bili sposobni za vzgojo v zavodu, 140. Uporabljam
                        terminologijo iz vira. V: SI AS 93, t. e. 10, Stenografski zapisnik o osmi
                        seji oblastne skupščine mariborske oblasti v Mariboru dne 28. marca
                        1928.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je tako, upoštevajoč dokument za šolsko leto 1927/28, pozval ravnatelje ljudskih šol v Mariboru, naj sporočijo potrebno število prijavnih listov za pomožno šolo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> SI_PAM/0791, t. e.
                        64/2/35, 27. 5. 1927, Prijava slabo nadarjenih otrok, 21. 5.
                    1927.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Prijave so potekale v mesecu maju, na začetku šolskega leta, torej septembra, pa so bili prijavljeni otroci vpisani v pomožno šolo, kjer so ostali štiri tedne, to je do zasedanja sprejemne komisije. Ta je dokončno odločila, kateri otrok ostane v pomožni šoli.</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V primeru večjih motenj v duševnem razvoju je bil otrok napoten v zavod. Težava je bila, da v Sloveniji v obravnavanem obdobju ni bilo specialnih, internatsko urejenih zavodov za otroke z večjimi motnjami v duševnem razvoju. Obstajalo je le Zavetišče sv. Jožefa v Ljubljani, kjer je bil tudi oddelek za kronične, odrasle duševne bolnike.</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Martin Mencej,
                        »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in defektno deco pri Slovencih od
                        1918–1938,« <hi rend="italic">Popotnik: časopis za sodobno pedagogiko</hi>,
                        1938/39,
                    57.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Skupno bivanje otrok in odraslih se je pokazalo kot neprimerno. V praksi so to težavo reševali tako, da so bili ti otroci tudi v pomožnih oddelkih ljudskih šol, čeprav tja niso spadali, ali pa so bili prepuščeni »ulici in usodi«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Ibid.
                </note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Otroci, ki so bili sprejeti v pomožno šolo, so jo morali
                    obvezno obiskovati do 14. leta starosti. Zaradi specifičnosti pouka predčasen
                    izstop ni bil dovoljen. Pomožni šoli sta si prizadevali, da bi s svojim
                    pozitivnim delom in odnosom do učencev razbili stereotipne predstave o pomožni
                    šoli. Učiteljstvo ljudskih šol sta pozivali, naj pomožne šole ne dojemajo kot
                    »nekako kaznilnico, da bi z njo žugali otrokom, ki zaradi duševnih nedostatkov
                    ne morejo slediti pouku na ljudski šoli, ampak naj jo smatrajo res za koristno
                    socialno ustanovo«.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 3, a. e. 42, Prošnja pomožne šole za opozorilo ljudskim šolam glede
                        oddaje otrok na pomožno šolo; Mestnemu poglavarstvu – prosvetnemu oddelku v
                        Ljubljani, 23. 1. 1940.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prva stopnja v šolanju na pomožni šoli je bil
                    pripravljalni ali zbirni razred.</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Lebar, »Pomožna šola za manj nadarjene,« 48,
                    49.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Sprejeti otroci so se razlikovali v razvoju, navaditi so se morali na nov red in disciplino, zato je bil namen pripravljalnega razreda pridobiti vse tiste predstave, ki so otrokom manjkale, so pa bile nujno potrebne za pouk, čeprav prilagojen.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pouk je potekal po okvirnem učnem načrtu in se je
                    prilagajal potrebam učencev. Učni cilj pomožne šole je bil minimalnejši kot v
                    ljudski šoli. Na teden je bilo med 18 in 25 učnih ur.</hi><note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Ibid.,
                    49.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za lažjo izvedbo prilagojenega pouka je bilo v razredu največ 12 učencev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Lebar,
                        »Pomožnošolski otrok,« 81. Anica Lebar na dveh različnih mestih navaja dva
                        različna maksimuma glede števila učencev v razredu, »največ 12« in »največ
                        15«. Glede na to, da o normativu »največ 15« govori v viru iz leta 1919, o
                        normativu »največ 12« pa v viru iz leta 1923, sklepam, da so izkušnje v
                        poučevanju pokazale, da je realnejši normativ za nemoten pouk »največ 12
                        učencev«. (op. avtorice) Angela Vode v kasnejšem viru kot normativ navaja
                        10–15 učencev. V: Angela Vode, »Nekaj smernic o pouku in vzgoji manj
                        nadarjenih otrok v pomožni šoli,« <hi rend="italic">Popotnik: pedagoški
                            list</hi>, 1930/31,
                    238.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Učni predmeti so bili isti kot v ljudski šoli, le da je bila vsebinska obravnava veliko ožja in prosta vse odvečne snovi, večji poudarek pa je bil na tehničnem pouku, telovadbi in gibanju na prostem. Šola je torej vzgajala za praktično življenje. Zanimivo je, da je na mariborski pomožni šoli pred prvo svetovno vojno tehnični pouk, v viru imenovan »rokotvorni pouk (oblikovanje)«,</hi><note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> SI_PAM/1403, t. e.
                        1, Pomožna šola, potreba po otroški vrtnarici, 15. 7. 1921. V obeh pomožnih
                        šolah je bil glavni učni cilj »rokotvornega pouka« vzgoja veselja za delo,
                        delavnost, red, snažnost in varčnost. Z oblikovanjem so otroci lažje
                        sprejemali zaznave in predstave ter jih z lastnim delom pojasnjevali in
                        utrjevali. Oblikovanje se je za dečke na višji stopnji nadaljevalo v pravi
                        tehnični ali »rokotvorni pouk«. V: SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Učni
                        načrt za petrazredno pomožno šolo v Ljubljani.</note>
                <hi style="font-size:12pt">poučevala »otroška vrtnarica«, torej vzgojiteljica v
                    vrtcu. Po prvi svetovni vojni je morala svoje delovno mesto, sodeč po viru, kot
                    Nemka zapustiti.</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Njena odsotnost je bila za šolo negativna, saj razredne učiteljice, upoštevajoč vir, niso imele zadovoljivega vpogleda v delo »rokotvornega pouka«. Zato je okrajni šolski svet višjemu šolskemu svetu v Ljubljani predlagal, da bi omenjeni pouk poučevala Ema Kosi, vzgojiteljica iz otroškega vrtca IV, ki se je nahajal v neposredni bližini pomožne šole. Omenjena vzgojiteljica naj bi imela velik uspeh pri svojem delu in smisel za oblikovanje.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Višji šolski svet prošnji okrajnega šolskega sveta ni ugodil. Svojo odločitev je argumentiral s pojasnilom, da morajo biti učiteljice na pomožni šoli usposobljene za vse predmete.</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> SI_PAM/1403, t. e.
                        1, Pomožna šola, rokotvorni pouk, 23. 10.
                    1921.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Mestni šolski svet, ki je podpiral predlog okrajnega šolskega sveta, je bil vztrajen pri svoji argumentaciji glede zaposlitve posebne, strokovno usposobljene učne pomoči za t. i. »rokotvorni pouk«. Višji šolski svet je spomnil na določilo Pravilnika o ustroju šol za slabo nadarjene otroke, ki pravi, da »rokotvorni pouk«, ženska ročna dela in podobne predmete poučuje posebna strokovna učna moč.</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Upoštevajoč to določilo, je učiteljstvo mariborske pomožne šole zaprosilo za dodelitev strokovne učne moči za »rokotvorni pouk«, ženska ročna dela pa bi še naprej poučevala učiteljica te šole.</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Konec te zgodbe iz vira sicer ni razviden, nam pa priča o tem, kako sta se pomožna šola in mariborski mestni svet zavedala pomena strokovne usposobljenosti učiteljev pomožne šole. Od njihovega pravilnega pristopa sta bili namreč v veliki meri odvisni uspešnost učenca in njegova priprava na kasnejše samostojno življenje.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Glavni pogoj za uspešno delo pomožne šole je bila torej
                    strokovna izobrazba učiteljstva. Posamezne evropske države so imele različne
                    zahteve glede pogojev za poučevanje na pomožnih šolah. V Nemčiji npr. je bil
                    predviden strokovni izpit, v Avstriji kot priprava na strokovni izpit dveletni
                    zdravstveno-pedagoški tečaj.</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> Lebar, »Pomožna šola za manj nadarjene,« 53,
                    54.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pri nas so učitelji pred prvo svetovno vojno in takoj po njej opravljali strokovni izpit na Dunaju, v Gradcu ali v Pragi, kar je bilo seveda povezano z velikimi stroški.</hi><note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Ibid.,
                    54.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Upoštevajoč dokument iz septembra 1921</hi><note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> SI_PAM/1403, t. e.
                        1, Višji šolski svet, 26. 9. 1921, dokument št.
                    10611.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> o sklenitvi delovnega razmerja z učiteljico na petrazrednici v Postojni Alojzijo Burnik, ki naj bi od takrat poučevala na tedaj še trirazredni pomožni šoli v Mariboru, vidimo, da je bil pogoj za sprejem v delovno razmerje opravljen strokovni izpit za poučevanje na pomožnih šolah najkasneje v enem letu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Strokovni izpit je potekal pred posebno izpraševalno komisijo, ki jo je sestavilo višješolsko oblastvo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Strokovni izpit so torej pomožnošolski učiteljski kandidati že opravljali v Sloveniji, saj je bila z odredbo poverjeništva za uk in bogočastje v Ljubljani leta 1920 imenovana posebna izpraševalna komisija za usposabljanje učiteljstva pomožnih šol.</hi><note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Mencej, »Razvoj
                        šolstva za duševno zaostalo in defektno deco,« 56.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V tistem trenutku pa v Sloveniji še ni bilo višjih šol za
                    delo z otroki s posebnimi potrebami, bili pa so posebni enoletni tečaji kot
                    priprava na strokovni izpit, ki je bil pogoj za poučevanje na pomožnih šolah.
                    Vse večja potreba po strokovno usposobljenem učiteljskem kadru je namreč
                    spodbudila prosvetno ministrstvo, da je leta 1930 izdalo predpis o opravljanju
                    strokovnega izpita v posebnih tečajih za usposabljanje učiteljev za slabo
                    nadarjene, slepe in gluhoneme otroke.</hi><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V istem letu je v Beogradu potekal prvi tečaj izobraževanja učiteljev za delo v pomožnih šolah in oddelkih za otroke s težjimi motnjami v duševnem razvoju. V tečaj je bilo sprejetih 20 učiteljev, od tega tudi dva češkoslovaška učitelja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Branković, »Narodne
                        šole za slabo nadarjene,« 8.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Učitelji pomožnih šol so morali imeti širok spekter znanja
                    iz psihologije, pedagogike in psihopatologije. V ta namen so evropske države, po
                    prvi svetovni vojni še bolj intenzivno, ustanavljale posebne tečaje za
                    usposabljanje bodočih učiteljev na pomožnih šolah. Jugoslovanska država je sicer
                    z zakasnitvijo sledila novostim v izobraževanju učiteljev pomožnih šol, a zato
                    nič manj strokovno. Bili so pozivi, naj šolska oblast zainteresira učiteljstvo
                    za pomožno šolstvo. V ta namen naj bi dijaki zadnjega letnika učiteljišča imeli
                    možnost hospitacij na pomožnih šolah, kar je bila v Ljubljani navada že pred
                    prvo svetovno vojno.</hi><note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Lebar, »Pomožna šola za manj nadarjene,«
                    54.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Strokovnjaki so opozarjali, da učiteljstvo še vedno ni dovolj informirano o delu pomožnega šolstva. Še vedno se je tudi premalo mladih odločilo za delo pomožnošolskega učitelja. Razlog naj bi bil v zgolj nekaj urah hospitiranja učiteljskega kandidata v pomožnem razredu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Mencej, »Sprejem
                        učencev v pomožni razred,«
                168.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Stroka se je zavzemala za večje število ur hospitacij in pridobitev poglobljenega znanja iz pedagogike otrok z motnjami v duševnem razvoju. Le resnično strokovno usposobljeno učiteljstvo je lahko pridobilo naklonjenost javnosti za pomožno šolstvo in razbilo stereotipne predstave.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Do leta 1930 je pomožno šolstvo sodilo pod prosvetno
                    oblast – oddelek za osnovno šolstvo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> Mencej, »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in
                        defektno deco,« 55. </note>
                <hi style="font-size:12pt">K razvoju šolanja otrok s posebnimi potrebami je pomembno
                    prispeval strokovni učitelj in nato ravnatelj pomožne šole v Mariboru Anton
                    Skala. V letu 1930 je nastopil novo funkcijo na Ministrstvu za prosveto v
                    Beogradu. Prevzel je referat za osnovne šole s prilagojenim programom, v okvir
                    katerega so sodile tudi pomožne šole. Bil je prvi slovenski specialni pedagog,
                    ki je v času svojega službovanja v Beogradu strokovno pristopil k vzgoji in
                    izobraževanju otrok s posebnimi potrebami.</hi><note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Novljan, <hi rend="italic">Specialna
                            pedagogika</hi>,
                    5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pripomogel je k naprednejšim pristopom za organizacijo posebnega šolstva. Zakon o narodnih šolah</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                        <hi rend="italic">Uradni list kraljevske banske uprave Dravske
                        banovine</hi>, št. 25, 28. 1. 1930. Od leta 1929 je termin narodna šola v
                        Kraljevini Jugoslaviji nadomestil termin ljudske šole (danes osnovna šola)
                        kot odraz jugoslovanskega unitarizma. Slovenski izraz »ljudska šola« je bolj
                        ustrezal srbohrvaškemu izrazu »narodna škola« kot slovenski izraz »narodna
                        šola«. V: Janez Sagadin, »Kvanitativna analiza razvoja osnovnega šolstva na
                        Štajerskem, Koroškem, Kranjskem in Primorskem po uveljavitvi osnovnošolskega
                        zakona iz leta 1869 ter kvantitativni prikaz osnovnega šolstva v poznejši
                        Dravski banovini,« v: <hi rend="italic">Osnovna šola na Slovenskem
                            1869–1969</hi>, ur. Vlado Schmidt, Vasilij Melik in France Ostanek
                        (Ljubljana: Slovenski šolski muzej, 1970), 158. Upoštevajoč povedano,
                        v besedilu uporabljam termin ljudska šola; le tam, kjer gre za uradni naziv
                        šole, upoštevam terminologijo vira (op.
                    avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je prvič v jugoslovanskem prostoru legaliziral obstoj in razvoj posebnega šolstva za otroke s posebnimi potrebami. Zakonu so v letih od 1930 do 1932 sledile zbirke podrobnih predpisov za delo šol za otroke s posebnimi potrebami, torej tudi za pomožne šole.</hi><note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Marjan Pavčič,
                        »Posebno šolstvo na Slovenskem,« v: <hi rend="italic">Osnovna šola na
                            Slovenskem 1869–1969</hi>, ur. Vlado Schmidt, Vasilij Melik in France
                        Ostanek (Ljubljana: Slovenski šolski muzej, 1970), 646.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Pomožno šolstvo se je v Sloveniji, in tudi širše v
                    Jugoslaviji, začelo naglo razvijati, odkar je bil leta 1930 ustanovljen
                    samostojni referat.</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Mencej, »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in
                        defektno deco,« 55.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zanimivo je, da kljub intenzivnim prizadevanjem učiteljskega zbora pomožne šole v Ljubljani vse od srede tridesetih let dalje pri prosvetnem oddelku banske uprave v Ljubljani ni bil ustanovljen samostojen referentski in nadzorniški položaj za pomožno in ostalo specialno šolstvo.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 3, a. e. 27, Ministrstvu prosvete (oddelek za def.
                    deco).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vzrok temu iz virov ni razviden. Zdi se, da je banska uprava s tako odločitvijo zavlačevala, saj je vodstvo ljubljanske pomožne šole prosvetno ministrstvo pozvalo, naj apelira na bansko upravo v Ljubljani, da nemudoma urgira glede imenovanja samostojnega referenta. V primeru »</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">nadaljnega zavlačevanja« </hi><hi style="font-size:12pt">pa je prosvetno ministrstvo pozvalo, naj samo izvede
                    imenovanje ter odredi, da banska uprava zaposli imenovanega referenta pri banski
                    upravi.</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
                        Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Svoj predlog je vodstvo pomožne šole argumentiralo s tem, da se specialno šolstvo po svojem notranjem ustroju in vzgojnemu cilju bistveno razlikuje od ljudskih šol, kar je bilo poudarjeno tudi v Zakonu o narodnih šolah. Prav zaradi tega bi morala delo učiteljev v specialnih šolah voditi in primerno ocenjevati le strokovno izobražena oseba.</hi><note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> SI_ZAL_LJU/0429, t.
                        e. 3, a. e. 27, Ustanovitev referentskega mesta za specialne šole pri
                        prosvetnem oddelku banovinskih uprav – predlog učiteljstva pomožne šole v
                        Ljubljani, 28. 10. 1937.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Kljub omenjenim zaprekam viri pričajo o prizadevanjih za
                    konstruktivni razvoj pomožnega šolstva na vseh ravneh in o dejanskih
                    uspehih.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Za čim širšo vključenost otrok z lažjimi motnjami v
                    duševnem razvoju v prilagojen izobraževalni sistem so bili tam, kjer se je
                    pokazala potreba, v ljudskih šolah oblikovani pomožni razredi.</hi><note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> SI_ZAL_LJU 429, t. e.
                        4, a. e. 53, Pomen pomožne šole za osnovno
                    šolo.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ti so administrativno pripadali ljudskim šolam, imeli pa so isti namen kot pomožna šola. Tudi sprejem otrok in način poučevanja je bil isti kot v pomožni šoli.</hi><note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Tako so bili, upoštevajoč dokument iz leta 1934, v Ljubljani ustanovljeni pomožni razredi v ljudskih šolah v Mostah, na Viču in v Devici Mariji v Polju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> SI_ZAL_LJU/0429, t.
                        e. 3, a. e. 33, Pregled šol in ocena nast. def. dece v Dravski banovini, 3.
                        5.
                    1934.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pomožni razred je bil ustanovljen tudi v deški in dekliški narodni šoli v Trbovljah, okoliški deški narodni šoli v Celju, narodni šoli v Šoštanju ter narodni šoli v Topolšici.</hi><note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Z ministrsko odredbo iz leta 1937 so pomožni oddelki
                    prišli pod enotno, pedagoško-didaktično vodstvo z nazivom Državni pomožni
                    oddelki,</hi><note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">
                        Mencej, »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in defektno deco,«
                    56.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v administrativno-upravnem pogledu pa so še naprej sodili pod pripadajočo ljudsko šolo. Tam, kjer je že obstajala samostojna pomožna šola, je ravnatelj izvajal funkcijo pedagoško-didaktičnega inštruktorja za vse pomožne oddelke v določenem kraju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pomožno šolstvo je doživljalo močan napredek, a se še
                    vedno soočalo s pomanjkanjem strokovno usposobljenega učiteljstva. Z uredbo o
                    višji pedagoški šoli z dne 11. avgusta 1936</hi><note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Ibid., 57.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je bil v višji pedagoški šoli ustanovljen odsek za usposabljanje strokovnega učiteljstva za pomožne šole. Tisti kandidat, ki je izpolnil predpisane pogoje, to je najmanj štiriletno uspešno delo na ljudski šoli, diplomski in praktični izpit z odličnim ali prav dobrim uspehom, se je lahko po dveh letih hospitiranja in pripravljanja v pomožni šoli vpisal v odsek za usposabljanje strokovnega učiteljstva pomožnih šol v Višji pedagoški šoli. Šolanje je trajalo dve leti.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Končni cilj v izobraževanju strokovnega učiteljstva je bila univerzitetna strokovna izobrazba,</hi><note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> vendar ta cilj v tem obravnavanem obdobju ni bil uresničen.</hi></p></div>
           <div> <head>Vpogled v Državno pomožno šolo za slabo nadarjeno deco v Mariboru<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e.
                        10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za slabo nadarjeno deco v
                        Mariboru, 17. 6. 1934.</note></head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Spomladi 1934 je predstavnik prosvetnega ministrstva
                    izvajal nadzor nad delovanjem pomožnih razredov v ljudskih šolah in pomožnih šol
                    v Dravski banovini. Njegovo poročilo o mariborski pomožni šoli je temeljit
                    vpogled v delo omenjene šole, zato sem ga uporabila kot glavni vir tega
                    poglavja. Žal za druga leta zaradi že omenjene odsotnosti virov o pomožni šoli v
                    Mariboru nisem zasledila podobnih poročil. Sklepam, da so bile razmere bolj ali
                    manj podobne do druge svetovne vojne.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pomožna šola je bila v šolskem letu 1933/34 šestrazredna,
                    z dvema paralelkama v prvem in drugem razredu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na šoli so bili 103 učenci, 60 dečkov in 43 deklic, ki jih je poučevalo osem strokovnih učiteljev. Ravnateljica šole je bila Alojzija Burnik, ki je poučevala tudi v četrtem razredu. Učenci niso bili zgolj tisti, ki so imeli motnje v duševnem razvoju, ampak je bila mariborska pomožna šola, kakor tudi ljubljanska in pomožni razredi pri ljudskih šolah, tudi zatočišče »zanemarjenih«</hi><note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> Ibid. Termin je uporabljen iz vira. Sklepam, da gre za otroke, ki so prihajali iz socialno
                        ogroženih družin (op.
                    avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ter telesno slabotnih in bolnih otrok. »Zanemarjenih« otrok je bilo v šolskem letu 1933/34 26,</hi><note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> Vir ločeno od
                        »zanemarjenih« otrok navaja rubriko v zvezi s stanovanjskimi razmerami, kjer
                        ugotavlja višje število otrok, ki so živeli v slabih stanovanjskih razmerah,
                        in sicer 37. Kje je ločnica med navedenima kategorijama, iz vira ni razvidno
                        (op. avtorice). V: SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu
                        drž. pomožne šole za slabo nadarjeno deco v Mariboru, 17. 6.
                    1934.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> števila slabotnih otrok vir ne navaja. Izvemo pa, da so otroci bolehali zaradi prehlada, angine, tuberkuloze (12 otrok), živčnih obolenj (15 otrok), davice (5 otrok) in drugih bolezni. Več kot polovica otrok (54) je imela posledice zaradi alkoholizma staršev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> Ibid. Iz vira ni
                        razviden obseg posledic zaradi alkoholizma (op.
                    avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Šola je bila v zdravstvenem smislu podrejena državni šolski polikliniki. Otroke je redno pregledoval zdravnik šolske poliklinike. Šola je imela tudi svojo lekarno. Predstavnik prosvetnega ministrstva je pri pregledu šole ugotavljal, da šola premalo stori za ustno higieno učencev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pouk je bil, sodeč po viru, v nekaterih razredih oviran
                    zaradi navzočnosti »slaboumnih«</hi><note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> Ibid. Uporabljam termin iz vira (op.
                    avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> otrok, torej takih s hujšimi motnjami v duševnem razvoju, za katere še ni bilo ustreznih zavodov. Takšnih otrok je bilo osem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn86" n="85">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Splošna pravila za pomožno šolo so sicer prepovedovala sprejemanje tovrstnih otrok, a očitno v praksi to ni bilo povsem izvedljivo, saj drugih možnosti varstva za takšne otroke ni bilo.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Strokovnjaki so v obravnavanem obdobju največji vpliv na
                    otroke s posebnimi potrebami, torej tudi na pomožnošolske, pripisovali socialnim
                    razmeram družine, to je finančnemu položaju staršev in bivalnim razmeram
                    otroka.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Angela Vode, »Kdo
                        ima dolžnost, skrbeti za duševno zaostale otroke?,« <hi rend="italic">Popotnik: časopis za sodobno pedagogiko</hi>, 1935/1936,
                    219.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Seveda ne moremo prezreti dednih dejavnikov, a s primernimi spodbudami v družini otrok, kljub pomanjkljivostim, napreduje. Za čas, o katerem je govor, je večinoma značilna odsotnost takšnih pozitivnih spodbud. Otroci z motnjami v duševnem razvoju so pretežno izhajali iz socialno šibkejših slojev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> Ibid.,
                    220.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pomožna šola je bila za otroke pomembna usmeritev in prostor varnosti, a njen pozitivni vpliv je trajal zgolj med poukom, saj šola ni bila internatsko urejena. Strokovnjaki so opozarjali na kvaren vpliv ceste, torej slabe družbe, ki je takšne otroke pogosto izkoriščala. Otroci s pomanjkljivostmi v duševnem razvoju imajo zmanjšano razsodnost, zato ne morejo nadzorovati svojih dejanj in se upirati močnejšim vplivom okolice. Rešitev omenjene težave so strokovnjaki videli v ureditvi modernega zavoda za otroke z motnjami v duševnem razvoju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> Ibid.
                        SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za
                        slabo nadarjeno deco v Mariboru, 17. 6. 1934.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Mariborska pomožna šola je poskušala odtegniti otroke
                    ulici z ureditvijo dnevnega zavetišča za čas, ko so bili starši v
                    službi,</hi><note place="foot" xml:id="ftn90" n="89">
                        SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za
                        slabo nadarjeno deco v Mariboru, 17. 6.
                    1934.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ni pa mogla preprečiti predsodkov. Pomožna šola se je namreč nahajala v istem poslopju z dvema ljudskima šolama, tako da so bili otroci izpostavljeni posmehovanju osnovnošolskih otrok. Otroci so se srečevali tudi na skupnem, majhnem dvorišču, kar je ponovno sprožalo posmeh osnovnošolskih otrok,</hi><note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Ibid.,
                    Predlogi.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> zaradi česar so si učitelji prizadevali za samostojno poslopje. Iz virov ni razvidno, ali je pomožna šola v obdobju med obema vojnama dobila samostojno poslopje. Soočala se je s prostorsko stisko, saj je imela, upoštevajoč dokument za šolsko leto 1933/34, le pet majhnih učilnic za osem razredov, kabinet in pisarno. Šola bi nujno potrebovala delavnico za »rokotvorni pouk«, ki se je izvajal kar v enem od razredov in zaradi tega učencem ni nudil potrebne kakovosti pouka. Telovadba je potekala v telovadnici, ki so jo uporabljale tri ljudske šole, ena meščanska šola in pomožna šola. Zaradi tega so imeli pomožnošolski otroci športno vzgojo zjutraj, kar ni bilo primerno, saj so se utrudili in niso učinkovito sledili rednemu pouku.</hi><note place="foot" xml:id="ftn92" n="91">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pomanjkanje učilnic je bilo vzrok, da so imeli trije razredi pouk vedno popoldne, kar je vplivalo na storilnost otrok. Mnogo otrok je imelo bivališče več kot tri kilometre daleč.</hi><note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ker govorimo o času, ko ni bilo šolskih avtobusov in organiziranega prevoza otrok, so bili otroci primorani prej oditi od doma in posledično niso imeli urejene prehrane. Posledica tega sta bili utrujenost in nerazpoloženost otrok. Otroci so večinoma prihajali iz socialno šibkih družin, kar je pomenilo, da so bili nekateri tudi podhranjeni. Takšni otroci so dobivali mleko iz zdravstvenega doma, podporno društvo za revne učence v Mariboru pa jih je oskrbovalo z obleko.</hi><note place="foot" xml:id="ftn94" n="93"> SI_ZAL_LJU/0429, t.
                        e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za slabo nadarjeno
                        deco v Mariboru, 17. 6. 1934.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vodstvo pomožne šole je pozvalo krajevni šolski odbor v
                    Mariboru, naj šoli dodeli vsaj še dve majhni učni sobi. Prošnji ni bilo ugodeno
                    s pojasnilom, da je občina že tako velikodušna do pomožne šole in ne more
                    prevzeti še večjih obveznosti. Dodelitev dodatnih učnih prostorov bi bila v
                    škodo ljudskim šolam, za katere je moral krajevni šolski odbor skrbeti po
                    zakonu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> Ibid., Predlogi.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Kljub vsem omenjenim oviram je pouk potekal v skladu s
                    smernicami moderne pedagogike, psihologije in ob upoštevanju individualizacije
                    pri pouku. Učni predmeti v prvem razredu so bili verouk, računstvo, branje,
                    pisanje, nazorni nauk, memoriranje, govorne vaje, petje, oblikovanje, risanje in
                    telovadba.</hi><note place="foot" xml:id="ftn96" n="95">
                        SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 3, a. e. 33, Razdelitev ur, Pomožna šola v Mariboru,
                        šolsko leto 1933/34. Uporabljam termine v viru (op.
                    avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V drugem in tretjem razredu so se učnim predmetom priključili še predmeti ročna dela, v četrtem domoznanstvo, v petem razredu zemljepis in zgodovina ter v šestem razredu prirodoznanstvo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn97" n="96">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Verouk je bil v obravnavanem obdobju eden od učnih predmetov, tako tudi na pomožni šoli v Mariboru,</hi><note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> V pomožni šoli je
                        11. junija 1934 potekala šolska spoved, 12. junija pa prvo sveto obhajilo.
                        Ta dan je bil pouka prost. V: SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 3, a. e. 33, Pomožna
                        šola v Mariboru, 7. 6. 1934, Pouka prosti
                    dan.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ki pa v šolskem letu 1933/34 ni imela stalnega kateheta, torej učitelja verouka. Banska uprava je plačevala honorarnega učitelja verouka do 1. januarja 1934, nato pa je plačevanje zavrnila z utemeljitvijo, da šole ne obiskujejo le mestni otroci, ampak tudi otroci iz okoliških občin. Predlagala je delitev stroškov.</hi><note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> SI_ZAL_LJU/0429, t.
                        e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za slabo nadarjeno
                        deco v Mariboru, 17. 6. 1934, Predlogi. Za vzdrževanje pomožne šole sta
                        skrbeli banovina in mestna občina. Okoliške občine, katerih otroci so
                        obiskovali pomožno šolo, niso plačevale nikakršnih prispevkov. Temu sta
                        banovina in mestna občina oporekali (op.
                avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Učiteljstvo je videlo rešitev težave v nastavitvi stalnega učitelja verouka.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Med predmeti izstopajo nazorni nauk, govorne vaje in
                    memoriranje. Učni cilj vseh treh predmetov je bilo razumevanje in spoznavanje
                    bližnje in daljne otrokove okolice s pomočjo natančnega opazovanja, ubesedenja
                    in memoriranja videnega. Na nižji stopnji so v ta namen izvajali učne sprehode.
                    Na srednji stopnji je bil poudarek na letnih časih, torej na opazovanju narave v
                    posameznih obdobjih leta (npr. v jeseni vrt, polje, pozimi božično drevo in
                    jaslice). Na višji stopnji pa se je nazorni nauk usmeril v nazorno domoznanstvo,
                    to je v spoznavanje ožje domovine.</hi><note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> SI_ZAL,_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Učni načrt
                        za petrazredno pomožno šolo v Ljubljani in Lebar, <hi rend="italic">Oskrba
                            manjnadarjencev</hi>,
                    96.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V šestem razredu pomožne šole se je vsa učna snov dosledno aplicirala na življenje, pouk pa je bil prost vsake abstraktnosti. Učitelj je vsako učno enoto obravnaval v sledečem vrstnem redu: povod, razgovor pri pouku, učni sprehod, pogovor na sprehodu in naslednji dan v šoli pogovor o sprehodu, ročno udejstvovanje, računstvo, zapisovanje novih pojmov, pravopisna vaja, lepopisna vaja, branje, memoriranje in petje, poudarek glavnega vtisa, povest.</hi><note place="foot" xml:id="ftn101" n="100"> Angela Vode,
                        »Nekaj smernic o pouku in vzgoji manj nadarjenih otrok v pomožni šoli,« <hi rend="italic">Popotnik: pedagoški list</hi>, 1930/31, 300. Uporabljam
                        terminologijo iz vira, saj gre za specifično pojmovanje, značilno za
                        obravnavano obdobje (op. avtorice).</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pouk na pomožni šoli je bil usmerjen predvsem v razvijanje
                    ročnih spretnosti. Za pomožnošolskega otroka, ki ima nejasne predstave in
                    pomanjkljive pojme, je zelo pomembno, da predmet modelira, saj je na ta način
                    prisiljen k natančnemu opazovanju oblike, snovi, barve itd., z izrezovanjem
                    oblik pa poleg pravilnega pojmovanja oblike in barve razvija tudi ročne
                    spretnosti.</hi><note place="foot" xml:id="ftn102" n="101">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ročno delo je potekalo v tesni povezavi z drugimi predmeti, zlasti domoznanstvom in zemljepisom, kjer je vrsta abstraktnih pojmov. S tem, ko so otroci sami izdelali pripomočke za omenjeni pouk, so tudi lažje sprejemali zemljepisne pojme (npr. velika miza sredi šolske sobe kot učilo s peskom, v katerem so učenci naredili načrt mesta). Učenci višjih razredov so sami izdelovali različne predmete (npr. predmete iz lepenke, košare itd.) in s tem urili spretnosti za svoj bodoči poklic. Učne pripomočke so vsi učenci dobili v šoli, razen bolje situiranih, katerim so vse potrebno za šolo kupili starši. Šola je imela lastna učila in šolsko knjižnico, ki je v šolskem letu 1933/34 obsegala 253 knjig,</hi><note place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za slabo nadarjeno
                        deco v Mariboru, 17. 6.
                1934.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> med njimi strokovne knjige, ki so bile učiteljem v pomoč pri delu.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Število tedenskih učnih ur se je gibalo med 19 in
                    24.</hi><note place="foot" xml:id="ftn104" n="103">
                        SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 3, a. e. 33, Razdelitev ur, Pomožna šola v Mariboru,
                        šolsko leto 1933/34.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Predlog učiteljstva je bil, da bi na teden imeli med 18 in 20 učnih ur, in sicer zaradi preobremenjenosti učencev, zlasti tistih, ki so imeli pouk izmenično dopoldne in popoldne, trije razredi samo popoldne.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn105" n="104"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 2, a. e. 10, Poročilo o pregledu drž. Pomožne šole za slabo nadarjeno
                        deco v Mariboru, 17. 6.
                    1934.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Hkrati pa so bili učitelji kritični do premajhnega števila ur pri »učnem jeziku«, torej slovenščini, na višji stopnji.</hi><note place="foot" xml:id="ftn106" n="105"> Ibid. Na višji
                        stopnji je bil predmet »materinščina«, torej slovenščina (op.
                    avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Predlagali so tudi razširitev učnega načrta z zdravstveno in državljansko vzgojo na višji stopnji, glede na to, da so se učenci pripravljali na poklic in samostojno življenje.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V obdobju med obema vojnama so na vseh ravneh poudarjali
                    škodljivost alkoholizma. O tem so potekala različna predavanja, časopisje je
                    opozarjalo na t. i. protialkoholne tedne, v šolah so prav tako potekale različne
                    aktivnosti, s katerimi so opozarjali učence na škodljivost alkohola. V pomožni
                    šoli so tako na vseh stopnjah seznanjali otroke s škodljivimi posledicami
                    uživanja alkohola.</hi><note place="foot" xml:id="ftn107" n="106">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Takšna predavanja so poskušala otrokom pokazati, da v življenju obstajajo tudi drugačne izbire življenjske poti, zlasti zato, ker so bili v vsakem razredu posamezni otroci, ki so izhajali iz družin, kjer je bil prisoten alkohol.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pomožna šola je poskušala s svojimi ukrepi usmeriti otroke
                    na pravo pot. Skrbela je za stike s starši in spremljala učence tudi po končanem
                    šolanju. V šolskem letu 1933/34 pomožna šola ni imela šolskega sluge, zato je to
                    delo opravljal sluga I. deške osnovne šole, ki je prejemal mesečno nagrado za
                    delo na pomožni šoli.</hi><note place="foot" xml:id="ftn108" n="107"> SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 2, a. e. 10, Poročilo o
                        pregledu drž. Pomožne šole za slabo nadarjeno deco v Mariboru, 17. 6. 1934,
                        Predlogi.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Svojega dela pa ni mogel učinkovito opravljati, saj je bil zaposlen na dveh šolah. Zaradi tega so bili ovirani stiki s starši, spremljanje učencev k zdravniku itd.; vse tisto, kar je bila naloga šolskega sluge.</hi>
            </p></div>
            <div><head>Število otrok z
                    motnjami v duševnem razvoju</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pomožno šolstvo je v obdobju med obema vojnama dosegalo
                    zadovoljive uspehe. Postavljeni so bili temelji za njegov razvoj po vojni. To pa
                    ne pomeni, da ni bilo perečih vprašanj. Eno ključnih je bilo razmerje med
                    številom otrok, ki so obiskovali pomožno šolo ali pomožne oddelke, in tistimi,
                    ki bi prišli v poštev za sprejem v pomožno šolo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn109" n="108"> Mencej, »Razvoj šolstva za
                        duševno zaostalo in defektno deco,«
                    57.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za leto 1927 je ministrstvo za socialno politiko in narodno zdravje izdalo uradno statistiko o številu šoloobveznih otrok s posebnimi potrebami za vso državo, med njimi tudi otrok z motnjami v duševnem razvoju. Za slednje je statistika izkazovala število 22.586, kar naj bi bilo po mnenju strokovnjakov prenizko število.</hi><note place="foot" xml:id="ftn110" n="109"> Božo Škerlj,
                        »Cenitev manjnadarjenih šoloobveznih otrok v Dravski banovini (brez
                        Ljubljane in Maribora),« <hi rend="italic">Evgenika: priloga Zdravniškega
                            vestnika (posebna izdaja)</hi>, februar 1937,
                    1.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Božo Škerlj za leto 1927 za vso državo navaja približno 65.700 otrok</hi><note place="foot" xml:id="ftn111" n="110">
                Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> z motnjami v duševnem razvoju, pri čemer ne navaja vira raziskave.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po uradni statistiki banske uprave v Ljubljani v šolskem
                    letu 1930/31 je bilo v Dravski banovini 5.514 otrok, ki so ponavljali prvi
                    razred dve, tri ali celo štiri leta,</hi><note place="foot" xml:id="ftn112" n="111"> Mencej, »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in
                        defektno deco,« 57.</note>
                <hi style="font-size:12pt">kar je bilo v nasprotju z že omenjenimi predpisi o
                    možnostih ponavljanja prvega razreda.</hi><note place="foot" xml:id="ftn113" n="112">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Statistika hkrati izkazuje, da je bilo 926 otrok zavrnjenih že ob vpisu v osnovno šolo zaradi težjih motenj v duševnem razvoju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn114" n="113">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Razdelitev po okrajih je pokazala, da je bilo kar 727 (78,5 odstotka) otrok z območja Štajerske, 12,5 odstotka z območja Dolenjske in 8,65 odstotka z območja Kranjske.</hi><note place="foot" xml:id="ftn115" n="114"> Škerlj, »Cenitev
                        manjnadarjenih,« 2.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V viru ni navedenega razloga takšnih odstotkovnih razlik po okrajih, le avtorjevo mnenje, da je razlog v večji porabi alkohola v vinorodnih štajerskih krajih in splošni socialni zaostalosti omenjenih krajev.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn116" n="115">
                Ibid.</note></p>
            <p rend="footnote text"><hi style="font-size:12pt">V nadaljevanju navajam še uradno
                    statistiko iz leta 1934, saj v virih nisem zasledila takšnih statistik za otroke
                    z motnjami v duševnem razvoju za ostala leta, razen že omenjene statistike za
                    leto 1930/31.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Uradna statistika iz leta 1934 izkazuje, da je bilo v
                    Dravski banovini okoli 500 otrok z motnjami v duševnem razvoju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn117" n="116"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 2, a. e. 17, Poročilo o nadzorovanju šol in razredov defektne dece v
                        dravski banovini, 26. 7. 1934.
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Od teh jih je okoli 238 obiskovalo pomožni šoli ali pomožne razrede, ostali niso bili vključeni nikamor.</hi><note place="foot" xml:id="ftn118" n="117"> V letu 1938 je
                        bilo 416 otrok v Dravski banovini vključenih v pomožno šolstvo. V: Mencej,
                        »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in defektno deco,« 55. Predvidevam, da
                        je k večji vključenosti otrok v pomožnošolski sistem prispevalo hitrejše
                        prepoznavanje otrok z motnjami v duševnem razvoju že v prvem razredu in
                        njihova čimprejšnja vključitev v pomožno šolo ali pomožni oddelek v okviru
                        ljudske šole (op. avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Po omenjeni statistiki je okoli 2.448 otrok dvakrat ali večkrat ponavljalo prvi razred.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn119" n="118"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 2, a. e. 17, Poročilo o nadzorovanju šol in razredov defektne dece v
                        dravski banovini, 26. 7. 1934. </note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Primerjava uradnih statistik obeh let je glede na navedene
                    podatke mogoča le za število ponavljalcev prvega razreda. V letu 1934 je bilo to
                    število manjše. Verjetno je šolski sistem prej predlagal težko učljive učence za
                    pomožno šolo. Še vedno pa preseneča podatek, da je dopuščal večkratno
                    ponavljanje prvega razreda, glede na to, da so bili predpisi o tem
                jasni.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V letu 1936 je socialno medicinski oddelek Higienskega
                    zavoda v Ljubljani poslal na vse zdravstvene domove v Dravski banovini vprašalne
                    pole o številu težje učljivih otrok v ljudskih šolah in o socialnem položaju
                    družin.</hi><note place="foot" xml:id="ftn120" n="119">
                        Škerlj, »Cenitev manjnadarjenih,«
                4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Rezultate raziskave izkazujeta spodnji tabeli.</hi></p>
            <table rend="rules">
                <head>Tabela 1: Šoloobvezni otroci z motnjami v duševnem razvoju v Dravski banovini, brez
                    Ljubljane in Maribora, za leto 1936<note place="foot" xml:id="ftn121" n="120"> Ibid.</note></head>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Zdravstveno okrožje (po
                            zdravstvenih domovih)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Število
                        učencev</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Težje učljivi otroci v
                            šoli (lažji primeri)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Nesposobni za šolo
                            (težji primeri)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Skupaj</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Lukovica (15 šol)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">2.116</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">104</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">23</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">127</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Tržič (6 šol)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">1.092</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">48</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">6</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">54</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Kranj (8 šol)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">2.056</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno</hi><note place="foot" xml:id="ftn122" n="121"> Gre za ocenjeno, ne dokončno število(op.
                        avtorice).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 75</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 7</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">82</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Medvode (6 šol)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">1.041</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">21</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">3</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">24</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Cerklje za dolenjsko okrožje (12
                            šol)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">4.200</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">291</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">29</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">320</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Dolnja Lendava (2 šoli)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">499</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 24</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 3</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">27</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Rogatec (4 šole)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">682</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 96</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 15</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">111</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Celje (4 šole)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">1.904</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">64</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">12</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">76</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">SKUPAJ</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">13.590</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">723</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">98</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">821</hi></cell>
                </row>
            </table>
            <table rend="rules">
                <head>Tabela 2:
                    Socialni položaj staršev otrok z motnjami v duševnem razvoju v Dravski banovini,
                    brez Ljubljane in Maribora, za leto 1936<note place="foot" xml:id="ftn123" n="122"> Škerlj, »Cenitev manjnadarjenih,«
                        4.</note></head>
                <row>
                    <cell rend="center"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Zdravstveno
                            okrožje</hi></cell>
                    <cell rend="center"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Število
                            staršev</hi><note place="foot" xml:id="ftn124" n="123"> Vir ne navaja, koliko družin je bilo
                                enostarševskih ali koliko otrok je bilo sirot (op.
                            avtorice).</note></cell>
                    <cell rend="center"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">»Obremenjeni«</hi><note place="foot" xml:id="ftn125" n="124"> V viru ni navedena vrsta »obremenitev«.
                                Sklepam, da ta označba zajema različne bolezni, predvsem dedne, in
                                druge okoliščine, ki so vplivale na položaj družine (op.
                                avtorice).</note></cell>
                    <cell rend="center"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Alkoholiki</hi></cell>
                    <cell rend="center"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">»Socialni« vzroki
                            zaostalosti otrok</hi><note place="foot" xml:id="ftn126" n="125"> Zlasti pri kmečkih družinah je treba
                                upoštevati socialni moment, saj so otroci pogosto izostajali od
                                pouka zaradi kmečkih opravil ali oddaljenosti od šole, kar je bilo
                                pereče predvsem pozimi. Ta odsotnost od pouka je bila večkrat vzrok,
                                da so otroci zaostajali pri pouku, čeprav niso imeli duševne motnje.
                                V: Škerlj, »Cenitev manjnadarjenih,« 3.</note></cell>
                    <cell rend="center"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Opombe</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="center"><hi style="font-size:12pt">Lukovica (127 otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="center"><hi style="font-size:12pt">122</hi></cell>
                    <cell rend="center"><hi style="font-size:12pt">31</hi></cell>
                    <cell rend="center"><hi style="font-size:12pt">28</hi></cell>
                    <cell rend="center"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 69</hi></cell>
                    <cell rend="center"/>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Kranj (82 otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">75</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">26</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">9</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 42</hi></cell>
                    <cell rend="both"/>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Tržič (54 otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">41</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">13</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">8</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 23</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Mnogo incesta</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Medvode (24 otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">24</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">11</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">8</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">največ 13</hi></cell>
                    <cell rend="both"/>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Cerklje za Dolenjsko (320
                            otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 294</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">40</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">47</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">največ 186</hi></cell>
                    <cell rend="both"/>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Dolnja Lendava (27
                        otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 24</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">6</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">6</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 14</hi></cell>
                    <cell rend="both"/>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Rogatec (111 otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 102</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">21</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">19</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 57</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Dejansko večji delež
                            alkoholikov</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">Celje (76 otrok)</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 70</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">25</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">13</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">ocenjeno 39</hi></cell>
                    <cell rend="both"/>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">SKUPAJ</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">752</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">173</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">138</hi></cell>
                    <cell rend="both"><hi style="font-size:12pt">443</hi><note place="foot" xml:id="ftn127" n="126"> V viru je skupno
                                število 433. Predvidevam, da gre za napačen izračun (op.
                                avtorice).</note></cell>
                    <cell rend="both"/>
                </row>
            </table>
            <p><hi style="font-size:12pt">Največji delež otrok z motnjami v duševnem zdravju
                    izkazuje dolenjsko zdravstveno okrožje, za katero je podatke posredoval
                    zdravstveni dom v Cerkljah. Upoštevajoč vir, preostali dolenjski zdravstveni
                    domovi niso posredovali podatkov.</hi><note place="foot" xml:id="ftn128" n="127"> Škerlj, »Cenitev manjnadarjenih,«
                5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ni jasno, ali je cerkljanski zdravstveni dom posredoval podatke le za svoje območje ali tudi širše, zato visoko število omenjenih otrok obravnavamo z zadržkom. Ga pa lahko razumemo, če upoštevamo, da je bilo veliko staršev alkoholikov in da je bil delež t. i. socialnih vzrokov zaostalosti otrok visok.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V okviru štajerskega zdravstvenega okrožja izstopa Rogatec
                    z visokim številom otrok z motnjami v duševnem razvoju. Kljub prevladujočim
                    socialnim vzrokom je zdravstveni dom opozarjal na prisotnost alkohola v
                    družinah. Delež naj bi bil dejansko še večji, kot pa je navedeno v
                    tabeli.</hi><note place="foot" xml:id="ftn129" n="128">
                        Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Glede staršev otrok z motnjami v duševnem razvoju lahko
                    zaključimo, da je približno ena tretjina odpadla na bolezenske, predvsem dedne
                    vzroke, približno dve tretjini pa na vplive okolja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn130" n="129">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Prisotnost alkoholizma v družinah prav tako ni zanemarljiva. Avtor vira Škerlj zaključuje svoj prispevek z ugotovitvijo: </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">»Nobeni ukrepi se ne zdijo dovolj
                    drakonični za pobijanje tega zla, ki uničuje, ne samo narodnega imetja, temveč
                    tudi narod sam! Iz grozdja se dajo delati tudi drugi sokovi, ne samo
                    vino.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn131" n="130">
                        Ibid.</note></p></div>
            <div><head>Zaključek</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">V obdobju med obema vojnama so bili v Sloveniji
                    postavljeni temelji za kasnejši, povojni razvoj pomožnega šolstva, ki je
                    dokončno uredil pomožnošolski sistem in poskrbel tudi za otroke s težjimi
                    motnjami v duševnem razvoju, ki so sodili v internatsko urejen zavod, kjer bi
                    imeli vse potrebne spodbude. Takšnih zavodov v obravnavanem obdobju ni bilo,
                    razen Zavetišča sv. Jožefa v Ljubljani, kjer so otroci bivali skupaj z odraslimi
                    slaboumnimi osebami, kar je bilo povsem neprimerno in večkrat nevarno.</hi><note place="foot" xml:id="ftn132" n="131"> SI_ZAL_LJU/0429,
                        t. e. 1, a. e. 7, Kronika. Višji oddelek pomožne šole v Zavetišču sv. Jožefa
                        v Mestnem logu.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1938 so te otroke preselili v internat za otroke z motnjami v duševnem razvoju in telesno invalidne otroke v Mestnem logu v Ljubljani. V novem okolju so se počutili varne, imeli so čiste postelje in zadostno hrano. Starši so jih redko obiskali, saj so bili iz oddaljenih krajev in po večini materialno slabo stoječi. Očetje so bili večinoma zaposleni v rudnikih, kot železniški delavci, viničarji ipd.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn133" n="132">
                Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V virih ni podrobnejših opisov počutja otrok v pomožnih
                    šolah ali v pomožnih razredih ljudskih šol, so le posamezne navedbe učiteljev.
                    Tako je učiteljica pomožnega oddelka v ljudski šoli na Viču v Ljubljani
                    zapisala, da je učencem šola postala drugi dom. Pouk v razredu je potekal v
                    »prijetni domačnosti«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn134" n="133"> SI_ZAL_LJU/0429, t. e. 1, a. e. 7, Pomožni oddelek na
                        Viču.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Službovanje v omenjenem razredu pa učiteljici ni prineslo le radosti, ampak tudi vpogled v življenje otrok v domačem okolju, kjer so bile pogostokrat slabe socialne razmere, saj so otroci izhajali iz delavskih družin.</hi><note place="foot" xml:id="ftn135" n="134">
                Ibid.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vsi otroci s težjimi motnjami v duševnem razvoju niso bili
                    deležni bivanja v omenjenem Zavetišču sv. Jožefa in kasneje internatu, saj so
                    bile kapacitete omejene. Banovina je takšne težave reševala z vključevanjem
                    otrok s hujšimi motnjami v duševnem razvoju v pomožne oddelke, kamor dejansko
                    niso sodili, saj so zavirali delo, mnogo takšnih otrok pa je bilo prepuščeno
                    ulici. Bili so sicer pozivi, da se v vsakem večjem kraju organizira pomožna
                    šola, v ostalih krajih pa pomožni oddelki pri ljudskih šolah. Prav tako so bili
                    pozivi po ustanovitvi internatsko urejenih zavodov za otroke s težjimi motnjami
                    v duševnem razvoju. Takšne težave je, kot rečeno, rešila šele povojna
                    družba.</hi>
            </p></div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography"><head>Viri in
                literatura</head>
            <list type="unordered">
                <head>Arhivski viri</head>
                <item>SI AS, Arhiv Republike Slovenije:<list type="unordered">
                    <item>AS 93, Oblastni odbor mariborske oblasti (1927–1929).</item>
                </list></item>
                <item>SI_PAM, Pokrajinski arhiv Maribor:<list type="unordered">
                    <item>SI_PAM/0791, OŠ Franceta Prešerna.</item>
                    <item>SI_ PAM/1403, Mestni šolski svet v Mariboru 1920–1921.</item>
                    <item>SI_PAM/1714, Pivko Ljudevit 1914–1933.</item>
                </list></item>
                <item>SI_ZAL_LJU, Zgodovinski arhiv Ljubljana:<list type="unordered">
                    <item>SI_ZAL_LJU/0429, Zavod za usposabljanje Janeza Levca,
                        Ljubljana.</item>
                </list></item>
            </list>
            <listBibl>
                <head>Literatura</head>
                <bibl>Branković, Dragoljub. »Narodne šole za slabo nadarjeno deco (Pomožne šole).«
                    <hi rend="italic">Učiteljski tovariš</hi>, 18. 9. 1930.</bibl>
                <bibl>Dimnik, Ivan. »Razvoj pomožnega šolstva v Sloveniji in Jugoslaviji.« V: <hi rend="italic">Pomen pomožnega šolstva in njegov razvoj v Jugoslaviji: ob 25
                    letnici pomožne šole v Ljubljani</hi>, 37–49. Ljubljana: Pomožna šola v
                    Ljubljani, 1936.</bibl>
                <bibl>Dimnik, Ivan. <hi rend="italic">Pomožno šolstvo za slabonadarjeno deco v
                    Jugoslaviji in drugih državah</hi>. Ljubljana: Učiteljska tiskarna,
                    1930.</bibl>
                <bibl>Lebarjeva, Anica. <hi rend="italic">Oskrba manjnadarjencev</hi>. Ljubljana:
                    Slomškova zveza, 1920.</bibl>
                <bibl>Lebarjeva, Anica. »Pomožna šola za manj nadarjene.« V: <hi rend="italic">Skrbstvena vzgoja</hi>, ur. H. Schreiner, 45–54. Ljubljana: Slovenska
                    Šolska Matica v Ljubljani, Ljubljana, 1919.</bibl>
                <bibl>Lebar, Anica. »Pomožnošolski otrok.« <hi rend="italic">Slovenski učitelj:
                    glasilo jugoslovanskega krščanskega učiteljstva</hi>, 1. 2. 1923.</bibl>
                <bibl>Lebar, Anica. »Pomožnošolski otrok.« <hi rend="italic">Slovenski učitelj:
                    glasilo jugoslovanskega krščanskega učiteljstva</hi>, 1. 4. 1923.</bibl>
                <bibl>Lebar, Anica. »Pomožnošolski otrok.« <hi rend="italic">Slovenski učitelj:
                    glasilo jugoslovanskega krščanskega učiteljstva</hi>, 1. 8. 1923.</bibl>
                <bibl>Mencej, Martin. »Razvoj šolstva za duševno zaostalo in defektno deco pri
                    Slovencih od 1918–1938.« <hi rend="italic">Popotnik: časopis za sodobno
                        pedagogiko</hi>. Jubilejna številka ob 60 letnici, 1938/39.</bibl>
                <bibl>Mencej, Martin. »Sprejem učencev v pomožni razred.« <hi rend="italic">Popotnik: časopis za sodobno pedagogiko</hi>, 1937/38.</bibl>
                <bibl>Novljan, Egidija. <hi rend="italic">Specialna pedagogika oseb z lažjo motnjo v
                    duševnem razvoju</hi>. Ljubljana: Pedagoška fakulteta, 1997.</bibl>
                <bibl>Pavčič, Marjan. »Posebno šolstvo na Slovenskem.« V: <hi rend="italic">Osnovna
                    šola na Slovenskem 1869–1969</hi>, ur. Vlado Schmidt, Vasilij Melik in France
                    Ostanek, 641–61. Ljubljana: Slovenski šolski muzej, 1970.</bibl>
                <bibl>Sagadin, Janez. »Kvantitativna analiza razvoja osnovnega šolstva na
                    Štajerskem, Koroškem, Kranjskem in Primorskem po uveljavitvi osnovnošolskega
                    zakona iz leta 1869 ter kvantitativni prikaz osnovnega šolstva v poznejši
                    Dravski banovini.« V: <hi rend="italic">Osnovna šola na Slovenskem
                        1869–1969</hi>, ur. Vlado Schmidt, Vasilij Melik in France Ostanek, 65–170.
                    Ljubljana: Slovenski šolski muzej, 1970.</bibl>
                <bibl>Skala, Anton. »Pomožna šola v Razlagovi ulici.« V: <hi rend="italic">Deset let
                    drž. Slovenske osnovne in meščanske šole v Mariboru 1919–1929</hi>, ur.
                    Drago Humek, 31, 32. Maribor: Učiteljski dom v Mariboru, 1929.</bibl>
                <bibl>Škerlj, Božo. »Cenitev manjnadarjenih šoloobveznih otrok v Dravski banovini
                    (brez Ljubljane in Maribora).« <hi rend="italic">Evgenika: priloga Zdravniškega
                        vestnika (posebna izdaja)</hi>, februar 1937.</bibl>
                <bibl>Vode, Angela. »Nekaj smernic o pouku in vzgoji manj nadarjenih otrok v pomožni
                    šoli.« <hi rend="italic">Popotnik: pedagoški list</hi>, 1930/31.</bibl>
                <bibl>Vode, Angela. »Kdo ima dolžnost, skrbeti za duševno zaostale otroke?.« <hi rend="italic">Popotnik: časopis za sodobno pedagogiko</hi>,
                    1935/1936.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Tiskani viri</head>
                <bibl><hi rend="italic">Uradni list pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>, št. 106,
                    3. 9. 1921.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Uradni list ljubljanske in mariborske oblasti</hi>, št. 80,
                    4. 9. 1926.</bibl>
            </listBibl></div>
   <div type="summary" xml:lang="en">         
       <docAuthor>Dunja Dobaja</docAuthor>
            <head>DEVELOPMENT OF SPECIAL
                EDUCATION IN SLOVENIA IN THE INTERWAR PERIOD WITH THE EMPHASIS ON THE SPECIAL
                SCHOOL IN MARIBOR</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p><hi style="font-size:10pt">In the Slovenian provinces, the proper development of
                educational institutions for children with special needs began in the second
                half of the 19</hi><hi rend="superscript" style="font-size:10pt">th</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> century. In this period, however, the focus was mainly on the deaf-mute, blind, and partially sighted children, educationally neglected children, and children with severe developmental disabilities. The first special class for children with mild developmental disabilities was established in 1911 at what is today the Prule primary school in Ljubljana, followed by the second one in Maribor in 1913. At the end of World War I, Slovenia thus had two primary schools – in Ljubljana and Maribor – with a programme adapted to the education of children with mild developmental disabilities. These two special schools were the only ones in Yugoslavia until as late as the end of the 1920s when another special school was established in Zemun.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">The contribution focuses on the special school in Maribor
                in the context of the general development and organisation of special education
                in Slovenia.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In the period under consideration, a special school was
                defined as a school for children who were unable to follow lessons in public
                schools due to their developmental disabilities but could handle adapted and
                individualised special lessons. The two special schools had a mission of
                educating children to become useful and productive members of society, capable
                of independent life despite their developmental disabilities. The importance of
                monitoring the children even after they finished school was underlined, as well.
                The special schools were also supposed to help the children after the end of
                schooling by providing employment advice and guidance. Special school pupils
                were trained in handicrafts.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In the interwar period, the foundations were laid for the
                subsequent post-war development of special education in Slovenia. After the war,
                the special education system was finally regulated to include children with
                severe developmental disabilities who belonged to residential institutes, where
                they were provided with all the necessary incentives. Such institutes had not
                existed in the period under consideration.</hi></p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>