<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Obisk Mihaila
                 Gorbačova v Jugoslaviji marca 1988 in jugoslovansko-sovjetska
                 deklaracija
                     <note place="foot" xml:id="ftn3" n="*"> Članek
                         je nastal v okviru raziskovalnega programa <hi rend="italic">Slovenska identiteta in kulturna zavest v jezikovno in etnično
                             stičnih prostorih v preteklosti in sedanjosti</hi> št.
                         P6-0372, projekta <hi rend="italic">Kultura spominjanja gradnikov
                             slovenske države</hi> št. J6-9354 in bilateralnega projekta
                         znanstvenoraziskovalnega sodelovanja med Republiko Slovenijo in
                         Rusko federacijo <hi rend="italic">Razpad Jugoslavije, razpad
                             Sovjetske zveze: mednarodni vidiki v luči delovanja
                             disidentov</hi> št. BI-RU/19-20-013, ki jih financira Javna
                         agencija za raziskovalno dejavnost Republike
                         Slovenije.
                     </note></title>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Gorazd</forename>
                     <surname>Bajc</surname>
                     <roleName>Dr.</roleName>
                     <roleName>izr. prof.</roleName>
                     <affiliation>Univerza v Mariboru, Filozofska
                         fakulteta, Oddelek za zgodovino</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Koroška cesta 160</addrLine>
                         <addrLine>SI – 2000 Maribor</addrLine>
                     </address>
                     <email>gorazd.bajc@um.si</email>
                 </name>
             </author>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Janez</forename>
                     <surname>Osojnik</surname>
                     <roleName>Mag.</roleName>
                     <roleName>mladi raziskovalec</roleName>
                     <affiliation>Univerza v Mariboru, Filozofska
                         fakulteta, Oddelek za zgodovino</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Koroška cesta 160</addrLine>
                         <addrLine>SI – 2000 Maribor</addrLine>
                     </address>
                     <email>janez.osojnik1@um.si</email>
                 </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2020-09-20</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/1636</pubPlace>
              <date>2020</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">60</biblScope>
              <biblScope unit="issue">3</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>Mikhail Gorbachev</term>
                   <term>Soviet Union</term>
                   <term>Yugoslavia</term>
                   <term>Brezhnev Doctrine</term>
                   <term>the end of the Cold War</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>Mihail Gorbačov</term>
                   <term>Sovjetska zveza</term>
                   <term>Jugoslavija</term>
                   <term>Brežnjeva doktrina</term>
                   <term>konec hladne vojne</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2020-12-11</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <front>
           <docAuthor>Gorazd Bajc<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**">
               <hi rend="bold">Dr. izr. prof., Univerza v Mariboru, Filozofska
                   fakulteta, Oddelek za zgodovino, Koroška cesta 160, 2000
                   Maribor;
                   <ref target="mailto:gorazd.bajc@um.si">gorazd.bajc@um.si</ref></hi>
           </note></docAuthor>
           <docAuthor>Janez Osojnik<note place="foot" xml:id="ftn2" n="***">
               <hi rend="bold">Mag., mladi raziskovalec, Univerza v Mariboru,
                   Filozofska fakulteta, Oddelek za zgodovino, Koroška cesta 160,
                   2000 Maribor;
                   <ref target="janez.osojnik1@um.si">janez.osojnik1@um.si</ref></hi></note></docAuthor>
           <docImprint>
               <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
           </docImprint>
           <div type="abstract">
               <head>IZVLEČEK</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">Na podlagi analize arhivskega gradiva
                       nekaterih zahodnih držav, takratnega časopisja in najbolj relevantne znanstvene
                       literature se članek osredotoča na obisk generalnega sekretarja Centralnega
                       komiteja Komunistične partije Sovjetske zveze Mihaila Gorbačova v Jugoslaviji
                       marca 1988. V tem oziru obravnava okoliščine obiska, njegov potek, pomen za
                       dogajanje v Evropi in svetu ter ocene srečanja v Jugoslaviji izbranih držav
                       zahodnega bloka. Avtorja poudarjata zlasti dva vidika obiska. Prvi predstavlja
                       obisk Gorbačova, ki se je med drugim mudil tudi v Sloveniji, kjer se je srečal z
                       republiškim vrhom, drugi pa sprejem in podpis jugoslovansko-sovjetske
                       deklaracije, ki je na novo definirala odnose med državama, obenem pa sprožila
                       vprašanje, ali je njena formulacija predstavljala začetek konca Brežnjeve
                       doktrine.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Ključne besede: Mihail Gorbačov, Sovjetska
                       zveza, Jugoslavija, Brežnjeva doktrina, konec hladne vojne</hi>
               </p>
           </div>
           <div type="abstract" xml:lang="en">
               <head>ABSTRACT</head>
               <head>MIKHAIL GORBACHEV’S VISIT TO YUGOSLAVIA IN MARCH 1988 AND THE
                   YUGOSLAV–SOVIET DECLARATION</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">Based on the analysis of the archival materials from several Western countries, the press from that period, and the most relevant scientific literature, the article focuses on the visit of the General Secretary of the Central Committee of the Communist Party of the Soviet Union Mikhail Gorbachev to Yugoslavia in March 1988. In this regard, the circumstances of this visit to Yugoslavia, its course, and importance for the developments in Europe and worldwide as well as its assessments by the selected Western Bloc countries are analysed. The authors highlighted two aspects of the visit in particular. The first aspect is Gorbachev’s visit that also included Slovenia, where he met with the leaders of the republic; and the second is the adoption and signing of the Yugoslav-Soviet Declaration that redefined the relations between the two states while simultaneously raising the question of whether its formulation represented the beginning of the end of the Brezhnev Doctrine. </hi>
               </p>
               <p>Keywords: Mikhail Gorbachev, Soviet Union, Yugoslavia,
                   Brezhnev Doctrine, the end of the Cold War
               </p>
           </div>
       </front>
      <body>
         <div><head>Uvod
         </head>
         <p>Marca 1988 je generalni sekretar Centralnega komiteja
                    Komunistične partije Sovjetske zveze (CK KPSZ) Mihail Sergejevič Gorbačov
                    obiskal Jugoslavijo in se ustavil tudi v Sloveniji. Čeprav je bil to obisk enega
                    izmed tedanjih najpomembnejših svetovnih politikov, v slovenski historiografiji
                    še ni bil temeljito obdelan. Še največ je o njem pisal Božo Repe v biografiji
                    prvega slovenskega predsednika Milana Kučana<note place="foot" xml:id="ftn4" n="1">
                Božo Repe, <hi rend="italic">Milan
                            Kučan. Prvi predsednik</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2015).
            </note> in delu o družbenem dogajanju v osemdesetih letih, ki ga je napisal v soavtorstvu z Darjo Kerec.
                <note place="foot" xml:id="ftn5" n="2">
                Božo Repe in Darja
                        Kerec,
                        <hi rend="italic">Slovenija, moja dežela: družbena revolucija v osemdesetih letih </hi>(Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 2017).
            </note>
                V tujem zgodovinopisju se obisk največkrat omenja v
                    kontekstu lajšanja napetosti med vzhodnim in zahodnim blokom, na predvečer
                    dezintegracije prvega. V tem kontekstu velja izpostaviti Marka Kramerja,
                <note place="foot" xml:id="ftn6" n="3">
                Mark Kramer, »Beyond
                        the Brezhnev Doctrine: A New Era in Soviet-East European Relations?,« <hi rend="italic">International Security</hi> 14, št. 3
                    (1989–1990).
            </note>
                Marka A. Cichocka<note place="foot" xml:id="ftn7" n="4">
                Mark A. Cichock, »The Soviet Union and Yugoslavia
                        in the 1980s: A Relationship in Flux,« <hi rend="italic">Political Science
                            Quarterly</hi> 105, št. 1
                    (1990).
            </note> in Josipa Glaurdića.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="5">
                Josip Glaurdić, <hi rend="italic">The Hour of Europe: Western Powers and the Breakup of
                            Yugoslavia</hi> (New Haven in London: Yale University Press,
                    2011).
            </note>
                Precej dobro je obdelan sovjetski pogled na obisk, ki ga
                    je prispeval Sergej Romanenko.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="6">
                Sergej Romanenko, »Višenacionalna država i/ili
                        višestranački sistem – SSSR i SFRJ u periodu 1985.–1991.,« v: <hi rend="italic">Slovenska pot iz enopartijskega v demokratični
                        sistem</hi>, ur. Aleš Gabrič (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2012).
            </note> V pričujočem članku avtorja predstavita pomen obiska v ožjem kontekstu, v okviru razvoja jugoslovansko-sovjetskih odnosov, in širše, kot enega izmed korakov k spremembam v vzhodnem bloku in naposled h koncu hladne vojne. O tem priča tudi zanimanje držav na Zahodu, ki so Gorbačovov obisk pozorno spremljale.
            </p></div>
            <div><head>»Blaženje«
                    Brežnjeve doktrine</head>
         <p>Osemdeseta leta 20. stoletja predstavljajo razrešitev
                    hladne vojne. K temu je s svojo politiko, med drugim z odklonitvijo leta 1968
                    razglašene Brežnjeve doktrine o t.  i. omejeni suverenosti držav vzhodnega
                    bloka, pomembno prispeval zadnji voditelj Sovjetske zveze Gorbačov, ki je
                    položaj generalnega sekretarja CK KPSZ zasedel 11. marca 1985. Že na pogrebu
                    svojega predhodnika Konstantina Černenka, kot piše britanski politolog in
                    zgodovinar Archie Brown, je voditeljem držav Varšavskega pakta dejal, da bodo v
                    prihodnje meddržavni odnosi temeljili na enakopravnosti, da bi se torej
                    razveljavila Brežnjeva doktrina. Gorbačov je menil, da drugi voditelji, kot
                    nadaljuje Brown, tega bodisi niso razumeli bodisi niso verjeli v kaj takega.
                    Niso pa vsi imeli interesa do povsem avtonomne politike svoje države, saj bi
                    lahko bila s tem, ko bi bila odpravljena grožnja pred posegom Sovjetske zveze
                    oziroma držav Varšavskega pakta, ogrožena njihova oblast.
                <note place="foot" xml:id="ftn10" n="7">
                Archie Brown, »The
                        Gorbachev Revolution and the End of the Cold War,« v: <hi rend="italic">The
                            Cambridge History of the Cold
                        War</hi>,<hi rend="italic"> zv. 3</hi>, ur. Melvyn P.
                        Leffler in Odd Arne Westad (Cambridge in New York: Cambridge University
                        Press, 2011), 247, 253.
            </note>
                Po mnenju Georgija Šahnazanova, tesnega Gorbačovovega
                    pomočnika, ta ni bil nagnjen k vlogi voditelja vzhodnega bloka.
                <note place="foot" xml:id="ftn11" n="8">
                Romanenko,
                        »Višenacionalna država,« 38.
            </note>
         </p>
         <p>Svojo zunanjepolitično usmeritev je Gorbačov nakazal že
                    pred zasedbo vodilnega položaja Sovjetske zveze, ko je decembra 1984 na obisku v
                    Veliki Britaniji izjavil, da je zunanja politika vsake države neločljivo
                    povezana s stanjem v državi sami.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="9">
                Brown, »The Gorbachev Revolution,«
                    245–47.
            </note>
                Te besede eksplicitno res ne govorijo o samostojni
                    politiki držav Varšavskega pakta, lahko pa jih razumemo v smislu, da je bilo
                    treba narediti spremembe na tem področju. Mogoče je tudi razumeti, da je bila
                    svetla točka k temu že v tajnosti sprejeta odločitev sovjetskega politbiroja
                    junija 1981, da na Poljsko, kjer se je obstoj uveljavljenega reda v vzhodnem
                    bloku znašel v nevarnosti, ne pošljejo vojaških čet. Kanadski politolog Jacques
                    Lévesque ocenjuje, da je k tej odločitvi prispeval strah oboroženega odpora in
                    tudi dela poljske vojske, ki bi se tako boril proti enotam Varšavskega pakta, pa
                    tudi strah pred mednarodnimi sankcijami proti Sovjetski zvezi.
                <note place="foot" xml:id="ftn13" n="10">
                Jacques Lévesque,
                        »The East European Revolutions of 1989,« v: <hi rend="italic">The Cambridge
                            History of the Cold War</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                    313.
            </note> Ruski zgodovinar Vladislav M. Zubok pa je odločitev politbiroja argumentiral s pomanjkanjem hrane v večjih mestih, kar bi lahko povzročilo proteste. Tako se je Sovjetska zveza, kljub prošnjam poljskega generala Wojciecha Jaruzelskega po pomoči, odločila dati prednost domačim razmeram (ob tem vseeno velja poudariti, da je bila še vedno zapletena v spopade v Afganistanu).<note place="foot" xml:id="ftn14" n="11">
                Vladislav M. Zubok,
                        »Soviet Foreign Policy from Détente to Gorbachev, 1975–1985,« v: <hi rend="italic">The Cambridge History of the Cold War</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>, 107.
            </note>
         </p>
         <p>Omenjeno dogajanje leta 1981 in zlasti Gorbačovove
                    smernice v zunanji politiki so nakazovali na velike spremembe v vzhodnem bloku.
                    Gorbačov je v memorandumu sovjetskemu politbiroju junija 1986 in nato še na
                    srečanju z voditelji vzhodnoevropskih držav članic Sveta za vzajemno ekonomsko
                    pomoč novembra istega leta poudaril, da je treba odnose med socialističnimi
                    državami vzpostaviti na prostovoljni in enakopravni ravni.
                <note place="foot" xml:id="ftn15" n="12">
                Brown, »The
                        Gorbachev Revolution,« 253.
            </note>
                Podobno stališče je zavzel med srečanjem s predsednikom
                    predsedstva CK Zveze komunistov Jugoslavije (ZKJ) Milankom Renovico decembra
                    1986
                <note place="foot" xml:id="ftn16" n="13">
                Cichock, »The
                        Soviet Union and Yugoslavia,« 62.
            </note>, ko
                    je dejal, da nobena partija ne more trditi, da je njena pot socializma edina
                    prava.
                <note place="foot" xml:id="ftn17" n="14">
                Romanenko,
                        »Višenacionalna država,« 39.
            </note>
                O takšni spremembi v politiki Sovjetske zveze preostale
                    države Varšavskega pakta niso imele enotnega mnenja. Kot ugotavlja Lévesque, sta
                    se ustvarila dva bloka. Enega sta predstavljali Poljska in Madžarska, ki sta
                    podpirali usmeritev nove sovjetske zunanje politike, Bolgarija, Romunija,
                    Češkoslovaška in Nemška demokratična republika pa so temu
                    nasprotovale.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="15">
                Lévesque, »The East European Revolutions,«
                    315.
            </note>
         </p>
         <p>Vsaj v teoriji je delovalo, da bodo države Varšavskega
                    pakta lahko dosegle status, ki ga je Jugoslavija leta 1948 pridobila na
                    neprostovoljen način: socialistična država s samostojno politiko. Tako ne
                    preseneča, da Gorbačov pri oblikovanju svoje zunanje politike ni imel problema s
                    posebnim statusom Jugoslavije. V luči sprememb pa se je tudi med obema državama
                    pojavila potreba po redefiniranju medsebojnega odnosa. Tako je sovjetskemu
                    politbiroju poročal zunanji minister Sovjetske zveze Eduard Ševardnadze po
                    obisku Jugoslavije med 19. in 21. junijem 1987. Jugoslovanski politični vrh in
                    tudi državljani nasploh naj bi si želeli sprejema nove deklaracije ob obisku
                    Gorbačova v Jugoslaviji, ki je bil sprva predviden za leto 1987.
                <note place="foot" xml:id="ftn19" n="16">
                »Report on Eduard
                        Shevardnadze's Visits to Bulgaria, Hungary and Yugoslavia, 9. 7. 1987,« v<hi rend="italic">: Masterpieces of History: The Peaceful End of the Cold
                            War in Europe, 1989</hi>, ur. Svetlana Savranskaya, Thomas Blanton in
                        Vladislav Zubok (Budapest in New York: CEU Press, 2010), 255.
            </note>
                Na podlagi analize gradiv CK ZKS je italijanski
                    zgodovinar Christian Costamagna kot razlog preložitve obiska navedel, da je
                    Gorbačov želel pred prihodom videti, kako se bodo razvijali notranji
                    jugoslovanski problemi. Sovjetski voditelj je namreč menil, da je
                    samoupravljanje v krizi, jugoslovanska avtoriteta znotraj neuvrščenih je padala,
                    Zahod pa je jugoslovansko zadolženost izkoriščal za svoje cilje.
                <note place="foot" xml:id="ftn20" n="17">
                Christian
                        Costamagna, »Yugoslavia and the Special War in Late Socialism: New Research
                        Perspectives,« <hi rend="italic">Serbian Studies Research</hi> 8, št. 1
                        (2017): 135.
            </note>
                Ševardnadze je v izjavi za javnost takoj po obisku
                    poudaril, da so odnosi med državama že takrat potekali na enakopravni ravni in v
                    vzajemnem sodelovanju.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="18">
                »Optimistično o stikih med Jugoslavijo in SZ,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 22. 6. 1987, 1.
            </note>
         </p></div>
         <div><head>Obisk Gorbačova v
                    Jugoslaviji marca 1988</head>
         <p>Ideja o podpisu dokumenta, ki bi redefiniral
                    sovjetsko-jugoslovanske odnose, ni bila nelogična že z vidika »zastarelosti«
                    dotedanjih deklaracij, ki sta te odnose definirali. Po smrti Josipa Stalina leta
                    1953 in prihodu Nikite Hruščova na najvišji položaj v Sovjetski zvezi so se
                    odnosi začeli sproščati. Hruščov je 26. maja 1955 obiskal Jugoslavijo in zadnji
                    dan obiska, 2. junija, podpisal Beograjsko deklaracijo, ki je tudi formalno
                    obnovila odnose med državama po letu 1948. Določala je, da odnosi med državama
                    temeljijo na načelih enakopravnosti in spoštovanja. Ti načeli naj bi veljali
                    tudi za odnose med Sovjetsko zvezo in drugimi socialističnimi državami, s
                    katerimi je Jugoslavija lahko obnovila odnose. Deklaracija sicer ni premostila
                    ideoloških razlik med obema partijama, zato med njima ni prišlo do
                    povezovanja.
                <note place="foot" xml:id="ftn22" n="19">
                Svetozar Rajak,
                        »The Cold War in the Balkans, 1945–1956,« v: <hi rend="italic">The Cambridge
                            History of the Cold War</hi>, <hi rend="italic">zv. 1</hi>, 217.
                        Svetozar Rajak, <hi rend="italic">Yugoslavia and the Soviet Union in the
                            Early Cold War: Reconciliation, Comradeship, Confrontation,
                            1953–1957</hi> (London in New York: Routledge, 2011), 121, 122, 149.
                    
            </note>
                To se je spremenilo ob koncu obiska Josipa Broza Tita v
                    Moskvi, kjer se je mudil med 2. in 23. junijem 1956. V dokumentu, t. i.
                    Moskovski deklaraciji, je bila formalizirana obnova stikov med partijama na
                    načelu enakopravnosti. Hkrati sta se obe strani strinjali, da v praksi po svetu
                    obstaja več različnih implementacij socializma. Kot ugotavlja zgodovinar
                    Svetozar Rajak, je deklaracija priznala Jugoslavijo kot socialistično državo na
                    ideološki ravni, hkrati pa njen poseben položaj v svetu (izven vzhodnega
                    bloka).<note place="foot" xml:id="ftn23" n="20">
               
                        Rajak, »The Cold War,« 218. Rajak, <hi rend="italic">Yugoslavia and the
                            Soviet Union</hi>, 151, 158–60, 177.
            </note> V drugi polovici leta 1956 si je sovjetska stran prizadevala pripeljati Jugoslavijo ponovno v okvir vzhodnega bloka – tako je mogoče razumeti deklaracijo CK KPSZ, sprejeto 13. julija 1956, ki je jugoslovansko držo ob sprejemu Moskovske deklaracije označila za uničevalno za vzhodni blok –, a ji to ni uspelo tudi zaradi revolucije na Madžarskem.
                <note place="foot" xml:id="ftn24" n="21">
                Rajak, <hi rend="italic">Yugoslavia and the Soviet Union</hi>, 160–77.
            </note>
                Na splošno so po sprejetju Moskovske deklaracije odnosi
                    med Jugoslavijo in Sovjetsko zvezo nihali: nekajkrat se je Beograd sicer
                    približal Moskvi, na primer med izraelsko-arabskima vojnama 1967<note place="foot" xml:id="ftn25" n="22">
                Vojislav Pavlović,
                        »The Israel-Arab War of 1967. The Watershed in Tito's Foreign Policy,« v:
                            <hi rend="italic">Europa e Medio Oriente (1973–1993)</hi>, ur. Gianvito
                        Galasso et al. (Bari: Cacucci, 2017),
                    367–71.
            </note> in 1973,<note place="foot" xml:id="ftn26" n="23">
                Gorazd Bajc, »La
                        Jugoslavia e la guerra dello Yom kippur: appunti della diplomazia
                        britannica,« v: <hi rend="italic">Europa e Medio Oriente</hi>,
                    377–95.
            </note>
                obenem sta se vodstvi obeh držav večkrat srečali, vendar
                    do marca 1988 nista sprejeli večjih deklarativnih sprememb o medsebojnih odnosih
                    (leta 1971 je denimo Leonid Brežnjev ob obisku v Jugoslaviji le potrdil
                    veljavnost Beograjskega sporazuma).
                <note place="foot" xml:id="ftn27" n="24">
                Jože Pirjevec, <hi rend="italic">Tito in tovariši</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba,
                        2011), 573. Prim. Andrej Stopar, »V očeh razpadajočega imperija: Podoba
                        Slovenije v Sovjetski zvezi in Rusiji v času slovenskega osamosvajanja
                        (1990–1992: doktorska disertacija« (Nova Gorica, 2015), 66,
                67.
            </note>
         </p>
         <p>Gorbačov se je v Jugoslaviji, ki naj bi jo po mnenju
                    sovjetske strani obiskal zaradi izražanja podpore vodstvu partije po ohranitvi
                    Jugoslavije kot federativne države – tako ruski zgodovinar Sergej Romanenko
                    navaja spomine Vadima Andrejeviča Medvedeva, sekretarja CK sovjetske partije, ki
                    je ob obisku spremljal Gorbačova
                <note place="foot" xml:id="ftn28" n="25">
                Romanenko,
                        »Višenacionalna država,« 39, 40. Prim. Stopar, <hi rend="italic">V očeh
                            razpadajočega imperija</hi>, 160,
                    161.
            </note> –, mudil med 14. in 18. marcem 1988. Spremljala ga je žena Raisa, ki je obiskovala šole in razne ustanove.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="26">
                »Nova beograjska
                        deklaracija,« <hi rend="italic">Večer</hi>, 16. 3. 1988, 2. »'Dajmo tudi
                        nekaj novega',« <hi rend="italic">Večer</hi>, 16. 3. 1988, 5. Spectator,
                        »Gorbačov v Jugoslaviji«, <hi rend="italic">Katoliški glas</hi>, 24. 3.
                        1988,
                    1.
            </note> A že pred tem je prišlo v letu 1988 do nekaterih drugih stikov med Sovjetsko zvezo in Jugoslavijo. Tako je 16. februarja v Jugoslavijo v okviru sodelovanja med ZKJ in KPSZ prispela sovjetska študijska delegacija,<note place="foot" xml:id="ftn30" n="27">
                »Sovjetska
                        delegacija,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 2. 1988,
                    3.
            </note> 22. februarja pa je zvezni sekretar za ljudsko obrambo Branko Mamula obiskal sovjetskega obrambnega ministra Dmitrija Jazova.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="28">
                »Mamula obiskal
                        Jazova,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 23. 2. 1988, 1.
            </note>
                Nasploh je Gorbačovov obisk potekal v času, ko so bili odnosi med obema državama dobri, kar so ugotavljali v časniku <hi rend="italic">Delo</hi> (v bistvu so povzemali dognanja jugoslovanske tiskovne agencije <hi rend="italic">Tanjug</hi>) in
                    izrazili prepričanje, da bosta osnovo za pogovore predstavljali Beograjska in
                    Moskovska deklaracija, bistvena določila teh pa bodo »upoštevali tudi v
                    dokumentu o pogovorih, ki bo le še potrdil znana načela in pomenil novo spodbudo
                    za nadaljnji vsestranski in trdni razvoj medsebojnega sodelovanja«.
                <note place="foot" xml:id="ftn32" n="29">
                »Poti v naglejši
                        razvoj socializma v SZ in SFRJ,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 12. 3. 1988,
                        1.
            </note>
                Te besede so potrjevale že omenjeno Ševardnadzejevo
                    poročanje sovjetskemu politbiroju o potrebi po novi deklaraciji, ki bi poglobila
                    tridesetletno razmerje odnosov med državama.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="30">
                »Gorbačov dopotoval. Srečanja in
                        pogovori,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 15. 3. 1988, 1.
            </note>
         </p>
         <p>Gorbačov se je prvi dan obiska sestal s predsednikom
                    predsedstva CK ZKJ Boškom Krunićem in predsednikom predsedstva SFRJ Lazarjem
                    Mojsovom, s katerima je govoril tudi o vmešavanju Zahoda v notranje zadeve
                    socialističnih držav. Ta naj bi izkoriščal kritične elemente, tj. mednacionalne
                    odnose, muslimanski dejavnik, protisovjetsko razpoloženje, razmere v pribaltskih
                    republikah in proces demokratizacije. V bistvu je Gorbačov nakazal na pojem
                    t. i. specialne vojne,<note place="foot" xml:id="ftn34" n="31">
                Gregor Jenuš in Darko Friš, »Specialna vojna.
                        Prispevek o ukrepih jugoslovanskih organov za notranje zadeve pri nadzoru
                        državne meje in v boju proti 'zunanjim' in 'notranjim sovražnikom',« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et Sociologia</hi> 27, št. 4
                        (2017): 784.
            </note>
                ki naj bi jo vodil Zahod. Mojsov, ki se je zavedal krize
                    v državi, je odvrnil, da vrednoti »bratstva in enotnosti« še vedno prevladujeta
                    med državljani in da dimenzije problemov niso tako velike.
                <note place="foot" xml:id="ftn35" n="32">
                Costamagna,
                        »Yugoslavia and the Special War,« 140, 141.
            </note>
         </p>
         <p>Drugi dan obiska, 15. marca, se je Gorbačov znova sestal s
                    Krunićem. Pozornost sta namenila zlasti razmeram v mednarodnem delavskem gibanju
                    in aktualnim vprašanjem dogajanja v socializmu in mednarodni politiki.
                <note place="foot" xml:id="ftn36" n="33">
                Ibidem., 142.
                        »'Dajmo tudi nekaj novega,'« <hi rend="italic">Večer</hi>, 16. 3. 1988,
                        5.
            </note> Ob tem sta se, kar je pomembno, zavzela za »razvoj aktivnega dialoga in enakopravnega sodelovanja med vsemi naprednimi partijami in gibanji na svetu ne glede na njihovo ideološko usmeritev pri obravnavi splošnih vprašanj, ki zadevajo mir in družbeni napredek in krepitev zaupanja med narodi«.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="34">
                »Spoštovanje lastnih
                        poti v razvoju družbe,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 16. 3. 1988,
                    1.
            </note>
                Rečemo lahko, da je bila takšna zaveza v interesu
                    jugoslovanske strani, saj je potrdila njeno posebnost v socialističnem razvoju,
                    z njo pa je Gorbačov dal vnovični signal za večjo avtonomijo držav vzhodnega
                    bloka, hkrati pa je ob omenjanju »naprednih partij« morebiti dal signal
                    voditeljem teh držav, kako so reforme potrebne in da njihova oblast ne temelji
                    več na strahu pred agresijo Sovjetske zveze.
            </p>
         <p>16. marca je Gorbačov iz Beograda pripotoval v Slovenijo.
                    Kot pišeta Božo Repe in Darja Kerec, so zvezne oblasti temu
                    nasprotovale.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="35">
                Repe in Kerec, <hi rend="italic">Slovenija, moja
                            dežela</hi>, 212.
            </note>
                Morda je tudi zaradi tega prišlo do napake zveznega
                    protokola, ki je slabo organiziral prihod novinarjev iz Beograda v Ljubljano. Ti
                    so prišli z zamudo in niso prisostvovali pristanku Gorbačovovega letala na
                    Brniku.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="36">
               
                        Igor Mekina, »No pasaran!,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 25. 3. 1988, 32,
                        33.
            </note>
                Pred prihodom se je v govoru delegatom zvezne skupščine
                    poleg podpisa sovjetsko-jugoslovanske deklaracije, obsojanja resolucije
                    Informbroja leta 1948, omembe perestrojke in mednarodnih odnosov dotaknil
                    nujnosti enakopravnosti med partijami in državami s socialistično
                    ureditvijo.
                <note place="foot" xml:id="ftn40" n="37">
                Ivan Fischer,
                        »Gorbačov predlagal zamrznitev in kasnejši umik brodovij SZ in ZDA iz
                        Sredozemlja,« <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 17. 3. 1988, 1, 2.
                        »Mirovne pobude za Sredozemlje,« <hi rend="italic">Večer</hi>, 17. 3. 1988,
                        3. 
            </note> Vnovič se je zavzel za pravico vsakega naroda po kreiranju lastne zunanje politike, ko je dejal, da »samostojnost sleherne partije in države oziroma spoštovanje interesov, stališč in izkušenj drugih v odnosih med socialističnimi državami [pomeni] znamenje zrelosti«.
                <note place="foot" xml:id="ftn41" n="38">
                Danilo Slivnik,
                        »Mihail Gorbačov na obisku v Sloveniji,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 3.
                        1988, 1. »Vsi občutimo potrebo po reformah, je rekel Gorbačov v skupščini
                        SFRJ,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 3. 1988, 7.
            </note>
         </p>
         <p>V Sloveniji je na Brniku Gorbačova sprejel slovenski
                    politični vrh, nato pa se je odpravil na Brdo pri Kranju, ki je bila njegova
                    uradna rezidenca med obiskom.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="39">
                Danilo Slivnik, »Mihail Gorbačov na obisku v
                        Sloveniji,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 3. 1988,
                    1.
            </note> Bolj delovno je Gorbačov preživel 17. marec, ko je najprej obiskal tovarno Iskre Avtomatike (tu se je obregnil ob statistični podatek, da je v primerjavi z drugimi republikami Slovenija imela slabše gospodarske stike s Sovjetsko zvezo,<note place="foot" xml:id="ftn43" n="40">
                Tomaž Gerdina,
                        »Gorbačova je zanimalo vse, od izvoza in uvoza do plač,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 18. 3. 1988,
                    3.
            </note> Raisa pa je dobila v dar telefon Eta 80 s spominom),<note place="foot" xml:id="ftn44" n="41">
                Dejan Verčič, »V
                        Ljubljani se je Mihail Gorbačov seznanil s posebnostjo Slovenije,« <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 18. 3. 1988, 1, 2.
            </note>
                nato se je povzpel na teraso Ljubljanske banke, od koder
                    si je ogledal panoramo glavnega mesta Socialistične republike Slovenije.
                    Pričakalo ga je veliko število ljudi, s katerimi se je tudi zapletel v
                    pogovor.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="42">
               
                        Zarja Pahor, »Vezi med nami so kot potoki in potočki,« <hi rend="italic">Večer</hi>, 18. 3. 1988, 2. Dejan Verčič, »Prisrčnost in spontanost,«
                            <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 18. 3. 2018, 1. Igor Mekina,
                        »No pasaran!,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 25. 3. 1988,
                    32–33.
            </note>
                Na koncu se vrnil na Brdo, kjer so potekali pogovori s
                    slovenskim političnim vrhom. Očitno je ta želel sovjetskega gosta peljati na eno
                    izmed gorenjskih kmetij, ki je bila večinsko v zasebni lasti, kjer bi se
                    seznanil s kmetijstvom v Sloveniji.
                <note place="foot" xml:id="ftn46" n="43">
                Danilo Slivnik,
                        »Mihail Gorbačov je odpotoval v Dubrovnik,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 18.
                        3. 1988, 1.
            </note>
         </p>
         <p>Gorbačovu, ki je Slovenijo označil kot »laboratorij
                    socializma«,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="44">
                Stefano Lusa, <hi rend="italic">Razkroj oblasti:
                            slovenski komunisti in demokratizacija države</hi> (Ljubljana: Modrijan,
                        2012), 177.
            </note>
                je na sestanku s slovenskim političnim vodstvom
                    predsednik predsedstva CK ZKS Milan Kučan predstavil razmere v najsevernejši
                    jugoslovanski republiki. Gorbačov je bil presenečen nad življenjskim standardom
                    in načinom življenja v Sloveniji. Kučan je posebno pozornost posvetil razlagi, v
                    kakšno smer naj težijo gospodarske reforme v Jugoslaviji. Že omenjeni Medvedev
                    je Kučanovo retoriko označil kot demonstracijo slovenske avtonomije, razvoj
                    republike pa primerjal z reformami v Sovjetski zvezi.
                <note place="foot" xml:id="ftn48" n="45">
                Andrej Stopar,
                        »New Relations in the Crumbling Times: Emerging Slovenia's Independence in
                        Russian Diplomatic Sources (1990–1992),« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 15, št. 3 (2015): 718.
            </note> Kučan je po pogovoru z Gorbačovom spoznal – tako Repe in Kerec –, da sovjetski sogovornik še ni bil tako napreden
                <note place="foot" xml:id="ftn49" n="46">
                Tej trditvi
                        posredno pritrjuje tudi Romanenko (»Višenacionalna država«, 42), ki je
                        zapisal, da je sovjetska stran slovenske reforme ocenjevala kot radikalnejše
                        od srbskih, glede Kučana pa so dobili občutek, da jim je demonstriral
                        samostojnost
                    Slovenije.
            </note> v ideji gospodarske reforme socializma, ki bi posledično za sabo potegnila politično reformo, torej demokratizacijo, ta pa sproža med drugim nacionalna vprašanja. Ravno to je Kučana presenetilo, saj naj bi Gorbačov dejal, da je nacionalno vprašanje v Sovjetski zvezi rešeno.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="47">
                Repe in Kerec, <hi rend="italic">Slovenija, moja dežela</hi>, 213, 214. O pogovoru
                        Gorbačova s slovenskim političnim vrhom tudi Repe, <hi rend="italic">Milan
                            Kučan</hi>, 120–22.
            </note>
                Ta trditev mora biti deležna posebne pozornosti, saj je
                    sovjetski voditelj še v Beogradu dejal, da je treba nacionalnemu vprašanju v
                    Sovjetski zvezi in Jugoslaviji posvetiti posebno pozornost.
                <note place="foot" xml:id="ftn51" n="48">
                »'Pokažite mi
                        državo brez problemov, pa grem takoj tja!,'« <hi rend="italic">Večer</hi>,
                        15. 3. 1988, 2.
            </note>
                V govoru v zvezni skupščini je namreč poudaril: »Seveda
                    bi bilo narobe obravnavati življenje narodov in mednacionalne odnose kot enkrat
                    za vselej rešeno vprašanje. V njihovem razvoju so težave, ki smo jih
                    podedovali.«<note place="foot" xml:id="ftn52" n="49">
                Zoran Kadenić, »Dragocena izmenjava izkušenj,« <hi rend="italic">Komunist: Glasilo ZK Jugoslavije in ZK Slovenije</hi>, 18.
                        3. 1988, 23,
                    24.
            </note> Po drugi strani so se takrat že pojavljali konkretni problemi na sovjetskem ozemlju, in sicer protesti v pribaltskih republikah,<note place="foot" xml:id="ftn53" n="50">
                Anatol Lieven, <hi rend="italic">The Baltic Revolution: Estonia, Latvia, Lithuania and the
                            Path to Independence</hi> (New Haven in London: Yale University Press,
                        1993), 219–22. Jeremy Smith, »Non-Russians in the Soviet Union and after,«
                        v: <hi rend="italic">The Cambridge History of Russia</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>, ur. Ronald Grigor Suny (Cambridge: Cambridge University
                        Press, 2006), 514, 515. Serhy Yekelchyk, »The Western Republics: Ukraine,
                        Belarus, Moldova and the Baltics,« v: <hi rend="italic">The Cambridge
                            History of Russia</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>, 543. Stopar, <hi rend="italic">V očeh razpadajočega imperija</hi>, 20.
            </note>
                ki so prerasli v oblikovanje politične opozicije, ta pa
                    se je nato z nekaterimi reformnimi in nacionalno čutečimi predstavniki
                    komunistične oblasti povezala v ljudske fronte.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="51">
                Aleš Maver in Darko Friš,
                        »Demokratične parlamentarne volitve v Srednji in Vzhodni Evropi med letoma
                        1989 in 1991 in njihov vpliv na oblikovanje strankarskega prostora do leta
                        2013,« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018):
                        534.
            </note>
                Od februarja 1988 so se odvijali tudi spopadi med
                    Azerbajdžanom in Armenijo, ki se je hotela polastiti območja Gorskega
                    Karabaha.
                <note place="foot" xml:id="ftn55" n="52">
                Niall M. Fraser et
                        al., »A Conflict Analysis of the Armenian-Azerbaijani Dispute,« <hi rend="italic">The Journal of Conflict Resolution</hi> 34, št. 4 (1990),
                        657–59. Svante E. Cornell, »Turkey and the Conflict in Nagorno Karabakh: A
                        Delicate Balance,«
                        <hi rend="italic">Middle Eastern Studies </hi>34, št. 1
                        (1998): 54. Archie Brown, »The Gorbachev era,« v: <hi rend="italic">The
                            Cambridge History of Russia</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>, 543.
                        Stephen M. Saideman in R. William Ayres, <hi rend="italic">For Kin or
                            Country: Xenophobia, Nationalism and War</hi> (New York: Columbia
                        University Press, 2008), 82, 83.
            </note>
         </p>
         <p>Gorbačov se je iz Slovenije odpravil v Dubrovnik, kjer se
                    je vnovič sestal z jugoslovanskim političnim vrhom. S Krunićem in Mojsovom se je
                    pogovarjal o nastanku politične opozicije, pri čemer je menil, da je ta plod
                    zunanjih vplivov, torej tistih iz zahodnega bloka.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="53">
                Gorbačov je kasneje obžaloval, da
                        ob obisku v Jugoslaviji niso analizirali problemov federacije in načina
                        reševanja težav v Jugoslaviji ter Sovjetski zvezi. - Romanenko,
                        »Višenacionalna država,« 40, 41. 
            </note>
                18. marca je zapustil državo.
            </p></div>
            <div><head>Jugoslovansko-sovjetska deklaracija – znanilka vzhodnoevropskih
                sprememb?</head>
         <p>Obe strani sta v izjavah za javnost dejali, da je bil
                    obisk uspešen in predstavlja pomemben prispevek k razvoju
                    sovjetsko-jugoslovanskih odnosov, hkrati pa odpira nove možnosti sodelovanja med
                    državama in partijama.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="54">
                »Naše prijateljstvo ima globoke korenine,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 19. 3. 1988, 1. »'Zadovoljni politično in tudi
                        kot ljudje',« <hi rend="italic">Večer</hi>, 19. 3. 1988, 1.
            </note>
                Krona vsemu je bila jugoslovansko-sovjetska deklaracija,
                    ki sta jo zadnji dan obiska podpisala Gorbačov in Mojsov. Njena načela so bila
                    sprejeta že drugi dan obiska v Beogradu,
                <note place="foot" xml:id="ftn58" n="55">
                Romanenko,
                        »Višenacionalna država,« 40. Ivan Fischer, »Sovjetski partijski voditelj
                        Gorbačov prispel na uradni obisk v Jugoslavijo,« <hi rend="italic">Primorski
                            dnevnik</hi>, 15. 3. 1988, 1, 2. Tito Sansa, »'Tito un grande maestro'.
                        La Seconda giornata della visita di Gorbaciov in Jugoslavia,« <hi rend="italic">La Stampa</hi>, 16. 3. 1988, 5.
            </note>
                čeprav sta vsebino obe strani – po mnenju nekaterih dobro
                    obveščenih novinarjev – na nelahkih pogajanjih usklajevali več
                    mesecev.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="56">
               
                        Tito Sansa, »Gorbaciov: il socialismo ha molte vie,« <hi rend="italic">La
                            Stampa</hi>, 19. 3. 1988,
                    1.
            </note> Kot piše Jože Pirjevec, je do objave prišlo na željo Gorbačova.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="57">
                Jože Pirjevec, <hi rend="italic">Jugoslavija 1918–1992. Nastanek, razvoj ter razpad
                            Karadjordjevićeve in Titove Jugoslavije</hi> (Koper: Lipa, 1995),
                        422.
            </note>
         </p>
         <p>V njej sta se državi zavzeli za gradnjo in izboljšanje
                    dvostranskih odnosov. Pri tem sta izhajali iz spoštovanja posebnih poti in oblik
                    različnega socialističnega razvoja in mednarodnopolitičnega položaja. Izkazali
                    sta privrženost politiki miru in neodvisnosti držav (v luči spoštovanja načel
                    Listine Združenih narodov in Helsinške sklepne listine) ter partij (monopola
                    resnice nima nihče), pa tudi enakopravnosti in enaki varnosti vseh držav ter
                    miroljubnemu sobivanju vseh. Med komunističnimi, socialističnimi,
                    socialdemokratskimi in drugimi naprednimi strankami naj bi glede na deklaracijo
                    veljala demokratična načela, hkrati pa je v dokumentu zapisana pravica do
                    samostojnega odločanja o izbiri poti družbenega razvoja. V deklaraciji sta se
                    zavzeli še za uravnoteženo gospodarsko izmenjavo, socialističnemu
                    samoupravljanju sta priznali prednostni pomen in poudarili politiko
                    neuvrščenih.
                <note place="foot" xml:id="ftn61" n="58">
                Prepis deklaracije
                        v Raif Dizdarević, <hi rend="italic">Sudbonosni podvig Jugoslavije:
                            Podsjećanja na istorijsko NE staljinizmu – događaj koji je opredijelio
                            budućnost Jugoslavije</hi> (Sarajevo: Udruženje za moderno
                        historiju/Udruga za modernu povijest, 2018), 218–24. Posamezni podatki v
                        »Jugoslavija in SZ potrdili načela, ki že 40 let vodita njune odnose,« <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 19. 3. 1988, 1. »Visoka ocena
                        sodelovanja med partijama,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 19. 3. 1988, 3.
                        Tito Sansa, »Gorbaciov: il socialismo ha molte vie,« <hi rend="italic">La
                            Stampa</hi>, 19. 3. 1988, 1. Gl. tudi Zoran Kadenić, »Dragocena
                        izmenjava izkušenj,« <hi rend="italic">Komunist: Glasilo ZK Jugoslavije in
                            ZK Slovenije</hi>, 18. 3. 1988, 23, 24.
            </note>
                Marksizem sploh ni bil omenjen.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="59">
                Pirjevec, <hi rend="italic">Jugoslavija</hi>, 422.
            </note>
         </p>
         <p>Če v odnosu med državama posebnih novosti ni predstavljala, kar je že takoj po koncu obiska ugotavljal novinar časnika <hi rend="italic">Delo</hi> Danilo Slivnik,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="60">
                Danilo Slivnik,
                        »Koristen povzetek novih dogajanj,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 19. 3.
                        1988, 3.
            </note>
                bi večji pomen lahko imela v smislu odnosov med državami vzhodnega bloka, kar so denimo zapisali v tržaškem tedniku 
                <hi rend="italic">Novi list</hi>,
                    in sicer da je odpravljala Brežnjevo doktrino. Ob tej trditvi so bili sicer
                    previdni, saj so dodali, da bo to lahko pokazal šele nadaljnji razvoj
                    dogodkov.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="61">
               
                        »Konec nauka o omejeni suverenosti,« <hi rend="italic">Novi list</hi>, 24.
                        3. 1988,
                    1.
            </note> Tudi novinarka časnika <hi rend="italic">Večer</hi> Zarja Pahor je ocenjevala, da je deklaracija presegala urejevanje odnosov le med dvema državama in je torej imela širši pomen.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="62">
                Zarja Pahor, »Veliki
                        obisk,« <hi rend="italic">Večer</hi>, 19. 3. 1988, 3.
            </note> Petar Bosković (ki je pri CK ZKJ sodeloval pri oblikovanju zunanje politike) je v splošni oceni Gorbačovove politike menil, da se ob sovjetski podpori za spremembe v drugih socialističnih državah »niti v aluzijah ne omenja 'Brežnjeva doktrina', se [pa to] uporablja kot dokaz, da se stvari na Vzhodu zares spreminjajo«.
                <note place="foot" xml:id="ftn66" n="63">
                Petar Bosković,
                        »Perestrojka v očeh sveta,« <hi rend="italic">Komunist: Glasilo ZK
                            Jugoslavije in ZK Slovenije</hi>, 18. 3. 1988, 24,
                    25.
            </note> Izpostaviti velja tudi mnenje novinarja <hi rend="italic">Mladine</hi> Igorja Mekine, ki je prav tako zapisal, da naj bi deklaracija odpravila z Brežnjevo doktrino, a je v razmišljanju šel še korak dlje. Če je veljalo, da imajo države socialističnega bloka pravico, da same krojijo svojo usodo, potem bi to morali po njegovem mnenju upoštevati tudi za odnose med republikami: »Skratka, gre za pravico, da si tudi posamezne socialistične republike legitimno same krojijo svojo prihodnost.«<note place="foot" xml:id="ftn67" n="64">
                Igor Mekina, »No
                        pasaran!,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 25. 3. 1988, 32,
                33.
            </note> Ali se je nakazovala vsaj teoretska možnost večje slovenske samostojnosti na republiški ravni do zveznih oblasti?
            </p>
         <p>Največji pomen lahko pripišemo tistemu delu deklaracije,
                    ki poudarja enakopravnost, demokratičnost, varnost in pravico do samostojnega
                    odločanja držav. Ozko gledano je takšna formulacija Jugoslaviji ponovno priznala
                    poseben status med državami s socialistično oziroma komunistično ureditvijo,
                    hkrati tudi zaščito tega pred zunanjo nevarnostjo. Gledano s širše perspektive
                    pa je ponujala možnost drugačnega ustvarjanja odnosov med državami Varšavskega
                    pakta, torej zmanjšanje ali ukinitev nadzora Sovjetske zveze nad politiko njenih
                    evropskih zaveznic. Še več, pravica do samostojnega odločanja o izbiri poti
                    družbenega razvoja je pod vprašaj postavila samo socialistično/komunistično
                    ureditev držav in ponujala možnost zamenjave družbenega sistema.
            </p>
         <p>Glede tega, kaj točno je jugoslovansko-sovjetska
                    deklaracija pomenila v širšem smislu, si strokovnjaki, ki se ukvarjajo s koncem
                    hladne vojne, niso enotni. Glavno vprašanje se poraja o tem, ali je ukinjala
                    Brežnjevo doktrino. Poznavalec in raziskovalec mednarodnih odnosov Mark Kramer
                    denimo meni, da je jugoslovansko-sovjetska deklaracija predstavljala prvi
                    indikator za spremembe v sovjetski politiki do držav vzhodnega bloka. S
                    priznavanjem načel enakopravnosti in neinterveniranja so socialistične države
                    dobile pravico, da same odločajo o svoji poti. Po Kramerjevem mnenju je bil
                    Gorbačovov cilj zagotoviti politično stabilnost in gospodarski napredek v
                    Vzhodni Evropi. Za dosego tega pa je moral prepustiti odločanje v satelitskih
                    državah njihovim voditeljem.
                <note place="foot" xml:id="ftn68" n="65">
                Kramer, »Beyond
                        the Brezhnev Doctrine,« 39.
            </note> Temu cilju pritrjujejo sicer po spominu napisani zapiski Gorbačovovega svetovalca za zunanjo politiko Anatolija Černjajeva o seji sovjetskega politbiroja nekaj dni pred obiskom. Gorbačov naj bi jasno dejal, da mora biti sovjetska prioriteta, tudi iz varnostnih razlogov, politična stabilnost socialističnih držav.
                <note place="foot" xml:id="ftn69" n="66">
                Notes of CC CPSU
                        Politburo Session, 10. 3. 1988,
                        v:<hi rend="italic"> Masterpieces of History</hi>,
                        265–67.
            </note> Britanska strokovnjakinja za ameriško-evropske stike s Sovjetsko zvezo in kasneje Rusijo Angela E. Stent se pridružuje Kramerjevemu mnenju, da deklaracija predstavlja del na poti razveljavitve Brežnjeve doktrine, a ob tem ugotavlja, da je Gorbačov nekatera načela poudaril že ob obisku Prage leta 1987.
                <note place="foot" xml:id="ftn70" n="67">
                Angela E. Stent,
                            <hi rend="italic">Russia and Germany Reborn: Unification, the Soviet
                            Collapse, and the New Europe</hi> (Princeton: Princeton University
                        Press, 1998), 50.
            </note> Vsekakor velja izpostaviti, da si je sovjetski voditelj – tako se je spominjal član predsedstva SFRJ Raif Dizdarević – že ob obisku Ševardnadzeja leta 1987 želel podpisa dokumenta, ki bi imel širši mednarodni pomen, to pa naj bi ponovil tudi v Jugoslaviji.
                <note place="foot" xml:id="ftn71" n="68">
                Dizdarević, <hi rend="italic">Sudbonosni podvig Jugoslavije</hi>, 206,
                215.
            </note>
         </p>
         <p>Politolog Mark A. Cichock je poudaril drug vidik sprejema
                    deklaracije. Po njegovem mnenju je formalna sprememba odnosa do Jugoslavije za
                    Gorbačova predstavljala varno odskočno desko in hkrati temelj za spremembo
                    odnosov z drugimi državami Vzhodne Evrope. Poudaril je zlasti Gorbačovovo mnenje
                    o sovjetski krivdi za pretrganje odnosov z Jugoslavijo leta 1948 in drugačen
                    pristop sovjetskega voditelja v zunanji politiki v smislu novih možnosti. Ob tem
                    ni zanemarjal preteklosti, a potrebni so bili novi, drugačni koraki.
                <note place="foot" xml:id="ftn72" n="69">
                Cichock, »The
                        Soviet Union and Yugoslavia,« 72.
            </note>
                Politolog Josip Glaurdić, ki v jugoslovansko-sovjetski
                    deklaraciji prav tako vidi začetek konca Brežnjeve doktrine, podaja naslednje
                    mišljenje: za optimiste je predstavljala možnost za porast delovanja liberalnih
                    sil znotraj Jugoslavije, za pesimiste pa je bil odpravljen eden izmed
                    dejavnikov, ki je državo držal skupaj, torej strah pred posegom Sovjetske
                    zveze.
                <note place="foot" xml:id="ftn73" n="70">
                Glaurdić, <hi rend="italic">The Hour of Europe</hi>, 25, 26.
            </note> Del Glaurdićeve teze, ki omenja, kaj je deklaracija pomenila za optimiste, velja posebej izpostaviti zlasti zaradi dogajanj v nadaljevanju leta 1988. Gorbačov se je večino svojega obiska v Jugoslaviji zadržal v Srbiji in Sloveniji, torej republikah, ki sta takrat najbolj težili k reševanju problemov stran od federacije. Prav tako so se kmalu po Gorbačovovem odhodu v Sloveniji začeli odvijati ključni dogodki osamosvojitvenega procesa, to je afera JBTZ, ki je za sabo potegnila oblikovanje Odbora za varstvo človekovih pravic in s tem večjo družbeno mobilizacijo najsevernejše republike.
                <note place="foot" xml:id="ftn74" n="71">
                O tem npr. Peter
                        Vodopivec, »Zasuk v slovenski politiki: proces proti četverici,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848–1992</hi>,
                        ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2005), 1188–91. Gregor Jenuš, »Proces proti četverici in Odbor za
                        varstvo človekovih pravic,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 7, št. 1–2 (2007): 61–91. Rosvita Pesek, »Ko opozicija
                        prevzame pobudo, komunisti pa izgubijo oblast (1987–1990),« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 51, št. 2 (2011):
                        335–38.
            </note>
                Določeno napetost med mladimi v Sloveniji, ki so vedno
                    glasneje kritizirali centralizem Beograda, je bilo občutiti denimo ravno na
                    predvečer Gorbačovovega prihoda v Ljubljano. Po pisanju omenjenega Sanse so
                    krožile govorice, da nameravajo skupine prozahodno usmerjenih mladih
                    organizirati demonstracije, zaradi česar so oblasti razmišljale o spremembi
                    programa obiska slovenske prestolnice.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="72">
                Tito Sansa, »'Tito un grande maestro'. La
                        Seconda giornata della visita di Gorbaciov in Jugoslavia,« <hi rend="italic">La Stampa</hi>, 16. 3. 1988, 5.
            </note> Pregledani tedanji časopisi, ki so izhajali v Sloveniji, tega ne potrjujejo, čeprav je čez dobre tri mesece drugi dobro informirani novinar, Paolo Rumiz, v svoji analizi Janševe aretacije dodal naslednje podatke: že več časa se je odvijala polemika med disidentskimi glasovi pretežno mladih v Sloveniji. Ob tem je treba omeniti, da je oblast bdela nad njihovim delovanjem in nameni s pomočjo nadzora Službe državne varnosti
                <note place="foot" xml:id="ftn76" n="73">
                Ana Šela in Darko Friš, »<hi rend="italic">Nova
                            revija</hi> v primežu Službe državne varnosti,« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et
                            Sociologia</hi> 27, št. 4 (2017): 823–36. Tadeja Melanšek, »Služba državne varnosti in njeno spremljanje britanske obveščevalne službe v Socialistični republiki Sloveniji: magistrsko delo« (Univerza v Mariboru, 2016), 106, 107. Omenjeni deli sodita med najnovejše slovenske razprave, ki obravnavajo nadzor SDV nad delovanjem t. i. notranjih sovražnih elementov oz. sovražnih elementov na ozemlju SRS. 
                    
            </note>, ki je spremljala tudi kulturno-politično
                    ustvarjanje v tujini<note place="foot" xml:id="ftn77" n="74">
                Darko Friš in David Hazemali, »Slovenski glas in Branko Pistivšek pod nadzorom Službe državne varnosti,« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et
                            Sociologia</hi> 27, št. 4 (2017): 807–22. Ana Šela in Mateja Matjašič Friš, »Nadzor Službe državne varnosti nad revijo <hi rend="italic">Zaliv,</hi>« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et
                            Sociologia</hi> 29, št. 4 (2019): 675–88. Tamara Griesser-Pečar, »Ciril Žebot. Prizadevanje za samostojno Slovenijo,« <hi rend="italic">Acta
                            Histriae</hi> 26, št. 1 (2018): 277–304. Tomaž Kladnik, »Mirko Javornik, kot interes Službe državne varnosti Socialistične Republike Slovenije,« <hi rend="italic">Acta
                        Histriae</hi> 26, št. 1 (2018), 305–24. Omenjena dela so primeri najnovejših slovenskih razprav, ki obravnavajo nadzor SDV nad delovanjem t. i. sovražnih elementov v tujini.
            </note>. Kritiki sistema so na primer ob obisku Gorbačova v
                    Ljubljani še posebej kritizirali sistem; centralne oblasti so se nato ostro
                    odzvale z obtožbo, češ da je slovenski tisk v službi ameriške Cie, temu pa se je
                    slovenski novinarski sindikat uprl.
                <note place="foot" xml:id="ftn78" n="75">
                Paolo Rumiz,
                        »Lubiana, lo spettro del golpe,« <hi rend="italic">Il Piccolo</hi>, 4. 6.
                        1988,
                    1.
            </note> Dober mesec pred prihodom Gorbačova je bil namreč v časopisu <hi rend="italic">Mladina</hi>, ki je bil med najbolj kritičnimi do tedanjega jugoslovanskega sistema, objavljen znani članek z naslovom <hi rend="italic">Mamula go
                    home</hi>, ki je jugoslovanskega obrambnega ministra admirala Branka Mamulo označil za trgovca z orožjem. Ravno na dan Gorbačovovega prihoda v Ljubljano pa je bila zaradi članka z naslovom <hi rend="italic">V imenu ljudstva – Branilcem
                    revolucije</hi> izdana odločba o začasni prepovedi 11. številke <hi rend="italic">Mladine</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="76">
                Npr.
                        Aleksandar Mićić, »Cenzura v tisku – Mladina in oblast od 1985 do
                        osamosvojitve: diplomsko delo« (Univerza v Ljubljani, 2004),
                53.
            </note>
         </p></div>
         <div><head>Ocene na
                    Zahodu</head>
         <p>Kot omenjeno, je Ševardnadze po svojem obisku v
                    Jugoslaviji junija 1987 poročal politbiroju, da so si tam želeli sprejema nove
                    deklaracije, ki bi urejala odnose s Sovjetsko zvezo. Glede na podatke, s
                    katerimi so razpolagali v britanski diplomaciji, kaže, da jugoslovanska stran ni
                    bila pobudnica podpisa. Britansko zunanje ministrstvo, ki je
                    sovjetsko-jugoslovanskim stikom posvečalo precej pozornosti, je dober mesec po
                    Ševardnadzejevem obisku analiziralo prihajajoče stike najvišjih predstavnikov
                    Velike Britanije z Jugoslavijo in državami Vzhodne Evrope, in sicer v kontekstu
                    odnosov med obema blokoma. Pri tem so v politiki do zaveznic Sovjetske zveze
                    stremeli k njihovemu spodbujanju odprtosti družbe in reformam k tržnemu
                    gospodarstvu, v politiki do Jugoslavije pa poleg tega še poudarjanju njene
                    nepodrejenosti med blokoma in tudi neuvrščenosti. Po britanskih informacijah naj
                    bi Gorbačov Jugoslavijo obiskal že leta 1987. Zaradi tega obiska si je
                    jugoslovanska stran želela obiska visokega predstavnika države zahodnega bloka,
                    da bi se izenačil z obiskom najvišjega predstavnika Sovjetske zveze. Ob tem je
                    britanska diplomacija ugotavljala, da je v Jugoslaviji vladala negotovost glede
                    njene prihodnje vloge v Evropi.
                <note place="foot" xml:id="ftn80" n="77">
                TNA PREM 19/2573,
                            <hi rend="italic">Relations with Eastern Europe and Yugoslavia</hi>, 27.
                        7. 1987.
            </note>
         </p>
         <p>Nakazovale so se namreč spremembe razmerij v Evropi in
                    svetu, se pravi slabitev Sovjetske zveze in posledično njene vloge, s tem pa bi
                    Jugoslavija izgubljala geopolitični pomen, saj bi se zmanjšala nevarnost za
                    njeno podjarmljenost vzhodnemu bloku. Pri tem moramo podčrtati, kako je bilo na
                    Zahodu od začetka sedemdesetih let dalje prisotno ključno vprašanje, kako bo v
                    Jugoslaviji po Titovem odhodu z oblasti.
                <note place="foot" xml:id="ftn81" n="78">
                Gorazd Bajc, Janez
                        Osojnik in Darko Friš, »Nekateri vidiki mednarodnega priznanja Slovenije s
                        posebnim ozirom na ameriški pogled, junij 1991–april 1992,« <hi rend="italic">Studia Historica slovenica</hi> 19, št. 1 (2019): 218–22.
                        Pirjevec, <hi rend="italic">Tito in tovariši</hi>, 663.
            </note>
                Na podlagi analize britanskih
                <note place="foot" xml:id="ftn82" n="79">
                Analiza britanskih
                        virov in tudi nekaterih dokumentov zavezništva NATO v Gorazd Bajc, »Dietro
                        le quinte della visita di Tito a Roma nel 1971: il contesto locale e
                        internazionale letto dalla diplomazia britannica,« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et Sociologia</hi> 24, št. 4 (2014): 724–28.
                        Gorazd Bajc, »Great Britain and the Italian-Yugoslav Relations in the
                        1970s,« v: <hi rend="italic">Italy and Tito's Yugoslavia in the Age of
                            International Détente</hi>, ur. Massimo Bucarelli et al. (Bruxelles:
                        Peter Lang, 2016), 76–82.
                    
            </note> in nekaterih italijanskih primarnih virov<note place="foot" xml:id="ftn83" n="80">
                Npr. AsILS, Aga,
                        busta (b.) 545, fascicolo (f.) Jugoslavia, Dati, informazioni, notizie,
                        Stato Maggiore della Difesa, III Reparto – Ufficio Politico Militare
                        (Riservatissimo): <hi rend="italic">Jugoslavia – Ipotesi sul futuro del
                            Paese</hi> [nedatirano, verjetno 1974]; podrobneje nekaj poročil oziroma
                        sporočil v obdobju 1970–1979 v b. 539, f. Jugoslavia, I rapporti con i
                        Paesi
                Comunisti.
            </note> je tudi razvidno, kako so na Zahodu stalno »bdeli« nad tem, kajti zanje bi Titov »odhod« predstavljal priložnost za Sovjetsko zvezo, da neposredno ali posredno intervenira v državi in postavi na vodilne položaje novo vodstvo, bolj poslušno Moskvi. Če bi se tak scenarij uresničil, bi to imelo katastrofalne posledice za Natovo zavezništvo na njegovem južnem delu, se pravi v Grčiji in predvsem Italiji. Zato se je morala enotna in neuvrščena Jugoslavija (ki je kljub vsemu vzdrževala sicer nihajoče odnose s Sovjetsko zvezo) ohraniti in jo je bilo torej treba ne glede na njeno notranjo avtoritarno ureditev gmotno podpirati. Lahko rečemo, da bi brez nevarnosti z Vzhoda jugoslovanska država, ki je do tedaj bila pomemben dejavnik za ohranjanje ravnotežja, varnosti in miru v Evropi, postala veliko manj zanimiva za Zahod.
            </p>
         <p>Britance je torej zanimalo, kdaj bo Gorbačov obiskal
                    Jugoslavijo. Kot rečeno, je bil sprva obisk napovedan za leto 1987, a se je
                    prestavil na leto kasneje.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="81">
                TNA FCO 28/7983, Visit of Mikhail Gorbachev to
                        Yugoslavia, 24. 2. 1987; Gorbachev visit to Yugoslavia, 14. 4. 1987; Call on
                        Soviet DA – 13. in 17. 3. 1987; Soviet-Yugoslav Relations, April 1987; Visit
                        of Soviet Foreign Minister to Yugoslavia, 19–21 June 1987; Visit of
                        Shevardnadze to Yugoslavia, June 1987.
            </note>
                Aprila 1987 je britanski ambasador v Jugoslaviji, Andrew
                    Marley Wood, napovedal, kako je sovjetska stran predlagala posodobitev
                    Beograjske in Moskovske deklaracije, a se je pri tem zatikalo. Menil je še, da
                    bi Sovjetska zveza, če bi bila v ugodnem položaju, izkoristila priložnost za
                    povečanje vpliva na Jugoslavijo, a v tedanjih razmerah se to ni zdelo
                    verjetno.
                <note place="foot" xml:id="ftn85" n="82">
                TNA FCO 28/7983,
                        Soviet-Yugoslav Relations, April 1987.
            </note>
                Podobno so ugotavljali mesec pozneje na britanskem
                    veleposlaništvu v Beogradu in zapisali, kako je končni cilj Sovjetske zveze, da
                    bi Jugoslavija spet do neke mere prišla pod njen vpliv, a se je to zdelo
                    nerealistično, zlasti iz gospodarskih razlogov; Jugoslavija je imela namreč
                    večje koristi od trgovine z zahodnim blokom.
                <note place="foot" xml:id="ftn86" n="83">
                TNA FCO 28/7975,
                        Report of Ambassadors in Belgrade, May 1987.
            </note>
                Wood je po obisku Ševardnadzeja v sporočilu za britansko
                    zunanje ministrstvo znova ponovil, da je bila sovjetska stran tista, ki je
                    zaradi sprememb v svetu želela podpis nove deklaracije, a bi ta ohranila načela
                    prejšnjih.
                <note place="foot" xml:id="ftn87" n="84">
                TNA FCO 28/7983,
                        Visit of Shevardnadze to Yugoslavia, June 1987.
            </note>
                Iz teh podatkov sklepamo, da je bila britanska
                    diplomacija v letu 1987 dobro obveščena o prihajajočih stikih med Jugoslavijo in
                    Sovjetsko zvezo na najvišji državni ravni ter je temu posvečala veliko
                    pozornosti. Se je pa hkrati zavedala, da vodilna država komunističnega bloka ne
                    povzroča prave nevarnosti v strategiji politike zahodnega bloka do
                    Jugoslavije.</p>
         <p>Nekaj dni pred prihodom Gorbačova je Wood poročal o
                    razmerah in morebitnih temah pogovorov. Te bi se dotikale gospodarskih vprašanj
                    (trgovinska izmenjava Jugoslavije s Sovjetsko zvezo je stagnirala, z državami
                    Evropske gospodarske skupnosti pa rastla) in političnih ter ideoloških odnosov.
                    Poudariti velja Woodovo opažanje, da naj bi sovjetska stran obisk pogojevala s
                    podpisom nove deklaracije o medsebojnih odnosih. Jugoslovanska stran naj bi bila
                    za to pripravljena, ker debat o ideoloških razlikah med državami ni bilo več
                    toliko oziroma so bile dosti manj ostre. A Wood ni pričakoval, da bo obisk
                    izhodišče za poglobljene ideološke pogovore v prihodnje.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="85">
                TNA FCO 28/8978, Visit by
                        Gorbachev, March 1988.
            </note>
                Menil pa je, da bi lahko popravil jugoslovansko
                    samopodobo o njenem pomenu v zunanji politiki.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="86">
                TNA PREM 19/2573, Visit by member
                        of Yugoslav Presidency, Marc 1988
            </note>
         </p>
         <p>Britanci so seveda pozorno sledili tudi samemu
                    obisku,<note place="foot" xml:id="ftn90" n="87">
               
                        TNA FCO 28/8978, Mojsov/Gorbachev speeches at dinner on 15 march, 1988;
                        Gorbachev visit, March
                    1988.
            </note> posebno pozornost so nato namenili vsebini jugoslovansko-sovjetske deklaracije.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="88">
                TNA FCO 28/8978,
                        Visit by Gorbachev: Yugoslav-Soviet declaration on bilateral and
                        international relations, March 1988.
            </note> Wood je v analizi tega dokumenta, pri čemer se je skliceval na pogovor z jugoslovanskim zunanjim ministrom Budimirjem Lončarjem, zapisal, da formulacija besed o tem, da nobena stran nima pravice do vsiljevanja svojih idej o razvoju družbe, med drugim pomeni zavrnitev Brežnjeve doktrine. Toda dokument, za katerega naj bi Lončar dejal, da je odraz takratnega časa, bi lahko po Woodovem mnenju bil ravno zaradi tega postavljen pod vprašaj, saj ni pričakoval, da se bo sovjetska stran držala zaveze k nevsiljevanju svojih pretenzij drugim. Veleposlanik v podpisu deklaracije vsekakor ni videl nevarnosti za jugoslovanski položaj v smislu približevanja Sovjetski zvezi.
                <note place="foot" xml:id="ftn92" n="89">
                TNA FCO 28/8978,
                        Yugoslav-Soviet declaration, March 1988.
            </note>
                Njegov pogled se nam zdi logičen, saj so se takrat zlasti
                    na Poljskem in Madžarskem krepile liberalnejše struje, ki pa še niso bile tako
                    močne, da bi bilo potrebno posredovanje Moskve. Zanimivo pa je, da se ni
                    dotaknil pomena deklaracije za jugoslovanske notranje razmere, torej po eni
                    strani krepitve liberalnejših struj v partiji in tudi politične opozicije
                    nasploh.
            </p>
         <p>V drugi analizi obiska in njegovega pomena je Wood tega
                    ocenil kot osebni uspeh Gorbačova. Jugoslovanska stran naj bi bila prevzeta
                    zaradi njegove pripravljenosti, da jim prisluhne, in tudi sprejemanja tega, da
                    se v Sovjetski zvezi niso vsi strinjali z njegovimi reformami. Kot je zapisal
                    britanski ambasador, je sovjetski voditelj izkazal interes zlasti ob načinu
                    reševanja nacionalnih problemov v Jugoslaviji in njeni perspektivi v sklopu
                    samoupravnega sistema in gibanja neuvrščenih. Wood je znova poudaril, da je
                    glavni rezultat obiska predstavljal podpis deklaracije, ki pa, tako kot obisk
                    nasploh, ne pomeni jugoslovanskega premika proti vzhodnemu bloku, ampak je ta
                    balkanska država še vedno težila bolj k zahodnemu. Zanimiva pa je bila ocena, da
                    je bilo malo verjetno, da razen Milana Kučana in Anteja Markovića nobeden izmed
                    jugoslovanskih sogovornikov ni naredil intelektualnega vtisa na sovjetskega
                    gosta.
                <note place="foot" xml:id="ftn93" n="90">
                TNA PREM 19/2573,
                        Gorbachev visit, March 1987 (enako v TNA FCO
                28/8978).
            </note> Woodova ocena je lahko precej dober indikator tega, kako so v Beogradu dojemali obisk – kot zelo pomemben –, Gorbačova pa so dojemali kot osebo, ki je pripravljena priznati napake preteklosti; hkrati je posvetil pozornost jugoslovanskim posebnostim in jih priznal, a nič več od tega. Držal se je torej načel, zapisanih v deklaraciji, s čimer je bila jugoslovanska stran lahko zadovoljna.
            </p>
         <p>Z obiskom Gorbačova so se ukvarjali tudi v oddelku
                    britanskega zunanjega ministrstva, ki je bil namenjen stikom s Sovjetsko zvezo
                    in Vzhodno Evropo. Menili so, da se je sovjetskemu voditelju zdel jugoslovanski
                    model federacije in samoupravljanja zanimiv, a neprimeren za soočanje s
                    težavami.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="91">
               
                        TNA FCO 28/8978, Gorbachev's visit to Yugoslavia, 14. 3. 1988.
            </note> Andrew Figgis, vodja oddelka, se je strinjal s pogledom veleposlanika Wooda in drugega britanskega diplomata Davida Maddena, da obisk ni predstavljal grožnje za zahodni blok, saj Sovjetska zveza v gospodarskem in finančnem smislu ni imela veliko ponuditi. V bistvu sta oba menila, da je Zahod tisti, ki lahko Jugoslaviji edini predstavlja možnost za reševanje problemov – in posledično za njen obstoj.
                <note place="foot" xml:id="ftn95" n="92">
                TNA FCO 28/8978,
                        Yugoslavia/USSR: Gorbachev's visit to Belgrade, 19. 3.
                1988.
            </note> V bistvu se Figgisovo poročilo lahko bere, kot da bo Gorbačov pustil Jugoslaviji prosto pot v zunanji politiki, pa tudi če bo to pomenilo večjo navezavo na zahodni blok.</p>
         <p>Tematika marčevskega obiska je bila na sporedu tudi ob
                    obisku Veselina Djuranovića v Londonu le nekaj dni po odhodu Gorbačova iz
                    Beograda. Percy Craddock, svetovalec britanske premierke Margaret Thatcher za
                    zunanjo politiko, je na kosilu z jugoslovanskim ambasadorjem v Londonu, Mitkom
                    Čalovskim, sogovorniku predlagal, o čem bi se Djuranović lahko pogovarjal s
                    premierko. Pod prvo točko je poudaril odnose med obema blokoma, v luči tega pa
                    Gorbačovov obisk v Jugoslaviji. To temo je že prej predlagalo britansko zunanje
                    ministrstvo
                <note place="foot" xml:id="ftn96" n="93">
                TNA PREM 19/2573,
                        Lunch with the Yugoslav Ambassador, 8. 3. 1988.
            </note>
                in 18. marca Charles David Powell, ki je deloval v
                    kabinetu britanske premierke.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="94">
                TNA PREM 19/2573, Meeting with Mr. Djuranovic, 18. 3.
                        1988.
            </note>
                Djuranović je bil predsednik jugoslovanskega predsedstva
                    med 15. majem 1984 in 15. majem 1985, v času obiska v Londonu pa njegov član. V
                    britanski prestolnici se je mudil med 22. in 25. marcem 1988.
                <note place="foot" xml:id="ftn98" n="95">
                TNA FCO 28/8710,
                        Visit by member of Yugoslav Presidency: 22–25 March 1988,
                    [nedatirano].
            </note> Najpomembnejša srečanja je imel 23. marca, ko se je najprej srečal z britansko premierko. Kljub sugestijam njenih svetovalcev za zunanjo politiko se v prvem delu obiska nista dotaknila teme Gorbačovovega obiska, čeprav je Margaret Thatcher na začetku izrazila to željo.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="96">
                TNA PREM 19/2573,
                        Prime minister's meeting with Mr. Djuranovic, 23. 3. 1988.
            </note>
                To temo sta obravnavala kasneje, na skupnem kosilu. Nato
                    se je Djuranović istega dne sestal z britanskim zunanjim ministrom Geoffreyjem
                    Howom in izrazil prepričanje, da Gorbačov misli resno z reformami, ki bodo imele
                    vpliv na tujino. To naj bi med drugim dokazovala jugoslovansko-sovjetska
                    deklaracija. Z njo je Gorbačov ponovno potrdil načela deklaracij iz let 1955 in
                    1956 ter šel še dlje, saj je kritiziral napade na Jugoslavijo v letu 1948 in
                    poudaril specifičnost in ugodnost jugoslovanskega sistema samoupravljanja ter
                    mednarodni pomen gibanja neuvrščenih. Howe je ocenil, da se voditelj Sovjetske
                    zveze še ni dovolj zavedal raznih problemov, ki se pojavljajo v njegovi
                    državi.
                <note place="foot" xml:id="ftn100" n="97">
                TNA FCO 28/8710,
                        Talks between Mr Veselin Djuranovic, member of the yugoslav presidency and
                        the secretary of state: held in the FCO on 23 March at 1445, [nedatirano]
                        (enako v TNA FCO
                98/3209).
            </note> Jugoslovanski sogovornik je s pozitivnimi besedami govoril o sprejeti deklaraciji in Gorbačovovih reformah, ni pa izpostavil njenega najpomembnejšega dela, to je načela o nevmešavanju v zadeve drugih, kar so, kot že zapisano, nekateri razumeli kot začetek konca Brežnjeve doktrine. Predstavljamo si, da to Jugoslaviji niti ni bilo v interesu, saj je, kot rečeno, zaradi morebitne grožnje z Vzhoda lažje dobivala bonitete od Zahoda (zlasti finančno pomoč), ohranilo je tudi njen geopolitični pomen. Velja pa omeniti, da po pregledanih britanskih dokumentih niso nikjer posebej poudarili Gorbačovovega obiska v Sloveniji.
            </p>
         <p>Podobno kot Velika Britanija je tudi Italija – dopisniki iz nje naj bi bili drugi po številu tujih, ki so spremljali obisk, a po mnenju novinarja <hi rend="italic">Primorskega
                    dnevnika</hi> Ivana Fischerja naj se večinoma ne bi zadosti dobro spoznali na zunanjo politiko<note place="foot" xml:id="ftn101" n="98">
                i. f. [Ivan
                        Fischer], »Ogromna množica novinarjev spremlja obisk Gorbačova,« <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 15. 3. 1988, 2.
            </note>– podrobno spremljala Gorbačovov obisk v Jugoslaviji, a
                    se poudarki in ocene nekoliko razlikujejo od britanskih. Eden izmed osrednjih
                    italijanskih dnevnikov, 
                <hi rend="italic">La Stampa</hi>,
                    je denimo precej podrobno poročal o prvih dneh obiska. Na splošno je poudaril in
                    nekajkrat ponovil, da če so po eni strani Gorbačova v Beogradu sprejeli z
                    občudovanjem, pa po drugi ni doživel tistega toplega številčnega sprejema
                    prebivalstva, čeprav sta si z ženo Raiso po mestnih ulicah zelo prizadevala za
                    to. V sklopu tega je že omenjeni Sansa navedel dogodek, ko je žena Raisa na poti
                    do Narodnega muzeja v Beogradu izstopila iz vozila in sama odšla do treh žensk.
                    Pogovarjale so se v ruščini. Glede te epizode je izkušeni posebni dopisnik
                    pristavil, da nekateri menijo, kako je bilo to v bistvu zrežirano. Na splošno so
                    bili Beograjčani hladni do visokega gosta.
                <note place="foot" xml:id="ftn102" n="99">
                Opažanje o
                        hladnem sprejemu je podal tudi novinar <hi rend="italic">Primorskega
                            dnevnika</hi> Ivan Fischer, a le za prvi dan obiska. Beograjčani naj bi
                        namreč negodovali zaradi prometnih zastojev, ki so jih povzročile zapore
                        nekaterih cest. i. f. [Ivan Fischer], »Med Beograjčani Raisa deležna večjega
                        zanimanja kot Mihail,« <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 16. 3.
                        1988, 2. Drugi dan pa naj bi se odnos meščanov spremenil, ljudje so se
                        želeli tudi rokovati z njim. Ivan Fischer, »'Spasibo, hvala, hvala …',« <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 17. 3. 1988, 2.
                
            </note> Velik del pisanja o obisku je Sansa namenil Gorbačovovi posvetitvi zgodovinskega spomina na Tita, poudaril pa je tudi raznolikost v razvoju socializma. Gorbačov, s tem, da je sprejel nacionalne značilnosti v različnih državah, je izjavil, »kako zgrešen je pogled, da obstaja le ena socialistična družba«, in dodal, da je prepričan, da je socialistična prihodnost v perestrojki, njena aplikacija pa zahteva veliko truda. Tako je tudi rekel, »da smo prepričani
                    [pri tem je uporabljal množino – je komentiral
                    novinar]<hi rend="italic">, da smo na pravi poti, da
                    izboljšamo življenje ljudstva«.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn103" n="100">
                Tito Sansa, »'Tito un grande maestro'. La Seconda
                        giornata della visita di Gorbaciov in Jugoslavia,« <hi rend="italic">La
                            Stampa</hi>, 16. 3. 1988, 5.
            </note> Sansa je obenem poročal, kako je med tiskovno konferenco drugega najpomembnejšega gosta, Vladimirja Medvedeva, ta ponovno poudaril veliko občudovanje do Tita in ga vzporejal s Hruščovom, češ da sta bila zelo modra glede sodelovanja med obema državama. V zvezi s pogovorom med Gorbačovom in jugoslovanskimi voditelji je Medvedev izjavil, da je bil to dialog med enakimi, da je vladalo polno spoštovanje do drugačnih mnenj, s široko izmenjavo pogledov glede na pretekle izkušnje. Na tak način se je sam Gorbačov izrazil na sprejemu drugega dne obiska, 15. marca. Za italijanski list je tistega dne vsekakor najbolj zanimiv del teh pogovorov bila odločitev Moskve in Beograda, da bodo na obeh straneh odprli arhive, da se bo ugotovilo, kako je bilo v zadnjih letih Kominterne in glede spora med Stalinom in Titom leta 1948.
                <note place="foot" xml:id="ftn104" n="101">
               
                Ibid.
            </note>
         </p>
         <p>Glavna razlika, ki jo v primerjavi s slovenskim časopisjem
                    in britansko diplomacijo poudarja Sansa, je pričakovanje navdušenja
                    jugoslovanskih množic nad Gorbačovom, ki pa ga – tako omenjeni novinar – ni
                    bilo. Vseeno ne moremo trditi, da voditelj Sovjetske zveze, kot je ugotavljal
                    slovenski politolog Anton Bebler, v Jugoslaviji ni užival priljubljenosti. V
                    anketi, ki so jo v Sloveniji opravili po koncu obiska, se je izkazalo, da je
                    Gorbačov daleč najpriljubljenejši tuji politik (zanj se je odločilo 51,7
                    odstotka vprašanih; za primerjavo je drugo mesto zasedal ameriški predsednik
                    Ronald Reagan z 28 odstotki). Bebler je predvideval, da je v drugih republikah
                    Gorbačovova priljubljenost še večja.
                <note place="foot" xml:id="ftn105" n="102">
                Anton Bebler,
                        »Sovjetsko 'novo razmišljanje' i sigurnost Jugoslavije,« <hi rend="italic">Politička misao</hi> XXVI, št. 2 (1989): 50.
            </note>
                Po drugi strani Sansa nikjer ne omenja načela o
                    nevmešavanju v notranje zadeve drugih socialističnih držav neposredno, še več, s
                    pozivom k perestrojki je očitno namignil ostalim voditeljem držav vzhodnega
                    bloka, da je takšna pot edina pravilna.</p>
         <p>Če lahko dobimo vtis, da so jugoslovanski politiki
                    britanskim kolegom pozitivno poročali o Gorbačovovem obisku, njegovih namenih in
                    prihodnosti reform, pa si je povsem drugačno sliko ustvaril Claude Cheysson,
                    evropski komisar za politiko v Mediteranu in odnose med severom in jugom. 11. in
                    12. aprila 1988 se je v Beogradu pogovarjal o prihodnjih izmenjavah, trgovinskih
                    odnosih, finančnih in zunanjepolitičnih zadevah ter informacije o teh srečanjih
                    posredoval britanskim predstavnikom v jugoslovanski prestolnici. Med drugim se
                    je Cheysson pogovarjal o mednarodnih odnosih in tudi o nedavnem obisku Gorbačova
                    ter ugotavljal, da ne glede na vtis, ki ga je sovjetski voditelj pustil,
                    ostajajo Jugoslovani globoko nezaupljivi. Tedanji predsednik predsedstva Mojsov
                    ni imel dvomov, da bi Gorbačov za ohranitev sovjetskega nadzora v Vzhodni Evropi
                    posredoval prav tako neusmiljeno, kot je to vedno storil Brežnjev.
                <note place="foot" xml:id="ftn106" n="103">
                V izvirniku:
                            »<hi rend="italic">Despite the impression Gorbachev had made the
                            Yugoslavs remain deeply suspicious. Mojsov had left him in no doubt he
                            believed Gorbachev would intervene to maintain Soviet control in Eastern
                            Europe just as ruthlessly as Brezhnev ever did.</hi>« - TNA FCO 98/3209,
                        Belgrade to FCO (Confidential, Telno. 101), 13. 4. 1988; citat tudi v A. N.
                        Wood to Mr. Madden, Mr. McIver (Restricted): <hi rend="italic">Cheysson
                            visit</hi>, 13. 4. 1988.
            </note> Pri tem se pojavi vprašanje, ali so Jugoslovani nalašč tako govorili o Gorbačovu, češ da je nevarnost Sovjetske zveze glede nadzora vzhodnega bloka še zmeraj realna in torej aktualna, kajti le s tem bi Jugoslavija ohranjala svojo posebno geopolitično vlogo; tako bi ji Zahod še naprej finančno pomagal. Pravi odgovor na to bi lahko podale nadaljnje raziskave. Tukaj lahko navedemo še povsem drugačen pogled Giuseppeja Walterja Maccotte, pozornega opazovalca in poznavalca jugoslovanskih razmer, saj je bil med leti 1970–1977 veleposlanik Italije v Beogradu. Po njegovem mnenju Gorbačov Jugoslavije sploh ni ogrožal, kot je nista v preteklosti ne Hruščev ne Brežnjev.
                <note place="foot" xml:id="ftn107" n="104">
               
                        AsILS, Aga, b. 544, f. La situazione politica interna, Circolo di Studi Diplomatici, Palazzo Borghese, Roma (Confidenziale, Lettera diplomatica N. 597), Giuseppe Walter Maccotta: <hi rend="italic">La crisi della Jugoslavia</hi>, 29. 10. 1988, 3.
            </note>
         </p>
         <p>Analiza Gorbačovovega obiska se pojavi tudi v objavljenih virih ameriške obveščevalne službe CIA. V dokumentu, datiranem 6. aprila 1988, se sicer v glavnem sklicujejo na poročanje srbskih časopisov <hi rend="italic">Pravda</hi> in <hi rend="italic">Borba</hi>, a
                    nedvoumno zapišejo, da je Gorbačov z besedami, da je vsaka grožnja ali poseg v
                    notranje razmere druge države nedopusten, zavrnil Brežnjevo doktrino. To je
                    moral po njihovem mnenju storiti posredno, saj Moskva nikoli ni priznala njenega
                    obstoja. So pa bili v obveščevalni službi skeptični do uveljavitve Gorbačovovih
                    besed. To bi dokazali šele krizni časi. Ocenjevali so še, da bi po podpisu
                    deklaracije lahko v Vzhodni Evropi prišlo do pospeševanja liberalnih
                    reform.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="105">
               
                        CIA FOIA, <hi rend="italic">USSR-Yugoslavia</hi>, 6. 4. 1988, pridobljeno 2.
                        9. 2020,
               
                  <ref target="https://www.cia.gov/library/readingroom/document/5166d4f999326091c6a60854">https://www.cia.gov/library/readingroom/document/5166d4f999326091c6a60854</ref>.
            </note> Omenjeni dokument se ne dotika obiska v Sloveniji, so pa temu nekaj pozornosti namenili najbolj brani ameriški časniki. Poudarjali so najsevernejšo jugoslovansko republiko kot gospodarsko napredno in politično liberalnejšo, kar naj bi zanimalo Gorbačova osebno in to naj bi bil tudi glavni razlog njegovega obiska.
                <note place="foot" xml:id="ftn109" n="106">
                Npr. John Tagliabue, »Tepid Times for Gorbachev In a Thriving Yugoslav City,« <hi rend="italic">The New York
                            Times</hi>, 18. 3. 1988, 12, pridobljeno 19. 9. 2020, <ref target="https://www.nytimes.com/1988/03/18/world/tepid-times-for-gorbachev-in-a-thriving-yugoslav-city.html">https://www.nytimes.com/1988/03/18/world/tepid-times-for-gorbachev-in-a-thriving-yugoslav-city.html</ref>. Thom Shanker, »Gorbachev gets Mixed Reviews,« <hi rend="italic">Chicago
                            Tribune</hi>, 18. 3. 1988, pridobljeno 19. 9. 2020, <ref target="https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1988-03-18-8803010671-story,amp.html">https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1988-03-18-8803010671-story,amp.html</ref>. Gl. tudi Ciril Žebot, 
                        <hi rend="italic">Neminljiva Slovenija: Spomini in
                            spoznanja iz razdoblja sedemdesetih let od Majniške
                        deklaracije</hi> (Celovec: samozaložba, 1988), 449.
            </note>
         </p>
         <p>Obiska so se dotaknili pri organizaciji Nato v poročilu,
                    ki se navezuje na stanje v Sovjetski zvezi in Vzhodni Evropi med 17. oktobrom
                    1987 in 25. marcem 1988. Ugotavljali so, da bi lahko jugoslovansko-sovjetska
                    deklaracija vplivala na odnose med Sovjetsko zvezo in vzhodnoevropskimi
                    državami. Ne glede na to niso mogli oceniti, tudi ob upoštevanju do tedaj
                    sprejetih sovjetskih reform, ali bodo vzhodnoevropske države imele več
                    manevrskega prostora v zunanji politiki. Kot so pri Natu poudarili, je bila,
                    čeprav je bil Gorbačov toleranten, Brežnjeva doktrina še vedno v veljavi.
                <note place="foot" xml:id="ftn110" n="107">
                »The Situation
                        in the Soviet Union and the Eastern Europe, C-M (88) 14, 27. 4. 1988,« v:
                            <hi rend="italic">A View from Brussels: Secret NATO Reports about the
                            East European Transition, 1988–1991</hi>, ur. Gusztáv D. Keckés
                        (Budapest: HAS, 2019), 42, 43, 56,
                    57.
            </note> Da še vedno ne morejo izključiti nevarnosti sovjetskega posega zaradi političnih motivov, so v Natu ponovili še novembra 1988.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="108">
                »The Situation in
                        the Soviet Union and the Eastern Europe, C-M (88) 47, 10. 11. 1988,« v: <hi rend="italic">A View from Brussels</hi>, 63, 64.
            </note>
         </p>
         <p>Na vprašanje, ali je torej jugoslovansko-sovjetska
                    deklaracija pomenila konec Brežnjeve doktrine ali vsaj začetek njenega konca, v
                    zahodnem bloku niso imeli enotnega odgovora. To skepso lepo ponazori tudi
                    analiza italijanskega zunanjega ministrstva, ki jo glede na kontekst zapisanega
                    lahko datiramo v začetek leta 1989. Ocenili so, da je po eni strani
                    jugoslovansko-sovjetska deklaracija pomenila impliciten odklon od Brežnjeve
                    doktrine glede omejene suverenosti, po drugi pa ni odpravila možnosti, da bi
                    Moskva, če bi okoliščine to »vsilile«, lahko posegla, da bi vzpostavila
                    socialistični red. Čeprav so se jugoslovansko-sovjetski odnosi po obisku
                    Gorbačova izboljšali, pa vse kaže – so zaključili v italijanskem zunanjem
                    ministrstvu –, kako potreba po povečani ekonomsko-trgovinski izmenjavi z
                    Zahodom, da bi rešili svoje ekonomske težave, in vedno bolj živahne
                    politično-intelektualne zahteve po večji notranji demokratizaciji predstavljajo
                    pri Jugoslovanih določeno zavoro, da bi se njihove prosovjetske simpatije
                    povečale.
                <note place="foot" xml:id="ftn112" n="109">
               
                        AsILS, Aga, b. 542, f. Visita GA gennaio
                            89, Ministero degli Affari Esteri: <hi rend="italic">Rapporti Jugoslavia – Unione Sovietica</hi> [začetek 1989].
            </note> Na odnose med Beogradom in Moskvo so že dve leti pred Gorbačovovim obiskom v okviru State Departmenta v Washingtonu gledali na podoben način. Na splošno je bilo v Jugoslaviji občutiti vedno pogostejši pritok informacij in s tem vplivov z Zahoda. V ekonomskem smislu pa, kljub intenzivnim izmenjavam med Sovjetsko zvezo in Jugoslavijo (od Sovjetov je prejemala na primer med 55 in 60 odstotkov nafte), je postajal za slednjo Zahod vedno bolj atraktiven, saj si je želela gospodarskega razvoja, ki bi bil na ravni zahodnoevropskih trgov, da bi tako pridobila dovoljšne vsote deviz, s katerimi bi lahko izplačevala zunanje dolgove. Zaradi tega so nameravali Jugoslovani nekompetitivne izdelke vedno bolj usmerjati na Vzhod, tako da je postajala perspektiva izmenjav s Sovjetsko zvezo in na splošno z Vzhodom omejena.
                <note place="foot" xml:id="ftn113" n="110">
               
                        AsILS, Aga, b. 544, f. La situazione politica interna, Ministero degli Affari Esteri da Petrignani, Italdipl Washington (Tele. 1592, parte 1 e 2): <hi rend="italic">Situazione e prospettive jugoslave.
                            Valutazioni del Dipartimento di Stato</hi>,
                            23. 7. 1986.
            </note>
         </p></div>
            <div><head>Sklep</head>
         <p>Jugoslovansko-sovjetska deklaracija je torej zaradi omembe
                    načel enakopravnosti, demokratičnosti, varnosti in pravice do samostojnega
                    odločanja držav vsaj v teoriji predstavljala osnovo, na kateri je bilo mogoče
                    Jugoslaviji po eni strani priznati nadaljevanje posebne socialistične poti, po
                    drugi pa spreminjanje razmerij ali odnosov v državah vzhodno od železne zavese.
                    To bi pomenilo velik odklon od dotedanje politike Moskve, zato ni nenavadno, da
                    so bili vsaj v prvih mesecih po Gorbačovovem obisku v Jugoslaviji, kot lahko
                    sklepamo na podlagi analiziranega arhivskega gradiva, nekateri na Zahodu
                    skeptični glede opustitve sovjetskega nadzora nad politikami njenih satelitskih
                    držav. Hkrati pa so se zavedali slabljenja njene moči, kar je posledično
                    privedlo do sprememb v svetovni politiki, ki jih je v precejšnji meri občutila
                    ravno Jugoslavija. Kot so ocenjevali v britanski diplomaciji, in podobno lahko
                    rečemo tudi za italijansko, vsaj leta 1988 ni bilo več nevarnosti, da bi se
                    Jugoslavija podredila vplivu Sovjetske zveze, in to že z ekonomskega vidika, saj
                    je ta ni mogla tako finančno podpreti kot Zahod.
            </p>
         <p>Zunanja politika Gorbačova (ki si je že od oktobra 1986
                    naprej skupaj z ameriškim predsednikom Ronaldom Reaganom in nato z njegovim
                    naslednikom Georgeom H. W. Bushem prizadeval zmanjšati jedrsko napetost ter
                    druga trenja med blokoma)
                <note place="foot" xml:id="ftn114" n="111">
                Npr. John Lewis
                        Gaddis, <hi rend="italic">Strategies of Containment. A Critical Appraisal of
                            American National Security Policy During the Cold War</hi> (New York in
                        Oxford: Oxford University Press, 2005), 364–67. John Lewis Gaddis, <hi rend="italic">The Cold War</hi> (London: Allen Lane, 2006), 230–36, 248,
                        249. Michael L. Dockrill in Michael F. Hopkins, <hi rend="italic">The Cold
                            War 1945–1991</hi> (Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2006), 147–52.
                        Mario Del Pero, <hi rend="italic">Libertà e impero. Gli Stati Uniti e il
                            mondo, 1776–2006</hi> (Roma in Bari, Laterza, 2008), 393–95. Wilfried
                        Loth, <hi rend="italic">Overcoming the Cold War. A History of Détente,
                            1950–1991</hi> (Basingstoke: Palgrave, 2002), 184–87, 191–96, 204.
                        Giampaolo Valdevit, <hi rend="italic">La guerra nucleare. Da Hiroshima alla
                            difesa antimissile</hi> (Milano: Mursia, 2010), 198–205, 243, 244.
                        Brown, »The Gorbachev Revolution,« 262–64. Brown, »The Gorbachev Era,«
                        339–41.
            </note>
                je tako – hote ali nehote – prinesla novost v vzhodni
                    blok. Zato je morda bolje – kot definitivno odgovoriti na vprašanje, ali je
                    jugoslovansko-sovjetska deklaracija pomenila konec Brežnjeve doktrine ali vsaj
                    začetek njenega konca – upoštevati dogajanje v vzhodnem bloku po marcu 1988.
                    Sovjetska zveza je namreč umaknila svojo vojsko iz Afganistana, Gorbačov pa ni
                    izdal ukaza, da bi ukrepali proti procesom družbenih in političnih sprememb na
                    Madžarskem in Poljskem, ki so dobili zalet zlasti leta 1989.
                <note place="foot" xml:id="ftn115" n="112">
                O Gorbačovovem
                        odzivu na spremembe na Poljskem in Madžarskem npr. Lévesque, »The East
                        European Revolutions,«
                    316–23.
            </note> Čeprav torej eksplicitne zavrnitve Brežnjeve doktrine res ni bilo, Sovjetska zveza ni več posegala v notranje zadeve dotedanjih satelitskih držav – imela je težave v nekaterih svojih republikah, saj Gorbačovove reforme niso preprečile razpada skupne države.<note place="foot" xml:id="ftn116" n="113">
                Aleš Maver, Darko
                        Friš in Gorazd Bajc, »Med begom pred sovjetsko preteklostjo in vračanjem
                        vanjo. Stranke in volitve v Ukrajini in Belorusiji med leti 1989 in 2013,«
                            <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 19, št. 1 (2019):
                        186–89. Brown, »The Gorbachev era,« 342–51.
            </note>
         </p></div>
       </body>
       <back>
           <div type="bibliography">
               <head>Viri in literatura</head>
           <list type="unordered">
               <head>Arhivski viri</head>
               <item>AsILS – Archivio storico Istituto Luigi Sturzo,
                   Roma:<list type="unordered">
                       <item>AsILS, fond Archivio Giulio Andreotti
                           (Aga).</item>
                   </list>
               </item>
               <item>TNA – The National Archives, Kew-London [nekdanji
                   Public Record Office]:</item>
               <item>TNA, fond Foreign Office and Foreign and
                   Commonwealth Office: Northern Department and East European and Soviet
                   Department (and succeeding departments): Registered Files (N, EN and ES
                   Series) (FCO 28).</item>
               <item>TNA, fond Foreign and Commonwealth Office: European
                   Integration Department (External): Registered Files (E(MX) Series) (FCO
                   98).</item>
               <item>TNA, fond Records of the Prime Minister's Office: Correspondence and Papers, 1979–1997 (PREM 19). </item>
           </list>
           <listBibl>
               <head>Časopisni viri</head>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Chicago Tribune</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Delo</hi>,
                   1987, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Il Piccolo</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Katoliški glas</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Komunist: Glasilo ZK Jugoslavije in
                       ZK Slovenije</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">La Stampa</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Mladina</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Novi list</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Primorski dnevnik</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">The New York Times</hi>, 1988.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Večer</hi>, 1988.</bibl>
           </listBibl>
           <listBibl>
               <head>Literatura</head>
               <bibl>Bajc, Gorazd. »Dietro le quinte della visita di Tito a Roma nel 1971: il
                   contesto locale e internazionale letto dalla diplomazia britannica.« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et Sociologia</hi> 24, št. 4 (2014):
                   713–32. </bibl>
               <bibl>Bajc, Gorazd. »Great Britain and the Italian-Yugoslav Relations in the 1970s.«
                   V: <hi rend="italic">Italy and Tito's Yugoslavia in the Age of International
                       Détente</hi>, ur. Massimo Bucarelli et al., 75–98. Bruxelles: Peter Lang,
                   2016. </bibl>
               <bibl>Bajc, Gorazd. »La Jugoslavia e la guerra dello Yom kippur: appunti della diplomazia britannica«. V: <hi rend="italic">Europa e Medio Oriente
                   (1973–1993)</hi>, ur. Gianvito Galasso et al.,
                   377–95. Bari: Cacucci, 2017.</bibl>
               <bibl>Bajc, Gorazd, Janez Osojnik in Darko Friš. »Nekateri vidiki mednarodnega priznanja Slovenije s posebnim ozirom na ameriški pogled, junij 1991–april 1992.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   slovenica</hi> 19, št. 1 (2019): 217–56.</bibl>
               <bibl>Bebler, Anton. »Sovjetsko 'novo razmišljanje' i sigurnost Jugoslavije.« <hi rend="italic">Politička misao</hi> XXVI, št. 2 (1989): 41–60.</bibl>
               <bibl>Brown, Archie. »The Gorbachev Era«. V: <hi rend="italic">The Cambridge History of
                   Russia</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                   ur. Ronald Grigor Suny, 316–51. Cambridge: Cambridge University Press,
                   2006.</bibl>
               <bibl>Brown, Archie. »The Gorbachev evolution and the End of the Cold War.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of the Cold
                   War</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                   ur. Melvyn P. Leffler in Odd Arne Westad, 244–66. Cambridge in New York:
                   Cambridge University Press, 2011.</bibl>
               <bibl>Cichock, Mark A. »The Soviet Union and Yugoslavia in the 1980s: A Relationship in Flux.« <hi rend="italic">Political Science
                   Quarterly</hi> 105, št. 1 (1990): 53–74.</bibl>
               <bibl>Cornell, Svante E. »Turkey and the Conflict in Nagorno Karabakh: A Delicate Balance.« <hi rend="italic">Middle Eastern Studies </hi>34, št. 1 (1998): 51–72. </bibl>
               <bibl>Costamagna, Christian. »Yugoslavia and the Special War in Late Socialism: New Research Perspectives.« <hi rend="italic">Serbian Studies
                   Research</hi> 8, št. 1 (2017): 121–52.</bibl>
               <bibl>Del Pero, Mario. <hi rend="italic">Libertà e impero. Gli Stati Uniti e il
                   mondo, 1776–2006</hi>. Roma in Bari: Laterza,
                   2008.</bibl>
               <bibl>Dizdarević, Raif. <hi rend="italic">Sudbonosni podvig Jugoslavije:
                   Podsjećanja na istorijsko NE staljinizmu – događaj koji je opredijelio
                   budućnost Jugoslavije</hi>. Sarajevo: Udruženje
                   za moderno historiju/Udruga za modernu povijest, 2018.</bibl>
               <bibl>Dockrill, Michael L. in Michael F. Hopkins. <hi rend="italic">The Cold War 1945–1991</hi>. Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2006.</bibl>
               <bibl>Fraser Niall M. et al. »A Conflict Analysis of the Armenian-Azerbaijani Dispute.« <hi rend="italic">The Journal of Conflict
                   Resolution</hi> 34, št. 4 (1990): 652–77.</bibl>
               <bibl>Friš, Darko in David Hazemali. »Slovenski glas in Branko Pistivšek pod
                   nadzorom Službe državne varnosti.« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et
                       Sociologia</hi> 27, št. 4 (2017): 807–22.</bibl>
               <bibl>Gaddis, John Lewis. <hi rend="italic">Strategies of Containment. A Critical
                   Appraisal of American National Security Policy During the Cold War</hi>. New
                   York in Oxford: Oxford University Press, 2005.</bibl>
               <bibl>Gaddis, John Lewis, <hi rend="italic">The Cold War</hi>. London: Allen Lane,
                   2006.</bibl>
               <bibl>Glaurdić, Josip. <hi rend="italic">The Hour of Europe: Western Powers and
                   the Breakup of Yugoslavia</hi>. New Haven in
                   London: Yale University Press, 2011.</bibl>
               <bibl>Griesser-Pečar, Tamara, »Ciril Žebot. Prizadevanje za samostojno Slovenijo.« <hi rend="italic">Acta
                   Histriae</hi> 26, št. 1 (2018): 277–304.</bibl>
               <bibl>Jenuš, Gregor. »Proces proti četverici in Odbor za varstvo človekovih pravic.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 7, št. 1–2 (2007): 61–91.</bibl>
               <bibl>Jenuš, Gregor in Darko Friš. »Specialna vojna. Prispevek o ukrepih jugoslovanskih organov za notranje zadeve pri nadzoru državne meje in v boju proti 'zunanjim' in 'notranjim sovražnikom'.« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et
                   Sociologia</hi> 27, št. 4 (2017): 777–92.</bibl>
               <bibl>Kladnik, Tomaž, »Mirko Javornik, kot interes Službe državne varnosti Socialistične Republike Slovenije.« <hi rend="italic">Acta
                   Histriae</hi> 26, št. 1 (2018): 305–24.</bibl>
               <bibl>Kramer, Mark. »Bexond the Brezhnev Doctrine: A New Era in Soviet-East European Relations?.« <hi rend="italic">International
                   Security</hi> 14, št. 3 (1989–1990): 25–67.</bibl>
               <bibl>Lévesque, Jacques. »The East European Revolutions of 1989.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of the Cold
                   War</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                   ur. Melvyn P. Leffler in Odd Arne Westad, 311–32. Cambridge in New York:
                   Cambridge University Press, 2011.</bibl>
               <bibl>Lieven, Anatol. <hi rend="italic">The Baltic Revolution: Estonia, Latvia,
                   Lithuania and the Path to Independence</hi>. New
                   Haven in London: Yale University Press, 1993.</bibl>
               <bibl>Loth, Wilfried. <hi rend="italic">Overcoming the Cold War. A History of
                   Détente, 1950–1991</hi>. Basingstoke: Palgrave,
                   2002.</bibl>
               <bibl>Lusa, Stefano. <hi rend="italic">Razkroj oblasti: slovenski komunisti in
                   demokratizacija države</hi>. Ljubljana: Modrijan,
                   2012.</bibl>
               <bibl>Maver, Aleš in Darko Friš. »Demokratične parlamentarne volitve v Srednji in Vzhodni Evropi med letoma 1989 in 1991 in njihov vpliv na oblikovanje strankarskega prostora do leta 2013.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018): 529–56.</bibl>
               <bibl>Maver, Aleš, Friš, Darko in Gorazd Bajc. »Med begom pred sovjetsko preteklostjo in vračanjem vanjo. Stranke in volitve v Ukrajini in Belorusiji med leti 1989 in 2013.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 19, št. 1 (2019): 181–216.</bibl>
               <bibl>Melanšek, Tadeja. »Služba državne varnosti in njeno spremljanje britanske
                   obveščevalne službe v Socialistični republiki Sloveniji. Magistrsko delo.«
                   Univerza v Mariboru, 2019.</bibl>
               <bibl>Mićić, Aleksandar. "Cenzura v tisku – Mladina in oblast od
                   1985 do osamosvojitve. Diplomsko delo,
                   Univerza v Ljubljani, 2004.</bibl>
               <bibl>Pavlović, Vojislav. »The Israel-Arab War of 1967. The Watershed in Tito's Foreign Policy.« V: <hi rend="italic">Europa e Medio Oriente
                   (1973–1993)</hi>, ur. Gianvito Galasso et al.,
                   363–75. Bari: Cacucci, 2017.</bibl>
               <bibl>Pesek, Rosvita. »Ko opozicija prevzame pobudo, komunisti pa izgubijo oblast (1987–1990).« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                   zgodovino</hi> 51, št. 2 (2011): 329–52.</bibl>
               <bibl>Pirjevec, Jože. <hi rend="italic">Jugoslavija 1918–1992. Nastanek, razvoj
                   ter razpad Karadjordjevićeve in Titove Jugoslavije</hi>. Koper: Lipa, 1995.</bibl>
               <bibl>Pirjevec, Jože. <hi rend="italic">Tito in Tovariši</hi>. Ljubljana: Cankarjeva
                   založba, 2011. </bibl>
               <bibl>Rajak Svetozar. »The Cold War in the Balkans, 1945–1956.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of the Cold
                   War</hi>, <hi rend="italic">zv. 1</hi>,
                   ur. Melvyn P. Leffler in Odd Arne Westad, 198–220. Cambridge in New York:
                   Cambridge University Press, 2011.</bibl>
               <bibl>Rajak, Svetozar. <hi rend="italic">Yugoslavia and the Soviet Union in the
                   Early Cold War: Reconciliation, Comradeship, Confrontation,
                   1953–1957</hi>. London in New York: Routledge,
                   2011.</bibl>
               <bibl>Repe, Božo. <hi rend="italic">Milan Kučan, Prvi predsednik</hi>. Ljubljana: Modrijan, 2015.</bibl>
               <bibl>Repe, Božo in Darja Kerec. <hi rend="italic">Slovenija, moja dežela: družbena
                   revolucija v osemdesetih letih</hi>. Ljubljana:
                   Cankarjeva založba, 2017.
               </bibl>
               <bibl>Romanenko, Sergej. »Višenacionalna država i/ili višestranački sistem – SSSR i SFRJ u periodu 1985.–1991.« V: <hi rend="italic">Slovenska pot iz enopartijskega v
                   demokratični sistem</hi>, ur. Aleš Gabrič, 33–50.
                   Ljubljana: INZ, 2012.</bibl>
               <bibl>Saideman, Stephen M. in R. William Ayres. <hi rend="italic">For Kin or Country: Xenophobia,
                   Nationalism and War</hi>. New York: Columbia
                   University Press, 2008.</bibl>
               <bibl>Smith, Jeremy. »Non-Russians in the Soviet Union and after.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of
                   Russia</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                   ur. Ronald Grigor Suny, 495–521. Cambridge: Cambridge University Press,
                   2006.</bibl>
               <bibl>Stent, Angela E. <hi rend="italic">Russia and Germany Reborn: Unification,
                   the Soviet Collapse, and the New Europe</hi>.
                   Princeton: Princeton University Press, 1998.</bibl>
               <bibl>Stopar, Andrej. »New Relations in the Crumbling Times: Emerging Slovenia's Independence in Russian Diplomatic Sources (1990–1992).« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 15, št. 3 (2015): 709–49.</bibl>
               <bibl>Stopar, Andrej. »V očeh razpadajočega imperija: Podoba Slovenije v Sovjetski
                   zvezi in Rusiji v času slovenskega osamosvajanja (1990–1992). Doktorska
                   disertacija<hi rend="italic">.</hi>« Nova Gorica, 2015.</bibl>
               <bibl>Šela, Ana in Darko Friš. »<hi rend="italic">Nova revija</hi> v primežu Službe
                   državne varnosti.« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et Sociologia</hi>
                   27, št. 4 (2017): 823–36. </bibl>
               <bibl>Šela, Ana in Mateja Matjašič Friš. »Nadzor Službe državne varnosti nad revijo
                   <hi rend="italic">Zaliv.</hi>« <hi rend="italic">Annales, Series Historia et
                       Sociologia</hi> 29, št. 4 (2019): 675–88.</bibl>
               <bibl>Valdevit, Giampaolo. <hi rend="italic">La guerra nucleare. Da Hiroshima alla
                   difesa antimissile</hi>. Milano: Mursia, 2010.</bibl>
               <bibl>Vodopivec, Peter. »Zasuk v slovenski politiki: proces proti četverici.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od
                   programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike
                   Slovenije:1848-1992</hi>, ur. Jasna Fischer et
                   al., 1188–91. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino,
                   2005.</bibl>
               <bibl>Yekelchyk, Serhy. »The Western Republics: Ukraine, Belarus, Moldova and the Baltics.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of
                   Russia</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                   ur. Ronald Grigor Suny, 522–48. Cambridge: Cambridge University Press,
                   2006.</bibl>
               <bibl>Zubok, Vladislav M. »Soviet Foreign Policy from Détente to Gorbachev, 1975–1985.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of the Cold
                   War</hi>, <hi rend="italic">zv. 3</hi>,
                   ur. Melvyn P. Leffler in Odd Arne Westad, 89–111. Cambridge in New York:
                   Cambridge University Press, 2011.</bibl>
               <bibl>Žebot, Ciril. <hi rend="italic">Neminljiva Slovenija: Spomini in
                   spoznanja iz razdoblja sedemdesetih let od Majniške deklaracije</hi>. Celovec: samozaložba, 1988.</bibl>
           </listBibl>
           <listBibl>
               <head>Objavljeni viri</head>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">A View from Brussels: Secret NATO
                       Reports about the East European Transition, 1988–1991</hi>, ur. Gusztáv D. Keckés. Budapest: HAS,
                   2019.</bibl>
               <bibl>CIA FOIA, <hi rend="italic">USSR-Yugoslavia</hi>, 6. 4. 1988. Pridobljeno 2. 9. 2020. <ref target="https://www.cia.gov/library/readingroom/document/5166d4f999326091c6a60854">https://www.cia.gov/library/readingroom/document/5166d4f999326091c6a60854</ref>.</bibl>
               <bibl>
                   <hi rend="italic">Masterpieces of History: The Peaceful
                       End of the Cold War in Europe, 1989</hi>, ur.
                   Svetlana Savranskaya, Thomas Blanton in Vladislav Zubok. Budapest in New
                   York: CEU Press, 2010.</bibl>
           </listBibl></div>
           <div type="summary" xml:lang="en">
               <docAuthor>Gorazd Bajc</docAuthor>
               <docAuthor>Janez Osojnik</docAuthor>
               <head>MIKHAIL GORBACHEV’S VISIT TO YUGOSLAVIA IN MARCH 1988 AND THE YUGOSLAV–SOVIET
                   DECLARATION</head>
           <head>SUMMARY</head>
           <p>The 1980s represent the resolution of the Cold War.
               Mikhail Sergeyevich Gorbachev, the last leader of the Soviet Union, contributed
               notably to this with his politics – among other things by rejecting the Brezhnev
               Doctrine of the so-called limited sovereignty of the Eastern Bloc countries,
               proclaimed in 1968. Between 14 and 18 March 1988, he visited Yugoslavia, a
               country whose mutual relations with the Soviet Union and, consequently, the
               Eastern Bloc, had oscillated between good and bad after the end of World War II.
               After the Cominform Resolution of 1948, the relations between the two states
               were restored in 1955 with the Belgrade Declaration, while in the following
               year, the relations between both Parties were renewed as well with the signing
               of the Moscow Declaration. The need to redefine the relations between both
               states and Parties emerged as they became outdated due to the changes in
               international politics. Hence, the Yugoslav–Soviet Declaration was signed in
               Dubrovnik on 18 March 1988, on the final day of the Soviet leader’s visit to
               Yugoslavia. In the Declaration, the states committed to the development and
               improvement of bilateral relations as well as to a balanced economic exchange,
               the recognition of the priority of socialist self-management, and the
               recognition of the non-aligned policy based on recognising the particular paths
               and diverse forms of the socialist development and international political
               position. They pledged their support to the policy of peace and independence of
               states and parties as well as the equality and equal security of all states and
               peaceful cohabitation of all. According to the Declaration, democratic
               principles were to apply among the communist, socialist, social-democratic, and
               other progressive parties, while the right to choose the social development path
               independently was also stated in this document.
           </p>
           <p>Precisely this final part that emphasises the equality,
               democracy, security, and the right of states to adopt independent decisions
               represents the most crucial element of the Declaration. In a narrow sense, such
               a formulation once again recognised the special status of Yugoslavia among the
               states with a socialist or communist system and simultaneously also the
               protection of this system from external threats. From a broader perspective, it
               offered a possibility to establish different relations between the Warsaw Pact
               states, i.e. to reduce or abolish the control exerted by the Soviet Union over
               the politics of its European allies. Moreover, the right to make independent
               decisions regarding the social development path questioned the very
               socialist/communist system of the states and provided for the possibility of
               changing the social system. Even though it did not explicitly reject the
               Brezhnev Doctrine, it implied this. On the other hand, judging from the reviewed
               archival and newspaper materials from the West, during the first months after
               the visit, the Western Bloc did not have a single answer to the question whether
               the Yugoslav-Soviet Declaration meant the end of the Brezhnev Doctrine or at
               least the beginning of its end. Scepticism most often surfaced regarding the
               abandonment of Moscow’s influence on the politics of its satellite states. The
               Declaration could also be significant for the development of changes in
               Yugoslavia and thus also in Slovenia, which Gorbachev visited on 16 and 17
               March. Soon after his departure, the key events of the emancipation process
               started to take place in Slovenia, i.e. the so-called JBTZ affair, which
               resulted in the establishment of the Committee for the Defence of Human Rights
               and thus in a more significant social mobilisation in the northernmost Yugoslav
               republic.
           </p></div>
       </back>
   </text>
</TEI>