<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Walter Lukan, Iz »črnožolte kletke narodov« v »zlato svobodo«? Habsburška
                    monarhija in Slovenci v prvi svetovni vojni. Znanstvena založba Filozofske
                    fakultete Univerze v Ljubljani, Zbirka Zgodovinskega časopisa 47, Ljubljana
                    2014, 184 str.</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Peter</forename>
                        <surname>Vodopivec</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2015-09-28</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/99</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">55</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2015-10-01</date>
                    <name>Andrej Pančur</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Peter Vodopivec</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <p>O Slovencih med prvo svetovno vojno doma in na frontah ter o jugoslovanskem gibanju
                in slovenskem odnosu do Habsburške monarhije v zadnjih letih vojne je bilo od
                začetka sedemdesetih let preteklega stoletja, ko je izšla knjiga Janka Pleterskega
                Prva odločitev Slovencev za Jugoslavijo, že veliko napisanega. Toda vprašanjem, kako
                so politične razmere med Slovenci, razpoloženje med slovenskim prebivalstvom in
                jugoslovansko gibanje presojali v avstrijskem državnem vrhu, v vojaških krogih in na
                dvoru, so slovenski raziskovalci doslej posvetili precej manj pozornosti. Prav ta
                vprašanja so v središču pozornosti knjige dr. Walterja Lukana, ki je izšla v zbirki
                Zgodovinskega časopisa in je rezultat dolgoletnega avtorjevega ukvarjanja s to
                tematiko ter njegova poglobljenega raziskovanja avstrijskega in slovenskega
                arhivskega gradiva. Lukan je knjigo zasnoval kot celovito analizo tako avstrijske
                državne politike in njenega odnosa do jugoslovanskega vprašanja kot slovenskega
                političnega razvoja v času vojne, in jo ob podrobnem upoštevanju že napisanega in
                povedanega oprl na doslej neznano, manj znano oz. ne dovolj upoštevano gradivo. S
                knjigo je poskušal na ta način, kot sam pravi, »prispevati ne le k bolj
                diferencirani sliki slovenske politike in razmer, temveč tudi nacionalne
                problematike Habsburške monarhije v vojnem času«, saj ima ta v avstrijskem
                zgodovinopisju izrazit pečat gledanja iz središča, torej z Dunaja, v zgodovinopisjih
                posameznih habsburških narodov, tudi slovenskem, pa pečat njihovih nacionalnih
                teženj in predstav.</p>
            <p>Za habsburški državni vrh so bili Slovenci na predvečer prve svetovne vojne, kot piše
                Lukan, le eno »narodnih plemen«, omenjenih v 19. členu avstrijskega temeljnega
                zakona iz leta 1867, ki je govoril o njihovi enakopravnosti, slovenski voditelji pa
                si od vlade in cesarja niso mnogo obetali in so se v letih pred vojno vse bolj
                usmerjali k iskanju zaveznikov med južnimi Slovani, na katoliški strani predvsem
                Hrvati. Med utemeljitelji jugoslovanske usmeritve v Slovenski ljudski stranki je
                bil, kot je znano, Janez Evangelist Krek, ki se je v zavzemanju za tesnejše
                slovensko-hrvaško povezovanje že leta 1898 skliceval tudi na hrvaško državno pravo,
                pri čemer pa naj bi imelo to, kot ugotavlja Lukan, v njegovi argumentaciji le
                pomožno funkcijo. V tej luči naj bi bilo dolgoročno bolj pomembno, da so Krek in
                nekateri drugi privrženci ideje slovensko-hrvaške »katoliške Jugoslavije«, naj bo iz
                taktičnih razlogov ali zaradi ne povsem jasnih nacionalnih predstav, že pred letom
                1914 pristajali na tezo o »enotnem slovensko-hrvaškem narodu«, nato pa tezo o
                enotnem jugoslovanskem narodu skupaj z liberalci zagovarjali tudi v letih majniškega
                gibanja vse do propada Habsburške monarhije. V Slovenski ljudski stranki so vse do
                atentata v Sarajevu verjeli, da se bo za reforme, ki bodo privedle do federalizacije
                monarhije, zavzel prestolonaslednik Franc Ferdinand, pri čemer pa tudi Lukan
                ugotavlja, da je mogoče o njegovih spreminjajočih se načrtih povedati kaj »malo
                konkretnega«, saj je bolj ali manj jasno le, da je Franc Ferdinand težil k odpravi
                madžarske nadvlade v vzhodni polovici monarhije in večji veljavi drugih narodov
                Ogrske, med drugim Hrvatov, medtem ko so bili njegovi načrti v zvezi s Cislajtanijo
                in Slovenci precej manj jasni.</p>
            <p>Slovenski strankarski voditelji s Slovensko ljudsko stranko na čelu so bili, kot
                poudarja Lukan, v začetku vojne precej izgubljeni, njihovo stisko pa je leta 1915 še
                povečal vstop Italije v vojno na strani antante. V nastalih razmerah je bila
                avstrijska vojna z Italijo v očeh slovenskih voditeljev zaradi italijanskih
                aspiracij po slovenskem in hrvaškem ozemlju »pravična vojna«, »avstrijska armada pa
                zaščitnica slovenskega ozemlja«. To je razumel tudi predsednik avstrijske vlade
                Stürgkh, ki je kritično opozarjal na preganjanja slovenskih in hrvaških izobražencev
                in politikov in se zavzel za njihovo amnestijo. Njegovim stališčem pa so odločno
                nasprotovali v vojaških krogih in zlasti v poveljstvu jugozahodne fronte, ki naj bi,
                kot piše Lukan, sploh zastopalo »tipičen nemškonacionalni stereotip o lojalnem
                slovenskem kmečkem prebivalstvu in vseslovansko usmerjeni, monarhiji sovražni
                slovenski inteligenci«. Toda v isti sapi je Vrhovno avstrijsko armadno poveljstvo na
                Dunaju poskušalo že poleti leta 1915 natančneje ugotoviti razpoloženje med
                slovenskim prebivalstvom, kar so voditelji Slovenske ljudske stranke izrabili, da so
                mu predstavili svoje narodnopolitične želje in načrte. Tako so predlagali, da bi
                »kot močno mejno stražo proti Italiji« na jugozahodu monarhije najprej oblikovali
                avtonomno Veliko Slovenijo, če dualizma še naprej ne bi odpravili, pa ustanovili
                (vsaj) ilirsko namestništvo s središčem v Ljubljani, ki bi obsegalo vsa s Slovenci
                naseljena področja in Dalmacijo. Po odpravi dualizma, ki je za življenja Franca
                Jožefa po mnenju politikov Slovenske ljudske stranke še ni bilo pričakovati, pa naj
                bi nato prišlo do združitve južnih Slovanov v okviru monarhije in morda celo do
                priključitve Srbije in Črne gore. Po Lukanovem mnenju so veljaki SLS v poveljniku
                generalštaba Franzu Conradu von Hötzendorfu upravičeno videli zagovornika
                velikoavstrijske ideje in simpatizerja predvojnih reformnih načrtov Franca
                Ferdinanda. Conrad naj bi tako še decembra 1915 podpiral načrte o ustanovitvi neke
                vrste slovenske krajine ob meji z Italijo ter notranjemu ministrstvu svetoval večjo
                popustljivost do Slovencev. Povsem drugačno pa je bilo stališče kranjskega deželnega
                predsednika Heinricha von Attemsa in poveljstva jugozahodne fronte, ki sta slovenske
                izobražence in politike ocenjevala kot državi sovražne (poveljnik 5. armade Boroević
                je bil, kot opozarja Lukan, v svojih ocenah bolj nepristranski, čeprav nič manj
                vojaško pragmatičen) in o Conradovi podpori Slovencem po teh protislovenskih ocenah
                ni bilo več govora.</p>
            <p>Leta 1916 je bila slovenska politika tako zopet na mrtvi točki, saj je bilo jasno, da
                od avstrijskega državnega in vojaškega vrha nima kaj pričakovati. Od konca leta 1916
                so sicer slovenski politiki »stavili nemajhna upanja v mladega cesarja Karla« in
                povsem nerealistično pričakovali, da bo ta njihov zaveznik pri federalni preureditvi
                države, hkrati pa so se zavzemali za združitev vseh slovenskih in južnoslovanskih
                poslancev v državnem zboru in za tesnejše stike s Čehi. Rezultat te politike je
                bila, kot je znano, majska deklaracija, ki je bila po Lukanovi oceni »nedvomno
                revolucionarno dejanje«, saj je »dualistično ureditev države postavljala pod
                vprašaj«, Jugoslovanski poslanski klub v državnem zboru pa se je z njo obračal na
                avstrijski državni vrh v imenu vseh južnih Slovanov monarhije, čeprav so bili v
                klubu zastopani le poslanci njene zahodne polovice. Toda cesar Karel in njegove
                vlade sporočil državnopravnih majskih izjav leta 1917 in njihove »rušilne moči« niso
                razumeli in so jih še naprej zavračali. Vseeno so slovenski katoliški politiki in
                voditelji Jugoslovanskega kluba junija 1917 še vedno pričakovali temeljito reformo
                habsburške države in upali na cesarjevo pripravljenost na reforme. Lukan sicer
                ugotavlja, da je Karl v začetku poletja leta 1917, ko naj bi bila po oceni
                italijanskega zgodovinarja Lea Valianija zadnja možnost za ohranitev monarhije,
                morda res kratko razmišljal o federalizaciji Cislajtanije, toda v resnici niso bili
                vse do zadnjih mesecev monarhije niti cesar niti predsedniki avstrijskih vlad nikoli
                resno pripravljeni na reforme, ki bi narodom zahodne polovice monarhije obljubljale
                kaj več kot narodno avtonomijo v okvirih tradicionalnih deželnih meja. Jugoslovanski
                klub je bil tako še poleti 1917 pripravljen na kompromise in etapno reševanje
                problema v smislu najprej reforma v zahodni polovici monarhije in šele nato odprava
                dualizma, toda od avgusta je v navezavi s Čehi vztrajal pri dosledni uresničitvi
                majskega programa, česar po Lukanu v okvirih obstoječe ustavne ureditve ni mogla
                podpreti nobena avstrijska vlada. Janez Evangelist Krek je na ta način že pred
                smrtjo oktobra 1917 pričakoval razpad Habsburške monarhije, slovenski in hrvaški
                poslanci v državnem zboru pa so od jeseni 1917 v državnem zboru govorili o majski
                deklaraciji kot minimumu. Korošec je bil sicer še enkrat pripravljen nekoliko
                popustiti cesarju, od česar pa so ga odvrnili Čehi, ki so sploh pomembno vplivali na
                radikalizacijo slovenske politike.</p>
            <p>Slovenski voditelji naj bi se tako – z izjemo Ivana Šušteršiča – od konca leta 1917
                zavedali, da uresničitve majskih zahtev ne morejo pričakovati ne od dvora ne od
                vlade, posledic njihove politike pa naj bi se mnogo manj zavedalo slovensko
                prebivalstvo, ki je množično podpisovalo izjave v podporo majski deklaraciji in pri
                tem še naprej trdno računalo na habsburški okvir. Slovenski voditelji so imeli torej
                za svoj program federalizacije monarhije vso podporo prebivalstva, niso pa imeli te
                podpore za postopno odmikanje od monarhije, s katero, kot piše Lukan, niso več našli
                skupnega jezika. Toda odkrita konfrontacija med državnim vrhom in Jugoslovanskim
                klubom je bila od začetka leta 1918, ko so se njegovi voditelji že sklicevali tudi
                na narodno samoodločbo, neizogibna, pri čemer je državni vrh s cesarjem na čelu
                Nemcem odkrito obljubljal svoboden dostop do Jadrana. Kot ugotavlja Lukan, si
                avstrijski državni vrh in slovenski politiki že poleti leta 1918 »niso imeli nič več
                povedati«, poskusi avstrijskih državnikov, da bi posamezne slovenske veljake –
                podobno kot Šušteršiča – pridobili na svojo stran, pa so bili neuspešni. Ločitev je
                bila tako neizogibna.</p>
            <p>Walter Lukan si v uvodu v knjigo zastavlja vprašanje, ali je med prvo svetovno vojno
                sploh še obstajala realna možnost za reformo in ohranitev monarhije, in njegov
                odgovor je, da takšne možnosti ni bilo. Avstrijski državni vrh, kot ugotavlja v
                zaključnem poglavju, še konec septembra in v začetku oktobra 1918 ni v celoti
                razumel resnosti položaja, ali pa je tiščal glavo v pesek, medtem ko se je gibanje
                za jugoslovansko državo, ki so ga v okviru Habsburške monarhije od obnovitve
                parlamentarnega življenja maja 1917 vodili slovenski katoliški politiki in je edino
                v deželah s slovenskim prebivalstvom dobilo resnično množičen obseg, bližalo svojemu
                cilju. Lukan je v knjigi (pa tudi na tiskovni konferenci v Slovenski akademiji
                znanosti in umetnosti) v tej zvezi posebej opozoril na komentar graške Tagespost, ki
                je ugotavljala, da so slovanski politiki v Cislajtaniji v zadnjih dveh letih vojne v
                zavzemanju za svoje cilje po vztrajnosti in spretnosti daleč prekašali nemške. »S
                tem se da vsaj deloma pojasniti, da je voditeljem Slovencev uspelo ta majhni
                narodič, ki tvori le 4,4 % celotnega prebivalstva avstrijske državne polovice,
                privesti v komaj eni generaciji iz niča do politične veličine, ki je v obratnem
                sorazmerju s številom njegovih pripadnikov«, je 17. aprila 1918 zapisala Tagespost.
                Toda slovenski politični voditelji, ki so ves čas zavzemanja za uresničitev majske
                deklaracije, kot poudarja Lukan, zastopali »unitarno stališče« o enotnem
                jugoslovanskem narodu, o prihodnji ureditvi nove večnacionalne države, h kateri so
                težili, in o prihodnjih odnosih med narodi, s katerimi so se združevali, vse do
                oktobra 1918 še niso resneje razmišljali. Proces jugoslovanskega združevanja je v
                tej luči bolj ali manj neizogibno potekal drugače, kot so pričakovali in si želeli.</p>
            <p>Kot v uvodu omenja avtor, bo na Dunaju izšla tudi nemška različica knjige, naslov
                slovenske izdaje Iz »črnožolte kletke narodov« v »zlato svobodo«? pa je povzel iz
                govora slovenskega državnega poslanca Ivana Benkoviča v dunajskem državnem zboru 10.
                oktobra 1918, pri čemer je citatu dodal vprašaj. Knjiga Walterja Lukana o Habsburški
                monarhiji in Slovencih v prvi svetovni vojni je pomembna in zelo dobrodošla novost v
                slovenskem zgodovinopisju, saj na eni strani z doslej zgodovinarjem neznanim
                gradivom ter izvirnimi ocenami in poudarki razširja dosedanje poznavanje obravnavane
                problematike, na drugi strani pa problematizira nekatere dosedanje zgodovinopisne
                ocene in stališča.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
