<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Slovenci, Jugoslavija in začetek vojne<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Za tisk
                                prirejeno predavanje na znanstvenem simpoziju »1939–2019: osemdeset
                                let od začetka druge svetovne vojne«, ki ga je 4. 9. 2019
                                organiziral Inštitut za novejšo zgodovino v Ljubljani. Članek je
                                nastal v okviru izvajanja raziskovalnega programa št. P6-0281
                                Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v
                                20. stoletju, ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno
                                dejavnost Republike Slovenije iz državnega proračuna. / The autors
                                acknowledge the financial support from the state budget by the
                                Slovenian Research Agency (Programme No. P6-0281
                                Conceptually-Political and Cultural Pluralism and Monism in 20<hi rend="superscript">th</hi> Century Slovenia).  »Iz starega v novo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 12. 1938, 1.</note></title>
                <author>
                <name>
                    <forename>Jurij</forename>
                    <surname>Perovšek</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstveni svetnik</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>jurij.perovsek@inz.si</email>
                </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-10-01</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/582</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Banate of Slovenia</term>
                    <term>Slovenian national programmes</term>
                    <term>Dr Anton Korošec</term>
                    <term>Lojze Ude</term>
                    <term>Bogo Grafenauer</term>
                    <term>Edvard Kardelj Sperans</term>
                    <term>Dušan Kermauner</term>
                    <term>political Catholicism</term>
                    <term>Christ the King Congress</term>
                    <term>national defence movement</term>
                    <term>Memorial Anthology of Slovenia</term>
                    <term>University of Ljubljana</term>
                    <term>World War II</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Banovina Slovenija</term>
                    <term>slovenski narodni programi</term>
                    <term>dr. Anton Korošec</term>
                    <term>Lojze Ude</term>
                    <term>Bogo Grafenauer</term>
                    <term>Edvard Kardelj Sperans</term>
                    <term>Dušan Kermauner</term>
                    <term>politični katolicizem</term>
                    <term>kongres Kristusa Kralja</term>
                    <term>narodnoobrambno gibanje</term>
                    <term>Spominski zbornik Slovenije</term>
                    <term>Univerza v Ljubljani</term>
                    <term>druga svetovna vojna</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-12-02</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Perovšek<note place="foot" xml:id="ftn0a" n="**"><hi rend="bold">Dr., znanstveni svetnik, Inštitut za novejšo
                zgodovino, Kongresni trg 1, SI-1000 Ljubljana,
            </hi><ref target="mailto:jurij.perovsek@inz.si"><hi rend="bold">jurij.perovsek@inz.si</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 323(497.1=163.6)"1939"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Po oblikovanju Banovine Hrvaške 26. avgusta 1939 so se jeseni 1939 v katoliškem taboru, ki je v Dravski banovini – jugoslovanski Sloveniji imel absolutno oblast, začeli pripravljati na vzpostavitev posebne Banovine Slovenije. V vprašanje državnopravne emancipacije v Kraljevini Jugoslaviji so se leta 1939 poglobili tudi v opozicijskem ljudskofrontnem gibanju. Narodni demokrati, krščanski socialisti in komunisti so oblikovali tri zelo določne, izvirne in radikalne avtonomistično-federalistične narodne programe. Ob narodni so bile na Slovenskem poudarjene tudi idejnopolitične opredelitve. V katoliškem taboru so zaostrili ideološki boj ne le proti liberalizmu, temveč posebej proti socializmu in komunizmu. Obenem je v njem prišlo do cepitve, saj so krščanski socialisti s katoliško politiko pretrgali vse vezi. Ideološko stališče večinskega dela katoliškega tabora so leta 1939 izrazili na VI. mednarodnem kongresu Kristusa Kralja od 25. do 30. julija 1939 v Ljubljani z zahtevo po nujni katoliški obnovi. Živo je bilo narodnoobrambno gibanje, ki je spodbujalo povezovanje ljudi, društev in organizacij ne glede na politično pripadnost zaradi obrambe pred zunanjo nevarnostjo fašističnih držav in v boju proti hitlerizmu. Leta 1939 je izšel tudi znani </hi><hi style="font-size:10pt">Spominski zbornik Slovenije</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">, Univerza v Ljubljani je praznovala
                        dvajsetletnico obstoja, Antonu Korošcu pa so ob tem podelili naslov
                        častnega doktorja prava. Leta 1939 je postal tudi častni ljubljanski
                        meščan. Vojna in bojazen, za marsikoga že prepričanje, da Jugoslavije ne
                        bo obšla, sta ob pričakovanju demokratičnih sprememb v državi,
                        ideoloških in političnih razhajanjih ter odločenosti braniti Jugoslavijo
                        spremljali Slovence po začetku druge svetovne vojne 1. septembra 1939.
                        Ko je novi svetovni spopad dobro leto in pol kasneje vase potegnil cel
                        slovenski narod ter njegovo idejno in socialnopolitično zaznamovanost,
                        je nastopila najtežja zgodovinska preizkušnja Slovencev in v njej
                        njihovo srečanje samih s seboj.</hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: Banovina Slovenija,
                        slovenski narodni programi, dr. Anton Korošec, Lojze Ude, Bogo
                        Grafenauer, Edvard Kardelj Sperans, Dušan Kermauner, politični
                        katolicizem, kongres Kristusa Kralja, narodnoobrambno gibanje, Spominski
                        zbornik Slovenije, Univerza v Ljubljani, druga svetovna vojna</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>SLOVENIANS, YUGOSLAVIA, AND THE ONSET OF WAR</head>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">In the autumn of 1939, after the establishment of the Banate of Croatia on 26 August 1939, the Catholic camp, which had absolute power in the Drava Banate (Slovenia in the First Yugoslavia), initiated the preparations for the establishment of a separate Banate of Slovenia. In 1939, the opposition – the People’s Front movement – also focused on the question of the state-legal emancipation in the Kingdom of Yugoslavia. The National Democrats, Christian Socialists, and Communists drew up three very specific, original, and radical autonomist-federalist national programmes. Apart from the national issue, ideological-political orientations were also emphasised in Slovenia. The Catholic camp intensified its ideological struggle not only against liberalism but also against socialism and communism in particular. Simultaneously, a split took place in this movement, as the Christian Socialists severed all ties with the Catholic politics. The ideological standpoint of most of the Catholic camp – the demand for urgent Catholic restoration – was expressed in 1939 at the VI International Christ the King Congress between 25 and 30 July 1939 in Ljubljana. The national defence movement – which encouraged the association of people, societies, and organisations, regardless of their political adherence, to ensure the defence from the external danger of the fascist states and the joint struggle against Hitlerism – was increasingly active. In 1939, the well-known </hi><hi style="font-size:10pt">Spominski zbornik
                        Slovenije,</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> a memorial anthology of texts, was published; the University of Ljubljana celebrated its 20</hi><hi rend="italic superscript" style="font-size:10pt">th</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> anniversary; and, on this occasion, Anton Korošec received the honorary Doctor of Law title. In 1939, he also became an honorary citizen of Ljubljana. After the onset of World War II on 1 September 1939, Slovenians were preoccupied with the concern (for many already the conviction) that Yugoslavia would not be able to avoid the conflict. They also focused on the expectations of democratic changes in the state, ideological and political disputes, and the determination to defend Yugoslavia. When over a year and a half later, the new global conflict engulfed the entire Slovenian nation, affecting its ideological and socio-political characteristics, the toughest historical ordeal for Slovenians began, during which they also had to come to terms with themselves.</hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: Banate of Slovenia,
                        Slovenian national programmes, Dr Anton Korošec, Lojze Ude, Bogo
                        Grafenauer, Edvard Kardelj Sperans, Dušan Kermauner, political
                        Catholicism, Christ the King Congress, national defence movement,
                        Memorial Anthology of Slovenia, University of Ljubljana, World War
                        II</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
                <div>
                   <head>I.</head>
                    <p> »Božja pota so neznana, nepreračunljiva in nepredvidljiva, toda vsa znamenja
                        kažejo, da je bilo gorje minule vojne tako ogromno in da je rodilo take
                        posledice in nam naprtilo tako dediščino na splošnih razvalinah našega
                        moralnega in gmotnega življenja, da se smemo zanesti na zdravo pamet vseh
                        vladajočih in vladanih, da bodo poiskali mirne in pravične rešitve velike
                        kope vprašanj, ki jih je, če se omejimo zgolj na one mednarodnega
                        političnega značaja, rodila predvsem nespamet, kratkovidnost, želja po
                        potlačenju in maščevanju tako na eni kakor na drugi strani. Naj gledamo s
                        kateregakoli stališča, nobeno teh vprašanj ni nerešljivo, naj gre za Evropo
                        ali za kolonije, če upoštevamo, da mora vsak živeti, da nikomur ne gre
                        privilegiran položaj, da ni vse, kar je, vseskozi pravično in
                        neizpremenljivo, da se vsakdo z drugim lahko pogodi tako, da nobena stran ne
                        bo trpela bistvene škode, saj je svet še vedno velik in čaka ustvarjajočih
                        rok.«<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">»Iz starega v novo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 12. 1938, 1.</note> To je bila pobožna
                        želja, ki so jo v katoliškem dnevniku <hi rend="italic">Slovenec</hi>
                        zapisali 31. decembra 1938. A nanjo sta odgovorila starorimski <hi rend="italic">Mars</hi>, v tostranstvu pa neusmiljena sla tistih, ki so
                        mislili, da jim pripada vseveljavno odločanje o prihodnjem zgodovinskem
                        značaju sveta. Leto 1939 mu je prineslo novo vojno, ki se ga je zopet v
                        celoti polastila.</p>
                    <p> Slovenci so v letu, ki je spočelo nov svetovni spopad, zaživeli v
                        pričakovanju, da se bodo začela odpirata vrata k njihovemu temeljnemu
                        narodnemu cilju v jugoslovanski državi – državnopravni avtonomiji. Po
                        odstopu (druge) vlade dr. Milana Stojadinovića, ki je onemogočal
                        (federalistični) sporazum s Hrvati – glavni problem v jugoslovanski državi,
                        je dan kasneje, 5. februarja 1939, vlado sestavil Dragiša Cvetković. Tako
                        kot Stojadinović je bil predstavnik srbske politike. Cvetković je v rešitvi
                        hrvaškega problema videl »specialno misijo« svoje vlade.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"> Metod Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji
                                    1917–1941</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965), 506. Gl.
                                tudi 507, 508.</note> Uresničil jo je z znanim sporazumom, ki ga
                        je 26. avgusta 1939 sklenil z voditeljem hrvaškega federalističnega
                        narodnega gibanja dr. Vladkom Mačkom. S sporazumom Cvetković-Maček so
                        oblikovali Banovino Hrvaško, ki je imela poseben državnopravni položaj in
                        določena obeležja državnosti.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"> O tem gl. podrobneje Ferdo Čulinović,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Državnopravna historija jugoslavenskih zemalja XIX. i XX. vijeka: 2. knjiga: Srbija – Crna gora – Makedonija: Jugoslavija 1918.–1945. </hi>(Zagreb:
                                Školska knjiga, 1954), 298. Ferdo Čulinović, <hi rend="italic">Državnopravni razvitak Jugoslavije</hi> (Zagreb: Školska
                                knjiga, 1963), 204–07. Ljubo Boban, <hi rend="italic">Sporazum
                                    Cvetković-Maček</hi> (Beograd: s. n., 1965), 193–217.
                            </note> Sporazum je spodkopal centralistično zgradbo jugoslovanske
                        države. Spremljala ga je tudi odločitev kraljevskih namestnikov, da se
                        določila o oblikovanju Banovine Hrvaške lahko razširijo na druge banovine. V
                        to je upala najmočnejša slovenska politična organizacija, slovenski del
                        vsedržavne Jugoslovanske radikalne zajednice (JRZ), v katerem se je
                        politično utelešal skoraj cel katoliški tabor.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"> O neposrednem odzivu
                                slovenske JRZ na sporazum Cvetković-Maček gl. »Sporazum in
                                Slovenci,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 8. 1939,
                            1.</note> Razširitev omenjenih določil na Slovenijo bi okrepila
                        njeno vlogo in pomen političnega dejavnika v Kraljevini Jugoslaviji, ki ju
                        je zamejil srbsko-hrvaški dogovor. Slovenska JRZ je že septembra 1939
                        zahtevala oblikovanje Banovine Slovenije in v okviru banskega sveta Dravske
                        banovine sprožila široke priprave za ustanovitev posebne državnopravne enote
                        Banovine Slovenije. Priprave so obsegale oblikovanje načrtov uredb o
                        ustanovitvi slovenske banovine, ustroju banske oblasti in banovinskega
                        zbora, volitvah in poslovnem redu banovinskega zbora, upravnem sodišču,
                        banovinskem proračunu, računovodstvu, računskem sodišču, banovinskem
                        odvetništvu in prenosu zadev s posameznih ministrstev na urade v Ljubljani
                        ter o drugih zadevah po hrvaškem zgledu.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"> Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine 1930–1935: prizadevanja banskega
                                    sveta za omilitev gospodarsko-socialne krize in razvoj
                                    prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za razširitev
                                    samoupravnih in upravnih pristojnosti banovine</hi> (Ljubljana:
                                Znanstvenoraziskovalni inštitut Filozofske fakultete, 2006), 307,
                                308. Gl. tudi Žarko Lazarević, »Prostor, gospodarstvo in razmerja.
                                Jugoslovanski ekonomski prostor in Slovenci,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 49, št. 1 (2009):
                            284.</note> To je ublažilo razočaranje, da so ob sporazumu
                        Cvetković-Maček rešitev slovenskega vprašanja odložili.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"> Prim. Janko Prunk,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narodni vzpon: narodna politika 1768–1992 </hi>(Ljubljana:
                                Državna založba Slovenije, 1993), 287.</note> Sicer pa je v
                        Dravski banovini (jugoslovanski Sloveniji) leta 1939 že živela t. i. tiha
                        avtonomija. Osrednje oblasti so banu in kraljevski banski upravi Dravske
                        banovine dovolile precej samostojnosti pri opravljanju njunih nalog, tako da
                        je življenje v Sloveniji dejansko potekalo avtonomno, po slovensko, le da za
                        to ni bilo nobene zakonske osnove.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski
                                svet</hi>, 291, 292. Janko Prunk, »Slovenske predstave o avtonomiji
                                (oziroma državnosti) in prizadevanja zanjo v Kraljevini
                                Jugoslaviji,« v: <hi rend="italic">Slovenci in država: zbornik
                                    prispevkov z znanstvenega posveta na SAZU (od 9. do 11. novembra
                                    1994)</hi>, ur. Bogo Grafenauer et al. (Ljubljana: Slovenska
                                akademija znanosti in umetnosti, 1995), 140.</note>
                    </p>
                    <p>Edina politična sila, ki je lahko dejavno pristopila k reševanju slovenskega
                        vprašanja, JRZ, je imela v Dravski banovini že od leta 1935 vso oblast.
                        Banovino je vodil njen predstavnik, ban dr. Marko Natlačen, v njegovem
                        posvetovalnem telesu, banskem svetu, pa so absolutno večino imeli pripadniki
                            JRZ.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                                Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet</hi>, 269, 270.</note>
                        V njenih rokah je bila tudi druga upravnopolitična struktura na Slovenskem.
                        Poleg tega je JRZ 25. oktobra 1936 dobila večino v skoraj devetih desetinah
                        slovenskih občin na delnih občinskih volitvah (v 225 občinah od skupno
                            370).<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                                Silvo Kranjec, »Slovenci v Jugoslaviji,« v: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine
                                    Jugoslavije</hi>, ur. Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele
                                (Ljubljana: »Jubilej«, 1939), 104. Alenka Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji: od leta 1935 do 1941</hi>
                                (Ljubljana: Založba Borec, 1978), 67. </note> Pripadla ji je
                        tudi absolutna zmaga na skupščinskih volitvah 11. decembra 1938. Tako v prvi
                        kot drugi Stojadinovićevi in nato v Cvetkovićevi vladi so bili njihovi
                        slovenski člani le iz njenih vrst. Po besedah opozicijskega liberalnega
                        politika dr. Alberta Kramerja je bila Slovenija »pašaluk« JRZ.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> »Dr. Kramer
                                o političnih razmerah v Sloveniji,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                                24. 3. 1937, 4.</note></p>
                    <p>Organizacija političnega katolicizma je bila v Sloveniji izvedena do
                        nadrobnosti. Zlasti v gospodarskem in prosvetnem pogledu je njegov vpliv
                        prodiral v vse sloje in oblasti. V več kot 700 majhnih hranilnicah, ki so
                        bile razpredene po vsej Sloveniji, so bili združeni člani gospodarskih
                        katoliških zadrug. Njihov centralni finančni in revizijski organ je bila
                        Zadružna zveza, ki je po znatni oslabitvi med kraljevo diktaturo v prvi
                        polovici tridesetih let spet pridobila finančno moč. Gospodarske zadruge so
                        bile združene v Gospodarski zvezi, ki je bila v rokah Gospodarske banke v
                        Ljubljani. Poleg teh gospodarskih organizacij je imelo katoliško gibanje
                        organizirane poljedelce v Kmetijski zvezi, njihove žene pa v Ženski kmečki
                        zvezi. Namesto razpuščene katoliške telesnovzgojne organizacije Orel so
                        ustanovili Zvezo slovenskih fantov in deklet. Katoliški obrtniki so bili
                        organizirani v Slovenskem obrtniku, delavci pa ob krščanskosocialistični
                        Jugoslovanski strokovni zvezi, ki se je močno oddaljevala od katoliškega
                        političnega tabora, še v Zvezi združenih delavcev. Jugoslovanska tiskarna,
                        ki je tiskala dnevnika <hi rend="italic">Slovenec</hi> in <hi rend="italic">Slovenski dom</hi> ter tednika <hi rend="italic">Domoljub</hi> in <hi rend="italic">Bogoljub</hi>, je bila med največjimi tiskarskimi podjetji
                        v Jugoslaviji. Na področju prosvete je delovala Prosvetna zveza. Slovenska
                        JRZ je imela v rokah tudi program radiooddajne postaje v Ljubljani. S to
                        ogromno gospodarsko in politično silo, preizkušeno v dolgoletni tradiciji,
                        ki ji je dodati še ideološki vpliv Cerkve in cerkvenih organizacij, je
                        katoliška politika obvladovala zlasti slovensko podeželje. Mimo tega dejstva
                        ni mogla nobena politična sila na Slovenskem.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"> Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>, 74, 75.</note></p>
                    <p>V pričakovanju Banovine Slovenije vodja slovenske JRZ in vodilni slovenski
                        politik v prvi jugoslovanski državi, dr. Anton Korošec, ni sodeloval v
                        jugoslovanski politiki. Decembra 1938 so ga pri rekonstrukciji vlade
                            obšli,<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                                Milan Stojadinović,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Ni rat ni pakt: Jugoslavija između dva rata </hi>(Beograd:
                                Glas javnosti, 2002), 562, 563. Boban, <hi rend="italic">Sporazum
                                    Cvetković-Maček</hi>, 57, 58. »Obsežna preosnova vlade,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 22. 12. 1938, 1. Gl. tudi Bojan
                                Godeša, <hi rend="italic">Čas odločitev: katoliški tabor in začetek
                                    okupacije</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 2011), 114,
                                115.</note> dotedanji vplivni notranji minister in še nadalje
                        podpredsednik vsedržavne vladne JRZ, pa je bil od 16. januarja 1939 do
                        sporazuma Cvetković-Maček predsednik Senata Kraljevine Jugoslavije, drugega
                        doma njenega predstavniškega telesa.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"> Gl. »Seja senata in skupščine,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 1. 1939, 1939, 1, 2.</note>
                        Čeprav je veljalo, da položaj predsednika senata zasedajo tisti, ki so jih,
                        kot so rekli, odvrgli »na mehke blazine«, da torej brez politične moči na
                        sicer visokem položaju živijo v tišini in prejemajo dobre prihodke,<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"> Prim.
                                Stojadinović, <hi rend="italic">Ni rat ni pakt</hi>, 563.</note>
                        je Slovenec Anton Korošec v formalni piramidi oblasti postal tretji človek v
                        državi. Poleg »ustavnega faktorja«, to je kralja oziroma njegovih
                        namestnikov, konkretno princa Pavla Karađorđevića, in predsednika Narodne
                        skupščine. To je govorilo v prid njegovi prisotnosti v jugoslovanskem
                        političnem prostoru in olajšalo čakanje na vrnitev v kroge neposrednega
                        odločanja v državni politiki. Ob tem pa je bil Korošec še vedno deležnik
                        visoke jugoslovanske politične igre. Kot vemo, je pomembno prispeval k
                        Stojadinovićevemu odstopu.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"> Prim. Boban, <hi rend="italic">Sporazum
                                    Cvetković-Maček</hi>, 79, 80, 82. Stojadinović, <hi rend="italic">Ni rat ni pakt</hi>, 564.</note> V
                        jugoslovanski politični sliki je bila večji del leta 1939 podoba Slovencev
                        še vedno opazno izrisana.</p>
                    <p> Vprašanje slovenske avtonomije oziroma državnopravne emancipacije v
                        Kraljevini Jugoslaviji seveda ni bilo zgolj ekskluzivno področje JRZ.
                        Slovensko vprašanje kot eno od tedanjih ključnih eksistencialnih problemov
                        so občutili tudi v drugih delih slovenskega političnega prostora. Leta 1939
                        so se vanj posebej poglobili v okviru opozicijskega ljudskofrontnega
                        gibanja, v katerem so se na podlagi protifašističnih, splošnomirovnih,
                        narodnoobrambnih, demokratičnih, socialnih in narodnih zahtev ter potreb
                        povezovale različne idejnopolitične skupine.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"> O vprašanju ljudske
                                fronte in ljudskofrontnega gibanja gl. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>. Peter Vodopivec, »Moč in nemoč
                                ideje in politike ljudske fronte,« <hi rend="italic">Prispevki za
                                    novejšo zgodovino</hi> 41, št. 2 (2001): 31–42.</note> V
                        gibanju so oblikovali tri zelo določne, izvirne in radikalne narodne
                        programe. Slovenski narodni demokrati so v programu, ki ga je prispeval
                        Lojze Ude, opozorili, da so bili Slovenci ob ustanovitvi jugoslovanske
                        države brez političnega koncepta, brez prave volje do polnega političnega
                        življenja v državi kot državni narod in brez zavesti o tem, kaj hočejo in
                        kaj je njihova zgodovinska naloga v tej državi. Program je ostro zavračal
                        unitaristično jugoslovanstvo in poudaril, da hočejo biti Slovenci
                        enakopravni kot državni narod, kot nosilci državne misli in državne oblasti.
                        Politične in ustavne pravice, ki jih zahtevajo, so poroštvo za to
                        enakopravnost, naj se ta imenuje avtonomija ali federacija. Resnično
                        enakopravnost je mogoče urediti le v svobodnem sporazumu med prizadetimi
                        narodi, ker pravice do enakopravnosti ne sprejemajo od države, saj so oni
                            država.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">
                                Prunk, <hi rend="italic">Slovenski narodni vzpon</hi>,
                            284.</note></p>
                    <p> Program krščanskih socialistov, drugega od izstopajočih subjektov
                        ljudskofrontnega gibanja, je oblikoval Bogo Grafenauer. Opozoril je na
                        zemljepisni, narodnostni in mednarodnopolitični pomen vezanosti Slovencev na
                        Jugoslavijo, kar ni v nikakršnem nasprotju s prepričanjem o narodni
                        samobitnosti Slovencev. Poudaril je, da mora imeti Slovenija v Jugoslaviji
                        poseben položaj že zaradi narave slovenskega ozemlja, ki ni pomembno samo za
                        Balkan, ampak ima svojo stalno pomembno nalogo v Srednji Evropi, ki ji po
                        velikem delu pripada. Tej vlogi Slovenija ne more ustrezati zgolj kot
                        podrejena enota centralistično urejene, večinoma balkanske države, ampak
                        samo kot njen del z velikimi avtonomističnimi pooblastili. Za dosego teh
                        ciljev je treba okrepiti narodno zavest, načrtno ozdraviti slovenske
                        gospodarske razmere in združiti slovensko narodno skupnost. Zadnje je
                        pomenilo, da mora imeti vse politično delo pred očmi narodne interese, in ne
                        le interesov posameznih strank ali celo ožjih skupin, ter da je v politiki
                        treba odstraniti zlasti zlorabo ideoloških vrednot. S tem je mislil na
                        zavrnitev Mahničevega pojmovanja politike v slovenski katoliški tradiciji,
                        ki je ideološko normo predpostavljalo življenju.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"> Ibid., 284–86.
                            </note></p>
                    <p> Revolucionarni premislek slovenskega vprašanja je podal Edvard Kardelj. Pod
                        psevdonimom Sperans je objavil obsežno študijo <hi rend="italic">Razvoj
                            slovenskega narodnega vprašanja</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"> Sperans (Edvard Kardelj), <hi rend="italic">Razvoj slovenskega narodnega vprašanja</hi>
                                (Ljubljana: Naša založba, 1939). </note> v kateri je podrobno
                        sociološko, zgodovinsko in politično utemeljil komunistični nacionalni
                        program. Njegovo bistvo je izražal poudarek o zgodovinski odgovornosti
                        delavskega razreda, da na demokratičnih temeljih poveže in vodi vse narodne
                        sile, ki so se iz svoje lastne moči in kot člen splošnih demokratičnih in
                        protifašističnih prizadevanj v svetu pripravljene bojevati za samoodločbo
                        ter združitev in osvoboditev slovenskega naroda. Glavnino tega boja bodo
                        morali prevzeti komunisti oziroma Slovenci v Jugoslaviji, ki naj kot
                        federativna država krepi in pritegne narodnoemancipacijsko voljo in
                        usmeritev Slovencev izven njenih meja. Pri tem je bil pomemben poudarek, da
                        je za Slovence Jugoslavija sprejemljiva le kot skupnost enakopravnih in
                        svobodnih narodov.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"> Razčlenitev Speransovega <hi rend="italic">Razvoja slovenskega narodnega vprašanja</hi> gl. v Jurij
                                Perovšek, <hi rend="italic">Samoodločba in federacija: slovenski
                                    komunisti in nacionalno vprašanje 1920–1941</hi> (Ljubljana:
                                Inštitut za novejšo zgodovino, 2012), 251–60, 264–66.
                        </note></p>
                    <p> Razmisleke o slovenskem vprašanju, ki so jih oblikovali v ljudskofrontnem
                        gibanju, je povezovala prepoznavna narodna avtonomistično-federalistična
                        volja. Razlikovali pa so se po svoji relevantnosti oziroma družbeni teži.
                        Udetov program je stal sam zase in ga ni neposredno podpirala nobena
                        politična skupina, čeprav ga je načelno sprejemal velik del slovensko
                        čuteče, svobodomiselne inteligence. Za Grafenauerjevim programom je bila
                        skupina krščanskosocialistične inteligence, a brez strankarske organizacije,
                        za Speransovim stališčem pa je stala organizirana stranka, Komunistična
                        partija Slovenije, z izrazito izdelanima revolucionarno strategijo in
                        taktiko. Krščanski socialisti in komunisti so leta 1939 svoja narodno
                        samozavestna in odločna stališča posebej poudarili še v dveh programskih
                        dokumentih, ki sta nosila celo enaka naslova – Kaj hočemo. Komunistični je
                        bil tiskan letak Zveze delovnega ljudstva Slovenije, krščanskosocialistični
                        pa je bil objavljen v obliki šapirografiranega vestnika <hi rend="italic">Slovenska politika</hi>. Oba dokumenta sta vsebovala skoraj enake
                        narodne in socialnopolitične emancipacijske zahteve. Deloma sta se
                        razlikovala v pojmovanju širine nosilnega subjekta političnega osvobajanja
                        slovenskega naroda, kar je pogojevala različna komunistična in
                        krščanskosocialistična politična antropologija.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"> Prunk, <hi rend="italic">Slovenski narodni vzpon</hi>, 282, 290. Gl. tudi Janko Prunk,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno fronto slovenskega naroda </hi>(Ljubljana:
                                Cankarjeva založba, 1977), 189, 190. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>, 156–67.</note> O tedanji
                        narodnopolitični antropologiji na Slovenskem so govorili tudi nazori
                        unitarističnih subjektov (liberalne in socialistične politike), ki so
                        odklanjali državnopravno samostojnost Slovenije v jugoslovanski skupnosti.
                        Bili so v manjšini.</p>
                    <p> V raznolikosti nosilcev slovenskih narodnih programov se je odražala tudi
                        svetovnonazorska in politična razdeljenost na Slovenskem. Ta je bila idejno
                        in politično ostra. V JRZ se je okrepilo trdo ideološko jedro, ki se je
                        zavzemalo za zaostreni ideološki boj in novo delitev duhov – tokrat ne le
                        glede liberalizma, temveč še posebej glede socializma in komunizma.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"> Vodopivec,
                                »Moč in nemoč,« 37. Gl. tudi Mikuž, <hi rend="italic">Slovenci v
                                    stari Jugoslaviji</hi>, 507, 509, 510.</note> Eden od
                        vodilnih ideologov političnega katolicizma in glavni urednik <hi rend="italic">Slovenca</hi> dr. Ivan Ahčin<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"> Mateja Tominšek Perovšek,
                                »Uredništvo Slovenca,« v: <hi rend="italic">Slovenec: političen list
                                    za slovenski narod (1873–1945): kratek pregled zgodovine ob
                                    140-letnici začetka njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja
                                Tominšek Perovšek (Ljubljana: Muzej novejše zgodovine Slovenije,
                                2013), 172. </note> je o vprašanju komunizma leta 1939 objavil
                        posebno knjigo – <hi rend="italic">Komunizem: največja nevarnost naše
                            dobe</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"> Ivan Ahčin, <hi rend="italic">Komunizem:
                                    največja nevarnost naše dobe</hi> (Ljubljana: Zveza fantovskih
                                odsekov, 1939).</note> Glavno sredstvo, ki ga je Ahčin videl v
                        boju proti komunizmu, je bil katoliški idejni in politični dejavnik. Ta naj
                        bo v protikomunističnem boju enoten in složen za krščansko obnovo
                            družbe.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">
                                Jurij Perovšek, »Pogledi slovenske meščanske politike na oktobrsko
                                revolucijo do druge svetovne vojne,« <hi rend="italic">Prispevki za
                                    novejšo zgodovino</hi> 58, št. 1 (2018): 75. Več o Ahčinovem <hi rend="italic">Komunizmu</hi> gl. 71–75.</note>
                    </p>
                    <p>Katoliške politične skupnosti pa leta 1939 ni bilo več. Krščanski socialisti
                        so v tem letu z njo pretrgali vse povezave. Ostala jim je le še vez z
                        ljubljansko škofijo, ki so ji priznavali verski in moralni vpliv. Poudarjali
                        so, da se Katoliška cerkev ne sme istovetiti z nobeno politično stranko in
                        nobeno delavsko organizacijo. Njihova revija
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Dejanje </hi>si je zastavila dve
                        nalogi: neizprosno ločevanje duhovnega sveta od konservativne kapitalistične
                        miselnosti in osvobajanje slovenstva od ozkih strankarsko ideoloških
                        totalitarizmov. Krščanski socialisti so se odločili za duhovno svobodo in
                        proti JRZ, ki je stremela po političnem monopolu nad vsemi Slovenci, ne samo
                            katoliškimi.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"> Prunk, <hi rend="italic">Pot krščanskih
                                    socialistov</hi>, 134, 150, 164, 181, 191–93.</note>
                    </p>
                    <p>Tako stališče je živelo tudi med krščanskosocialističnimi študenti. Na t. i.
                        Bohinjskem tednu avgusta 1939 so se zavzeli za resnično, neoporečno podobo
                        človekove narave. Njeno izhodišče naj bi bila konkretnost človeka in stvari,
                        in ne samovoljno zgrajene ideologije. Odklanjali so ideološke skupinske
                        koristi nad človekovo vrednostjo, resnico in svobodnim odločanjem. S
                        stališča človekove osebnosti in njene svobode so zavrnili totalitarizme z
                        leve in desne in integralizem v verskem in kulturnem ter političnem
                            smislu.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">
                                Ibid., 184, 185. </note> Pri tem je bil posebej pomemben
                        poudarek Boga Grafenauerja, ki je opozoril na zgodovinsko zakoreninjenost
                        politične razdeljenosti med Slovenci in njeno škodljivost za slovensko
                        narodno življenje. Ta nujno privede do obravnavanja političnih sporov na
                        svetovnonazorski podlagi in ponižanje ter zlorabo ideoloških vrednot v
                        dnevnem političnem boju, ki se s tem zaostri do skrajnosti. Grafenauer se je
                        zavedal, da bosta strankarska in svetovnonazorska razdeljenost ostali, a ta
                        naj ne bi spodbujala ravnanja, ko v svetovnonazorski skupnosti odločajo
                        politična merila. »Zavirati jo s kakimi totalitarizmi imam za napačno že
                        zato, ker me zgodovina uči, da so si pridobili Slovenci vse svoje največje
                        politične pridobitve v znamenju demokracije in njenega življenja.«<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"> Bogo
                                Grafenauer, <hi rend="italic">Slovensko narodno vprašanje in
                                    slovenski zgodovinski položaj</hi> (Ljubljana: Slovenska matica,
                                1987), 169, 170. Za glavne poudarke Grafenauerjeve idejne in
                                narodnopolitične misli v letu 1939 gl. 83, 85, 87, 89, 90–93, 95–97,
                                123–26, 128–31, 153, 155, 157–62, 166, 168–70.</note> Kot je
                        opozoril Janko Prunk, so bile Grafenauerjeve misli o odpravi ideološke
                        prevlade v politiki in javnem življenju zelo pomembne. Z njimi je mlada
                        krščanskosocialistična inteligenca sklenila več kot polstoletni lok nekega
                        političnega pojmovanja in delovanja, ki je Slovencem povzročil mnogo težav.
                        S takim gledanjem so bili krščanski socialisti tisti, ki so reševali, kar je
                        bilo mogoče pozitivnega rešiti iz dolgoletne in močne katoliške
                        idejnopolitične naravnanosti, kateri je bila zavezana večina Slovencev.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"> Prunk, <hi rend="italic">Slovenski narodni vzpon</hi>, 286.</note>
                    </p>
                    <p> Ideološko stališče večinskega dela katoliškega političnega tabora so leta
                        1939 najbolj povedno izrazili na VI. mednarodnem kongresu Kristusa Kralja
                        (KKK) od 25. do 30. julija 1939 v Ljubljani. To je bila po V. katoliškem
                        shodu leta 1923 v Ljubljani, II. evharističnem kongresu za Jugoslavijo leta
                        1935 v Ljubljani in Mednarodnem katoliškem mladinskem taboru leta 1938 v
                        Ljubljani zadnja vélika katoliška manifestacija pred začetkom druge svetovne
                        vojne na Slovenskem. Udeležili so se je jugoslovanski, italijanski,
                        francoski, švicarski, španski, angleški, belgijski, holandski, madžarski,
                        češki, slovaški, poljski, aleksandrijski in kitajski katoliški predstavniki,
                        bolgarski predstavnik vzhodnoslovanskega obreda, papežev odposlanec
                        kardinal-legat dr. Avgust Hlond, politični predstavniki iz Evrope in visoki
                        predstavniki jugoslovanske politike.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30">
                                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">»Slovesni začetek kongresa,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 26. 7. 1939, 1. »Danes pride kardinal-legat,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 28. 7. 1939, 1. »’Zaupajte – jaz sem svet premagal’,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 30. 7. 1939, 1. »Na častni tribuni,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec: posebna
                                    izdaja</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 30. 7. 1939, 2. – O visokih cerkvenih in političnih udeležencih KKK gl. tudi </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">VI. mednarodni kongres
                                    Kristusa Kralja: Ljubljana 25.–30. VII. 1939</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Ivan Martelanc in Josip Premrov
                                    (Ljubljana: Odbor za VI. mednarodni kongres Kristusa Kralja,
                                    1940), 28–31.</hi></note> Predsednik mednarodnega odbora za
                        KKK, ljubljanski škof dr. Gregorij Rožman, je v načelni uvodni besedi k
                        »najpomembnejši letošnji verski manifestaciji katoliškega sveta«<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"> »V Ljubljano
                                se te dni ozira ves katoliški svet,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939, 1. <hi rend="italic">VI. KKK</hi>,
                                190–93.</note> opozoril, da se je kongres zbral v času, »ko je
                        ozračje mednarodnih odnosov do skrajnosti napeto in se mnogi boje, da se
                        vsak trenutek vžge usoden blisk in zahrešči bojni grom. A mi verujemo, da
                        tudi skozi temne oblake sije žarek <hi style="font-size:10pt">’</hi>sladkega
                        kraljevanja’ Kristusovega.« V tem duhu je treba
                        »<hi rend="italic" xml:space="preserve">vse obnoviti! </hi>Obnoviti je
                        treba, kar je zastarelo, obolelo, da ne more vršiti od Boga naloženih poslov
                        in ne doseči od Boga postavljenega namena. Danes je svet napolnjen z idejami
                        popolnoma nasprotnimi Jezusovemu nauku in te zastrupljajo duše in jih tirajo
                        v smrt. Krščanski preporod je nujna zahteva današnjega časa in zahteve časa
                        so izraz božje volje. »Torej je volja božja, da se v sedanji dobi ta obnova
                            izvrši.«<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"> »Vse obnoviti,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939, 1.
                                    <hi rend="italic">VI. KKK</hi>, 34, 35.</note></p>
                    <p> To so bili tudi temeljni poudarki, ki so jih izrekli na kongresu.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"> Resolucije
                                KKK gl. v »Zaključno zborovanje kongresa,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 7. 1939, 3.</note> V svojem govoru na
                        slavnostnem kongresnem zborovanju v veliki unionski dvorani 28. julija 1939
                        jih je strnil papežev odposlanec kardinal Hlondt, ki je razglasil, da je
                        namen kongresa zmaga katoliške vere, »da bi se narodi odvrnili od brezboštva
                        in se spet vrnili k pravemu in polnemu ter dejanskemu krščanstvu, potem ko
                        so dolgo hodili v močvari materializma«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"> »Pomemben nagovor papeževega
                                odposlanca,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 7. 1939,
                            7.</note> Potrebna je vrnitev »od materializma in laicizma k
                        življenju po veri; od naturalizma k stvarnim nadnaravnim dobrinam, s
                        katerimi naj bo prepojeno vsakdanje življenje; od nasilja in moralnega
                        zatiranja k resnični svobodi vesti; od uničujočega barbarstva k mirni omiki
                        krščanske civilizacije.« In kje naj vsi ti sijajni in času tako primerni
                        nameni kongresa, te nujne revolucije in sodobnosti ustrezne zahteve, najdejo
                        bolj naraven in učinkovit izraz kot na Slovenskem, »na tej prijazni zemlji
                        trdne vere, katoliških tradicij, apostolske podjetnosti in cvetočega
                        verskega življenja«?<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"> »’Zaupajte – jaz sem svet premagal’,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 7. 1939, 1.</note></p>
                    <p> Hlondtovo zaupanje v slovensko katoliško prepričanje je bilo utemeljeno. V
                        času kongresa je rektor ljubljanske univerze in predavatelj bibličnih ved na
                        njeni Teološki fakulteti dr. Matija Slavič v <hi rend="italic">Slovencu</hi>
                        zapisal, da hoče KKK »tudi naše ljudstvo, naš narod navdušiti, da se oklene
                        samo Kristusa Kralja, da ne šepa več na dve strani, da ne omahuje med
                        Kristusom in Belialom, t. j. hudim duhom, ničvrednostjo, malikovanjem
                        verskih in nravnih zmot, prevar in pregreh«. V dobi, ko pljuskajo tudi ob
                        čolniček slovenskega naroda valovi brezboštva, hoče kongres odpraviti tako
                        neodločnost in namesto nje postaviti vodilo: »rajši umreti kot Kristusa
                        zatajiti«. – »<hi style="font-size:10pt">’</hi>Kristus ali smrt’ naj bi imel
                        za geslo vsak človek, vsaka družina, vsako društvo, vsaka šola, vsaka
                        občina, vsaka pokrajina, ves narod, da bi vsa domovina lahko ne samo z usti,
                        ampak tudi z dejanji vedno in povsod izpovedala: <hi style="font-size:10pt">’</hi>Kristus kraljuj, Kristus zmaguj, v hostiji sveti nam
                            gospoduj!’«<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"> Matija Slavič, »Kristus Kralj in naš narod,«
                                    <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 7. 1939, 1.</note> Tako
                        je govorila tudi resolucija slovenskega zborovanja KKK. Poudarila je odločen
                        boj proti brezverstvu in zahtevala, »da se načela vere in krščanske
                        nravnosti spoštujejo in priznavajo povsod: v zasebnem življenju, v družini,
                        v šoli, v delavnici, v tovarni, v pisarni, v društvu, v gospodarskem in v
                        vsem kulturnem življenju«.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">
                                <hi rend="italic">VI. KKK</hi>, 205.</note></p>
                    <p> Misel božjega in Kristusovega kraljevanja je povzdignil tudi profesor
                        ljubljanske Teološke fakultete prelat dr. Franc Grivec. Poudaril je, naj KKK
                        opozori, da je ideja Kristusa Kralja vzvišena nad vsemi človeškimi
                        nepopolnostmi, in zavrnil pomisleke, da jo ogrožajo tisti, ki veri ali
                        Cerkvi očitajo preveliko oblastnost in pazijo, da Cerkev ne bi segala na
                        politično ali gospodarsko področje. Ogrožajo je tudi ne po socializmu in
                        komunizmu okužene množice in predsodki, da je krščanstvo buržoazno verstvo,
                        navezano na nasilno in kapitalistično družbeno ureditev, brez srca in
                        razumevanja za po kapitalizmu zasužnjene delavske množice. Ideja Kristusa
                        Kralja ne more potrjevati brezbožnih komunističnih predsodkov, da je
                        krščanstvo verstvo izkoriščevalcev, nasilnikov in kapitalistov.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"> Fr.[anc]
                                Grivec, »Pridi k nam Tvoje kraljestvo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 7. 1939, 1.</note></p>
                    <p> Po koncu praznika slovenskega naroda, kot je kongres Kristusa Kralja označil
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"> »Ljubljana pri polnočnicah,« <hi rend="italic">Slovenec: posebna izdaja</hi>, 30. 7. 1939,
                            1.</note> je o njem katoliška stran podala svoje idejno in politično
                        sporočilo. Kongres, ki je zanjo pomenil manifestacijo »za najvišja katoliška
                            načela«,<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"> »Danes se začne v Ljubljani Kongres Kristusa Kralja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 25. 7. 1939, 1.</note> je
                        razumela kot konec družbene in politične podrejenosti vere in vzpon
                        Kristusovega »katoliškega, vesoljskega nauka kot absolutnega objektivnega
                        merila človekove nravstvene osebnosti v družinskem, občinskem in državnem
                        življenju, kot norme vsega človeškega nravstvenega udejstvovanja na vseh
                        območjih kulture, v mednarodnih odnosih in tudi, ter prav posebno, v
                        najvažnejših odločitvah narodnega bitja ter človečanstva, kot usmerjevalko
                        vsega našega delovanja v svitu božje resnice in večnega zakona Dobrega«.
                        Kristusovemu nauku moramo slediti tudi kot državljani, slediti je treba
                        »brezpogojni in edini resnici, da je njegova vera edina prava vodnica tudi
                        življenju občestva in da mora v občestvu vladati popolno soglasje med
                        posvetno in duhovno, profansko in sveto, prirodno in nadprirodno sfero, in
                        da mora vnanja civilizacija biti v bistveni in notranji odvisnosti od
                        kulture, kakor jo oplemenituje vera. To je v religioznem pogledu oznaka
                        našega časa, ki uvaja novo bodočnost.« V njem krščanska misel in nravstvo za
                        zmago Kristusove resnice v Evropi vodita najhujši boj z dvema nasprotnima
                        strujama, ki ne skušata le izkoreniniti same krščanske religije, temveč tudi
                        vso evropsko omiko z njenimi krščanskimi in naravnimi, od helenskega duha
                        podedovanimi osnovami, vrednotami in izhodišči: s socialističnim
                        materializmom in poganskim nacionalizmom. Prizadeta ni samo Cerkev, ampak
                        tudi tista osebna kultura in politična miselnost, ki sta si za podlago
                        izbrali deklaracijo človekovih pravic iz leta 1789.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"> »Beseda po kongresu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 8. 1939, 1.</note> Sporočilo
                        po kongresu so uskladili s pričakovanjem, ki so ga izrekli med njegovim
                        potekom – da bodo morali vsi, ki jim na čelu lebdi znak križa, pridobljenega
                        pri krstu, stopiti v bojni red, če hočejo zmagati v boju za Kristusa in
                        svojemu Kralju položiti pred njegov prestol razširjene meje njegovega
                            kraljestva.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"> »V Ljubljano se te dni ozira ves katoliški
                                svet,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939,
                        1.</note></p></div>
<div>                    <head>II.</head>
                    <p>V času kongresa Kristusa Kralja je izšel tudi znani <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
                                <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici
                                    Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur. Jože Lavrič, Josip Mal in
                                France Stele (Ljubljana: »Jubilej«, 1939). »Kulturni obzornik:
                                Spominski zbornik Slovenije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26.
                                7. 1939, 8. Predgovor k
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zborniku </hi>so datirali na
                                Vidovdan, to je 28. 6. 1939. (»Predgovor,« v: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije</hi>, [22].)</note> še danes
                        standardno delo o življenju, vlogi in položaju Slovencev v Jugoslaviji. Izid
                            <hi rend="italic">Zbornika</hi>, posvečenega dvajsetletnici Kraljevine
                        Jugoslavije, so sicer najprej načrtovali jeseni 1938, nato v januarju ali
                        februarju 1939, vendar so zaradi obsežnosti gradiva in njegovega naraščanja
                        z izdajo raje počakali, kot da bi <hi rend="italic">Zbornik</hi> izšel v
                        manj popolni obliki.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"> »Spominski zbornik Slovenije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 1. 1939, 3. »Kulturni obzornik:
                                Spominski zbornik Slovenije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26.
                                7. 1939, 8.</note> Monumentalni, dobrih 700 strani velikega
                        formata obsegajoči <hi rend="italic">Zbornik</hi>, ki so ga pripravili na
                        pobudo bana Natlačena,<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"> »Predgovor,« v: <hi rend="italic">Spominski
                                    zbornik Slovenije</hi>, [21]. Prim. tudi [17], 696.</note>
                        je, kot je utemeljeno zapisal <hi rend="italic">Slovenec</hi>, predstavljal
                        »resnično ogledalo slovenskih uspehov na vseh področjih kulturnega
                        življenja, na duhovnih in materialnih poljih zadnjih dveh desetletij« – nove
                        dobe v našem narodnem življenju.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"> »Kulturni obzornik: Spominski zbornik
                                Slovenije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939,
                            8.</note> Bil je »kompendij vsega potrebnega znanja o našem
                        narodnem, političnem, kulturnem, socialnem in gospodarskem življenju«,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"> »Spominski
                                zbornik Slovenije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 1. 1939,
                                3.</note> »zakladnica vsega našega znanja o Sloveniji zadnjih
                            desetletij«.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"> »Kulturni obzornik: Spominski zbornik
                                Slovenije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939,
                            8.</note>
                        <hi rend="italic">Slovenec</hi> je poudaril, da je <hi rend="italic">Zbornik</hi> »čast vsej Sloveniji, pa tudi naši banovini ter je
                        vsekakor edinstvena publikacija v državi, postavljena za zgled, kako je
                        treba proslavljati najvažnejše dogodke v življenju naroda. Bilanca, ki jo
                        kaže pogled nazaj, za Slovence večinoma ni negativna, samo v nekaterih
                        ozirih je morda manj uspela (samouprava), sicer pa je pokazala velik
                        napredek slovenstva v vseh pogledih. Morda ne tako visok, kot bi bil lahko,
                        da smo svobodno razpolagali s svojimi sredstvi, vsekakor pa pozitiven. S tem
                        obzornikom je še bolj potrjena naša privezanost na to državo, v kateri edini
                        je zagotovljen naš samostojni, narodni, kulturni in gospodarski
                            razmah.«<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"> Ibid.</note> Podobno oceno slovenskega bivanja v dvajsetih
                        letih jugoslovanske države je v Zaključni besedi k
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zborniku </hi>podal tudi eden od
                        njegovih urednikov dr. France Stelè.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"> France Stelè, »Zaključna beseda,« v: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije</hi>, 700.</note>
                        V spremni besedi k <hi rend="italic">Zborniku</hi> pa je Anton Korošec
                        poudaril, da je slovenski narod »tudi še danes v svoji moralni osnovi zdrav
                        in krepak. Podlago mu tvori zdrav kmečki stan, ki je pri vseh narodih
                        nosilec zdravega življenja, čuvar tradicij in običajev. Ni dostopen za
                        revolucionarne zamisli. Sprejema jih šele, ko se je njihova pravilnost že
                        dokazala. Čvrsto zasidranemu v etičnih načelih so mu sveta načela
                        pravičnosti, poštenja in spoštovanja zapovedi, božjih in človeških.«
                        Slovenci lahko mirno in z optimizmom zrejo v prihodnost. »Pot našega naroda
                        se šele začenja. Ne v zaton, temveč v življenje, z vero v Boga in v samega
                            sebe!«<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51">
                                Anton Korošec, »Verujmo v svoj narod,« v: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije</hi>, [14].</note>
                    </p>
                    <p> Drugi veliki kulturni dogodek leta 1939 in obenem praznik narodovega
                        izobraževalnega in znanstvenoraziskovalnega dela je bila dvajsetletnica
                        slovenske univerze – Univerze kralja Aleksandra I. v Ljubljani. Kot je
                        zapisal <hi rend="italic">Slovenec</hi>, je z njo »slovenski narod doživel
                        svojo <hi rend="italic">kulturno in znanstveno polnoletnost</hi>« ter
                        dokazal kulturno, politično in socialno dozorelost.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"> »Proslava 20 letnice
                                slovenske univerze,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19. 12. 1939,
                                1.</note> Dvajsetletnici slovenske univerze, ki so jo imenovali
                        »krona vsega narodnega šolstva in velika kupola na hramu narodne
                            kulture«,<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"> »Dvajsetletnica naše univerze,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 12. 1939, 1.</note> so se
                        posvetili tudi na liberalni strani.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"> Gl. tudi »1919 – Ob dvajsetletnici naše
                                univerze – 1939,« Albert Kramer, »Uresničenje stoletnega narodnega
                                ideala,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 12. 1939,
                            9–11,</note> Želeli pa so, da ne bi dobila določenega
                        svetovnonazorskega (katoliškega) pečata kot »v zadnjem času slišimo tu in
                        tam bolj plahe in previdne, vendar po svoji tendenci in končnih smotrih
                        jasne želje«. Naša univerza naj bo »nedotakljivo zavetišče svobodnih naukov
                        in svobodne znanosti, vzpodbujevalka kulturnega napredka in visoka
                        razsodnica med duhovnimi vrednotami ne glede na svetovnonazorske
                        opredelitve«. Skladno s svojim integralističnim jugoslovanskim stališčem so
                        še pristavili, naj univerza »ne ostane ravnodušna nasproti naši
                        jugoslovanski usodni povezanosti in da ne interpretira svojega slovenstva v
                        tistem ozkem, omejenem smislu, ki bi izključeval duhovno solidarnost in ožje
                        kulturno sodelovanje z našimi narodnimi brati (Hrvati in Srbi – op. J.
                            P.)«.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55">
                                »Dvajsetletnica naše univerze,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 17.
                                12. 1939, 1.</note>
                    </p>
                    <p>Ob dvajsetletnici Univerze na katoliški strani ideološkemu vidiku niso
                        namenili pozornosti. Natančno pa so poročali o poteku proslave univerzitetne
                        obletnice, ko »stopa naš najvišji kulturni zavod v svojo moško dobo«.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"> »Proslava 20
                                letnice slovenske univerze,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19.
                                12. 1939, 1–3.</note> Dvajsetletnico univerze so proslavili 17.
                        decembra 1939, na rojstni dan kralja Aleksandra I. Karađorđevića, po katerem
                        je univerza leta 1929 dobila svoje ime. Pomemben poudarek, ki je spremljal
                        poročilo o proslavi, je veljal sočasni promociji Antona Korošca za častnega
                        doktorja prava Aleksandrove univerze v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"> Ibid., 1.</note>
                        Korošca so leta 1939 v Ljubljani dvakrat počastili. »V zahvalo za zmagovito
                        vodstvo slovenskega naroda v boju za svobodo in uspešno sodelovanje pri
                        ustanovitvi in ureditvi kraljevine Jugoslavije ter iz hvaležnosti za velike
                        zasluge za naše vseučilišče in za Akademijo znanosti in umetnosti ter za
                        slovensko prosveto sploh, prav tako pa tudi za zasluge na gospodarskem
                        polju, predvsem pa za mnogotere posebne zasluge za Ljubljano« so mu 20.
                        februarja 1939 izročili diplomo častnega ljubljanskega meščanstva. Tedaj je
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi> poudaril, da je Korošec »edini program
                        Slovenije«, in poročal, da je množica po tem, ko je po izročitvi častne
                        diplome stopil na balkon ljubljanskega magistrata, vzklikala: »<hi style="font-size:10pt">’</hi>Živel voditelj slovenskega naroda! Živel
                        rešitelj demokracije! Živela Jugoslavija!’«<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"> »’Dr. Anton Korošec – edini program
                                Slovenije’,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 2. 1939, 1, 2. –
                                Sklep o imenovanju Korošca za častnega meščana mesta Ljubljane je
                                ljubljanski mestni svet sprejel 3. 5. 1938. (Ibid., 1.)
                        </note></p>
                    <p> V letu 1939 so bili na Slovenskem še drugi dogodki, ki jih velja omeniti: 5.
                        in 6. avgusta so ob dvajsetletnici ljubljanskega Aerokluba v Ljubljani
                        priredili veliki civilni in vojaški letalski miting, ki so se ga udeležili
                        najvišji politični in vojaški predstavniki, od 13. do 15. avgusta je bil v
                        Ljubljani II. jugoslovanski gasilski kongres, od 5. do 7. avgusta pa so na
                        Ptuju praznovali 700-letnico minoritskega samostana, ki so jo združili z
                        vseslovenskim tretjeredniškim kongresom.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"> »Velike letalske tekme v Ljubljani so se
                                začele,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 8. 1939, 3. »Naša
                                krila,« »Krasen letalski praznik,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                                8. 8. 1939, 1, 3. »H gasilskemu kongresu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 9. 8. 1939, 1. »Glavni dan gasilskega kongresa,«
                                    <hi rend="italic">Slovenec: posebna izdaja</hi>, 15. 8. 1939,
                                1–2. »Zaključek gasilskega kongresa,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 8. 1939, 3, 4. »700 letnica minoritskega
                                samostana v Ptuju,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 7. 1939, 9.
                                »Mogočna proslava v Ptuju,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 8.
                                1939, 5. »Plodovit delovni dan gasilskega kongresa,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 15. 8. 1939, 3. »Gasilski kongres v
                                slikah,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 8. 1939, 3.</note>
                        Poleti se je v Sloveniji mudila kraljeva družina – kralj Peter II.
                        Karađorđević, kraljica Marija ter kraljeviča Tomislav in Andrej. Peter se je
                        med obiskom gora povzpel na Grintovec in Korošico.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"> »Kraljica Marija v
                                Sloveniji,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 7. 1939, 1. »Naš
                                mladi kralj Peter na Grintovcu in na Korošici,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 8. 1939, 3. »Kraljica Marija v Ljubljani,«
                                    <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 8. 1939, 1.</note></p>
                    <p> Ob velikih idejnopolitičnih, narodnokulturnih in manifestativnih dogodkih
                        sta politična in idejna razgibanost na Slovenskem živeli še v drugih oblikah
                        in načinih. Povečalo se je število političnih subjektov – na liberalni
                        strani so ustanovili društvo Slovenska beseda, prebujati se je začela
                        nekdanja Samostojna demokratska stranka, ustanovitev oziroma obnovitev
                        stranke so pripravljali socialisti, lastno politično stranko so nameravali
                        oblikovati krščanski socialisti, oblikovana je bila že omenjena Zveza
                        delovnega ljudstva Slovenije, pripadniki opozicijskega demokratičnega
                        Kmečko-delavskega gibanja, ki se vanjo niso vključili, so oblikovali
                        Slovensko kmečko delavsko stranko, obnovljeno je bilo neodvisno
                        liberalno-katoliško opozicijsko Slovensko društvo.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"> Mikuž, <hi rend="italic">Slovenci v stari Jugoslaviji</hi>, 526, 536–38. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>, 121–29, 143–56, 168,
                                175, 176, 179. Prunk, <hi rend="italic">Pot krščanskih
                                    socialistov</hi>, 189–91. Jurij Perovšek, »Lončarjevi narodni in
                                idejnopolitični pogledi v času med svetovnima vojnama,« <hi rend="italic">Glasnik Slovenske matice</hi> 18, št. 1–2 (1994):
                                52.</note> Na liberalni strani je odmeval t. i. taborski proces,
                        disciplinska obravnava v društvu Sokol I – Tabor v Ljubljani od 25. maja do
                        25. septembra 1939. Proces je bil uperjen proti nosilcem demokratične smeri
                        v slovenskem sokolstvu, ki so hoteli izbojevati njegovo samostojno,
                        protifašistično in narodnoobrambno usmeritev, a so jih iz organizacije
                            izključili.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"> Zoran Polič, <hi rend="italic">Vloga sokolske
                                    organizacije v zgodovini slovenskega naroda</hi> (Ljubljana:
                                Polet, 1952), 35–42. France Lubej-Drejče, <hi rend="italic">Odločitve: boj za demokratizacijo sokolstva na Slovenskem: ob
                                    40. letnici procesa na Taboru</hi> (Ljubljana: Partizanska
                                knjiga, 1980) 117–52. Jurij Perovšek, »Oris življenja in dela Josipa
                                Rusa,« v: Josip Rus Andrej, <hi rend="italic">Pričevanja in spomini:
                                    o sokolstvu, Osvobodilni fronti in novi Jugoslaviji</hi>, ur.
                                Jurij Perovšek (Ljubljana: Založba Borec, 1989), 13, 14. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>, 110.</note> Ob
                        tem se je nadaljevala dejavnost narodnoobrambnega gibanja, ki je bilo
                        pomembna sestavina ljudskofrontnega gibanja. Narodnoobrambno gibanje je
                        spodbudilo povezovanje ljudi, društev in organizacij ne glede na politično
                        pripadnost zaradi obrambe pred zunanjo nevarnostjo fašističnih držav in v
                        boju proti hitlerizmu ter profašistični zunanji politiki JRZ. Krepilo je
                        zavest, da se morajo Slovenci združiti, če hočejo biti pripravljeni na
                        obrambo, in podiralo strankarske in svetovnonazorske pregrade med
                            njimi.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63">
                                Ibid.</note> A te so še vedno ostajale tudi na področju
                        narodnoobrambne usmerjenosti. To je pokazal izstop katoliških študentskih
                        društev iz Narodno akademskega bloka (NAB) maja 1939, v katerega so se
                        zaradi težkega svetovnopolitičnega položaja v interesu narodne solidarnosti
                        in v dokaz neomajne državne zavesti dober mesec pred tem združile vse
                        študentske organizacije na Univerzi. Katoliška društva, ki so izstopila iz
                        NAB, so izjavila, da so levičarske in liberalne študentske organizacije blok
                        skušale izrabiti v strankarske politične namene.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"> Mikuž, <hi rend="italic">Slovenci v stari Jugoslaviji</hi>, 535, 536. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>, 123. Slavko
                                Kremenšek, <hi rend="italic">Slovensko študentovsko gibanje
                                    1919–1941</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1972),
                            320–24.</note></p>
                    <p> Idejna in politična razgibanost na Slovenskem je bila v letu nastopa nove
                        svetovne vojne široka. S komunistične strani se je jeseni 1939 v reviji <hi rend="italic">Sodobnost</hi>, ki se je od prvotnih liberalnih kulturnih
                        in političnih pogledov vse bolj nagibala k marksistični usmeritvi, oglasil
                        Dušan Kermauner. V članku Problem »tretjega tabora« je k premišljevanjem o
                        slovenskem narodnopolitičnem položaju prispeval pomembno opozorilo, da ga ne
                        gre presojati zgolj po tradicionalni svetovnonazorsko-politični ali
                        katoliško-liberalni razcepljenosti. »Naše poglavitno zlo« – »to preklicano
                            <hi style="font-size:10pt">’</hi>svetovnonazorsko’ nasprotje nam je
                        izmaličilo prav vse in celo naše narodno vprašanje. Kaj vse nismo Slovenci
                        zaradi njega pripravljeni in primorani podpirati na mig in pritisk enega ali
                        drugega tabora!«<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"> Dušan Kermauner, »Problem ’tretjega tabora’,«
                                    <hi rend="italic">Sodobnost</hi> 7, št. 9–10 (1939):
                            424.</note></p>
                    <p> Kermauner je poudaril, da se razmere na Slovenskem ne bodo spremenile s
                        čakanjem na samodejni odhod katoliško-liberalne razcepljenosti, ki bi
                        »prosila novi rod in ljudstvo, naj jo nadomestita z razumnejšo politično
                        razvrstitvijo Slovencev«. Treba se je posvetiti tisti sili, ki je edina
                        poklicana premagati staro razcepljenost in obstoječo miselno ohromelost –
                        »tretjemu taboru«. »Ta tabor obsega vse smeri, ki stoje v odločni opreki do
                        obeh starih taborov in načelno zavračajo oba tečaja našega <hi style="font-size:10pt">’</hi>vseobvladujočega, polarnega’
                        svetovnonazorsko-političnega nasprotja ter pristopajo k slovenski narodni in
                        socialni problematiki naravnost in ne po <hi style="font-size:10pt">’</hi>svetovnonazorskem’ ovinku, to se pravi, je ne gledajo skozi prizmo
                        koristi <hi style="font-size:10pt">’</hi>naprednega’ ali <hi style="font-size:10pt">’</hi>katoliškega’ tabora. Vse te smeri
                        oznamenjuje istosmerno prizadevanje za prenovitev slovenskega življenja z
                        res demokratično narodno in socialno dejavnostjo.« »Tretji tabor« so po
                        Kermaunerjevi opredelitvi sestavljali delavsko-demokratična (revolucionarno
                        komunistična) in kmečko-demokratična gibanja, krščanskosocialistična smer in
                        družbeno neopredeljene demokratične smeri med inteligenco. »Tretji tabor v
                        tem obsegu je nasledek našega družbenega razvoja v zadnjih desetletjih.
                        Pojem tretjega tabora je mogel priti v ospredje šele, ko je življenjsko
                        dozorel, ko so se njegovi nujni bistveni elementi pod vplivom objektivnih
                        pogojev našega družbenega sestava in naše duhovne dediščine bolj ali manj
                        popolno razvili, da lahko tvorijo dejansko življenjsko celoto,
                        družbeno-politični tabor slovenske demokracije.« Kermauner je »tretji tabor«
                        videl kot politično dejstvo, a še ne dovolj trdno, da bi lahko utrl pot k
                        prenovi slovenskega življenja.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"> Ibid., 425, 426, 435.</note> Zato naj se
                        »čim čvrsteje poveže in ustvari močno demokratično fronto slovenskega
                        delovnega ljudstva, ki bo branila njegovo socialno in narodno svobodo pred
                        fašistično nevarnostjo«.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"> Prunk, <hi rend="italic">Pot krščanskih
                                    socialistov</hi>, 185.</note> Kermaunerjevo pisanje, v
                        katerem je med drugim za pravovernega komunista nenavadno pozitivno ocenil
                        dotedanji razvoj levih slovenskih katolikov – krščanskih socialistov, je
                        izražalo zelo demokratične, široke in idejno strpne nazore, ki so res veliko
                            obetali.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"> Janko Prunk, »Kulturnopolitični profil revije Sodobnost v letih
                                1933–1941,«
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sodobnost </hi>38, št. 8–9
                                (1990): 868. Prunk, <hi rend="italic">Pot krščanskih
                                    socialistov</hi>, 186. </note>
                    </p>
                    <p> Trdo komunistično stališče pa je Kermauner pokazal po sklenitvi
                        prijateljskega in nenapadalnega sovjetsko-nemškega pakta 23. avgusta 1939.
                        Ko je pakt udaril v svet, je med evropskimi levičarji in komunisti povzročil
                        zmedo, ki so se ji Moskvi zvesti pripadniki komunističnega gibanja postavili
                        po robu na edini način, ki so ga poznali – to je s trdo roko. V Sloveniji so
                        dvomljivce in kritike z grožnjo, da jih bodo tako ali drugače
                        kompromitirali, pregnali iz strankarskih vrst in levičarskih društev. Znana
                        je usoda iz ilegalne komunistične stranke izobčene Angele Vode, ki se je
                        uprla enostranski zvestobi slovenskih komunistov Moskvi in Stalinovemu
                        dogovarjanju s Hitlerjem.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"> Peter Vodopivec, »Angela Vode (1892–1985),« v:
                                    <hi rend="italic">Usoda slovenskih demokratičnih izobražencev:
                                    Angela Vode in Boris Furlan – žrtvi Nagodetovega procesa</hi>,
                                ur. Peter Vodopivec (Ljubljana: Slovenska matica, 2001), 12, 15. Gl.
                                tudi Bojan Godeša, »Angela Vode in medvojne dileme,« v: <hi rend="italic">Usoda slovenskih demokratičnih izobražencev</hi>,
                                62, 63, 74. Angela Vode, <hi rend="italic">Skriti spomin</hi>, ur.
                                Alenka Puhar (Ljubljana: Nova revija, 2004), 34–53, 59. O
                                strateško-političnem vidiku, ki je vodil Stalina k sklenitvi pakta,
                                gl. oceno Stephena Kocha v njegovem delu <hi rend="italic">Dvojna
                                    življenja: vohuni in pisatelji v skrivni sovjetski vojni idej
                                    proti zahodu</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1995), 159,
                                160.</note> Do razčiščevanja mnenj, ki se je ob
                        sovjetsko-nemškem paktu odrazilo v širšem slovenskem prostoru ter
                        sooblikovalo njegovo idejno in politično podobo v letu 1939, je prišlo med
                        znano polemiko med Kermaunerjem in narodnim demokratom Udetom. </p>
                    <p> Polemika med Kermaunerjem in Udetom, ki je potekala od septembra 1939 do
                        aprila 1941, se je začela z osebnim dopisovanjem, kasneje pa se je prenesla
                        tudi v javnost, v revialni tisk. Kermauner je svoja stališča objavljal
                        v<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sodobnosti</hi>, Ude pa v narodno
                        demokratični <hi rend="italic">Sloveniji</hi>. V vsebinskem pogledu je šlo v
                        javni polemiki le za ponavljanje stališč, ki sta jih avtorja zagovarjala v
                        osebnem dopisovanju, in s tega vidika ni prinašala novih pogledov, le da sta
                        se v pismih izražala dosti bolj svobodno, ker se jima ni bilo treba bati
                        cenzure. Bistvo razhajanja med Kermaunerjem in Udetom, ki sta ga avtorja
                        opredelila že leta 1939, je bilo, da je bil po Udetovem prepričanju nemški
                        nacionalsocialistični imperializem za Evropo in slovenski narod bolj nevaren
                        kot (imperialistična) politika zahodnih demokracij. V svojem odklanjanju
                        sovjetsko-nemškega pakta je poudaril, da se nacionalsocializem lahko uniči
                        le z bojem. Kermauner pa je v zagovarjanju pakta trdil, da je bil z njegovo
                        sklenitvijo zahodni imperializem odločilno oslabljen in okrepljene Sovjetske
                        zveze, ki je v slovenskem narodnem interesu, več ne ogroža; novi,
                        »moskovski« evropski red napoveduje možnost na njegovi podlagi razširjene
                        zveze svobodnih narodov. Kermauner je ob tem razmišljal še o možnosti
                        boljševiške revolucije v Nemčiji.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"> Bojan Godeša, »Polemika med Dušanom
                                Kermavnerjem in Lojzetom Udetom v letih 1939–1941,« v: <hi rend="italic">Med politiko in zgodovino: življenje in delo dr.
                                    Dušana Kermavnerja (1903–1975)</hi>, ur. Aleksander Žižek in
                                Jurij Perovšek (Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in
                                umetnosti; Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2005), 131, 133–36.
                                Godeša se je v svoji razpravi oprl na osebno dopisovanje med
                                Kermaunerjem in Udetom, ki ga je leta 1986 objavila
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Nova revija </hi>(gl.
                                »Korespondenca: pisma Dušana Kermavnerja in Lojzeta Udeta,«
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Nova revija </hi>5, št. 48–49
                                (1986): 671–93, št. 50–51 (1986): 1060–75, št. 52–53 (1986):
                                1358–71, št. 54–56 (1986): 1738–66).</note> V njegovih pogledih
                        je izstopal poudarek o utemeljenosti in pravilnosti politike razrednega
                        boja, primatu razrednega nad nacionalnim in pomenu ideološkega
                        marksističnega monolitizma ter drugih postavk leninistične ideologije in
                        politike. Ude jih je podvrgel argumentirani konkretni razčlembi in
                        dokazoval, da je večina Kermaunerjevih, torej komunističnih postavk
                        ideološki konstrukt, ki je v nasprotju z demokratično vsebino evropske
                        politične tradicije. Ude je poudarjal, da je na določeni stopnji razvoja
                        evropske civilizacije nacionalno čustvo še vedno relevantno živo, da je
                        gibalo razvoja in da je v tistem trenutku še vedno progresivno, če ga vodijo
                        demokratične sile, ter da zato predstavlja edino stvarno mobilizacijsko silo
                        za odpor proti nacionalsocializmu in fašizmu. V polemiki, ki je dobila
                        veliko ostrino, se je komunistična platforma razkrila kot nedemokratska in
                        intransingentna ter za nevtralnega demokrata nesimpatična.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"> Prunk, »Kulturnopolitični
                                profil revije Sodobnost,« 869.</note>
                    </p>
                </div>
            <div>
                <head>III.</head>
                <p>1. septembra 1939 je z nemškim napadom na Poljsko nad politiko in ideologijo
                    legla senca vojne. Na Slovenskem se je dotaknila tudi Antona Korošca, ki je, kot
                    je imel navado, v tistem času letoval v Begunjah. Kot se je spominjal dr. Matej
                    Poštovan, od februarja 1939 Koroščev osebni tajnik, so Korošcu ob izbruhu vojne
                    telefonirali z vseh strani: pribočnik princa Pavla, predsednik vlade Dragiša
                    Cvetković, zunanji minister dr. Aleksander Cincar-Marković in slovenski minister
                    dr. Miha Krek, ki je bil tedaj v Ljubljani. Vsi so čakali, kaj bo rekel Korošec.
                    Ta se je proti poldnevu vrnil z izleta v Vratih pod Triglavom, kamor se je
                    zjutraj v družbi Ivana Ahčina napotil z avtomobilom. Poštovan, kasnejši Krekov
                    svak, je Korošca seznanil s tem, kaj se je zgodilo. »Roke so mu dol padle«, se
                    je spominjal Poštovan. »<hi rend="italic" style="font-size:10pt">’</hi><hi rend="italic">Zdaj pa smo v njem,’</hi>« je rekel Korošec. »<hi rend="italic" style="font-size:10pt">’</hi><hi rend="italic">Zdaj pa smo v
                        njem …’</hi> Vzdihnil je in pogledal proti nebu. <hi style="font-size:10pt">’</hi><hi rend="italic">,Kaj pa Italija?’</hi> je nato vprašal. Povedal sem
                    mu, da ni stopila v vojno in on je dodal: <hi rend="italic" style="font-size:10pt">’</hi><hi rend="italic">Hvala Bogu, vsaj to
                    ne.’</hi>« Korošec se je s Poštovanom kmalu zatem odpeljal na Brdo, kjer se je
                    zadrževal princ Pavel. Pogovor med Korošcem in Pavlom je zadeval nevtralnost
                    Jugoslavije v novem mednarodnem položaju.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"> Ivo Jevnikar, »Dr. Anton Korošec v spominih
                            dr. Mateja Poštovana,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Mladika </hi>35, št. 1 (1991):
                            22, št. 2–3 (1991): 40, št. 4 (1991): 61. – Vlada Kraljevine Jugoslavije
                            je razglasila nevtralnost 4. 9. 1939 (»Nevtralnost Jugoslavije,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 9. 1939, 1).</note> Na Korošca so,
                    čeprav ni bil več predsednik Senata Kraljevine Jugoslavije, ki so ga, obenem z
                    Narodno skupščino, razpustili ob sklenitvi sporazuma Cvetković-Maček, ob začetku
                    vojne pomislili v jugoslovanskem državnem in političnem vrhu.</p>
                <p>Vojna je razširila dotedanje polje slovenskega idejnega in političnega
                    razmišljanja. Tedanji zgodovinarjev pogled na nove mednarodne razmere je
                    opozarjal na težak položaj »pastorkov« liberalne civilizacije 19. stoletja –
                    majhnih narodov na vzhodu nemško-italijanskega narodnega ozemlja. Tako je v <hi rend="italic">Sodobnosti</hi> pisal levi liberalec, univerzitetni docent dr.
                    Fran Zwitter.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">
                            [Fran Zwitter], »Pot slovenstva,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sodobnost </hi>7, št. 9–10,
                            (1939): 412. Prunk, »Kulturnopolitični profil revije Sodobnost,«
                            868.</note> Zwitter je vzrok, da je Evropo zajel »požar druge
                    svetovne vojne«, videl v defenzivi zahodnega evropskega liberalizma ter
                    opustitvi liberalnih načel pri narodih Srednje Evrope in njihovi nadomestitvi z
                    militarizmom. Po njegovem razmisleku prihodnost Slovencev v nastalem vojnem času
                    ni bila vezana na prihodnost evropskega liberalizma, medtem ko druga od
                    omenjenih doktrin (srednjeevropski imperializem in njegov ideološki radikalizem)
                    ne dovoljuje, da bi omahovali pri določitvi svojega (odklonilnega) stališča do
                    nje. »Treba nam je le trdne vere in jeklene volje, da se ohranimo, treba nam je
                    soglasja s sosednimi sorodnimi narodi, ki žive v istem položaju in imajo iste
                    interese. Če bomo ostali zvesti sebi, bomo našli pravo pot in se nam ni treba
                    bati za svojo bodočnost. Potem bo novi evropski požar privedel do rešitve za nas
                    in morda tudi do nove ureditve Evrope, boljše od tiste, ki sta jo ustvarila
                    Versailles in Ženeva.«<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"> Zwitter, »Pot slovenstva,« 411,
                    412.</note></p>
                <p>Opozorilo na zgodovinsko ozadje nove vojne so v politiki nadgradili z oceno
                    njenega značaja in temeljnih vodil. Prevladovalo je stališče o totalnem značaju
                    vojne, saj posega tudi v zaledje in uničuje civilno prebivalstvo. Totalno vojno
                    so razumeli kot povezavo bliskovite vojne (hkratne uporabe vseh modernih
                    kopenskih, pomorskih in letalskih vojnih sredstev), istočasnega izvajanja vojnih
                    dejavnosti brez orožja (psihološke, diplomatske in gospodarske vojne) in frontne
                        vojne.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75">
                            Jurij Perovšek, »Stojimo po vsej verjetnosti pred najstrahotnejšo
                            totalno vojno«: doktrine druge svetovne vojne v pogledih slovenske
                            politike 1939–1941,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zgodovina za vse: vse za zgodovino </hi>16,
                            št. 1 (2009): 62–75.</note> Najbolj povedno se je na Slovenskem o
                    novi vojni izrazil <hi rend="italic">Slovenec</hi>, ki je po nemškem napadu na
                    Poljsko in nato francoski ter britanski vojni napovedi Nemčiji sredi septembra
                    1939 zapisal: »Stojimo po vsej verjetnosti pred najstrahotnejšo totalno vojno,
                    katere grozote že sedaj presegajo vsako domišljijo. Uničenju se ne bodo stavile
                    nobene meje več. To je vojna brez usmiljenja, vojna do popolnega uničenja.«<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"> »Vojna brez
                            usmiljenja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 9. 1939, 1.</note>
                </p>
                <p>Grozljivosti nove vojne, ki jo je poudaril <hi rend="italic">Slovenec</hi>, so se
                    na Slovenskem dobro zavedali. »Vojna je v naših časih vojna vsega in za vse; v
                    nji se ne odločuje samo bodoča politična geografija Evrope, marveč tudi bodoča
                    smer vsega kulturnega in civilizacijskega razvoja«, je 5. septembra 1939 svareče
                    napovedalo liberalno <hi rend="italic">Jutro</hi>. »Prav vse vrednote [so]
                    prepuščene odločitvi elementarnih sil, ki vodijo zasovražene narode.«<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"> »Kulturni
                            pregled: vojna in kultura,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 9. 1939,
                            7.</note> Na Slovenskem so imela elementaren značaj ideološka in
                    politična razhajanja, ki jih niso mogli preseči pozivi k narodnoobrambni
                    strnitvi slovenskih političnih sil in oblikovanju demokratično utemeljene
                    slovenske banovine. Za Slovence bi sicer oblikovanje lastne banovine, kljub
                    vrsti različnih idejnih in političnih položajev v narodni skupnosti, pomenilo
                    prijaznejšo Jugoslavijo, državo, v kateri so imeli opazno politično vlogo in jih
                    je z njo povezoval zavesten občutek pripadnosti ter volje po njenem obvarovanju
                    in ohranitvi. Po sporazumu Cvetković-Maček oziroma v zadnjih mesecih leta nove
                    svetovne vojne so živeli v pričakovanju in zahtevah po demokratičnih spremembah
                    v državi in politiki, spremljanju mednarodnega položaja po 1. septembru in skozi
                    obstoječa socialna neravnovesja ter prepričanost v svet svojih ideoloških in
                    političnih doktrin.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"> »Pogled na notranjo politiko,« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 29. 12. 1939, 1, 2. »Naš letošnji Božič,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1939, 1. »Ob koncu leta,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 31. 12. 1939, 1. J. P., »Nekaj misli ob
                            Novem letu,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 30. 12. 1939, 1.
                            »V srečno in mirno Novo leto!,« <hi rend="italic">Delavska
                            politika</hi>, 30. 12. 1939, 1. »Srečno in veselo novo leto!,« <hi rend="italic">Slovenija</hi>, 29. 12. 1939, 1. E. D., »Kaj je bolj
                            nujno: volitve ali ’nove banovine’?,« <hi rend="italic">Slovenija</hi>,
                            29. 12. 1939, 1, 2. J. Š., »Za razmišljanje,« <hi rend="italic">Slovenska beseda</hi>, 14. 12. 1939, 1. »Nova Ljudska pravica,« <hi rend="italic">Nova Ljudska pravica</hi>, 15. 12. 1939, 1. »Volitve,«
                                <hi rend="italic">Nova Ljudska pravica</hi>, 15. 12. 1939, 3.
                            »Ženskam volilno pravico,« <hi rend="italic">Nova Ljudska pravica</hi>,
                            15. 12. 1939, 5, 8. »Poročila: shod za žensko volilno pravico,« <hi rend="italic">Nova Ljudska pravica</hi>, 15. 12. 1939, 8. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje</hi>, 129–37, 139. Jurij
                            Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu: slovenski
                                liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: Inštitut
                            za novejšo zgodovino, 2013), 92, 93.</note> To so dobro pokazali na
                    obeh straneh slovenskega idejnopolitičnega ekskluzivizma. V <hi rend="italic">Slovencu</hi> je Ivan Ahčin konec decembra opozarjal, da katoliška skupnost
                    predstavlja največjo silo v narodu, ki ji vsi nasprotniki, zlasti komunisti s
                    svojo zvito in zlagano propagando, ne morejo nič, če se tesno oklene Cerkve,
                    strne svoje vrste v močno, enotno bojno črto in zaupa v avtoriteto, to je v
                    svoje preizkušeno vodstvo. Prežame naj jo pogumna samozavest slovenskega
                    katoliškega človeka, saj smo »sredi neprestane živčne vojne. Vsaka vojna pa je
                    že naprej izgubljena, ako vojaki nimajo zaupanja v poveljnike, ako nimajo
                    zavesti, da so nasprotniku kos in da bodo zmagoviti.«<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"> Drin. [Ivan Ahčin],
                            »Izpraševanje vesti ob koncu leta,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30.
                            12. 1939, 1.</note> Na komunistični strani pa je sredi decembra <hi rend="italic">Nova Ljudska pravica</hi> (<hi rend="italic">NLP</hi>) skladno
                    z usmeritvijo, ki jo je narekoval sovjetsko-nemški pakt, pisala, da z novo vojno
                    delovni ljudje, kmetje in delavci nimajo nič skupnega. To je vojna med
                    velesilami, ki hočejo na novo deliti svet in dobičke, vojna, v kateri imajo
                    svoje koristi samo finančni in industrijski magnati velesil. Zlasti Angleži si
                    prizadevajo, da bi jo razširili tudi na dežele, ki vanjo niso neposredno
                    pritegnjene. »Kot dobri mešetarji so namreč vedno znali potegniti v vojno druge
                    narode. Tudi sedaj se na vse pretege trudijo[,] da bi razširili vojno. V ta
                    namen se poslužujejo najrazličnejših sredstev, tako da morajo resnični
                    prijatelji miru budno paziti na vsak korak vojnih hujskačev. Ti nastopajo v
                    najrazličnejših oblikah, najbolj pogosto pa se trkajo na prsa, da so vneti <hi style="font-size:10pt">’</hi>demokrati’ in da se zato hočejo boriti proti
                        <hi style="font-size:10pt">’</hi>fašizmu’.« <hi rend="italic">NLP</hi> je
                    nato pristavila, naj se delovno ljudstvo bori proti razširjenju vojne ne glede
                    na to, kateri od obeh bojujočih taborov, angleško-francoski ali nemški, bi jo
                    hotel razširiti.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"> »Nova Ljudska pravica,« <hi rend="italic">Nova Ljudska pravica</hi>,
                            15. 12. 1939, 1.</note>
                </p>
                <p>Vojna in bojazen, za marsikoga že prepričanje, da Jugoslavije ne bo obšla, sta še
                    povečali tedanja bivanjska bremena. Ko je novi svetovni spopad le dobro leto in
                    pol po svojem začetku razrušil Jugoslavijo in vase potegnil cel slovenski narod
                    ter njegovo idejno in socialnopolitično zaznamovanost, je nastopila najtežja
                    zgodovinska preizkušnja Slovencev in v njej njihovo srečanje samih s seboj.</p>
                
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogrpahy">
                <head>Viri in literatura </head>
                <listBibl><head>Časopisni viri</head>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 30. 12. 1939, 1. »V srečno in mirno Novo
                leto!«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Domoljub</hi>, 29. 12. 1939, 1, 2. »Pogled na notranjo politiko.« </bibl>
            <bibl>Drin. [Ahčin, Ivan]. »Izpraševanje vesti ob koncu leta.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 12. 1939, 1.</bibl>
            <bibl>E. D. »Kaj je bolj nujno: volitve ali ’nove banovine’?« <hi rend="italic">Slovenija</hi>, 29. 12. 1939, 1, 2.</bibl>
            <bibl>Grivec, Fr.[anc]. »Pridi k nam Tvoje kraljestvo.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 7. 1939, 1.</bibl>
            <bibl>J. P. »Nekaj misli ob Novem letu.« <hi rend="italic">Delavska
                politika</hi>, 30. 12. 1939, 1. </bibl>
            <bibl>J. Š. »Za razmišljanje.« <hi rend="italic">Slovenska beseda</hi>, 14. 12. 1939, 1.</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 3. 1937, 4, 5. »Dr. Kramer o političnih razmerah v Sloveniji.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 15. 8. 1939, 3. »Plodovit delovni dan gasilskega kongresa.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 8. 1939, 3. »Gasilski kongres v slikah.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>,
                5. 9. 1939, 1. »Nevtralnost Jugoslavije.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>,
                5. 9. 1939, 7. »Kulturni pregled: vojna in kultura.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 12. 1939, 1.  »Dvajsetletnica naše univerze.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 12. 1939, 9, 10. »1919 – Ob dvajsetletnici naše univerze – 1939.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1939, 1. »Naš letošnji Božič.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>,
                31. 12. 1939, 1. »Ob koncu leta.«</bibl>
            <bibl>Kramer, Albert. »Uresničenje stoletnega narodnega
                ideala.«<hi rend="italic"> Jutro</hi>, 17. 12. 1939, 10, 11.</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Nova Ljudska
                pravica</hi>, 15. 12. 1939, 1. »Nova Ljudska pravica.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Nova Ljudska
                pravica</hi>, 15. 12. 1939, 3. »Volitve.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Nova Ljudska
                pravica</hi>, 15. 12. 1939, 8. »Poročila: shod za žensko volilno pravico.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Nova Ljudska
                pravica</hi>, 15. 12. 1939, 5, 8. »Ženskam volilno pravico.« </bibl>
            <bibl>Slavič, Matija. »Kristus Kralj in naš narod.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 7. 1939, 1.</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 22. 12. 1938, 1. »Obsežna preosnova vlade.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 12. 1938, 1.  »Iz starega v novo.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 1. 1939, 3. »Spominski zbornik Slovenije.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 1. 1939, 1939, 1, 2. »Seja senata in skupščine.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 2. 1939, 1, 2. »’Dr. Anton Korošec – edini program Slovenije’.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 25. 7. 1939, 1. »Danes se začne v Ljubljani Kongres Kristusa Kralja.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939, 1. »Slovesni začetek kongresa.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939, 1. »V Ljubljano se te dni ozira ves katoliški svet.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939, 1. »Vse obnoviti.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1939, 8. »Kulturni obzornik: Spominski zbornik Slovenije.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 7. 1939, 9. »700 letnica minoritskega samostana v Ptuju.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 7. 1939, 1. »Danes pride kardinal-legat.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 7. 1939, 1. »Kraljica Marija v Sloveniji.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 7. 1939, 7. »Pomemben nagovor papeževega odposlanca.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 7. 1939, 1. »’Zaupajte – jaz sem svet premagal’.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 7. 1939, 3. »Zaključno zborovanje kongresa.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec: posebna
                izdaja</hi>, 30. 7. 1939, 1, 2. »Ljubljana pri polnočnicah.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec: posebna
                izdaja</hi>, 30. 7. 1939, 2. »Na častni tribuni.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 8. 1939, 1. »Beseda po kongresu.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 8. 1939, 3. »Naš mladi kralj Peter na Grintavcu in na
                Korošici.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 8. 1939, 3. Velike letalske tekme v Ljubljani so se začele.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 8. 1939, 1. »Naša krila.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 8. 1939, 3. »Krasen letalski praznik.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 8. 1939, 5. »Mogočna proslava v Ptuju.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 9. 8. 1939, 1. »H gasilskemu kongresu.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 8. 1939, 1. »Kraljica Marija v Ljubljani.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec: posebna izdaja</hi>, 15. 8. 1939, 1, 2. »Glavni dan gasilskega
                kongresa.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 8. 1939, 3, 4. »Zaključek gasilskega kongresa.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 30. 8. 1939, 1. »Sporazum in Slovenci.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 9. 1939, 1. »Vojna brez usmiljenja.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19. 12. 1939, 1–3. »Proslava 20 letnice slovenske univerze.« </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenija</hi>, 29. 12. 1939, 1. »Srečno in veselo novo leto!« </bibl></listBibl>
            
            <listBibl>
                <head>Literatura</head>
                <bibl>[Zwitter, Fran]. »Pot slovenstva.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sodobnost </hi>7, št. 9–10, (1939):
                    409–12. </bibl>
                <bibl>»Korespondenca: pisma Dušana Kermavnerja in Lojzeta Udeta.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Nova revija </hi>5, št. 48–49, 50–51,
                    52–53, 54–56 (1986): 671–93, 1060–75, 1358–71, 1738–66.</bibl>
                <bibl>»Predgovor.« V: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije: ob
                    dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur. Jože Lavrič, Josip Mal in
                    France Stele, [21]–[2]. Ljubljana: »Jubilej«, 1939. </bibl>
                <bibl>Ahčin, Ivan. <hi rend="italic">Komunizem: največja nevarnost naše
                    dobe</hi>. Ljubljana: Zveza fantovskih odsekov, 1939.</bibl>
                <bibl>Boban, Ljubo. <hi rend="italic">Sporazum Cvetković-Maček</hi>. Beograd: s.
                    n., 1965. </bibl>
                <bibl>Čulinović, Ferdo.
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Državnopravna historija jugoslavenskih zemalja XIX. i XX. vijeka: 2. knjiga: Srbija – Crna gora – Makedonija: Jugoslavija 1918.–1945. </hi>Zagreb:
                    Školska knjiga, 1954. </bibl>
                <bibl>Čulinović, Ferdo. <hi rend="italic">Državnopravni razvitak
                    Jugoslavije</hi>. Zagreb: Školska knjiga, 1963.</bibl>
                <bibl>Godeša, Bojan. »Angela Vode in medvojne dileme.« V: <hi rend="italic">Usoda slovenskih demokratičnih izobražencev: Angela Vode in Boris
                    Furlan – žrtvi Nagodetovega procesa</hi>, ur. Peter Vodopivec, 61–74.
                    Ljubljana: Slovenska matica, 2001.</bibl>
                <bibl>Godeša, Bojan. »Polemika med Dušanom Kermavnerjem in Lojzetom Udetom v
                    letih 1939–1941.« V: <hi rend="italic">Med politiko in zgodovino: življenje
                        in delo dr. Dušana Kermavnerja (1903–1975)</hi>, ur. Aleksander Žižek in
                    Jurij Perovšek, 131–38. Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in
                    umetnosti; Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2005.</bibl>
                <bibl>Godeša, Bojan. <hi rend="italic">Čas odločitev: katoliški tabor in začetek
                    okupacije</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 2011.</bibl>
                <bibl>Grafenauer, Bogo. <hi rend="italic">Slovensko narodno vprašanje in
                    slovenski zgodovinski položaj</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1987. </bibl>
                <bibl>Jevnikar, Ivo. »Dr. Anton Korošec v spominih dr. Mateja Poštovana.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Mladika </hi>35, št. 1, 2–3, 4
                    (1991): 22, 23, 39, 40, 60, 61. </bibl>
                <bibl>Kermauner, Dušan. »Problem ’tretjega tabora’,« <hi rend="italic">Sodobnost</hi> 7, št. 9–10 (1939): 424–36.</bibl>
                <bibl>Koch, Stephen. <hi rend="italic">Dvojna življenja: vohuni in pisatelji v
                    skrivni sovjetski vojni idej proti zahodu</hi>. Ljubljana: Mladinska
                    knjiga, 1995.</bibl>
                <bibl>Korošec, Anton. »Verujmo v svoj narod.« V: <hi rend="italic">Spominski
                    zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur.
                    Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele [13]–[14]. Ljubljana: »Jubilej«,
                    1939. </bibl>
                <bibl>Kranjec, Silvo. »Slovenci v Jugoslaviji.« V: <hi rend="italic">Spominski
                    zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur.
                    Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele, 66–108. Ljubljana: »Jubilej«, 1939. </bibl>
                <bibl>Kremenšek, Slavko. <hi rend="italic">Slovensko študentovsko gibanje
                    1919–1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1972.</bibl>
                <bibl>Lazarević, Žarko. »Prostor, gospodarstvo in razmerja. Jugoslovanski
                    ekonomski prostor in Slovenci.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                        zgodovino</hi> 49, št. 1 (2009): 279–91.</bibl>
                <bibl>Lubej, France-Drejče, <hi rend="italic">Odločitve: boj za demokratizacijo
                    sokolstva na Slovenskem: ob 40. letnici procesa na Taboru</hi>.
                    Ljubljana: Partizanska knjiga, 1980.</bibl>
                <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari
                    Jugoslaviji 1917–1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965.</bibl>
                <bibl>Nedog, Alenka. <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji: od
                    leta 1935 do 1941</hi>. Ljubljana: Založba Borec, 1978. </bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. »Lončarjevi narodni in idejnopolitični pogledi v času med
                    svetovnima vojnama.« <hi rend="italic">Glasnik Slovenske matice</hi> 18, št.
                    1–2 (1994): 42–54.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. »Oris življenja in dela Josipa Rusa.« V: Rus, Josip
                    Andrej. <hi rend="italic">Pričevanja in spomini: o sokolstvu, Osvobodilni
                        fronti in novi Jugoslaviji</hi>. ur. Jurij Perovšek, 5–24. Ljubljana:
                    Založba Borec, 1989.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. »Pogledi slovenske meščanske politike na oktobrsko
                    revolucijo do druge svetovne vojne.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                        zgodovino</hi> 58, št. 1 (2018): 75.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. »Stojimo po vsej verjetnosti pred najstrahotnejšo totalno
                    vojno«: doktrine druge svetovne vojne v pogledih slovenske politike
                    1939–1941.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zgodovina za vse: vse za zgodovino </hi>16,
                    št. 1 (2009): 62–75.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu:
                    slovenski liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana:
                    Inštitut za novejšo zgodovino, 2013.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Samoodločba in federacija: slovenski
                    komunisti in nacionalno vprašanje 1920–1941</hi>. Ljubljana: Inštitut za
                    novejšo zgodovino, 2012. </bibl>
                <bibl>Polič, Zoran. <hi rend="italic">Vloga sokolske organizacije v zgodovini
                    slovenskega naroda</hi>. Ljubljana: Polet, 1952.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. »Kulturnopolitični profil revije Sodobnost v letih
                    1933–1941.« <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sodobnost </hi>38, št.
                    8–9 (1990): 866–69.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. »Slovenske predstave o avtonomiji (oziroma državnosti) in
                    prizadevanja zanjo v Kraljevini Jugoslaviji.« V: <hi rend="italic">Slovenci
                        in država: zbornik prispevkov z znanstvenega posveta na SAZU (od 9. do
                        11. novembra 1994)</hi>, ur. Bogo Grafenauer et al., 135–42. Ljubljana:
                    Slovenska akademija znanosti in umetnosti, 1995.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko<hi rend="italic">. Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno
                    fronto slovenskega naroda</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1977. </bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. <hi rend="italic">Slovenski narodni vzpon: narodna politika
                    1768–1992</hi>. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1993.</bibl>
                <bibl>Sperans (Kardelj, Edvard). <hi rend="italic">Razvoj slovenskega narodnega
                    vprašanja</hi>. Ljubljana: Naša založba, 1939. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici
                    Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur. Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele.
                    Ljubljana: »Jubilej«, 1939.</bibl>
                <bibl>Stelè, France. »Zaključna beseda,« V: <hi rend="italic">Spominski zbornik
                    Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur. Jože
                    Lavrič, Josip Mal in France Stele, 697–700. Ljubljana: »Jubilej«,
                    1939.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                    1930–1935: prizadevanja banskega sveta za omilitev gospodarsko-socialne
                    krize in razvoj prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za
                    razširitev samoupravnih in upravnih pristojnosti banovine</hi>.
                    Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut Filozofske fakultete, 2006. </bibl>
                <bibl>Stojadinović, Milan. <hi rend="italic">Ni rat ni pakt: Jugoslavija između
                    dva rata</hi>. Beograd: Glas javnosti, 2002. </bibl>
                <bibl>Tominšek Perovšek, Mateja. »Uredništvo Slovenca.« V: <hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski narod (1873–1945): kratek pregled
                    zgodovine ob 140-letnici začetka njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja
                    Tominšek Perovšek, 172–75. Ljubljana: Muzej novejše zgodovine Slovenije,
                    2013. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">VI. mednarodni kongres Kristusa Kralja: Ljubljana
                    25.–30. VII. 1939</hi>, ur. Ivan Martelanc in Josip Premrov. Ljubljana:
                    Odbor za VI. mednarodni kongres Kristusa Kralja, 1940.</bibl>
                <bibl>Vode, Angela. <hi rend="italic">Skriti spomin</hi>, ur. Alenka Puhar.
                    Ljubljana: Nova revija, 2004.</bibl>
                <bibl>Vodopivec, Peter. »Angela Vode (1892–1985).« V: <hi rend="italic">Usoda
                    slovenskih demokratičnih izobražencev: Angela Vode in Boris Furlan –
                    žrtvi Nagodetovega procesa</hi>, ur. Peter Vodopivec, 9–16. Ljubljana:
                    Slovenska matica, 2001.</bibl>
                <bibl>Vodopivec, Peter. »Moč in nemoč ideje in politike ljudske fronte.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 41, št. 2 (2001):
                    31–42.</bibl>
            </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Jurij Perovšek</docAuthor>
                <head>SLOVENIANS, YUGOSLAVIA, AND THE ONSET OF
                        WAR</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">In the year when the new global conflict began,
                        Slovenians expected that they would soon attain their fundamental
                        national goal in the Yugoslav state: their state-legal autonomy. The
                        expectations were encouraged by the Cvetković-Maček Agreement, the
                        establishment of the Banate of Croatia on 26 August 1939, and the
                        announcement that other autonomous national units would also be formed
                        in accordance with this Agreement. In the autumn of 1939, increasingly
                        intense preparations for the formation of the Banate of Slovenia began
                        in the Drava Banate (Slovenia in the First Yugoslavia). The preparations
                        were headed by the Catholic camp, which had possessed absolute power in
                        the Drava Banate as of the middle of the 1930s. It was politically
                        organised in the state-wide Yugoslav Radical Association (the YRA). At
                        that time, the leader of the YRA’s Slovenian section and the leading
                        Slovenian politician in the Kingdom of Serbs, Croats, and
                        Slovenes/Kingdom of Yugoslavia Dr Anton Korošec did not participate in
                        the politics of the Yugoslav government. From January to August 1939, he
                        was the President of the Senate of the Kingdom of Yugoslavia, the second
                        chamber of the state’s representative body. In the formal authority
                        pyramid, he was the third most important man in the state.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The issue of the Slovenian autonomy or its state-legal emancipation in the Kingdom of Yugoslavia was not in the exclusive domain of the Catholic politics. The Slovenian question as one of the crucial existential problems of that time was also felt in the other segments of the Slovenian political space. In 1939, it was specifically explored by the opposition’s People’s Front movement. In its context, three very specific, original, and radical national programmes were drawn up. The programme of the National Democrats was outlined by Lojze Ude; the Christian Socialist programme was prepared by Bogo Grafenauer; while Edvard Kardelj (also known as Sperans) described the communist agenda in his work </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Razvoj slovenskega narodnega
                        vprašanja</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (The Development of the Slovenian National Question). His deliberations were characterised by the notable national autonomist and federalist aspirations. The viewpoints of the unitarian subjects (the liberal and socialist politics), which argued against the state-legal independence of Slovenia in the Yugoslav community, also attested to the contemporaneous national-political anthropology of Slovenia. Such opinions were in the minority.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The differences between the proponents of the Slovenian national programmes and national politics reflected the world-view and political division in Slovenia. The Catholic camp intensified its ideological struggle not only against liberalism but also against socialism and communism in particular. In 1939, Dr Ivan Ahčin, one of the leading ideologists of political Catholicism, published a book dedicated to the issue of communism, titled </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Komunizem: največja nevarnost naše
                        dobe</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Communism: the Greatest Danger of Our Time). Simultaneously, a split took place on the Catholic side: in 1939, the Christian Socialists severed all ties with the Catholic camp. They decided to argue in favour of spiritual freedom and against the YRA, which strived for the political monopoly over all Slovenians, not only Catholics. The standpoint of the Christian Socialist students was identical. They underlined it at the so-called Bohinj Week in August 1939.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">The ideological standpoint of the majority of the
                        Catholic camp was expressed in 1939 at the VI International Christ the
                        King Congress between 25 and 30 July 1939 in Ljubljana. The event
                        culminated in the emphasis regarding the urgent Catholic restoration,
                        which the resolution of the Slovenian assembly of the Christ the King
                        Congress worded with its demand “that the principles of religion and
                        Christian morals should be respected and acknowledged everywhere: in
                        private lives, families, schools, workshops, factories, offices,
                        associations, as well as in the entire economic and cultural life”.</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The well-known publication </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Spominski zbornik Slovenije</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Memorial Anthology of Slovenia) – even today a standard work on the life, role, and position of Slovenians in Yugoslavia – was published during the Congress. It was dedicated to the twentieth anniversary of the Yugoslav state. Another significant cultural event in 1939 and simultaneously a celebration of the nation’s educational work and scientific research was the twentieth anniversary of the Slovenian University – the University of King Alexander I in Ljubljana. The 20</hi>
                    <hi rend="superscript" style="font-size:10pt">th</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> anniversary of the University was celebrated on 17 December 1939. On this occasion, Anton Korošec received the honorary Doctor of Law title. This was the second time that he was honoured in Ljubljana that year: on 20 February 1939, he had received the title of honorary citizen of Ljubljana.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">Apart from the prominent ideological-political
                        and national-cultural events, the political and ideological diversity in
                        Slovenia also manifested itself in other forms and manners. The number
                        of political subjects increased, and the activities of the national
                        defence movement continued. It was encouraged by the association of
                        people, societies, and organisations, regardless of their political
                        adherence, to ensure the defence from the external danger of the fascist
                        states as well as the joint struggle against Hitlerism and the
                        pro-fascist foreign policy of the YRA.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">In the year when World War II began, the ideological and political deliberations in Slovenia were diverse. In the autumn of 1939, Dušan Kermauner voiced the opinion of the communist side in the </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Sodobnost</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> magazine, cautioning that perceiving the Slovenian political life through the opposition between the Catholics and liberals was intolerable. He overcame this mental standstill by arguing in favour of the so-called “third camp”, in which the strong democratic front of the Slovenian working people should come together and defend their social and national freedom from the fascist danger. In 1939, Kermauner also exhibited a strict communist standpoint as he, unlike the National Democrat Lojze Ude, defended the Soviet-German Pact, concluded on 23 August 1939.</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">With the German invasion of Poland and the onset of the war on 1 September 1939, the previous horizons of the Slovenian ideological and political thinking expanded. In the </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Sodobnost</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> magazine, the historian and leftist liberal Dr Fran Zwitter underlined that the future of Slovenians during the war that had broken out did not depend on the future of European liberalism, but rather on the solid faith and unbreakable will for self-preservation and self-loyalty. The politics, however, emphasised the standpoint of the total character of the war, which also affected the hinterlands and destroyed the civilian population. After the German invasion of Poland and the consequent French and British declarations of war on Germany, on 15 September 1939, the Catholic newspaper </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> wrote: “We are most likely facing a most terrible total war, whose horrors surpass all imagination even now. The destruction will no longer be restricted in any way. This is a war without mercy, a war until total annihilation.”</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt">After September 1939, Slovenians were preoccupied
                    with the concern (for many already the conviction) that Yugoslavia would
                    not be able to avoid the war. They also focused on the expectations of
                    democratic changes in the state, ideological and political disputes, and
                    the determination to defend Yugoslavia. When over a year and a half
                    later, the new global conflict engulfed the entire Slovenian nation,
                    affecting its ideological and socio-political characteristics, the
                    toughest historical ordeal for Slovenians began, during which they also
                    had to come to terms with themselves.</hi>
                </p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>