<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stranke marksističnega idejnopolitičnega tabora na Slovenskem
                    1896–1941<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"> Raziskava je nastala v okviru
                        raziskovalnega programa P6-0281 Idejnopolitični in kulturni
                        pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju, ki ga
                        sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike
                        Slovenije iz državnega proračuna.</note></title>
                <author> 
                    <name>
                        <surname>Vida</surname>
                        <forename>Deželak - Barič</forename>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstvena sodelavka</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>vida.dezelak-baric@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-04-04</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/220</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Yugoslav Social-Democratic Party</term>
                    <term>Socialist Party of Yugoslavia</term>
                    <term>Communist Party of Yugoslavia</term>
                    <term>Communist Party of Slovenia</term>
                    <term>political press</term>
                    <term>elections</term>
                    <term>Slovenia</term>
                    <term>1896–1941</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Jugoslovanska socialnodemokratska stranka</term>
                    <term>Socialistična stranka Jugoslavije</term>
                    <term>Komunistična partija Jugoslavije</term>
                    <term>Komunistična stranka Slovenije</term>
                    <term>politični tisk</term>
                    <term>volitve</term>
                    <term>Slovenija</term>
                    <term>1896-1941</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-05-12</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Deželak Barič Vida<note place="foot" xml:id="ftn0" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                znanstvena sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni
                trg 1, SI-1000 Ljubljana,
                vida.dezelak-baric@inz.si</hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 329.15(497.4)"1896/1941"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
            <head>IZVLEČEK</head>
            <p><hi rend="italic">Prispevek obravnava razvoj in organiziranost strank marksističnega
                idejnopolitičnega tabora v času habsburške monarhije, ko je na Slovenskem leta
                1896 ustanovljena prva delavska stranka marksistične smeri (Jugoslovanska
                socialnodemokratska stranka), ter v času Kraljevine SHS/Jugoslavije do začetka
                druge svetovne vojne. Razčlenjuje pestro strankarsko podobo, ki je nastala z
                letom 1920, ko se je socialnodemokratska stranka kot dotedanji edini politični
                predstavnik delavstva marksistične smeri razcepila na radikalno/komunistično in
                reformno/socialnodemokratsko stranko; obe sta se nato vključili v ustrezni
                jugoslovanski stranki, tj. v Komunistično stranko Jugoslavije oziroma
                Socialistično stranko Jugoslavije. Opozarja na pojav frakcij znotraj obeh
                strank, na metode in pogoje delovanja komunistov po oblastni prepovedi
                komunistične stranke leta 1921 in metode delovanja socialistov po prepovedi
                socialistične stranke z uvedbo kraljeve diktature januarja 1929. Moč in družbeni
                vpliv strank ponazarja z rezultati na volitvah v predstavniške organe ter s
                številom strankarsko povezanih članov. Navaja glavna strankarska glasila in
                vodilne osebnosti.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Ključne besede: Jugoslovanska socialnodemokratska stranka,
                Komunistična stranka Jugoslavije, Socialistična stranka Jugoslavije,
                Komunistična stranka Slovenije, politični tisk, volitve, Slovenija, 1896-1941</hi></p></div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
            <head>PARTIES OF THE MARXIST IDEOLOGICAL-POLITICAL CAMP IN SLOVENIA
                1896–1941</head>
            <p><hi rend="italic">The following contribution focuses on the development and
                organisation of the parties of the Marxist ideological-political camp in the
                time of the Habsburg Monarchy, when the first Marxist-oriented workers' party
                was established in Slovenia in 1896 (the Yugoslav Social-Democratic Party), and
                during the Kingdom of SHS/Yugoslavia until the onset of World War II. The
                article analyses the diverse structure of political parties, emerging in 1920,
                when the Social-Democratic Party as the only Marxist-oriented workers' political
                representative until that time split into the radical/communist and the
                reformist/social-democratic parties. Both of these subsequently joined the
                appropriate Yugoslav parties: i.e. the Communist Party of Yugoslavia and the
                Socialist Party of Yugoslavia, respectively. The contribution underlines the
                emergence of fractions within both of these parties, the methods and
                circumstances of the communist activities after the government banned the
                Communist Party in 1921, and the methods of the socialist activities after the
                prohibition of the Socialist Party with the introduction of the King's
                Dictatorship in January 1929. The power and social influence of these parties
                are described in terms of the results of the elections for the representative
                bodies and the number of party members. The article also lists the main party
                gazettes and the leading party members.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Keywords: Yugoslav Social-Democratic Party, Communist Party of
                Yugoslavia, Socialist Party of Yugoslavia, Communist Party of Slovenia,
                political press, elections, Slovenia, 1896–1941</hi></p></div>
        </front>
        <body>
            <div><head>I.</head>
            <p>Marksistični idejnopolitični tabor je dobil svoje prvo politično – strankarsko
                predstavništvo z ustanovitvijo Jugoslovanske socialnodemokratske stranke (JSDS). Ta
                je bila ustanovljena na kongresu (oziroma zboru) 15. in 16. avgusta 1896 v
                Ljubljani, potem ko je delavsko gibanje, vpeto v širši avstrijski in evropski
                prostor, politično in organizacijsko bilo na Slovenskem prisotno že skoraj tri
                    desetletja.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Več o
                        tem gl. v: Dušan Kermavner, <hi rend="italic">Začetki slovenske socialne
                            demokracije v desetletju 1884</hi>-<hi rend="italic">1894</hi>
                        (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1963). Jasna Fischer, <hi rend="italic">Čas
                            vesolniga socialnega punta se bliža. Socialna in politična zgodovina
                            delavskega gibanja v Ljubljani od začetkov do leta 1889</hi> (Ljubljana:
                        Krt, 1984). Franc Rozman, <hi rend="italic">Socialistično delavsko gibanje
                            na slovenskem Štajerskem. 1889 do 1918</hi> (Ljubljana: Borec,
                        1979).</note> Avstrijska socialnodemokratska stranka (ASDS),
                ustanovljena na prehodu iz leta 1888 v leto 1889 na združitvenem kongresu v
                Hainfeldu, ki je zajemala vse dežele avstrijske polovice avstro-ogrske monarhije, se
                je namreč v devetdesetih letih reorganizirala v zvezo nacionalnih strank. Skladno s
                takšno reorganizacijo je bila ustanovljena tudi JSDS, ki naj bi združevala socialne
                demokrate južnih Slovanov v avstrijski polovici monarhije, dejansko pa je ostala
                slovenska stranka. Na ustanovnem kongresu je JSDS sprejela hainfeldski program, si
                postavila za cilj zrušenje kapitalizma in zgraditev novega, socialističnega
                družbenega reda, sebe je opredelila za mednarodno in tako zanikala obtožbe o svojem
                domnevno breznarodnem ali protinarodnem značaju, socialno pa je bila utemeljena
                predvsem na delavstvu, čeprav se je zavedala, da je za zmago socialistične ideje
                treba pritegniti predvsem kmeta, vendar je zavzemala stališče, da mora kmet najprej
                obubožati oziroma se osvoboditi zaverovanosti v zasebno lastnino, šele potem se bo
                pridružil socialni demokraciji.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Moša Pijade, ur., <hi rend="italic">Zgodovinski arhiv
                            Komunistične partije Jugoslavije, tom V. Socialistično gibanje v
                            Sloveniji 1869</hi>-<hi rend="italic">1920</hi>, (Beograd: Zgodovinski
                        oddelek centralnega komiteja Komunistične partije Jugoslavije, 1951), 24-41.
                    </note> Do konca prve svetovne vojne je JSDS imela deset kongresov in dve
                konferenci. </p>
            <p>Na 7. kongresu ASDS novembra 1901 na Dunaju je JSDS opozarjala, da je področje
                njenega delovanja precej obsežno, saj je obsegalo Kranjsko, južno Štajersko,
                Primorsko z Goriško in Istro (delo pa bi morala razširiti še na Koroško in v
                Dalmacijo), pri tem pa se je znašla v hudo težavnem položaju pri organizacijskem in
                agitacijskem delu zaradi narodnostno mešanih ozemelj (razen na Kranjskem), saj so
                drugojezične »bratske stranke« v svoje vrste organizirale tudi slovenske delavce,
                kar že s stališča agitacije naj ne bi bilo v skupno korist.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Ibid., 85, 86.</note> Na
                narodnostno mešanih območjih je namreč lahko delovalo več strank; na Primorskem sta
                delavce organizirali italijanska stranka in JSDS, na Koroškem je bilo socialistično
                delavstvo izključno v okviru nemške stranke, na Štajerskem je bilo širše celjsko
                območje v domeni JSDS, širše mariborsko območje pa v domeni nemške stranke.</p>
            <p>Na 7. kongresu JSDS februarja 1909 v Ljubljani je bil sprejet organizacijski
                pravilnik, ki je bil prilagojen pravilom ASDS (sprejetim na 4. kongresu ASDS marca
                    1894<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Ibid., 15<hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg><seg rend="italic">17</seg></hi>.</note>), po katerem je bila JSDS organski,
                vendar samoupravni del ASDS, delovala pa naj bi v vseh pokrajinah Cislajtanije, kjer
                je strnjeno ali razpršeno živelo južnoslovansko prebivalstvo. Strankino
                organizacijsko zgradbo so sestavljale krajevne, okrajne in pokrajinske organizacije
                na čelu z adekvatnimi političnimi odbori. Vodstveni organ stranke je bil izvršni
                odbor (pet članov ožjega vodstva, osem članov nadzornega odbora in zastopnik JSDS v
                skupni stranki na Dunaju).<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Ibid., 181<hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg><seg rend="italic">8</seg></hi>5.</note> Nihanje števila strankinih članov je bilo tudi
                zaradi mobilnosti delavstva precejšnje. Leta 1905 naj bi JSDS štela 4100 članov,
                1906 pa 7603.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Franc
                        Rozman, »Jugoslovanska socialnodemokratska stranka,« v: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije</hi>, <hi rend="italic">4</hi>, ur. Marjan
                        Javornik, Dušan Voglar in Alenka Dermastia (Ljubljana: Mladinska knjiga,
                        1990), 340.</note>
            </p>
            <p>Za prve volitve v splošni kuriji državnega zbora leta 1897 so socialni demokrati
                razvili veliko delavnost med delavci in kmeti ter največji uspeh dosegli v Trstu
                (12 % glasov) ter na Koroškem, kjer so se strankine organizacije, drugače kot v
                drugih deželah, že zelo zgodaj širile tudi med kmečkimi delavci in manjšimi kmeti.
                Rezultati državnozborskih volitev leta 1907 in 1911, po uvedbi splošne in enake
                volilne pravice, izkazujejo strankin vzpon, saj je število glasov na širšem
                slovenskem ozemlju naraslo od 28.423 (10 %) na 32.263 (11 %). Na ozemlju današnje
                Slovenije je leta 1907 stranka dobila okoli 15.000 glasov (6 %), na zadnjih
                državnozborskih volitvah pa okoli 17.000 glasov (7 %). V Trstu je bilo poleg tega
                okoli 10.000 socialističnih glasov (23–24 %), v sedmih povsem slovenskih sodnih
                okrajih na Koroškem pa okoli 2500 (14–15 %). Glavne postojanke socialističnih glasov
                na slovenskem ozemlju so bile: Trst, slovenska istrska obala (predvsem Milje z
                okolico), na Goriškem Gorica z okolico in Kras z Nabrežino, na Kranjskem Ljubljana z
                okolico, Idrija z okolico, Jesenice z vso jeseniško dolino, premogovno Zagorje z
                okolico, na Štajerskem trboveljsko premogovno področje, celjska okolica, Maribor z
                okolico in dravska dolina nad Mariborom, na Koroškem Mežiška dolina, Borovlje in
                Celovec z okolico, Beljak z okolico, spodnja Ziljska dolina in Kanalska dolina.
                Glasovi, ki jih je stranka dobila, so se v glavnem ujemali z razprostranjenostjo
                industrije in rudarstva. Leta 1907 je bilo s širšega slovenskega ozemlja izvoljenih
                sedem socialističnih poslancev (štirje v Trstu, dva na mešanem narodnostnem ozemlju
                na Koroškem in eden v Mariboru), leta 1911 pa samo trije (dva v Trstu in eden na
                Koroškem). Vse socialnodemokratske volilne zmage so bile dosežene v nacionalno
                mešanih, toda po občevalnem jeziku nemških in italijanskih volilnih okrajih.
                Glasovali pa so za te kandidate socialdemokrati vseh narodnosti, torej tudi
                slovenske. Edino JSDS je v deželnih zborih in v državnem zboru ostala brez svojega
                    zastopnika.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                        Vasilij Melik, <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem 1861</hi>-<hi rend="italic">1918</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1965), 281-96.</note>
            </p>
            <p>Sedež stranke je bil v Ljubljani, v obdobju od 1902 do 1904 so ga preselili v Trst
                kot industrijsko središče z več delavci kot v Ljubljani, nato pa so ga ponovno
                prenesli v Ljubljano. JSDS je bila močno navezana na usmeritve ASDS, od nje je
                prejemala tudi finančno podporo, zato so bile njene samostojne pobude omejene. Redno
                se je udeleževala kongresov ASDS in sledila usmeritvam druge internacionale. Glavni
                voditelji in ideologi stranke so bili pred prvo svetovno vojno Etbin Kristan, Anton
                Kristan, Albin Prepeluh, dr. Henrik Tuma, Anton Dermota, Melhior Čobal, Josip Kopač.
                Strankina glasila so bila <hi rend="italic">Rdeči prapor</hi> (1898–1911), <hi rend="italic">Naprej</hi> (1903–1911, 1917–1928) in <hi rend="italic">Zarja</hi>
                    (1911–1915).<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                        Ferdo Gestrin in Vasilij Melik, <hi rend="italic">Slovenska zgodovina. Od
                            konca osemnajstega stoletja do 1918</hi> (Ljubljana: Državna založba
                        Slovenije, 1966), 290-2. Rozman, »Jugoslovanska socialnodemokratska stranka,«
                        340. </note></p>
            <p>Ob izbruhu vojne, ko je parlamentarno življenje prenehalo in je zavladal strog režim
                vojnega absolutizma, politične stranke sicer niso bile razpuščene, vendar so se
                lahko ukvarjale le z notranjim strankarskim delom, prepovedana pa je bila vsaka
                oblika delavskega gibanja. Zaradi tega in zaradi odhodov v vojsko je v delavskih
                organizacijah, zlasti strokovnih (sindikalnih), upadlo število članstva ali so celo
                prenehale z delom, prenehali so izhajati številni delavski časopisi, kar je deloma
                nadomestil <hi rend="italic">Delavec</hi> (1914-1941), ki ga je JSDS začela izdajati
                leta 1914, leta 1917 pa je ponovno začel izhajati <hi rend="italic">Naprej</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                        Gestrin in Melik, <hi rend="italic">Slovenska zgodovina</hi>, 328, 329.
                        Pijade, <hi rend="italic">Zgodovinski arhiv Komunistične partije
                            Jugoslavije, V,</hi> 281<hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg><seg rend="italic">8</seg></hi>7.</note>
            </p></div>
            <div><head>II.</head>
            <p>Globoka družbenoekonomska kriza kot posledica razdejanja prve svetovne vojne je ob
                hkratnih vzorih v revolucionarnem dogajanju v Evropi radikalizirala širša družbena
                gibanja med Slovenci. Posledično je prišlo do razcepa v socialnodemokratskem
                delavskem gibanju. V JSDS se je od pomladi 1919 postopno krepila notranja opozicija,
                ki se je ostrila predvsem ob vprašanju sodelovanja stranke v meščanskih vladah
                (t. i. ministerializem). V Narodni in Deželni vladi v Ljubljani sta socialdemokrate
                zastopala Albin Prepeluh in Anton Kristan; slednji je avgusta 1919 postal tudi
                minister v osrednji vladi Ljube Davidovića, bil pa je tudi poslanec v Začasnem
                narodnem predstavništvu. Opozicijo so mdr. sestavljali Rudolf Golouh, inž. Dragotin
                Gustinčič, Lovro Klemenčič, dr. Milan Lemež, Josip Petrič, inž. Anton Štebi, Marcel
                Žorga in Jakob Žorga. Poleg zavračanja ministerializma je opozicija v ospredje vse
                bolj postavljala tudi zahtevo po politični in sindikalni združitvi slovenskega
                delavskega gibanja z jugoslovanskim. Omenjena osrednja vprašanja je obravnaval 11.
                kongres JSDS 1. in 2. novembra 1919,<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Ibid<hi rend="italic">.</hi>, 396-401.</note> sprejete
                kompromisne rešitve pa so dejansko samo še pospešile proces razhajanja in nato
                odcepitev revolucionarnega dela stranke od reformnega, pri čemer je mejnik v
                razločevanju marksističnega delavskega gibanja bila nasilno zadušena železničarska
                stavka aprila 1920.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                        France Klopčič, <hi rend="italic">Velika razmejitev. Študija o nastanku
                            komunistične stranke v Sloveniji aprila 1920 in o njeni dejavnosti od
                            maja do septembra 1920</hi> (Ljubljana: Državna založba Slovenije,
                        1969), 22<hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg><seg rend="italic">2</seg></hi>6. Metod Mikuž, <hi rend="italic">Oris
                            zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji 1917</hi>-<hi rend="italic">1941</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965), 153-61.</note>
            </p>
            <p>Vzpostavitev Kraljevine SHS kot novega državnega okvira je slovenske socialdemokrate
                sicer usmerila k povezovanju z jugoslovanskim delavstvom marksistične usmeritve,
                vendar se JSDS združitvenega (»velikonočnega«) kongresa, ki je potekal med 20. in
                23. aprilom 1919 v Beogradu, ni udeležila, predvsem zato, ker se ni bila
                pripravljena odreči sodelovanju z meščanskimi strankami oziroma privoliti v dosleden
                razredni boj, pomembno pa je bilo tudi vprašanje povezovanja strank v jugoslovanski
                okvir na avtonomistični ali centralistični osnovi. Na tem kongresu so se
                socialnodemokratske stranke iz večine jugoslovanskih pokrajin združile v
                Socialistično delavsko stranko Jugoslavije (komunistov) – SDSJ(k), ki je pristopila
                k tretji ali komunistični internacionali (Kominterna). Hkrati s strankinim kongresom
                v Beogradu, ki velja za ustanovni kongres jugoslovanske komunistične stranke, je
                potekal tudi združitveni sindikalni kongres (kot osrednji organ je bil ustanovljen
                Centralni delavski sindikalni svet Jugoslavije – CDSSJ), ki pa se ga
                socialnodemokratska Strokovna komisija v Sloveniji, v kateri je bil pomembna
                osebnost tajnik Ivan Tokan, prav tako ni udeležila. Vendar se je Strokovna komisija
                zaradi diferenciacije v delavskem gibanju in pritiska »od spodaj« marca 1920, sicer
                le formalno oziroma taktično, vključila v CDSSJ, kajti radikalna in reformna struja
                sta se zavedali, da pot k močni stranki vodi tudi prek sindikalnih organizacij.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Janko Pleterski et
                        al., <hi rend="italic">Zgodovina Zveze komunistov Jugoslavije</hi>
                        (Ljubljana: Komunist in Državna založba Slovenije, 1986), 64<hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg><seg rend="italic">6</seg></hi>9. Klopčič, <hi rend="italic">Velika razmejitev</hi>,
                            27-31.
                        Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Razmah strokovnega-sindikalnega
                            gibanja na Slovenskem 1918</hi>-<hi rend="italic">1922</hi>
                        (Ljubljana: Partizanska knjiga in Delavska enotnost, 1979), 153-64.</note>
            </p>
            <p>Opozicija v JSDS je sklenila zoperstaviti se reformnemu delu stranke (Anton Kristan,
                Albin Prepeluh, Melhior Čobal, Ivan Kocmur, Ignac Mihevc, Zvonimir Bernot), stopiti
                na lastno politično pot in s tem v idejnopolitičnem in organizacijskem pogledu jasno
                razločiti radikalno smer od reformne socialnodemokratske. 2. marca 1920 je
                ljubljanska okrožna organizacija JSDS, v kateri je prevladovala levičarska
                orientacija, izstopila iz JSDS, ustanovila Delavsko socialistično stranko Slovenije
                (DSSS) in začela izdajati list <hi rend="italic">Ujedinjenje</hi> (1920). Stranka je
                pritegnila znatno število krajevnih organizacij in za 11. april 1920 v Ljubljani
                sklicala prvi in hkrati zadnji kongres DSSS, ki je bil hkrati prvi kongres nove,
                komunistične stranke na Slovenskem. Delegati iz 20 krajevnih organizacij so
                zastopali 12.000 članov, saj je stranki do kongresa uspelo pritegniti precej članov
                iz krajevnih socialnodemokratskih organizacij na ljubljanskem območju, v Zasavju, na
                Dolenjskem in Gorenjskem, ne pa tudi na Štajerskem in Koroškem. Temeljni kongresni
                nalogi sta bili potrditev stališča o združitvi stranke s SDSJ(k) in programskih
                dokumentov, utemeljenih na »neizprosnem« razrednem boju s ciljem vzpostavitve
                oblastnega monopola delavskega razreda. Z vključitvijo v vsejugoslovansko
                komunistično stranko je stranka izgubila nacionalno obeležje in se je na začetku
                uradno imenovala: SDSJ(k), pokrajinska sekcija za Slovenijo. Statut, sprejet 11.
                aprila v Ljubljani, ki je za osnovo vzel statut iz beograjskega združitvenega
                kongresa aprila 1919, je določal centralistično ureditev, saj so centralnemu
                izvrševalnemu odboru SDSJ(k) bile »podrejene vse strankine institucije, kakor
                pokrajinski izvrševalni odbor, pokrajinski del parlamentarne skupine in ves strankin
                tisk«. Pokrajinski organ stranke je bil 28-članski izvrševalni odbor z devetčlanskim
                načelstvom stranke kot ožjim organom s sedežem v Ljubljani. Za povezavo med
                krajevnimi organizacijami in pokrajinskim odborom so bila predvidena okrožna vodstva
                v Ljubljani, Trbovljah, Celju, Mariboru, na Jesenicah, v Tržiču, Kočevju, Novem
                mestu pa tudi v Borovljah in Velikovcu. V ožje pokrajinsko vodstvo so bili mdr.
                izvoljeni Josip Petrič, Rudolf Golouh (še isto leto se je vrnil k JSDS), Milan
                Lemež, Viktor Koleša, Albert Hlebec, Robert Rinaldo, Ivan Makuc, kmalu zatem so bili
                vanj vključeni še Lovro Klemenčič, Dragotin Gustinčič, Vladislav Fabjančič in drugi.
                    <hi rend="italic">Rdeči prapor</hi> (1898–1920) je postal strankino
                    glasilo.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                        Klopčič, <hi rend="italic">Velika razmejitev</hi>, 31-59, 167. France Klopčič,
                        ur., <hi rend="italic">Ustanovitev. Dokumenti ustanovnega kongresa
                            komunistične stranke v Sloveniji 11. aprila 1920</hi> (Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1969), 31-47, 55. Marjeta Adamič et al.,
                        ur., <hi rend="italic">Viri za zgodovino komunistične stranke na Slovenskem
                            v letih 1919</hi>-<hi rend="italic">1921</hi> (Ljubljana: Partizanska
                        knjiga, 1980), 83<hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg><seg rend="italic">8</seg></hi>6, dok. I, 34, 90-97, dok. I,
                        37.</note>
            </p>
            <p>Istočasno kot kongres DSSS v Ljubljani je v Mariboru potekal izredni kongres JSDS, na
                katerem so štajerski in koroški delegati zastopali okoli 23.000 članov. Načeloma so
                privolili v vključitev JSDS v SDSJ(k) in 13. aprila je bil na pogajanjih med
                delegati obeh kongresov podpisan sporazum o prenehanju obstoja JSDS, čemur pa se je
                vodstvo JSDS nato odreklo. Maja 1920 je uradno obnovilo stranko JSDS z glasilom <hi rend="italic">Naprej</hi>, strankine organizacije pa so bile takrat razdeljene
                na pet okrožij (Jesenice, Ljubljana, Celje, Maribor, Prevalje). S tem sta se
                dokončno razšli obe smeri marksističnega delavskega gibanja na področju politične
                organiziranosti, ne pa tudi v sindikalnih organizacijah.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Ibid., 81-83, dok. I, 33, 98-100, dok. I,
                        38, 100-03,
                        dok. I, 39, 123-26, dok. I. 55, Klopčič, <hi rend="italic">Velika
                            razmejitev</hi>, 62-67, 77-92, 99. Klopčič, <hi rend="italic">Ustanovitev.
                            Dokumenti ustanovnega kongresa komunistične stranke v Sloveniji</hi>,
                        71, 72.</note> Stranko je v prvih povojnih letih vodil Anton Kristan, ki
                pa od leta 1921 politično ni več deloval. Med vodilnimi člani JSDS so bili še dr.
                Milan Korun, Josip Kopač, Filip Uratnik, Viktor Eržen, Josip Udovč, Franc Svetek,
                Zvonimir Bernot, Albin Prepeluh (leta 1921 se je razšel z JSDS), Rudolf Golouh,
                Josip Petejan.</p>
            <p>Na 2. kongres jugoslovanskih komunistov v Vukovarju med 20. in 24. junijem 1920 je
                tako odšel samo komunistični del slovenskega marksističnega tabora.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Klopčič, <hi rend="italic">Velika razmejitev</hi>, 126-31. </note> Na kongresu, ki
                je potekal v znamenju razčiščevanja strategije in taktike razrednega boja, se je po
                prevladi leve struje SDSJ(k) preimenovala v Komunistično stranko Jugoslavije (KSJ),
                slovenski del komunistične organizacije pa se je imenoval Komunistična stranka
                Jugoslavije za Slovenijo.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Pleterski et. al., <hi rend="italic">Zgodovina Zveze
                            komunistov Jugoslavije</hi>, 74-76.</note> Na tem mestu
                opozarjamo, da se je v slovenskih dokumentih v času med obema vojnama uporabljal
                slovenski izraz »stranka«, in ne srbski izraz »partija«, zato se v pričujočem
                prispevku držimo jezika virov.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Tako je že leta 1920, neposredno po vukovarskem
                        kongresu, v okviru Komunistične knjižnice Rdečega prapora, izšla publikacija
                        št. 1 <hi rend="italic">Program in Statut Komunistične stranke Jugoslavije
                            ter resolucije, sprejete na strankinem kongresu v Vukovaru 20.</hi>-<hi rend="italic">24. junija 1920</hi>, ki jo je natisnila tiskarna J.
                        Pavliček v Kočevju. <hi rend="italic">Rdeči prapor</hi> je v članku »Po II.
                        strankinem kongresu v Vukovaru« 3. julija 1920 poročal, da je kongres
                        sklenil spremeniti ime dotedanje stranke v »komunistično stranko
                        Jugoslavije«. Ob volitvah v ustavodajno skupščino je stranka svoj program in
                        volilna gesla objavila v <hi rend="italic">Rdečem praporu</hi> (6. 10. 1920)
                        kot »Komunistična stranka Jugoslavije K. S. J.« in je pod tem imenom
                        sestavila tudi kandidatno listo (<hi rend="italic">Rdeči prapor</hi>, 17.
                        11. 1920). Naprej bi še lahko naštevali številne dokumente, ki potrjujejo
                        uporabo izraza »stranka« iz začetnega obdobja delovanja komunistov na
                        Slovenskem. Tudi štirinajst let kasneje, ko je Boris Kidrič na goričanski
                        konferenci septembra 1934 v obsežnem »Referatu o organizacijskem položaju,
                        delu, napakah in nalogah pokrajinske organizacije komunistične stranke v
                        Sloveniji« predstavil štiriletno obdobje položaja in dejavnost komunistične
                        organizacije po uvedbi diktature, se je dosledno in glede na vsebino
                        referata izjemno pogosto uporabljal izraz »stranka« in izraza »partija« ni
                        poznal (gl. Boris Kidrič, <hi rend="italic">Zbrana dela, knjiga 1,</hi>
                            13-37). In
                        ne nazadnje, na Čebinah je aprila 1937 ustanovljena <hi rend="italic">Komunistična stranka Slovenije</hi>, s tem imenom se je tudi podpisala
                        pod znameniti manifest pa tudi v pozdravu izvršnemu odboru Kominterne (gl.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zbornik ob štiridesetletnici ustanovnega kongresa KPS, </hi>zlasti
                            274-87).
                        Tudi 3. konferenca slovenskih komunistov na Vinjah junija 1940 kot priprava
                        na 5. državno konferenco jugoslovanskih komunistov je potekala kot
                        konferenca <hi rend="italic">Komunistične stranke Slovenije</hi> (Gl. <hi rend="italic">Peta zemaljska konferencija KPJ</hi>, 274-83). Iz
                        navedenih izbranih primerov s pomembnejših dogodkov v zgodovini komunistične
                        organizacije sledi, da se je med vojnama uporabljal izraz »stranka«, ki pa
                        ga je v strankinih dokumentih in širši rabi z začetkom druge svetovne vojne
                        začel izpodrivati izraz »partija«. Zatem se je izraz »partija« uveljavil
                        tudi v zgodovinopisju, vendar ne povsem dosledno, zato današnja raba izraza
                        »stranka« ni nikakršna novost. Spomnimo naj le na v pričujoči razpravi
                        citirana dela Franceta Klopčiča, Inštitut za zgodovino delavskega gibanja pa
                        je leta 1980 izdal zbirko dokumentov pod naslovom <hi rend="italic">Viri za
                            zgodovino komunistične stranke na Slovenskem v letih 1919</hi>-<hi rend="italic">1921</hi>. Uporaba izraza »partija« za čas med obema
                        vojnama je utemeljena na retrogradnem načelu, ne pa na zgodovinskem.
                        Predvsem zaradi tega, ker je bil namen prispevka mdr. predstaviti temeljne
                        organizacijske vidike, smo pri poimenovanju strank sledili temu, kakor so se
                        stranke same imenovale v obravnavanem obdobju. </note>
            </p>
            <p>V Vukovarju sprejeti statut je predvideval popolno centralizacijo stranke, odpravo
                pokrajinskih izvršnih odborov ter ustanovitev oblastnih (pokrajinskih) svetov in
                sekretariatov, pri čemer je sekretarje postavljal centralni strankin svet KSJ kot
                svoje organe za izvajanje strankine politike in povezovanje njenega vodstva z
                oblastnimi organizacijami. Strankini člani so bili organizirani po teritorialnem
                načelu in sprejeta so bila strožja merila za sprejem novih članov. Komunisti so se
                volitev v predstavniška telesa lahko udeleževali samo s predhodno odobritvijo
                ustreznih strankinih vodstev in so se imeli za »funkcionarje Partije«. Kandidate za
                parlamentarne volitve je potrjeval centralni strankin svet.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Ubavka Vujošević, ur., <hi rend="italic">Drugi (vukovarski) kongres KPJ. Izvori za istoriju
                            SKJ</hi> (Beograd: Komunist, 1983), 118-28, dok. 9.</note> V
                27-članskem centralnem strankinem svetu so Slovenci imeli pet mest (Lovro Klemenčič,
                Ivan Makuc, Vladislav Fabjančič, Viktor Koleša, Jakob Žorga).<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Klopčič, <hi rend="italic">Velika
                            razmejitev</hi>, 149, 242.</note></p>
            <p>Politični domet v družbenem prostoru sta stranki marksističnega tabora izmerili na
                volitvah v ustavodajno skupščino 28. novembra 1920. JSDS je med strankami na
                Slovenskem dosegla tretje mesto in sedem poslanskih mandatov; sedmi mandat je zaradi
                napačnega štetja glasov v volilnem odboru v Mariboru dobila na račun komunistov,
                napake pa niso popravili, ker so bili zaradi prepovedi komunistične stranke
                komunistični mandati avgusta 1921 razveljavljeni. Na četrto mesto se je v Sloveniji
                uvrstila KSJ, ki je dobila pet poslanskih mandatov, morala pa bi jih dobiti šest; na
                komunistični listi na Štajerskem so bili tudi nekateri socialnodemokratsko usmerjeni
                kandidati. V ustavodajni skupščini so jugoslovanski komunisti z 58 (59) poslanci
                zasedli tretje mesto, socialdemokrati so skupaj s slovenskimi sedmimi mandati imeli
                deset poslancev.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                        Vasilij Melik, »Izidi volitev v konstituanto leta 1920,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 3, št. 1 (1962): 46-48. Bojan
                        Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                            sijajnejša«. Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski državi</hi>
                        (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011), 124, 125, 167, 209.
                        Branislav Gligorijević, <hi rend="italic">Parlament i političke stranke u
                            Jugoslaviji 1919</hi>-<hi rend="italic">1929</hi> (Beograd: Institut za
                        savremenu istoriju in Narodna knjiga, 1979), 88, 89. </note> V Sloveniji
                sta delavski stranki z osvojitvijo skoraj 29 odstotkov glasov volivcev leta 1920
                dosegli zenit glede svoje politične odmevnosti v družbi v celem obdobju prve
                Jugoslavije. Ne samo da takšnega rezultata kasneje nista več ponovili, ampak je
                sledil strm upad privržencev in stranke marksističnega tabora so bile poslej vsaj
                glede zastopanosti v predstavniških telesih povsem obrobna politična sila. </p>
            <p>Rezultat, ki ga je KSJ dosegla ob volitvah v ustavodajno skupščino na državni ravni,
                je bil za komaj ustanovljeno stranko vsekakor impresiven, za obstoječo družbeno
                ureditev pa skrb vzbujajoč, še zlasti zaradi komunističnega spodbujanja
                revolucionarnih razmer v državi, zato je vlada Milenka Vesnića želela onemogočiti
                politično dejavnost komunistov. 29. decembra 1920 je sprejela uredbo, t. i.
                    Obznano,<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Adamič
                        et al., <hi rend="italic">Viri za zgodovino komunistične stranke na
                            Slovenskem</hi>, 220-22, dok. I, 104.</note> s katero je do sprejetja
                ustave prepovedala komunistično dejavnost in se s »presenetljivo lahkoto iznebila
                tretje najmočnejše stranke«<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Metod Mikuž, »Razvoj slovenskih političnih strank
                        (1918 do zač. 1929) v stari Jugoslaviji,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                            časopis</hi> 9, št. 1-4 (1955): 115. </note> v državi. Odlok pa ni
                veljal za komunistične poslance, ki jih je varovala imuniteta. Ker je KSJ na
                Slovenskem legalno delovala le slabih devet mesecev, jo je Obznana zatekla idejno
                ter organizacijsko neutrjeno, zato jo je oblastni ukrep še dodatno prizadel.
                Delovanje je preusmerila na ilegalne temelje, na kar pa ni bila pripravljena, zato
                se je število članov ob hkratnem upadanju prejšnjega revolucionarnega vzgona začelo
                hitro zmanjševati. Namesto dotedanjih številčno močnih je začela vzpostavljati
                manjše ilegalne organizacije. Svoj vpliv je skušala ohranjati v revolucionarnih
                sindikatih in iskala je možnosti za izdajanje ilegalnega in legalnega tiska, saj je
                s prepovedjo <hi rend="italic">Rdečega prapora</hi> izgubila pomembno usmeritveno in
                organizacijsko sredstvo.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> France Klopčič, »Komunistična stranka v Sloveniji po
                        Obznani,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi>
                        1, št. 2 (1960): 25–30. France Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz
                            revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov 1919</hi>-<hi rend="italic" xml:space="preserve">1939, 1. knjiga </hi>(Ljubljana:
                        Borec, 1981), 83-88.</note>
            </p>
            <p>Kljub prepovedi komunistične dejavnosti je KSJ samostojno ali v koalicijah, praviloma
                s socialdemokrati, nastopila na občinskih volitvah aprila in maja 1921, vendar le v
                kakšnih 40 od skupaj 832 občin, kandidatnih list pa ji ni uspelo sestaviti niti v
                vseh velikih in industrijskih krajih, kar kaže na njeno precejšnjo oslabelost.
                Osvojila je okoli 300 odborniških sedežev (socialdemokrati okoli 1000) od skupno
                12.450 in verjetno 16 županskih položajev, kar govori o zelo zmanjšani podpori
                volivcev komunističnim kandidatom. Odmevna je bila zmaga predvsem v rudarskem mestu
                Trbovlje, po velikosti tedaj tretji občini v Sloveniji; ob podpori komunistov pa so
                župana v Mariboru dobili socialdemokrati. Kasneje so bili mandati komunističnih
                odbornikov in županov na podlagi Zakona o zaščiti države razveljavljeni.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Klopčič,
                        »Komunistična stranka v Sloveniji po Obznani,« 35-60. </note>
            </p>
            <p>Ko je sredi leta 1921 v KSJ prišlo do pojavov individualnega terorja (atentata na
                regenta Aleksandra in notranjega ministra Draškovića), je narodna skupščina 2.
                avgusta 1921 sprejela Zakon o zaščiti države,<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> »Zakon kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev o
                        zaščiti javne varnosti in reda v državi,« <hi rend="italic">Uradni list
                            pokrajinske uprave za Slovenijo, III,</hi> 95–249, 11. 8. 1921, 469,
                        470. Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev</hi>, 209-13.</note>
                ki je prepovedal delovanje KSJ. Zakon je stranko opredelil za zločinsko organizacijo
                in jo s tem za vse obdobje prve Jugoslavije izločil iz javnega političnega
                življenja. KSJ je naslednji dve desetletji delovala podtalno, članstvo v
                komunistični organizaciji pa je bilo kaznivo. Komunisti so bili izpostavljeni
                pogostim pregonom in aretacijam ter eksistencialnim stiskam, kar je redčilo
                strankine vrste, umaknili so se tudi nekateri vodilni člani. Stiki z dvojnim
                osrednjim vodstvom v Beogradu in na Dunaju so bili oteženi, kar je občasno
                povzročalo tudi konceptualne razlike. Te so se npr. pokazale v delovanju
                pokrajinskega sekretarja Lovra Klemenčiča, ki je v nasprotju z usmeritvijo vodstva
                KSJ nasprotoval oblikovanju čvrste ilegalne strankarske organizacije in zagovarjal
                predvsem legalne oblike delovanja.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz
                            revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov, 1</hi>, 92-97.
                    </note>
            </p>
            <p>Pogoji ilegale so komunistom narekovali preusmeritev v oblikovanje številčno mnogo
                ožje kadrovske partije in k spremenjenim taktičnim oblikam množičnega dela.
                Organizacijska struktura stranke je bila nato določena tudi s statutom, sprejetim na
                3. kongresu KSJ na Dunaju junija 1926. Temeljne organizacijske enote so postale
                celice z majhnim številom članov, pri čemer se je izrazito dajala prednost celicam v
                tovarnah in drugih obratih, kar je bilo povezano tudi s procesom boljševizacije
                stranke. Celice so se povezovale v okviru rajonov, višje teritorialne enote so bili
                okrožja in pokrajine (oblasti), ki so jim načelovali adekvatni partijski komiteji.
                Vrhovni partijski organ med dvema kongresoma je bil centralni komite KSJ. V statutu
                je bilo izrecno poudarjeno, da je KSJ sekcija Kominterne, zato se je stranka uradno
                imenovala Komunistična stranka Jugoslavije, sekcija Komunistične Internacionale<hi rend="italic">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Moša Pijade, ur., <hi rend="italic">Istorijski arhiv
                            Komunističke partije Jugoslavije, tom II. Kongresi i zemaljske
                            konferencije KPJ 1919</hi>-1937 (Beograd: Istorijsko
                        odeljenje centralnog komiteta Komunističke partije Jugoslavije, 1950),
                            133-41.
                    </note></p>
            <p>V bistveno drugačnih razmerah so že zaradi legalnega položaja delovali
                socialdemokrati, ki so uživali tudi določeno oblastno podporo. Razvoj tega
                političnega subjekta v dvajsetih letih je bil v Sloveniji zelo zapleten in poln
                obratov. JSDS se je enako kot slovenska KSJ vključila v vsejugoslovansko strankarsko
                povezavo. Do združitve treh socialdemokratskih strank v Kraljevini SHS v
                Socialistično stranko Jugoslavije (SSJ) je prišlo na konferenci 18. decembra 1921 v
                Beogradu. Statut je določal centralistično ureditev stranke z glavnim odborom na
                čelu in s krajevnimi ter oblastnimi (pokrajinskimi) upravami. Člani glavnega odbora
                SSJ iz Slovenije so postali Etbin Kristan, Rudolf Golouh, Milan Korun, Josip Kopač,
                Zvonimir Bernot in Ignac Kaiser.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Toma Milenković, <hi rend="italic">Socjialistička
                            partija Jugoslavije (1921</hi>-<hi rend="italic">1929)</hi>
                        (Beograd: Institut za savremenu istoriju in NIP Export-press, 1974), 73-82,
                    98.</note> Poudariti pa je treba, da je nadaljnji razvoj v slovenskem delu
                SSJ v primerjavi z ostalimi deli Jugoslavije v marsičem potekal specifično; mdr. je
                stranka v Sloveniji vzdrževala bolj stabilno strankarsko strukturo in dejavnost,
                slovensko pokrajinsko vodstvo pa se je skušalo čim bolj distancirati od značilnih
                frakcijskih bojev v osrednjem vodstvu. </p>
            <p>Po beograjskem sestanku je 26. in 27. decembra 1921 potekal zadnji, 13. kongres JSDS
                v Trbovljah, ki je bil hkrati ustanovni kongres SSJ za Slovenijo. Na njem so
                sprejeli program in statut. JSDS se je preoblikovala v pokrajinsko organizacijo SSJ
                za Slovenijo s tremi okrožji (Maribor, Celje, Ljubljana), krajevne organizacije pa
                so se prilagajale občinskim mejam. Izvolili so pokrajinsko načelstvo (Josip Postrak,
                Miha Koren, Zvonimir Bernot, Ivan Krušič, Franc Svetek) ter pokrajinski odbor (Alojz
                Leskošek, Vinko Möderndorfer, Albin Lajovic, Staudinger, Rinaldo) in obdržali lista
                    <hi rend="italic">Naprej</hi> in <hi rend="italic">Volksstimme</hi> (1919–1936).
                Strankin voditelj je postal publicist Zvonimir Bernot, za njim pa so stranko vodili
                Josip Petejan, dr. Milan Korun in od oktobra 1926 dalje Viktor Eržen. Program je
                mdr. poudarjal, da bo socialistično idejo mogoče udejanjiti šele takrat, ko bo ta
                prodrla med široke sloje industrijskega delavstva, obrtniškega in kmečkega stanu, za
                socializem pa bo nujno pridobiti tudi izobražence, s čimer je stranka vsaj načelno
                sporočala želeno strukturo svoje socialne osnove. Pri tem je treba poudariti, da so
                v Sloveniji poleg socialnodemokratskih organizacij obstajale tudi posebne kmečke
                organizacije (Kmetsko-delavska zveza – KDZ), ki so istočasno bile strankine,
                sindikalne in gospodarske organizacije ter so bile del socialističnega gibanja,
                vendar so imele kratko življenjsko dobo.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Jurij Perovšek, ur., <hi rend="italic">Programi
                            političnih strank, organizacij in združenj na Slovenskem v času
                            Kraljevine SHS (1918</hi>-<hi rend="italic">1929)</hi>
                        (Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije, 1998), 112-15, dok. 28. »Statut
                        Socijalističke partije Jugoslavije,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 28. 12.
                        1921, 1. »Strankin zbor,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 29. 12. 1921, 1.
                        Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička partija Jugoslavije</hi>, 96-98.</note>
                KDZ je bila ukinjena leta 1923, ta ukrep pa je odražal pojmovanje, da je SSJ
                »stranka industrijskega proletariata«.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Ibid., 198.</note>
            </p>
            <p>Enotna socialistična stranka za vso kraljevino ni prinesla utrditve socialistov niti
                na državni niti na slovenski ravni, ampak nasprotno. Različni pogledi na odnos do
                osrednjega vodstva SSJ in statuta, nekatera nesoglasja taktičnega značaja glede
                vodenja političnega boja, nerešeno vprašanje plačevanja strankarske članarine pa
                tudi osebna nasprotovanja so pripeljali do razhajanj. Pokrajinsko načelstvo SSJ za
                Slovenijo je nekatere člane celo izključilo iz stranke. Širše značilne politične in
                organizacijske delitve znotraj posameznih političnih strank v dvajsetih letih so v
                letih 1922–1923 tako zajele tudi pokrajinsko organizacijo SSJ za Slovenijo in pod
                vprašaj postavile celo obstanek same stranke. Posledično je njen vpliv začel
                slabeti, poleg tega sta se iz stranke že leta 1921 umaknila dotlej najbolj vidna
                predstavnika Anton Kristan in Albin Prepeluh, uveljavljati pa sta se začela predvsem
                dr. Milan Korun in Zvonimir Bernot. Stranka je zadržala najmočnejše položaje med
                industrijskim delavstvom in železničarji v Mariboru in Mežiški dolini, drugod pa je
                njen vpliv zelo padel. Zaradi nesoglasij se je junija 1922 od pokrajinske
                organizacije SSJ odcepila ljubljanska krajevna organizacija z glasilom <hi rend="italic">Zarja</hi> (zarjani), vodil jo je Ljudevit Perič, v skupini je bil
                npr. tudi dr. Celestin Jelenc. Zatem sta se odcepili še mariborska okrožna
                organizacija, ki jo je vodil Milan Korun, njeni glasili sta bili <hi rend="italic">Enakost</hi> (1920–1923) ter <hi rend="italic">Volksstimme</hi>, in pa
                ljubljanska oblastna organizacija SSJ z glasilom <hi rend="italic">Rdeči
                prapor</hi>. Uradno vodstvo SSJ v Sloveniji je vodil Zvonimir Bernot z listom <hi rend="italic">Naprej.</hi> Volitve v narodno skupščino 18. marca 1923 so
                socialisti dočakali razdeljeni v štiri skupine in pričakovano ostali brez
                poslanskega mandata, čeprav so imeli možnost, da ob složnem nastopu osvojijo dva
                mandata. Ker je SSJ nazadovala tudi na državni ravni, saj je leta 1923 osvojila le
                dva mandata, je bil marksistični tabor v narodni skupščini prisoten le še simbolno,
                na volitvah 8. februarja 1925 pa ni osvojila sploh nobenega mandata. Po več
                neuspešnih poskusih so se 12. avgusta 1923 na izrednem kongresu v Celju razcepljene
                socialistične skupine z izjemo Bernotove ponovno združile in oblikovale novo
                pokrajinsko organizacijo SSJ za Slovenijo s sedežem v Celju in štirimi okrožnimi
                odbori (Maribor, Celje, Mežica, Ljubljana). V strankino načelstvo so bili izvoljeni
                Josip Petejan, Franjo Koren, K. Felicijan in I. Straus, v nadzornem odboru so bili
                Milan Korun, Melhior Čobal in Franc Rozman, v širšem odboru pa še Filip Uratnik,
                Karel Doberšek in M. Vrbanič. Strankino glasilo se je imenovalo <hi rend="italic">Socialist</hi> (1923–1925), tega pa je leta 1926 nadomestila <hi rend="italic">Delavska politika</hi> (1926–1941). Nova organizacija je postala sestavni del
                jugoslovanske SSJ, Bernotova skupina z glasilom <hi rend="italic">Naprej</hi> pa je
                ohranjala slovensko socialdemokratsko kontinuiteto, vendar so bili njeni položaji
                oslabljeni. Leta 1926 je SSJ skladno z upravno razdelitvijo Slovenije na oblasti
                svojo organizacijo razdelila na ljubljansko in mariborsko oblast pod skupnim
                pokrajinskim vodstvom. V pokrajinski odbor so bili takrat ali malo kasneje mdr.
                vključeni Viktor Grčar, Jurij Arh, Ivan Krušič, Andrej Bahun, Josip Ošlak, Viktor
                Eržen, Franjo Koren, Valentin Komavli.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Mikuž, »Razvoj slovenskih političnih strank
                        1918–1929,« 121-25, 133, 134. Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine
                            Slovencev</hi>, 380. Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na
                            plan, da bo zmaga čim sijajnejša,«</hi> 166. Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička partija Jugoslavije</hi>, 125, 135-39, 142-45, 163-67, 170,
                            172-74,
                            177-82,
                            194-200,
                        214, 324, 389. Jurij Perovšek, »Notranje cepitve med slovenskimi
                        socialisti,« v: <hi rend="italic">Slovenska kronika XX. stoletja.
                            1900–1941</hi>, ur. Marjan Drnovšek, France Rozman in Peter Vodopivec
                        (Ljubljana: Nova revija, 1995), 275.</note> Na tretjem in zadnjem
                kongresu SSJ v Beogradu aprila 1928 sta bila v strankino vodstvo iz Slovenije
                izvoljena Petejan kot eden izmed dveh sekretarjev in Eržen.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička partija Jugoslavije</hi>, 408.</note></p>
            <p>Tako sta v Sloveniji od leta 1923 obstajali dve socialistični organizaciji, uradna
                SSJ in Bernotova skupina, ki sta načelno sicer poudarjali potrebo po združitvi,
                kajti razcepljenost socialističnega gibanja je temu škodovala politično in
                organizacijsko. Dejansko pa sta vodili zelo oster medsebojni boj za ugled in
                pristaše, poskusi združitve pa so vse do uvedbe kraljeve diktature ostali neuspešni.
                Bernotova skupina je na kongresu v Trbovljah od 1. do 3. januarja 1926 sklenila, da
                znova prevzame staro strankarsko ime Jugoslovanska socialnodemokratska stranka. V
                načelstvo stranke so bili mdr. izvoljeni Bernot, Karel Kisovec, Anton Thaler, Alojz
                Leskošek. Stranka je zagovarjala federalistični program in leta 1925 opustila za
                socialistični tabor značilno unitaristično in centralistično usmeritev.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Perovšek, <hi rend="italic">Programi političnih strank, organizacij in združenj na
                            Slovenskem v času Kraljevine SHS</hi>, 132, 133, dok. 33. Mikuž, »Razvoj
                        slovenskih političnih strank 1918-1929,« 123. Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev</hi>, 343, 344.</note>
                Bernotovci so imeli svoj zadnji, 19. kongres 27. in 28. maja 1928 v Ljubljani, sredi
                leta 1928 so prenehali izdajati <hi rend="italic">Naprej</hi>, potem je še nekaj
                časa izhajala revija <hi rend="italic">Socialdemokrat</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Mikuž, »Razvoj slovenskih
                        političnih strank 1918-1929,« 136.</note>
            </p>
            <p>V razmerah, ko so socialiste hromili notranji spori, komuniste pa predvsem ilegalni
                položaj, je v takratni slovenski politiki prišlo do zelo neobičajne in
                idejnopolitično pomembne koalicije. Oktobra 1922 so Delavska zveza v imenu Slovenske
                ljudske stranke, komunisti in socialistični zarjani sklenili sporazum o skupnem
                nastopu na ljubljanskih občinskih volitvah 3. decembra 1922 in oblikovali Zvezo
                delovnega ljudstva (ZDL). Sporazum je bil sklenjen na pobudo pokrajinskega komiteja
                KSJ za Slovenijo, ki je deloval prek glasila <hi rend="italic">Delavske novice</hi>
                (1921–1924). ZDL je na volitvah prepričljivo zmagala, saj je dobila kar 35
                odbornikov (16 krščanski socialisti, 10 komunisti, 9 zarjani), ostale stranke skupaj
                pa le 14 (med temi je bil tudi en socialistični odbornik iz pokrajinske uprave SSJ –
                Bernotova skupina), kar sodi med odmevne posege marksističnega tabora v politično
                življenje zaradi osvojitve politične oblasti v glavnem mestu in preseženih ozkih
                ideoloških ločnic. ZDL je na ljubljanskem magistratu vladala leto dni, župansko
                mesto je pripadlo socialistu dr. Ljudevitu Periču. Delovati je prenehala decembra
                1923, ko so iz nje izstopili komunisti, med katerimi je prevladala radikalna struja,
                ki je nasprotovala povezovanju komunističnega delavstva z nekomunističnim.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Janko Prunk, »Zveza
                        delovnega ljudstva v Ljubljani za občinske volitve decembra 1922,«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja </hi>11-12,
                        št. 1-2 (1971-1972): 202-04, 215. France Klopčič, <hi rend="italic">Kritično o
                            slovenskem zgodovinopisju</hi> (Ljubljana: Državna založba Slovenije,
                        1977), 382, 383. </note>
            </p>
            <p>Razmisleki pokrajinskega vodstva KSJ o možnostih legalnega političnega delovanja
                komunistov so namreč privedli celo do odločitve o zlitju komunističnih organizacij z
                reformističnimi znotraj delavskega gibanja, pri čemer bi ilegalna in samostojna KSJ
                postala nepotrebna. Tako so se komunisti, zbrani okoli <hi rend="italic">Delavskih
                    novic</hi>, in ljubljanska krajevna frakcija SSJ (zarjani) 21. januarja 1923
                združili v Socialistično stranko delovnega ljudstva (SSDL), kar je bilo v nasprotju
                s takratno ideologijo in taktiko mednarodnega komunističnega gibanja. Predsednik je
                postal eden od najvidnejših organizatorjev komunističnega gibanja v Sloveniji Ivan
                Makuc, tajnik pa sekretar KSJ v Sloveniji Lovro Klemenčič. Novoustanovljena stranka
                je na volitvah v narodno skupščino marca 1923 v Ljubljani in na Kranjskem nastopila
                samostojno, na Štajerskem pa skupaj z mariborskimi socialisti. Njen nastop je bil
                neuspešen, čez slab mesec pa je prenehala obstajati. Usmeritev v razpust samostojnih
                komunističnih organizacij je namreč naletela na ostro obsodbo med komunisti drugod
                po državi, ki so na konferenci v Beogradu 13. in 14. januarja 1923 ustanovili
                legalno Neodvisno delavsko stranko Jugoslavije (NDSJ), ustanovitev posebne SSDL pa
                je obsodil tudi del slovenskih komunistov, kar je privedlo do ukinitve SSDL. Na
                konferenci 15. aprila 1923 v Ljubljani je prevladala radikalna komunistična
                usmeritev, ki je privolila le v takšno organiziranost legalne delavske stranke, ki
                bo pod nespornim vodstvom KSJ. Sprejeta je bila odločitev o takojšnji vključitvi
                SSDL v NDSJ, <hi rend="italic">Delavske novice</hi> pa je zamenjal <hi rend="italic">Glas svobode</hi> (1923–1924). Najvidnejša zagovornika povezovanja
                komunističnega proletariata z nekomunističnim, Lovra Klemenčiča in Vladislava
                Fabjančiča, so izključili iz KSJ. NDSJ v Sloveniji ni nikoli štela kaj več kot 500
                članov, vendar je bila tesno povezana z neodvisnimi sindikati, kar je povečevalo
                njen dejanski vpliv, za cilj pa si je postavila tudi povečanje dela na vasi in med
                mladino. Med prvimi voditelji NDSJ so bili Ivan Makuc ter Jakob in Marcel Žorga, od
                začetka maja 1924 do prepovedi stranke jo je vodil Milan Lemež.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Prunk, »Zveza delovnega ljudstva
                        v Ljubljani,« 218-20. Jurij Perovšek, »Slovenski avtonomizem socialistične
                        smeri v letu 1923,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>
                        34, št. 2 (1994): 169. Mikuž, »Razvoj slovenskih političnih strank 1919-1929,« 116-8. Perovšek,
                            <hi rend="italic">Programi političnih strank, organizacij in združenj na
                            Slovenskem v času Kraljevine SHS,</hi> 117-19, dok. 30 in 120-28, dok.
                        31. Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev</hi>, 283-92.</note>
            </p>
            <p>NDSJ je delovala le poldrugo leto, saj je vlada Pašić-Pribičević s t. i. malo Obznano
                12. julija 1924 prepovedala vse organizacije, za katere je vedela ali domnevala, da
                so pod komunističnim vplivom. Povod prepovedi je bil spopad med Orjuno in komunisti
                1. julija 1924 v Trbovljah. KSJ je tako izgubila možnost legalnega strankarskega
                delovanja in je v drugi polovici dvajsetih let politično delovala predvsem prek
                legalnih glasil <hi rend="italic">Delavsko-Kmetski List</hi> (1924–1926), po
                katerega začetnicah so se komunisti imenovali tudi »dekalisti«, in <hi rend="italic">Enotnost</hi> (1926–1929); slednja je že s svojim poimenovanjem izražala
                politično usmeritev komunistov k ustvarjanju delavske enotnosti. Jeseni 1924 se je
                skupina okrog <hi rend="italic">Delavsko-Kmetskega Lista</hi>, ki je dejansko bila
                napol legalna NDSJ, preimenovala v Delavsko kmetski republikanski blok (DKRB). Ta
                blok oziroma skupina je v Sloveniji v letih 1925–1928 nastopala na parlamentarnih,
                oblastnih in občinskih volitvah samostojno ali v povezavi z drugimi skupinami
                razrednega delavskega gibanja, v programu pa je bila mdr. poudarjena zahteva
                svobodnega političnega delovanja. KDRB si je za volitve februarja 1925, na katerih
                je nastopil samostojno, prizadeval pridobiti čim več delavskih in kmetskih glasov,
                vendar je zbral le dva odstotka glasov.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Perovšek, <hi rend="italic">Programi političnih
                            strank, organizacij in združenj na Slovenskem v času Kraljevine
                        SHS</hi>, 120-28, dok. 31. Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz
                            revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov, 1</hi>, 149, 150.
                        Mikuž, »Razvoj slovenskih političnih strank 1919-1929,« 119, 120. Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev</hi>, 310, 311.</note>
            </p>
            <p>Nakazano pestro dogajanje znotraj obeh polov marksističnega tabora se je poleg drugih
                zaviralnih dejavnikov (programi, utemeljeni na ozkem razrednem stališču, ki so bili
                nekonkurenčni programom večjih strank in so jim te prevzemale volivce, oblastni
                pritisk na komuniste itd.) seveda neugodno odrazilo v prodornosti strank, ki jima je
                podpora padala. To so pokazale že parlamentarne volitve marca 1923, ko liste
                delavskih strank niso dosegle nobenega mandata, kljub delnemu povezovanju obeh smeri
                marksističnega tabora v volilnem nastopu. Na teh volitvah so na skupni listi
                nastopili komunisti, zarjani in mariborski socialisti, medtem ko so Bernotovi
                socialisti nastopili samostojno. Tudi za parlamentarne volitve februarja 1925 se
                socialistom ni uspelo dogovoriti za skupno listo. Uradna SSJ je nastopila posebej,
                svojo listo pa je imela Bernotova skupina. Komunisti so nastopili pod imenom DKRB.
                Nobena lista ni osvojila mandata.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan,
                            da bo zmaga čim sijajnejša,«</hi> 124, 126, 128, 129, 167,
                    209.</note> Drugače je bilo ob volitvah v narodno skupščino 11. septembra
                1927, vprašanje enotnega nastopa socialistov, kaj šele celega marksističnega tabora,
                pa je še naprej ostalo odprto. V samostojnem nastopu je SSJ (ki so se ji pridružili
                zedinjaši, tj. nekdanji komunisti, ki so se leta 1926 razšli s KPJ – Ciril Štukelj,
                Ivan Makuc, Alojz Sedej<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička partija
                            Jugoslavije</hi>, 319, 320.</note>) osvojila en mandat (5,01 %
                glasov), ki je pripadal Josipu Petejanu; to je bil hkrati edini socialistični mandat
                v vsej Jugoslaviji. Od volilnih list, ki so sicer ostale brez poslanskega mandata,
                je največ glasov (5,13 %) dobil DKRB, v katerega so se povezali Bernotova JSDS in
                komunisti, zbrani ob glasilu <hi rend="italic">Enotnost</hi>; čeprav omenjeni
                politični povezavi ni uspelo osvojiti mandata, so komunisti z nastopom tudi na teh
                volitvah potrdili svojo navzočnost v slovenskem političnem prostoru, volitve pa so
                pokazale, da je marksističnemu taboru uspelo zbrati več kot deset odstotkov vseh
                    glasov.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Mikuž,
                            <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev</hi>, 360-64. Mikuž, »Razvoj
                        slovenskih političnih strank 1919-1920,« 134, 135. Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                            sijajnejša,«</hi> 127, 129, 167, 168. Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička partija Jugoslavije</hi>, 364-66, 371, 372, 377,
                    379.</note> Čeprav so slovenski socialisti osvojili mandat, pa v njihovem
                taboru seveda ni bilo razloga za zadovoljstvo z izidom volitev v Sloveniji, še manj
                v državi. <hi rend="italic">Delavska politika</hi> se je pritoževala nad nizko
                razredno zavednostjo delavstva, ki je množično glasovalo za meščanske stranke, in ni
                skrivala razočaranja nad tem, da delavci niso zmogli »postaviti sebe kot tretj[ega]
                odločujoč[ega] faktor[ja] v državi«. Delavsko glasovanje za meščanske stranke je
                namreč »obup nad samim seboj, kriza delavske zavednosti, to je glasni protest tudi
                proti onim voditeljem v proletarskem gibanju, ki živijo samo od razkolov in
                proletarskih fraz«.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                        [Ivan] Makuc, »Misli ob volitvah,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>,
                        21. 9. 1927, 1. </note> Ohranjali pa so vpliv med sindikalno
                organiziranim delavstvom, saj je Strokovna komisija oziroma pokrajinska organizacija
                Ursovih sindikatov konec leta 1925 štela okoli 10.000 članov.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino sindikalnega gibanja na Slovenskem.
                            Od začetkov strokovnega gibanja do Enotnih sindikatov Slovenije
                            (1868</hi>-<hi rend="italic">1945)</hi> (Maribor: Obzorja, 1989),
                        47.</note></p>
            <p>Tudi za volitve v oblastne skupščine 23. januarja 1927 je med komunisti in socialisti
                prišlo do volilnih povezav. Takrat so se SSJ, zedinjaši in komunisti povezali v
                volilno koalicijo Zveza delavskih list. Na teh volitvah so socialisti dosegli štiri
                mandate – enega v ljubljanski in tri v mariborski oblastni skupščini; v slednji je
                bil med izvoljenimi Josip Petejan, ki je po izvolitvi za poslanca narodne skupščine
                septembra 1927 odstopil in ga je nasledil komunist Andrej Čanžek.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem 1927–1929</hi> (Ljubljana:
                        Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2000), 82-107, 108, 475, 477,
                    478.</note>
            </p>
            <p>Za vse volitve je značilno, da so med volivci delavskih list prevladovali
                industrijski delavci. Tako je večje število glasov za stranke marksističnega tabora
                opazno na Jesenicah, v Zasavju, Ljubljani, Mariboru, Guštanju (Ravne na Koroškem) in
                še nekaterih krajih z industrijskimi obrati.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na
                            plan, da bo zmaga čim sijajnejša«,</hi> 225.</note></p>
            <p>Značilno je tudi, da je ob upadanju števila volivcev delavskih strank zaradi
                različnih vzrokov že v začetku dvajsetih let v primerjavi z letom 1920 občutno padlo
                tudi število strankarsko organiziranih članov v marksističnem taboru. Kot je že bilo
                omenjeno, je v fazi idejnopolitičnega in organizacijskega razločevanja leta 1920
                JSDS štela okoli 23.000 članov, komunistična stranka pa okoli 12.000. V začetku leta
                1923 je bilo v pokrajinski organizaciji SSJ (brez zarjanov) 65 socialističnih
                organizacij s 3403 člani. Bernotova skupina je konec leta 1923 štela 878 članov v 31
                organizacijah, avgusta 1924 pa se število njenih članov ocenjuje na 1107. V
                pokrajinski organizaciji SSJ je septembra 1924 delovalo 25 organizacij s 1400 člani,
                tudi konec leta 1925 se število članov ocenjuje med 1300 in 1400. V naslednjih letih
                se število ni bistveno spreminjalo oziroma je SSJ številčno ostajala stabilna, saj
                je konec leta 1928 štela okoli 1500 članov.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička
                            partija Jugoslavije</hi>, 182, 231, 234, 283, 418. </note> Padec
                števila članov socialistične stranke je mogoče razložiti z upadanjem interesa
                delavcev za strankarsko organiziranje in obremenjujoče plačevanje članarine, s širšo
                pasivizacijo v razmerah stabilizacije družbenih razmer pa tudi s prehajanjem članov
                k drugim strankam. </p>
            <p>Vzroki drastičnega padca števila članov v komunistični stranki so bili specifični in
                so temeljili v prepovedi stranke ter njeni potisnjenosti v ilegalo, zaradi česar je
                stranka zašla v hudo organizacijsko krizo. Julija 1923 je štela 72 organiziranih
                članov, aprila 1924 pa le 57 članov KSJ in okoli 450 članov NDSJ. Vendar številčno
                stanje ne odraža dejanskega števila komunistov in vplivnosti stranke; ne nazadnje ji
                je poleti 1923 uspelo spodbuditi široko stavkovno gibanje med rudarji.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja jugoslovanskih
                            komunistov, 1,</hi> 80, 129, 164.</note> Tudi v naslednjih letih je
                KSJ na Slovenskem imela nizko število članov. Oktobra 1928, tj. tik pred uvedbo
                diktature, je štela 196 članov, 36 kandidatov za člane in 95 komunističnih
                mladincev. Organizacijsko je bila takrat zajeta v štiri okrožne in šest mestnih
                komitejev ter 29 celic.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> Ibid., 356.</note>
            </p>
            <p>Za vodstveno jedro komunistične stranke je značilno, da se je njegova kadrovska
                sestava pogosto spreminjala predvsem zaradi oblastnega pritiska oziroma aretacij in
                izrečenih zapornih kazni, umika posameznih članov v tujino zaradi kompromitiranosti,
                zaradi odhoda na šolanje v Sovjetsko zvezo ali prevzemanja drugih nalog, izključitve
                posameznikov iz stranke ali odvrnitve od nje. Vsaj od jeseni 1920 je bil sekretar
                pokrajinskega strankinega sveta za Slovenijo Lovro Klemenčič, ki ga je kmalu
                nasledil Ernest Bartulović, jeseni 1921 pa je vodenje stranke spet prevzel
                Klemenčič. Člani sekretariata so bili Marcel Žorga, Ludvik Vencajz (po komunističnih
                atentatih se je stranki odpovedal), Rajko Osterc, France Perdan, Štefan Weiss in
                Ante Šuntajs. V vodstvu stranke se takrat ali malo kasneje navajajo še Milan Lemež,
                Josip Pokovec, Aleksander Kobler in drugi. Člani centralnega strankinega sveta so
                bili Lovro Klemenčič, Ivan Makuc, Vladislav Fabjančič, Viktor Koleša in Jakob Žorga.
                Po izključitvi Klemenčiča iz stranke leta 1923 je pokrajinski sekretar postal Jakob
                Žorga, v vodstvo centralnega strankinega sveta KSJ pa je bil takrat izvoljen inž.
                Dragotin Gustinčič. Leta 1923 so bili v pokrajinsko vodstvo vključeni Albert Hlebec,
                Franc Wankmüller, Ciril Razboršek, verjetno Točka Čeč in še kdo. Leta 1924 je
                sekretar postal Ciril Štukelj in v pokrajinsko vodstvo so pritegnili Lovra Kuharja.
                Sredi dvajsetih let je sekretar postal Aleksander Kobler, za njim pa Gustinčič.
                Zaradi aretacij in drugih vzrokov sta jeseni 1928 v pokrajinskem sekretariatu
                delovala samo Gustinčič (ki pa je bil tudi kmalu aretiran, a izpuščen) in
                Wankmüller, zato so takrat vključili Dušana Kermavnerja, ki je prevzel tudi
                poslovanje pokrajinskega sekretariata. Konec leta 1928 so bili na pokrajinski
                konferenci v pokrajinski komite izvoljeni Jakob Žorga kot sekretar, Gustinčič,
                France Klopčič, Ivan Zver, Josip Šenica, Alojz Kusold, Lazar Nešić ter kot zastopnik
                komunistične mladine (SKOJ – Savez komunističke omladine Jugoslavije) Vinko Preželj
                ali Maks Strmecki.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">
                        Ibid., 78, 79, 87, 88, 93, 98, 116, 122, 130, 131, 154, 176, 321, 354-56, 358.
                        France Klopčič, <hi rend="italic">Desetletja preizkušenj. Spomini</hi>
                        (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1980), 345, 391.</note></p></div>
            <div><head>III.</head>
            <p>Uvedba kraljeve diktature 6. januarja 1929 je z razpustom in prepovedjo političnih
                strank prizadela komunistično in socialistično stranko. Formalni položaj
                komunistične stranke, ki je uvedbo diktature napovedovala že prej, se sicer ni
                spremenil, ker je bila stranka že prepovedana in se je v preteklih letih prilagodila
                ilegalnemu delovanju, pomenila pa je zarezo v odnosu oblasti do komunistov, saj je z
                nastopom diktature nastopilo obdobje najhujše represije nad komunisti, zlasti njim
                pa je bilo namenjeno takrat ustanovljeno državno sodišče za zaščito države,
                pristojno za politične sodne procese in pooblaščeno razsojati brez pravice do
                    pritožbe.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                        Pleterski et al., <hi rend="italic">Zgodovina Zveze komunistov
                            Jugoslavije</hi>, 105. </note> Za socialiste je seveda že sam
                razpust stranke pomenil pomembno spremembo pogojev in metod njihovega delovanja.
                Kljub prepovedi in razpustu političnih strank ter drugih institucij demokratičnega
                parlamentarizma in zatem oživljanja parlamentarnega življenja na sicer drugačni
                osnovi, mdr. z uvedbo državnih list na volitvah, so prejšnji strankarski subjekti še
                naprej bili prisotni v političnem življenju. </p>
            <p>Kot posebno obliko vpetosti v javno življenje še v času čiste diktature je treba
                omeniti vzpostavitev banskega sveta Dravske banovine, ki ga je julija 1930 imenoval
                notranji minister. Njegova začetna sestava je namreč odražala politično pluralnost
                članov, čeprav je treba poudariti, da svet ni bil sestavljen po strankarskem ključu.
                Vendar so bili v njem zastopani predstavniki vseh idejnopolitičnih taborov, torej
                tudi marksističen razen komunistov. Marksistični tabor je imel enega člana, in sicer
                je mesto Maribor zastopal pomemben član bivše SSJ za Slovenijo, vodja borze dela in
                podžupan v Mariboru Rudolf Golouh. Omeniti pa velja še publicista Albina Prepeluha
                kot nekdanjega vidnega člana JSDS, kasneje pa mdr. podpredsednika avtonomistične
                Slovenske kmetske stranke, ki je bil v banskem svetu predstavnik Ljubljane.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Miroslav Stiplovšek,
                            <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine 1930</hi>-<hi rend="italic">1935</hi> (Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut
                        Filozofske fakultete, 2006), 51, 323, 325.</note></p>
            <p>Čeprav je bila SSJ z uvedbo diktature razpuščena, so socialisti ohranili strankin
                aparat in privržence. Delovali so v krogu naročnikov mariborske <hi rend="italic">Delavske politike</hi>, ohranjali so prejšnje močne položaje na sindikalnem
                področju v okviru Strokovne komisije za Slovenijo, ki je med sindikalnimi
                organizacijami združevala najvišje število organiziranega delavstva in je izdajala
                glasilo <hi rend="italic">Delavec</hi>. Posledično so socialisti imeli pomembno
                vlogo v Delavski zbornici; na volitvah v skupščino Delavske zbornice leta 1933 so v
                delavski skupini dobili največ glasov (18.848) in osvojili 23 mandatov, medtem ko je
                liberalna Narodno strokovna zveza osvojila 15 mandatov, krščanskosocialistična
                Jugoslovanska strokovna zveza pa 12.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino
                            sindikalnega gibanja na Slovenskem</hi>, 55.</note> Pomembno polje
                njihovega delovanja je predstavljala tudi zveza kulturno prosvetnih in športnih
                društev Svoboda. Svoje programske usmeritve so širili na konferencah poverjenikov in
                delavskih zaupnikov ter z naročniško mrežo svojih glasil, s sklicevanjem delavskih
                shodov ter socialističnih konferenc in si tako prizadevali za ohranitev večinskega
                vpliva med delavstvom.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Mikuž, <hi rend="italic">Oris zgodovine
                        Slovencev</hi>, 416-19, 471-78.</note> Institucijo delavskih zaupnikov so
                nasploh imeli za »fundament naše veljave in naše organizirane moči v borbi za kruh
                in za človeške pravice delavstva«.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> »Sodrugi in sodružice! Volitve delavskih zaupnikov so
                        pokazale izraz Vaše organizirane in razredne volje. V tovarnah in podjetjih
                        je zaplapolal naš rdeči prapor,« <hi rend="italic">Delavec</hi>, 10. 1.
                        1929, 1.</note> Iz vrst Strokovne komisije je prihajalo najvišje število
                delavskih zaupnikov. Leta 1937 je Strokovna komisija imela 617 delavskih zaupnikov,
                medtem ko jih je Jugoslovanska strokovna zveza imela 183, Narodno strokovna zveza
                53, režimska Zveza združenih delavcev pa 38; vendar je slednja že leta 1939 na račun
                izrazitega oblastnega favoriziranja dobila največ delavskih zaupnikov, Strokovna
                komisija pa je pristala na drugem mestu.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Janko
                        Prunk,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno fronto slovenskega naroda</hi>
                        (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1977), 183.</note></p>
            <p>Po razglasitvi oktroirane ustave septembra 1931 so socialisti proti koncu leta 1933
                začeli priprave za obnovitev socialistične stranke. Ob podpori Socialistične
                delavske internacionale so februarja 1934 v Beogradu obnovili stranko z imenom
                Socialno demokratična stranka Jugoslavije, ki je na kongresu napovedala: »Po petih
                letih neprostovoljnega mrtvila se vrača razredno zavedno delavstvo ponovno v areno
                političnega udejstvovanja«, začenja se »nova doba dela in boja za zmago
                socialnodemokratičnega programa v državi, za politično, gospodarsko in socialno
                enakopravnost vsega delovnega ljudstva v mestih in na deželi, za uresničenje
                socializma«. Josip Petejan je na omenjenem kongresu poudaril, da so meščanske
                stranke v svoji zaslepljenosti vodile medsebojno borbo, ki se je končala z
                ukinitvijo ustavnih pravic, s 6. januarjem 1929 pa je nastopila doba »političnega
                mraka«. Na kongresu sprejeti strankin statut je poleg strankine centrale predvideval
                še pokrajinske, okrožne in krajevne organizacije. V izvršni odbor stranke so bili iz
                Slovenije izvoljeni Josip Petejan, Viktor Eržen, Lojze Sedej in Jakob
                    Klenovšek.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                        »Socialno demokratična stranka Jugoslavije obnovljena,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 7. 2. 1934, 1, 2. </note>
            </p>
            <p>Čeprav notranje ministrstvo ni dovolilo obnove socialistične stranke,<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> »Osnovanje Socialno
                        demokratične stranke Jugoslavije ni dovoljeno,« <hi rend="italic">Delavska
                            politika</hi>, 21. 3. 1934, 1.</note> so socialisti kasneje še
                večkrat, vendar neuspešno, poskušali z njeno obnovo. Dejavno so se pripravljali na
                volitve v narodno skupščino 5. maja 1935. Ker pogovori z drugimi opozicijskimi
                skupinami niso bili uspešni, so na volitvah nastopili samostojno pod imenom Zveza
                delovnega ljudstva; na volilnih shodih v Sloveniji je nastopal eden izmed vodilnih
                predstavnikov prejšnje SSJ Živko Topalović kot nosilec liste ZDL, v volilnem
                programu pa so mdr. poudarjali namero in željo, da bi poleg delavcev in kmetov
                pritegnili tudi nameščence in obrtnike.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> »Delovnemu ljudstvu mest in vasi!,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 20. 4. 1935, 1. »Mi smo edino pravo ljudsko
                        socialno gibanje,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 20. 4. 1935,
                        2.</note> Ker je Topalovićevo listo Jevtićev režim sredi aprila 1935
                prepovedal, so bili socialisti izločeni iz volilnega merjenja politične moči, s
                čimer je režim nadaljeval postavljanje ovir političnemu delovanju socialističnega
                    delavstva.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                        »Vsem našim zaupnikom!,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 24. 4.
                        1935, 1.</note> Nato so na konferenci zastopnikov socialističnega
                gibanja iz vseh delov Jugoslavije 7. julija 1935 v Celju ponovno izbrali akcijski
                odbor, katerega naloga je bila pripraviti ustanovitev stranke z imenom Socialistična
                zveza delovnega ljudstva.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> »Socialistična zveza delovnega ljudstva. Začetek naše
                        politične akcije,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 10. 7. 1935,
                        1.</note> Ker se je ustanovitev stranke neprestano odmikala, so po
                prepovedi Svobode julija 1935 delovanje usmerili v marca 1936 ustanovljeno novo
                društvo Vzajemnost in za podeželje začeli izdajati <hi rend="italic">Ljudski
                    glas</hi> (1935–1941), ki je poleg delavske obravnaval tudi problematiko kmetov
                in obrtnikov, ter tako skušali širiti vpliv zunaj delavskih vrst.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> »Potrebe in zahteve kmečkega
                        naroda,« <hi rend="italic">Ljudski glas</hi>, 1. 9. 1935, 3.</note>
                Podprli so t. i. Zagrebški sporazum med predstavniki srbske opozicije in dr. Vladkom
                Mačkom, sklenjen 7. oktobra 1937, a ob tem poudarjali, da nočejo postati »prirepek
                Združene opozicije«, temveč hočejo ostati samostojno organizirana skupina.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> »Sporazum opozicije.
                        Pred podpisom sporazuma,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 2. 10.
                        1937, 1. »Ob sodelovanju z demokratičnimi skupinami bomo pokazali svojo
                        moč,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 13. 10. 1937, 1.</note>
            </p>
            <p>Na parlamentarnih volitvah 11. decembra 1938 so socialisti kandidirali na Mačkovi
                opozicijski listi in se nerazumno povezali s politično propadlo Jugoslovansko
                nacionalno stranko.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">
                        Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                            sijajnejša,«</hi> 124, 168.</note> Po nastopu vlade Cvetković-Maček
                avgusta 1939, ko so nove razmere ocenjevali kot politično bolj ugodne za krepitev
                socialističnega gibanja, so si ponovno neuspešno prizadevali za ustanovitev
                socialistične stranke in se niso pridružili Zvezi delovnega ljudstva Slovenije, ki
                so jo snovali komunisti kot novo obliko ljudskofrontnega gibanja. Za vstop se je
                sicer dogovarjala celjska skupina socialistov (Franc Svetek), a se tudi ta zaradi
                protirevolucionarnega stališča ni vključila v ZDLS oziroma so jo komunisti maja 1940
                    zavrnili.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                        Alenka Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji. Od leta
                            1935 do 1941</hi> (Ljubljana: Borec, 1978), 170, 171. </note> Na
                sestanku socialističnih zaupnikov iz vse Slovenije 17. septembra 1939 v Celju so
                spet obravnavali priprave na ustanovitev stranke,<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> »Za politično in socialno enakopravnost ter
                        obnovo socialistične stranke,« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 19.
                        9. 1939, 2.</note> enake namere pa so bile prisotne tudi še v letu 1940,
                toda socialisti so takrat zadeli na nove ovire. Z oblastnim razpustom Strokovne
                komisije decembra 1940 je socialistično delavsko gibanje izgubilo pomembno možnost
                delovanja pa tudi v Delavski zbornici jih je izpodrinila režimska Zveza združenih
                delavcev. Dotedanji vpliv socialistov oziroma razrednih sindikatov kažejo volitve
                obratnih zaupnikov leta 1939, ko je listo Strokovne komisije volilo 22.732 delavcev,
                kandidate Jugoslovanske strokovne zveze 8076 delavcev, kandidate Zveze združenih
                delavcev 7999 delavcev in kandidate Narodne strokovne zveze 6643 delavcev.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino sindikalnega gibanja na
                            Slovenskem</hi>, 64, 80.</note>
            </p>
            <p>Na drugi strani je KSJ z uvedbo kraljeve diktature zaradi silovitega oblastnega
                pritiska zašla v največjo krizo. Izgubila je večino možnosti legalnega delovanja,
                številne strankine organizacije po vsej državi so bile razkrite – kar je stranko,
                utemeljeno na izraziti centralistični podlagi, še dodatno ohromilo, kontinuiteta
                pokrajinskih vodstev je bila prekinjena, ker so bili njihovi člani aretirani ali so
                se umaknili v tujino, v Sloveniji je zabeležen tudi primer samomora v zaporu (Ivan
                Zver). KSJ v Sloveniji je delila usodo z organizacijami drugod po državi, vendar s
                to razliko, da je bila komunistična dejavnost prekinjena nekoliko kasneje kot drugod
                v Jugoslaviji, organizacija pa se je nato začela relativno kmalu obnavljati. Vendar
                je v času množičnih aretacij spomladi 1930 »nastopila doba, za katero moremo trditi,
                da stranke ni bilo«, oziroma je bila stranka »uničena do tal«, kakor je razmere
                ocenil Boris Kidrič na goričanski konferenci jeseni 1934.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Boris Kidrič, <hi rend="italic">Zbrana dela, 1. knjiga,</hi> ur. France Filipič (Ljubljana: Državna
                        založba Slovenije in Komunist, 1987), 14.</note> Zlasti so jo prizadele
                aretacije več vodilnih komunistov (sekretarja pokrajinskega komiteja KSJ za
                Slovenijo Jakoba Žorge, ki je ta položaj zasedal le nekaj mesecev do aretacije
                aprila 1929, Ivana Zvera, Dragotina Gustinčiča, Dušana Kermavnerja, Maksa Strmeckega
                itd.) ali njihovi umiki v tujino (novi sekretar pokrajinskega komiteja France
                Klopčič, Lovro Kuhar, organizacijski sekretar centralnega komiteja KSJ Viktor
                Koleša). Proces obnove je potekal v letih 1932–1934, ko so se iz zaporov in
                kaznilnic vrnili nekateri mlajši komunisti (Boris Kidrič, Edvard Kardelj) in
                prevzeli vodenje komunistične organizacije. Delovanje komunistov je bilo v času
                obnove izrazito usmerjeno v vzpostavljanje strankine organizacijske mreže, posegi v
                širši družbeni prostor pa so bili omejeni predvsem na propagando. Dolgotrajnejša
                prekinitev stikov z osrednjim vodstvom na Dunaju in občasno nerazumevanje posebnih
                potreb KSJ na Slovenskem je pri nekaterih komunistih spodbudilo težnjo po izločitvi
                slovenske organizacije iz KSJ in neposredni povezavi s Kominterno. Kljub aretacijam
                in oblastnemu pritisku se je število članov z 280, kolikor jih je bilo leta 1929, do
                jeseni 1932 povečalo na 450 članov, ki so bili organizirani v 60 celicah, med njimi
                je bilo 90 odstotkov delavcev in kmetov. Število članov se je sredi leta 1933 po
                daljšem času za takratne razmere kar precej povečalo, saj je stranka štela okoli 600
                članov (v tem številu pa so najbrž upoštevani tudi člani komunistične mladine, saj
                celice marsikje niso bile ločene), toda zaradi ponovnih policijskih vdorov je
                število kmalu upadlo za tretjino. Organizacijska obnova se je nekako zaključila s
                sklicem partijske konference 16. septembra 1934 v Goričanah. Takrat je organizacija
                štela 328 članov s šestimi okrožnimi komiteji, dva pa sta bila še v snovanju. Kot
                glavna središča komunističnih organizacij so se postopoma uveljavljali Ljubljana,
                Maribor, Guštanj, Celje, Zasavje s Trbovljami, Kranj, Jesenice. Večjo pozornost so
                usmerjali tudi na ustanavljanje organizacij komunistične mladine in t. i. frakcijsko
                delo (delo med ženami, mladino, v organizacijah Rdeče pomoči itd.). Glavna ilegalna
                glasila v obdobju obnavljanja in ponovnega utrjevanja stranke so bila <hi rend="italic">Rdeči prapor</hi> (1932–1934), <hi rend="italic">Rdeči
                    signali</hi> (1932–1934), <hi rend="italic">Celica</hi> (1933–1934), <hi rend="italic">Mladina</hi> (1933), <hi rend="italic">Delavski obzornik</hi>
                (1935–1936). Marksistični misli sta odpirali prostor tudi reviji <hi rend="italic">Književnost</hi> (1932–1935) in <hi rend="italic">Sodobnost</hi>
                    (1933–1941).<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
                        Lilijana Trampuž, »KPJ na Slovenskem v obdobju šestojanuarske diktature
                            1929-1934 s
                        poudarkom na začetnem delu priprave pokrajinske konference« (magistrsko
                        delo, Univerza v Ljubljani, 1992), 3-33, 151-54. France Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja jugoslovanskih
                            komunistov 1919</hi>-<hi rend="italic">1939, 2. knjiga</hi> (Ljubljana:
                        Borec, 1981), 37, 108, 109, 110, 111, 135. Kidrič, <hi rend="italic">Zbrana
                            dela, 1</hi>, 13-37. </note></p>
            <p>Zaradi izrednih razmer, v kakršnih je delovala komunistična stranka, je v njenem
                vodstvu prihajalo do pogostih sprememb. V fazi njenega obnavljanja naj bi stranko
                začasno vodil Boris Kidrič ali morda Janez Perenič, od 1933 in delno 1934 Miha
                Marinko, od goričanske konference do odhoda na šolanje v Moskvo leta 1935 Ivan
                Maček, zatem Jože Marn in od leta 1936 Mirko Košir, pri čemer je bila zaradi
                aretacij v letih 1935 in 1936 stranka tako rekoč obglavljena. Med vodilnimi
                komunisti pred ustanovitvijo slovenske komunistične stranke aprila 1937 so v vodstvu
                delovali še Edvard Kardelj, Vilibald Konte, Jože Brilej, Karel Luter, Tone
                Šušteršič, Tone Tomšič, France Hočevar, Otokar Franko, dr. Joža Vilfan, Jakob Žorga,
                inž. Stane Krašovec, Tone Ranzinger. Slovenski predstavniki v centralnem komiteju
                KSJ so bili Franc Leskošek, Miha Marinko, Lovro Kuhar, Karel Hudomal.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Ervin Dolenc, »Spor
                        med prvo in drugo generacijo slovenskih komunistov?,« v: <hi rend="italic">Med politiko in zgodovino. Življenje in delo dr. Dušana Kermavnerja
                            (1903–1975)</hi>, ur. Aleksander Žižek in Jurij Perovšek (Ljubljana:
                        Slovenska akademija znanosti in umetnosti in Zveza zgodovinskih društev
                        Slovenije, 2005), 116-19. Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz
                            revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov, 2</hi>, 110, 111, 121,
                        123, 135, 149, 150, 155, 161, 173, 174, 182. France Filipič, <hi rend="italic">Ob razpotjih zgodovine</hi> (Maribor: Obzorja, 1994),
                            67-82. Miha
                        Marinko, <hi rend="italic">Moji spomini</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga,
                        1971), 86, 90, 91, 101-120, 138, 141-156. Ivan Maček - Matija, <hi rend="italic">Spomini</hi> (Zagreb in Ljubljana: Globus in Delo, 1981),
                        39, 41-43, 48,
                        57, 58.</note> Glede kadrovske politike se je večkrat poudarjalo, da
                morajo biti v vodstvu ustrezno zastopani delavci. Znana je kritika Josipa Broza v
                času goričanske konference, da v stranki skoraj vse delo vodijo intelektualci, ki
                kljub požrtvovalnosti »niso zmožni ustvariti nekaj trdnejšega zato, ker nimajo
                osnove, nimajo delavcev«.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> Josip Broz Tito, <hi rend="italic">Zbrana dela, 2.
                            knjiga</hi>, ur. Janko Liška et al. (Ljubljana: Komunist in Borec,
                        1978), 31.</note> Pa tudi nasploh naj bi bilo v stranko, zlasti v
                Ljubljani, vključeno premalo delavcev.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> Ibid., 40.</note></p>
            <p>Opaznejši prelom v metodah delovanja komunistov, s katerimi je stranka želela
                premagati družbeno izoliranost in se usmeriti k množičnemu delu, se je nakazal v
                letu 1933 s poskusom uveljavljanja taktike enotne fronte z delavci ne glede na
                njihovo politično pripadnost v okviru legalnih sindikatov. Kmeta in srednji
                meščanski sloj je KSJ skušala pridobiti z opozarjanjem na nerešeno nacionalno
                vprašanje in socialno neenakopravnost. Izoliranost je želela preseči tudi z udeležbo
                na volitvah v Delavsko zbornico ter organiziranjem stavkovnega gibanja sredi
                tridesetih let. Privržence med obubožanim kmečkim prebivalstvom je skušala pridobiti
                s posebnim glasilom <hi rend="italic">Ljudska pravica</hi> (1934–1936) in z
                ustanovitvijo kmečke komisije pri pokrajinskem komiteju KSJ.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov, 2</hi>,
                        105, 110, 125, 126, 132, 150, 151, 168, 169, 177, 178. </note>
            </p>
            <p>Ljudskofrontna usmeritev po 7. kongresu Kominterne (julij–avgust 1935) je za
                komunistične stranke pomenila postopno preusmerjanje komunistične politike od čiste
                razredne v narodnoobrambno, s tem v opuščanje sektaštva in širjenje možnosti
                delovanja. Okoli <hi rend="italic">Ljudske pravice</hi> kot začetnega jedra
                nastajajoče ljudske fronte so se komunistični stranki v letih 1935–1938 približevale
                ter nato od nje tudi oddaljevale različne skupine in organizacije, pri čemer sta
                bili najmočnejši in najpomembnejši skupini Kmečko-delavsko gibanje in krščanski
                socialisti, medtem ko so se socialisti, ki so se jeseni 1935 s komunisti celo
                pogovarjali o ustanovitvi Enotne delavske stranke, kmalu oddaljili in nameravali
                ustanoviti lastno stranko Socialistična zveza delovnega ljudstva.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> Ibid., 177. Prunk, <hi rend="italic">Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno fronto</hi>,
                            136-40,
                        146–148. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji</hi>,
                            9-41, 51-67.
                    </note></p>
            <p>Kmečko-delavsko gibanje je bilo na zborovanju delegatov 3. 9. 1939 v Celju
                preimenovano v Zvezo delovnega ljudstva Slovenije z vodilno vlogo delavstva in
                komunistične stranke. Po prvotnem načrtu naj bi se zveza preoblikovala v stranko,
                kar se ni zgodilo. Zaradi notranjih razhajanj je ZDLS ostala »le poskus zakonite
                politične stranke nezakonite komunistične partije«, v katero so se posamezniki
                vključevali samostojno, in ne kot predstavniki političnih skupin. ZDLS je pri drugih
                političnih subjektih veljala za komunistično, kar je skupaj z opustitvijo
                ljudskofrontne politike v Kominterni in posledično tudi v KSJ precej zmanjšalo
                število njenih članov.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> Prunk, <hi rend="italic">Pot krščanskih socialistov v
                            Osvobodilno fronto</hi>, 187, 188. Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji</hi>, 121-39, 143-92. Filipič, <hi rend="italic">Ob razpotjih zgodovine</hi>, 225-37.</note>
            </p>
            <p>Upoštevanje nacionalnega vprašanja, ki ga je KSJ začela pojmovati kot pomembno
                mobilizacijsko in taktično sredstvo, je na osnovi sklepa Kominterne o ustanovitvi
                nacionalnih partij v okviru KSJ, torej tudi komunistične stranke v Sloveniji, dobilo
                potrditev v sklepu 4. državne konference KSJ 24. in 25. decembra 1934 v Ljubljani,
                ki pa je bil v Sloveniji uresničen šele leta 1937. Cilj takšne reorganizacije je bil
                zagotoviti čim bolj uspešno nastopanje komunističnih strank zatiranih narodov, ki
                naj bi bile kot nacionalne stranke protiutež drugim nacionalnim strankam. Toda
                notranja organizacijska struktura KSJ se z ustanovitvijo nacionalnih strank ni v
                ničemer spremenila, zato je za stranko jugoslovanskih komunistov še naprej veljala
                stroga utemeljenost na enotnosti in centralizmu.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Edvard Kardelj, <hi rend="italic">Zbrana dela,
                            1. knjiga,</hi> ur. France Filipič et al. (Ljubljana: Državna založba
                        Slovenije, 1989), 289-313, dok. 28. Pijade, <hi rend="italic">Istorijski
                            arhiv Komunističke partije Jugoslavije, II</hi>, 230, 23. <hi rend="italic">Filipič, Poglavja iz revolucionarnega boja jugoslovanskih
                            komunistov 2</hi>, 137-40, 196-201. Franček Brglez, ur., <hi rend="italic">Zbornik ob štiridesetletnici ustanovnega kongresa KPS.
                            Razprave in dokumenti</hi> (Ljubljana: Komunist, 1977), 253-56, 268-72.
                    </note>
            </p>
            <p>Na ustanovnem kongresu Komunistične stranke Slovenije (KSS) v noči s 17. na 18. april
                1937 na Čebinah so sprejeli ljudskofrontno utemeljen Manifest slovenskemu narodu in
                izvolili centralni komite (odbor) KSS. Sekretar je postal Franc Leskošek (na tem
                položaju je ostal vse do konca leta 1945), v centralni komite KSS pa so bili
                izvoljeni Miha Marinko, Pepca Maček, Vencelj Perko, Ignac Tratar, Jože Butinar, Jože
                Mihelčič, Edvard Kardelj in Mirko Košir (pet delavcev, dva izobraženca, en obrtnik,
                en kmet). Še v letu 1937 je bil v centralni komite kooptiran Tone Tomšič, ki je
                prevzel posle organizacijskega sekretarja. Stranka je v času kongresa imela okoli
                250 članov (marca 1937 evidentiranih 198).<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Ibid., 272-9. Filipič, <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov, 2</hi>,
                        198, 200, 230.</note> Centralni komite KSS je bil nato na tretji
                konferenci KSS junija 1940 na Vinjah precej razširjen (Vida Tomšič, Stane Žagar,
                Oskar Kovačič, Miloš Zidanšek, Lojze Hohkraut, dr. Jože Potrč, Boris Kraigher, inž.
                Janez Marentič, Jože Ažman itd.) in je štel okoli 30 članov.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> Vida Deželak Barič, <hi rend="italic">Komunistična partija Slovenije in revolucionarno gibanje
                            1941-1943</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2007), 79, 80.</note>
            </p>
            <p>Med glasili v drugi polovici tridesetih let, ki pa so izhajala neredno ali časovno
                omejeno, velja omeniti <hi rend="italic">Ljudsko pravico</hi> (1934–1936, nekaj
                številk v letu 1939), <hi rend="italic">Delavski list</hi> (1937), <hi rend="italic">Glas delavca</hi> (1937–1938), <hi rend="italic">Slovenskega poročevalca</hi>
                (1938), pomembno pa je bilo tudi osrednje glasilo jugoslovanskih komunistov <hi rend="italic">Proleter</hi> (1929–1942). </p>
            <p>Svojo prisotnost so komunisti mdr. hoteli potrjevati z udeležbo na parlamentarnih
                volitvah v narodno skupščino 5. maja 1935, ko so prvič po mnogih letih imeli možnost
                stopiti iz globoke ilegale in se vsaj delno prikriti v skupnem nastopanju z
                legalnimi političnimi skupinami ter širiti svoja politična stališča. Skladno z
                ljudskofrontno usmeritvijo so na teh volitvah delno podprli kandidate Mačkove
                Združene opozicije in si prizadevali, da bi še isto leto ustanovili Enotno delavsko
                stranko, delno pa so volitve abstinirali zaradi nasprotujočih si navodil.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Pleterski et al.,
                            <hi rend="italic">Zgodovina Zveze komunistov Jugoslavije</hi>, 122.
                        Nedog, <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji</hi>,
                    57.</note> Na volitvah v narodno skupščino decembra 1938 so komunisti
                kandidirali v okviru Slovenske združene opozicije na Mačkovi opozicijski listi,
                medtem ko so socialisti kandidirali na isti listi skupaj z JNS. Nobena lista ni
                dosegla mandata. Med Mačkovimi kandidati lahko kot komuniste prepoznamo vidnejše
                predstavnike – sekretarja centralnega komiteja KSS Franca Leskoška ter člana
                centralnega komiteja Alojza Hohkrauta in Jožeta Lacka, med socialisti pa Viktorja
                Eržena, dr. Celestina Jelenca, Josipa Petejana, Jurija Stanka, Andreja Bahuna.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                            sijajnejša,«</hi> 130, 162, 163, 167, 168.</note>
            </p>
            <p>Od sredine tridesetih let je komunistična stranka na Slovenskem kljub pogostim
                policijskim vdorom delovala neprekinjeno, toda o neprekinjeni številčni rasti je
                mogoče govoriti šele od ustanovitve KSS leta 1937. V obdobju priprav na ustanovni
                kongres je stranka na Slovenskem še vedno štela le okoli 250 članov. Čez tri leta, v
                času tretje konference KSS junija 1940 na Vinjah, je število znašalo 650, v času
                pete državne konference KSJ oktobra isto leto pa že čez 800 ali morda okoli 900,
                organizacije pa je povezovalo že 14 okrožnih komitejev. To kaže na pospešena
                prizadevanja vodstva za organizacijsko okrepitev stranke, ki so se nadaljevala tudi
                v naslednjih mesecih, tako da številčno stanje KSS ob okupaciji Jugoslavije aprila
                1941 ocenjujemo na okoli 1250 članov.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> Deželak, <hi rend="italic">Komunistična partija
                            Slovenije in revolucionarno gibanje</hi>, 29, 30. Pero Damjanović et
                        al., ur., <hi rend="italic">Peta zemaljska konferencija KPJ (19.-23. oktober 1940). Izvori za istoriju SKJ</hi> (Beograd:
                        Komunist, 1980), 19, 26, 33, dok. 1.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">II. kongres Komunistične partije Slovenije: Ljubljana od 11. do 15. novembra 1948 </hi>(Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1949), 303, 304.</note> Kot integralni del KSJ je
                KSS imela predstavnike v centralnem komiteju KSJ. Na peti državni konferenci KSJ so
                vanj kot člane izvolili Edvarda Kardelja, Franca Leskoška, Borisa Kidriča, Miho
                Marinka in Vido Tomšič, kot kandidate pa Franca Salamona, Slavka Šlandra, Miloša
                Zidanška, Borisa Kraigherja in Toneta Tomšiča. V sedemčlanskem biroju centralnega
                komiteja KSJ sta KSS predstavljala Kardelj in Leskošek.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> Damjanović, <hi rend="italic">Peta zemaljska konferencija KPJ</hi>, 264-66, 558-60, 572.</note>
            </p>
            <p>Ob tem pa je KSS doživljala tudi z različnimi vzroki pogojene notranje krize in
                osebne spore. Odtujenost in nekonspirativnost vodstva v tujini ter odlašanje z
                uresničitvijo sklepa o ustanovitvi nacionalnih komunističnih strank so leta 1936
                povzročili krizo v odnosih med delom vodstva slovenske organizacije in
                jugoslovanskim vodstvom v tujini. Takratni sekretar pokrajinske organizacije v
                Sloveniji Mirko Košir je Kominterni predlagal ustanovitev samostojnih nacionalnih
                komunističnih strank v Jugoslaviji, ki bi bile neposredno vezane na Kominterno,
                centralni komite KSJ pa bi bil le še koordinator med njimi. Košir je bil zaradi
                domnevnega separatizma nato razrešen z vodilnega položaja, kasneje pa tudi izključen
                iz stranke. Po opustitvi ljudskofrontne politike in nastopu druge svetovne vojne na
                evropskih tleh je nastopilo obdobje dokončne boljševizacije partije, za katero so
                bile značilne notranje čistke in nespravljiv odnos do samostojno misleče inteligence
                (izključitev Angele Vode, ki je obsojala sovjetski imperializem in stalinistične
                procese; obračun s skupino vidnejših komunistov sredi leta 1940, ki so se zavzemali
                za sodelovanje z levim socialdemokratskim krilom – iz KSS so izključili Dušana
                Kermavnerja, Jule Gabrovšek je verjetno naredil samomor itd.)<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> Dolenc, »Spor med prvo in drugo
                        generacijo slovenskih komunistov?,« 118, 119. France Filipič, »Politična
                        usmeritev KPS od sredine 1940 do aprila 1941,« v: <hi rend="italic">Slovenski upor 1941. Osvobodilna fronta slovenskega naroda pred pol
                            stoletja. Zbornik referatov na znanstvenem posvetu v dneh 23. in 24.
                            maja 1991 v Ljubljani</hi> (Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in
                        umetnosti, 1991), 53, 54. Angela Vode, <hi rend="italic">Skriti spomin</hi>,
                        ur. Alenka Puhar (Ljubljana: Nova revija, 2004), 34-50.</note> S partijskimi
                čistkami in procesom boljševizacije partije, tj. brezpogojnim sprejemanjem
                partijskih usmeritev, je vodstvo KSJ še pred okupacijo Jugoslavije izgradilo idejno
                povsem monoliten in discipliniran strankin organizem, ki mu je nato med okupacijo
                uspelo uveljaviti vodilno vlogo v odporu in vzpostaviti potrebne mehanizme za
                revolucionarni prevzem oblasti. </p></div>
            
        </body>
        <back>
<div type="bibliography">
    <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl><head>Časopisni viri:</head>
               <bibl>[Ivan] Makuc, »Misli ob volitvah.« <hi rend="italic">Delavska politika</hi>,
                    21. 9. 1927, 1. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavec</hi>, 10. 1. 1929, 1. »Sodrugi in sodružice! Volitve
                    delavskih zaupnikov so pokazale izraz Vaše organizirane in razredne volje. V
                    tovarnah in podjetjih je zaplapolal naš rdeči prapor.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 7. 2. 1934, 1, 2. »Socialno
                    demokratična stranka Jugoslavije obnovljena.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 21. 3. 1934, 1. »Osnovanje Socialno
                    demokratične stranke Jugoslavije ni dovoljeno.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 20. 4. 1935, 1. »Delovnemu ljudstvu
                    mest in vasi!«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 20. 4. 1935, 2. »Mi smo edino pravo
                    ljudsko socialno gibanje.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 24. 4. 1935, 1. »Vsem našim
                    zaupnikom!«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 10. 7. 1935, 1. »Socialistična zveza
                    delovnega ljudstva. Začetek naše politične akcije.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 2. 10. 1937, 1. »Sporazum opozicije.
                    Pred podpisom sporazuma.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 13. 10. 1937, 1. »Ob sodelovanju z
                    demokratičnimi skupinami bomo pokazali svojo moč.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 19. 9. 1939, 2. »Za politično in
                    socialno enakopravnost ter obnovo socialistične stranke.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Ljudski glas</hi>, 1. 9. 1935, 3. »Potrebe in zahteve
                    kmečkega naroda.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Naprej</hi>, 28. 12. 1921, 1. »Statut Socijalističke partije
                    Jugoslavije.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Naprej</hi>, 29. 12. 1921, 1. »Strankin zbor.«</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Literatura:</head>
               <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                    sijajnejša.« Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski državi</hi>.
                    Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011. </bibl>
                <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918-1921</hi>. Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče,
                    1992.</bibl>
                <bibl>Deželak Barič, Vida. <hi rend="italic">Komunistična partija Slovenije in
                    revolucionarno gibanje 1941-1943</hi>. Ljubljana:
                    Inštitut za novejšo zgodovino, 2007.</bibl>
                <bibl>Dolenc, Ervin. »Spor med prvo in drugo generacijo slovenskih komunistov?.« V:
                    <hi rend="italic">Med politiko in zgodovino. Življenje in delo dr. Dušana
                        Kermavnerja (1903-1975),</hi> ur. Jurij Perovšek in
                    Aleksander Žižek, 113–29. Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in umetnosti
                    in Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2005.</bibl>
                <bibl>Filipič, France. »Politična usmeritev KPS od sredine 1940 do aprila 1941.« V:
                    <hi rend="italic">Slovenski upor 1941. Osvobodilna fronta slovenskega naroda
                        pred pol stoletja. Zbornik referatov na znanstvenem posvetu v dneh 23. in
                        24. maja 1991 v Ljubljani,</hi> ur. Ferdo Gestrin, Bogo Grafenauer in Janko
                    Pleterski, 51–68. Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in umetnosti, 1991. </bibl>
                <bibl>Filipič, France. <hi rend="italic">Ob razpotjih zgodovine</hi>. Maribor:
                    Obzorja, 1994. </bibl>
                <bibl>Filipič, France. <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja
                    jugoslovanskih komunistov 1919-1939, 1. knjiga.</hi>
                    Ljubljana: Borec, 1981.</bibl>
                <bibl>Filipič, France. <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja
                    jugoslovanskih komunistov 1919-1939, 2. knjiga.</hi>
                    Ljubljana: Borec, 1981.</bibl>
                <bibl>Fischer, Jasna. <hi rend="italic">Čas vesolniga socialnega punta se bliža.
                    Socialna in politična zgodovina delavskega gibanja v Ljubljani od začetkov
                    do leta 1889</hi>. Ljubljana: Krt, 1984.</bibl>
                <bibl>Gestrin, Ferdo in Vasilij Melik. <hi rend="italic">Slovenska zgodovina. Od
                    konca osemnajstega stoletja do 1918</hi>. Ljubljana: Državna založba
                    Slovenije, 1966.</bibl>
                <bibl>Gligorijević, Branislav. <hi rend="italic">Parlament i političke stranke u
                    Jugoslaviji 1919-1929</hi>. Beograd: Institut za
                    savremenu istoriju in Narodna knjiga, 1979.</bibl>
                <bibl>Kermavner, Dušan. <hi rend="italic">Začetki slovenske socialne demokracije v
                    desetletju 1884-1894</hi>. Ljubljana: Cankarjeva
                    založba, 1963.</bibl>
                <bibl>Klopčič, France. »Komunistična stranka v Sloveniji po Obznani.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 1, št. 2
                    (1960): 17–67. </bibl>
                <bibl>Klopčič, France. <hi rend="italic">Desetletja preizkušenj. Spomini</hi>.
                    Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1980. </bibl>
                <bibl>Klopčič, France. <hi rend="italic">Kritično o slovenskem zgodovinopisju</hi>.
                    Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1977.</bibl>
                <bibl>Klopčič, France. <hi rend="italic">Velika razmejitev. Študija o nastanku
                    komunistične stranke v Sloveniji aprila 1920 in o njeni dejavnosti od maja
                    do septembra 1920</hi>. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1969. </bibl>
                <bibl>Maček, Ivan - Matija. <hi rend="italic">Spomini</hi>. Zagreb in Ljubljana:
                    Globus in Delo, 1981.</bibl>
                <bibl>Marinko, Miha. <hi rend="italic">Moji spomini</hi>. Ljubljana: Mladinska
                    knjiga, 1971. </bibl>
                <bibl>Melik, Vasilij. »Izidi volitev v konstituanto leta 1920.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 3, št. 1 (1962): 3–61. </bibl>
                <bibl>Melik, Vasilij. <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem 1861-1918</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1965.</bibl>
                <bibl>Mikuž, Metod. »Razvoj slovenskih političnih strank (1918 do zač. 1929) v stari
                    Jugoslaviji.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 9, št. 1-4 (1955):
                    107–39.</bibl>
                <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji
                    1917-1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga,
                    1965.</bibl>
                <bibl>Milenković, Toma. <hi rend="italic">Socjialistička partija Jugoslavije
                    (1921-1929)</hi>. Beograd: Institut za savremenu
                    istoriju in NIP export-press, 1974.</bibl>
                <bibl>Nedog, Alenka. <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji. Od leta
                    1935 do 1941</hi>. Ljubljana: Borec, 1978.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. »Notranje cepitve med slovenskimi socialisti.« V: <hi rend="italic">Slovenska kronika XX. stoletja. 1900-1941</hi>, ur. Marjan Drnovšek, France Rozman in Peter Vodopivec, 275.
                    Ljubljana: Nova revija, 1995.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. »Slovenski avtonomizem socialistične smeri v letu 1923.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>34,
                    št. 2 (1994): 163–76.</bibl>
                <bibl>Pleterski, Janko, Danilo Kecić, Miroljub Vasić, Pero Damjanović, Fabijan Trgo,
                    Branko Petranović, Dušan Bilandžić in Stanislav
                    Stojanović.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Zgodovina Zveze komunistov Jugoslavije</hi>.
                    Ljubljana: Komunist in Državna založba Slovenije, 1986.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. »Zveza delovnega ljudstva v Ljubljani za občinske volitve
                    decembra 1922.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi>
                    11-12, št. 1-2 (1971–1972): 199–228.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. <hi rend="italic">Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno
                    fronto slovenskega naroda</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1977.</bibl>
                <bibl>Rozman, Franc. »Jugoslovanska socialnodemokratska stranka.« V: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije</hi>, <hi rend="italic">4,</hi> ur.
                    Marjan Javornik, Dušan Voglar in Alenka Dermastia, 339–40. Ljubljana: Mladinska
                    knjiga, 1990.</bibl>
                <bibl>Rozman, Franc. <hi rend="italic">Socialistično delavsko gibanje na slovenskem
                    Štajerskem. 1889 do 1918</hi>. Ljubljana: Borec, 1979.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                    1930-1935</hi>. Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni
                    inštitut Filozofske fakultete, 2006.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino sindikalnega
                    gibanja na Slovenskem: od začetkov strokovnega gibanja do Enotnih sindikatov
                    Slovenije (1868-1945)</hi>. Maribor: Obzorja,
                    1989.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Razmah strokovnega-sindikalnega
                    gibanja na Slovenskem 1918-1922</hi>. Ljubljana:
                    Partizanska knjiga in Delavska enotnost, 1979.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem
                    1927-1929</hi>. Ljubljana: Znanstveni inštitut
                    Filozofske fakultete, 2000.</bibl>
                <bibl>Trampuž, Lilijana. »KPJ na Slovenskem v obdobju šestojanuarske diktature
                    1929–1934 s poudarkom na začetnem delu priprave pokrajinske konference.«
                    Magistrsko delo, Univerza v Ljubljani, 1992.</bibl>
                <bibl>Vode, Angela. <hi rend="italic">Skriti spomin</hi>, ur. Alenka Puhar.
                    Ljubljana: Nova revija, 2004.</bibl>
                <bibl>Brglez, Franček, ur. <hi rend="italic">Zbornik ob štiridesetletnici
                    ustanovnega kongresa KPS. Razprave in dokumenti</hi>. Ljubljana: Komunist,
                    1977.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl><head>Objavljeni viri:</head>
                <bibl>Adamič, Marjeta, Jasna Fischer, Milica Kacin-Wohinz, France Kresal, Alenka
                    Nedog, Janko Prunk, Franc Rozman, Mirko Stiplovšek in Tone Zorn, ur. <hi rend="italic">Viri za zgodovino komunistične stranke na Slovenskem v letih
                        1919-1921</hi>. Ljubljana: Partizanska knjiga, 1980. </bibl>
                <bibl>Broz, Josip Tito. <hi rend="italic">Zbrana dela, 2. knjiga</hi>, ur. Janko
                    Liška, Franček Brglez, France Filipič, Ivan Kristan, Miro Stiplovšek in Leopold
                    Suhodolčan. Ljubljana: Komunist in Borec, 1978.</bibl>
                <bibl>Damjanović, Pero, Milovan Bosić in Dragica Lazarević, ur. <hi rend="italic">Peta zemaljska konferencija KPJ (19-23. oktober
                    1940). Izvori za istoriju SKJ</hi>. Beograd: Komunist, 1980. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">II. kongres Komunistične partije Slovenije. Ljubljana od 11.
                    do 15. novembra 1948</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1949. </bibl>
                <bibl>Kardelj, Edvard. <hi rend="italic">Zbrana dela, 1. knjiga</hi>, ur. France
                    Filipič, Darinka Drnovšek, Martin Ivanič, Jurij Perovšek, Janko Prunk in Liljana
                    Trampuš. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1989.</bibl>
                <bibl>Kidrič,
                    Boris.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Zbrana dela, 1. knjiga</hi>, ur.
                    France Filipič. Ljubljana: Državna založba Slovenije in Komunist, 1987. </bibl>
                <bibl>Klopčič, France, ur. <hi rend="italic">Ustanovitev. Dokumenti ustanovnega
                    kongresa komunistične stranke v Sloveniji 11. aprila 1920</hi>. Ljubljana:
                    Cankarjeva založba, 1969.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij, ur. <hi rend="italic">Programi političnih strank, organizacij
                    in združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS (1918-1929)</hi>. Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije, 1998. </bibl>
                <bibl>Pijade, Moša, ur. <hi rend="italic">Istorijski arhiv Komunističke partije
                    Jugoslavije, tom II. Kongresi i zemaljske konferencije KPJ 1919-1937</hi>. Beograd: Istorijsko odeljenje centralnog komiteta
                    Komunističke partije Jugoslavije, 1950.</bibl>
                <bibl>Pijade, Moša, ur. <hi rend="italic">Zgodovinski arhiv Komunistične partije
                    Jugoslavije, tom V. Socialistično gibanje v Sloveniji 1869-1920</hi>. Beograd: Zgodovinski oddelek centralnega komiteja
                    Komunistične partije Jugoslavije, 1951.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Uradni list pokrajinske uprave za Slovenijo, III</hi>,
                    95-249, 11. 8. 1921, 469–70. »Zakon kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev o
                    zaščiti javne varnosti in reda v državi.«</bibl>
                <bibl>Vujošević, Ubavka, ur. <hi rend="italic">Drugi (vukovarski) kongres KPJ.
                    Izvori za istoriju SKJ</hi>. Beograd: Komunist, 1983.</bibl>
            </listBibl></div>
     <div type="summary" xml:lang="en">       
         <docAuthor>Vida Deželak Barič</docAuthor>
            <head>PARTIES OF THE MARXIST IDEOLOGICAL-POLITICAL CAMP IN SLOVENIA 1896–1941</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p>In the time of the Austro-Hungarian Monarchy and the First Yugoslavia, the Marxist
                ideological-political camp ranked below the Catholic and the liberal camps in terms
                of power and influence. Its social basis mostly consisted of the industrial
                proletariat. However, the restrictive class‑oriented viewpoint prevented the Marxist
                camp from gaining possible allies and potential party members, especially among the
                peasant population.</p>
            <p>The Yugoslav Social-Democratic Party as the first political representative was
                established in 1896. It was supposed to operate among the South-Slavic population
                throughout all of the provinces in the Austrian half of the Monarchy, though in
                practice it remained a Slovenian party. It was an organic yet autonomous part of the
                Austrian Social-Democratic Party. Its membership fluctuated considerably (it had
                4100 members in 1905, and 7603 in 1906). At the 1907 National Assembly elections it
                gathered 10 % of votes in the Slovenian ethnic space, while in 1911 it received 11
                %, especially in the industrial and mining areas. However, it remained without its
                representative in the National Assembly as well as in the Provincial Assemblies. </p>
            <p>In 1920 the radicalised situation after World War I and the revolutionary
                developments throughout Europe led to the division of the Yugoslav Social-Democratic
                Party into its reformist and radical parts. The minority (12,000 members) joined the
                Communist Party, established in April 1920, while the majority (23,000 members)
                remained in the framework of the Yugoslav Social-Democratic Party, for the time
                being. The communists subsequently joined the centralised party of the Yugoslav
                communists (the Communist Party of Yugoslavia), while the Yugoslav Social-Democratic
                Party joined the Socialist Party of Yugoslavia. At the 1920 Constitutional Assembly
                elections, the communists and the social democrats received almost 29 % of votes (12
                seats), but they would never again be able to repeat such a result. Subsequently the
                Marxist camp parties achieved the election of only a single socialist MP at the 1927
                parliamentary elections, while no socialists were elected during the 1930s. Their
                own weakness forced both parties to establish mutual or wider connections at the
                elections. </p>
            <p>The Communist Party was significantly impeded by the State Protection Act of August
                1921, which banned the Communist Party of Yugoslavia and thus excluded it from the
                public life for the entire duration of the First Yugoslavia. Afterwards the
                Communist Party kept operating illegally, though the pressure of the authorities
                decimated its ranks. In its attempts to overcome its illegal position, in the 1920s
                the communists established several parties under other names (the Socialist Party of
                Working People, the Independent Workers' Party of Yugoslavia) and took part in all
                of the parliamentary elections in the 1920s under different names (the Republican
                Workers-Peasants Bloc, the Workers' List Union). We should especially underline its
                successful run at the municipal elections in Ljubljana in December 1922, within the
                Alliance of Working People. The Communist Party had but a few organised members (57
                in April 1924, while in October 1928 it had 196 members, 36 candidates for
                membership, and 95 members of the Communist Youth).</p>
            <p>The influence of the Socialist Party of Yugoslavia started weakening as well, as many
                of its members became passive. The party was also beset by conflicts between its
                internal fractions, resulting in its division into four groups in 1922 and 1923. In
                August 1923 the groups once again merged into the Socialist Party of Yugoslavia,
                with the exception of Bernot's group, which adopted the old party name – the
                Yugoslav Social-Democratic Party – in 1926. In 1923 the Socialist Party of
                Yugoslavia had around 3400 members, and in 1928 approximately 1500.</p>
            <p>With the introduction of the King's Dictatorship on 6 January 1929, political parties
                were dissolved and banned, which adversely affected the Communist as well as the
                Socialist Party. The formal position of the Communist Party did not change, as it
                had already been prohibited. However, the attitude of the authorities towards the
                communists worsened: with the onset of the dictatorship, the period of the worst
                repression against the communists began, and in 1930 and 1931 the Communist Party
                was torn apart. Also after the restoration between 1932 and 1934 it still often
                suffered due to arrests, yet it managed to gradually expand its influence by
                emphasising the unsolved national and social issues as well as the threat of
                fascism. The Communist Party attempted to confirm its dedication to the benefit of
                the nation in 1937, by establishing the Communist Party of Slovenia as a national
                party, although in fact it remained closely integrated into the centralised
                Communist Party of Yugoslavia. Since then it kept strengthening, also in terms of
                its membership: in April 1941, when Yugoslavia was occupied, it consisted of
                approximately 1250 members. With the final Boshevisation, the Party developed into a
                monolithic and disciplined organism, ready to face the challenges posed by the
                occupation.</p>
            <p>For the socialists the abolishment of the Socialist Party resulted in a significant
                change of the circumstances of their activities, yet they still had numerous
                possibilities at their disposal to preserve their influence among the workers (the
                socialist trade union Expert Commission, the Chamber of Labour, labour confidants,
                the publishing of legal gazettes). However, toward the end of the period under
                consideration, the conditions worsened due to the measures taken by the authorities
                and aimed against the class-conscious workers. As of the middle of the 1930s, the
                socialists often endeavoured to restore their party, but were unsuccessful.</p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>