<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Uvodnik</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jurij</forename>
                        <surname>Gašparič</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-10-15</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/303</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-10-17</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>
            <name>
                <forename>Jure</forename>
                <surname>Gašparič</surname>
                <roleName>glavni urednik</roleName>
            </name>
            </docAuthor>
        </front>
        <body>
            <p>Meseca maja letos je na Dunaju prvič potekal nekoliko netipičen, a - kakor se je
                pozneje izkazalo - izjemno pomemben in koristen dogodek; konferenca urednikov
                osrednjih evropskih časopisov za novejšo (oz. sodobno) zgodovino z naslovom <hi
                    rend="italic">Contemporary History Journals in the Digital Age – Challenges and
                    Perspectives</hi>. Na povabilo dunajskega časopisa <hi rend="italic"
                    >Zeitgeschichte</hi> in njegovega urednika Oliverja Rathkolba, Inštituta za
                sodobno zgodovino pri dunajski Univerzi in dunajske Univerzitetne knjižnice je v
                Slovencem ljubo nekdanjo cesarsko prestolnico prišlo 11 urednikov naslednjih
                časopisov: <hi rend="italic">Vierteljahrshefte für Zeitgeschichte</hi> (München),
                    <hi rend="italic">Journal of Contemporary History</hi> (Sage, UK), <hi
                    rend="italic">Central European History</hi> (Cambridge), <hi rend="italic"
                    >Soudobé dějiny</hi> in <hi rend="italic">Czech Journal of Contemporary
                    History</hi> (Praga), <hi rend="italic">Public History Weekly</hi> (Dunaj), <hi
                    rend="italic">Ventunesimo Secolo (</hi>Rim), <hi rend="italic">Vingtième Siècle,
                    revue d´histoire</hi> (Sciences Po, Pariz), <hi rend="italic">Zaglada Zydów</hi>
                (Varšava), <hi rend="italic">Zeitgeschichte</hi> (Dunaj), <hi rend="italic"
                    >Zeithistorische Forschungen</hi> (Potsdam) in <hi rend="italic">Prispevki za
                    novejšo zgodovino</hi> (Ljubljana).</p>
            <p>Na delovno intenzivnem, a obenem sproščenem srečanju se je kmalu pokazalo, da se
                navkljub zelo različnim okoljem, iz katerih prihajamo, pogosto srečujemo z zelo
                podobnimi težavami in izzivi. Zagotavljanje zadostnih finančnih sredstev,
                stremljenje po najvišjih akademskih standardih in ustreznih avtorjih, želja po
                objavljanju relevantnih in aktualnih tem, večna razpetost med željo po tiskanju in
                oblikovanju všečnega izdelka na eni strani ter nujnostjo čim bolj odprtega in
                hitrega objavljanja v e-obliki na drugi strani, soočanje z vdorom »bulvarskega«
                tiska … vse to so bile teme, ki so bile v ospredju in ki so bile znane in lastne
                vsem. Številni uredniški detajli bralstva in avtorjev najbrž ne zanimajo preveč;
                oboji pa se gotovo sprašujejo to, kar smo se po dveh dnevih razmišljanja vprašali
                tudi uredniki: »To whom are we writing?« Za koga pravzaprav pišemo?</p>
            <p>Nekaj načelnih (in žlahtnih) odgovorov seveda poznamo vsi, a vendarle se nismo mogli
                izogniti vtisu, da danes vsi vse preveč pišemo zaradi samega pisanja (za točke) in
                vse premalo spremljamo historiografsko produkcijo v drugih državah (če nas te ravno
                raziskovalno podrobno ne zanimajo). Hitro smo ugotovili, da mnogi članki, napisani v
                malih jezikih, ne doživijo odmeva, mnogi odmevni članki pa so objavljeni v revijah,
                ki niso v nobeni od popularnih baz (scopus, erih ...). Marsikatera od uveljavljenih
                revij v bazah iz načelnih razlogov sploh ne želi biti. Sodelavci dunajske
                univerzitetne knjižnice so nas podučili, da se zaradi boljše prepoznavnosti vendarle
                vsakomur splača vstopiti v katero od baz, da pa to samo po sebi ničesar ne pomeni;
                revija, ki je v vseh mogočih bazah, ni nič boljša od tiste, ki ni v nobeni (lahko je
                celo slabša); je le bolj vidna. Vse mogoče baze seveda ne zagotavljajo kvalitete,
                zanjo smo odgovorni sami – avtorji, recenzenti in uredniki.</p>
            <p>Uredništvo <hi rend="italic">Prispevkov za novejšo zgodovino</hi> se bo tudi v
                prihodnje – zavedajoč se vseh izzivov in dilem, ki so pred znanstvenim časopisom za
                novejšo zgodovino – trudilo ustrezno nagovarjati bralce, avtorje in sploh slovensko
                historiografijo. Kot časopis iz majhne historiografske skupnosti bomo še naprej
                vztrajali pri tem, da bo kar največ člankov objavljenih v jezikovno brezhibni
                slovenščini, a obenem bomo – kot doslej – vsem dodali ob izvlečku še angleški
                vsebinski povzetek. Vsako številko bomo natisnili, a objavili tudi v e-obliki in se
                - tudi znotraj nastajajočega konzorcija časopisov  za novejšo zgodovino – trudili za
                čim širšo vidnost zapisanega. V želji po zasledovanju slednjega cilja bomo med
                drugim posamezne številke ali tematske sklope objavljali v angleškem jeziku.</p>
            <p>Pričujoča številka <hi rend="italic">Prispevkov za novejšo zgodovino</hi> je
                splošnega značaja (prejšnja je vsebovala tematske razprave ob stoti obletnici
                oktobrske revolucije) in prav dobro zrcali vsebinski in časovni razpon revije.
                Obsega članke, ki obravnavajo čas od druge polovice 19. stoletja vse do današnjega
                dne, in ki naslavljajo najširši spekter historiografskih tematik. Od politične
                zgodovine, biografike, vojaške zgodovine do zgodovine vsakdanjega življenja,
                zgodovine kulture in okoljske zgodovine. Vsaj dva članka sta tudi metodološko
                inovativna in izzivalna, en diskusijski prispevek opozarja na pasti zgodovinarjevega
                dela. Revija kakor vselej vsebuje tudi ocene in poročila o knjigah in jubilejni
                zapis - tokrat ob sedemdesetletnici profesorja Dušana Nečaka.</p>
            <p>Prve in zadnje strani revije so žal odete v črno, v letošnjem letu sta namreč
                sklenila življenjsko pot dolgoletna direktorica <hi rend="italic">Inštituta za
                    novejšo zgodovino</hi> Jasna Fischer in zgodovinar Janko Pleterski. Inštitut je
                bil ustanovljen leta 1959 in leta 1960 začel izdajati <hi rend="italic"
                    >Prispevke</hi> (tedaj še <hi rend="italic">za zgodovino delavskega
                gibanja</hi>). Več kot tretjino te dobe (med leti 1983-2005, ki so bila tudi vihravo
                tranzicijska) je inštitut vodila Jasna Fischer.</p>
       </body>
    </text>
</TEI>
