<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mož od Soče: portret dr. Slavka Fornazariča, borca za narodnostne
                    pravice primorskih Slovencev</title>
                <author/>
            <author>
                <name>
                <forename>Goranka</forename>
                <surname>Kreačič</surname>
                </name>
                <roleName>Predmetna učiteljica</roleName>
                <roleName>svétnica, višja knjižničarka</roleName>
                <affiliation>OŠ Preserje</affiliation>
                <address>
                    <addrLine>Preserje 60</addrLine>
                    <addrLine>SI–1352 Preserje</addrLine>
                </address>
                <email>goranka.kreacic@guest.arnes.si</email>
            </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-02-08</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/202</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Dr Slavko Fornazarič</term>
                    <term>the Slovenian Sokol movement</term>
                    <term>the Edinost political society</term>
                    <term>Jadran – the society of Slovenians from the Primorska
                        region in Maribor</term>
                    <term>the Office for the Occupied Slovenian Territory</term>
                    <term>British
                        Special Operations Executive (SOE)</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>dr. Slavko Fornazarič</term>
                    <term>sokolstvo v Sloveniji</term>
                    <term>politično društvo Edinost</term>
                    <term>društvo primorskih Slovencev Jadran v Mariboru</term>
                    <term>metodologija</term>
                    <term>britanska uprava za posebne operacije –
                        SOE</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-03-17</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Goranka Kreačič<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"> Predmetna učiteljica, svétnica, višja
                knjižničarka, OŠ Preserje, Preserje 60, SI–1352 Preserje, <ref target="mailto:goranka.kreacic@guest.arnes.si">goranka.kreacic@guest.arnes.si</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 929Fornazarič S</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">V pričujočem prispevku je avtorica poskušala z biografsko
                    pripovedjo omogočiti vpogled v osebnost in delovanje dr. Slavka Fornazariča
                    (Bilje 21. junij 1888 – Ankaran 19. november1969), narodnozavednega primorskega
                    Slovenca, odvetnika in begunca iz Julijske krajine. Z zbiranjem in analizo
                    ustnih virov, skopih podatkov iz literature in časopisja, vpogledom v arhivske
                    vire in predvsem v dokumente in dnevnik iz osebne Fornazaričeve zapuščine je
                    avtorica predstavila življenje in delo tega pozabljenega borca za narodnostne
                    pravice primorskih Slovencev. Fornazariča namreč ne omenja noben slovenski
                    leksikon ali enciklopedija. Avtorica upa, da bo s pričujočim člankom ta
                    primanjkljaj odpravljen.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: dr. Slavko Fornazarič, sokolstvo v Sloveniji,
                    politično društvo Edinost, društvo primorskih Slovencev Jadran v Mariboru,
                    Pisarna za zasedeno slovensko ozemlje, britanska uprava za posebne operacije –
                    SOE</hi></p>
            </div>
                <div type="abstract" xml:lang="en">
                    <head>THE SOČA RIVER MAN: POTRAIT OF DR. SLAVKO FORNAZARIČ, FIGHTER FOR
                        THE NATIONAL RIGHTS OF SLOVENIANS IN THE PRIMORSKA REGION</head>
                    <head>ABSTRACT</head>
                    <p><hi rend="italic">In the following article, the author attempted to provide a
                        biographical insight into the personality and activities of Dr Slavno Fornazarič
                        (1888–1969), a nationally-conscious Slovenian from the Primorska region, lawyer
                        and refugee from Venezia Giulia. The author presented the life and work of this
                        forgotten fighter for the national rights of the Primorska region Slovenians by
                        collecting and analysing oral sources as well as scarce information from
                        literature and newspapers, archival sources, and especially from the documents
                        and journal, which are a part of Fornazarič's personal heritage. As it turns
                        out, Fornazarič is currently not mentioned in any Slovenian lexicons or
                        encyclopaedias. The author hopes to change this with the present
                        article.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Keywords: Dr Slavko Fornazarič, the Slovenian Sokol movement, the
                        Edinost political society, Jadran – the society of Slovenians from the Primorska
                        region in Maribor, the Office for the Occupied Slovenian Territory, British
                        Special Operations Executive (SOE)</hi></p>
                </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Uvod</head>
            <p>Pričujoči prispevek obravnava življenje dr. Slavka Fornazariča in njegovo delovanje v
                nekaterih širših političnih dogodkih 20. stoletja.</p>
            <p>Slavko Fornazarič (krščen kot Alojzij) se je rodil 21. junija 1888 v stari kmečki
                družini »Pri Mlekarju« v Biljah pri Novi Gorici.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Fornazariči so star slovenski kmečki rod, ki je
                        živel v Renčah že na začetku 17. stoletja. Takrat so bili zapisani kot
                        Furnasar. – Marjan Vogrin, »Izgubljena in najdena najstarejša matična knjiga
                        župnije Renče,« <hi rend="italic">Arhivi</hi> 26, št. 2 (2003):
                    313.</note> Sprva je študiral medicino, vendar je študij opustil. Za pravo
                ga je navdušil nekaj let starejši prijatelj, rojak in študent praške univerze, Drago
                Marušič, zato se je prepisal na pravno fakulteto na Karlovi univerzi v Pragi.</p>
                <figure>
                    <graphic url="slika1.jpg" height="400px"/>
                </figure>       
            <p>Slavko Fornazarič je po vrnitvi s študija postal dejaven član telovadnega društva
                Sokol in akademskega društva Adria v Gorici ter član političnega društva Edinost.
                Kmalu, že leta 1916, je prišel v Ljubljano, kjer je naslednjih šest let opravljal
                obvezno odvetniško prakso pri različnih odvetnikih. </p>
            <p>V tem času je aktivno sodeloval v vseh emigrantskih organizacijah, ki so se po vojni
                ustanavljale v Ljubljani in na Primorskem. Pomembna je njegova vloga pri Narodnem
                svetu za neosvobojeno domovino.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> V vabilu,
                        ki ga je podpisal tajnik dr. Fornazarič 12. 1. 1921, piše, da je to
                        namenjeno seji Narodnega sveta za neosvobojeno domovino, ki bo v prostorih
                        Pisarne za zasedeno ozemlje na Pražakovi 3/I. – SI_AS/0059.</note>
                Znotraj Narodnega sveta je delovala tudi Pisarna za zasedeno ozemlje, kjer je
                deloval sprva kot tajnik in nato kot vodja. Ko je ta nehala delovati, je delal v
                narodnoobrambni organizaciji Jugoslovanska matica, ki je bila ustanovljena aprila
                1920.</p>
            <p>Leta 1922 je zapustil Ljubljano in se vrnil v Gorico, kjer je še eno leto opravljal
                pripravniško prakso pri dr. Karolu Podgorniku. Ko je po sedmih letih pripravništva
                opravil odvetniški izpit na tržaškem sodišču, je takoj, leta 1923, odprl samostojno
                odvetniško pisarno v Ajdovščini. Od tam je redno hodil v Trst in Gorico in ostal še
                naprej dejaven sokol ter aktiven član političnega društva Edinost. Kot znan borec za
                narodnostne pravice Slovencev v Julijski krajini je bil preganjan od fašističnih
                oblasti ter zaprt in pregnan v Jugoslavijo.</p>
            <p>V Mariboru je Slavko Fornazarič odprl svojo odvetniško pisarno leta 1931. Tudi tam je
                bil aktiven v sokolskem društvu primorskih Slovencev Jadran. Pogosto je bil <hi rend="italic">pro bono</hi> odvetnik za revne, najbolj pa se je zavzemal za
                vrnitev premoženja vojnim oškodovancem z zasedenega ozemlja, ki ga je Italija
                zasedla ob koncu prve svetovne vojne in nato priključila novembra 1920. Od leta 1938
                je bil tudi uradni pravni zastopnik za vse vojne oškodovance z mariborskega
                območja.</p>
            <p>Ob napadu na Jugoslavijo aprila 1941 je moral spet bežati. Nemci so ga kot znanega
                narodnega delavca pregnali iz Maribora in vrnil se je v Ljubljano. Vendar tudi tu ni
                našel miru. Ko so Italijani začeli preganjati in zapirati zavedne Primorce v
                Ljubljani, se je za nekaj časa umaknil na varno. Med vojno je imel nekaj časa odprto
                odvetniško pisarno v Starem trgu pri Ložu in v Cerknici. Leta 1941 je kratek čas
                ilegalno deloval v Splitu, leta 1943 pa je odšel v Trst, kjer je pol leta sodeloval
                pri ustanavljanju OF. Ker mu je grozila aretacija, se je umaknil v Gorico. Po drugi
                svetovni vojni, od leta 1945 do 1947, je bil tudi referent za vojne oškodovance iz
                druge svetovne vojne pri gospodarski komisiji PNOO v Trstu.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Fornazarič je po vojni sicer živel
                        v Gorici in nato v Kopru. Od tam se je vozil v Trst.</note></p>
            <p>Posebno poglavje in eno od najpomembnejših obdobij njegovega življenja, ki še ni
                povsem raziskano, je delovanje v protinacistični obveščevalni skupini Anteja Anića,
                majorja jugoslovanske kraljeve vojske v Mariboru, in sodelovanje z britansko upravo
                za posebne operacije – SOE. Po vojni je Fornazariča UDV vztrajno zasliševala, a ga
                ni zlomila. </p>
            <p>O Fornazariču nismo zasledili nobenega zapisa v biografskih leksikonih ali v
                enciklopedijah; skope informacije so v knjigi Jerce Vodušek-Starič <hi rend="italic">Slovenski špijoni in SOE</hi>. Nekaj gradiva hrani Arhiv RS v povezavi s
                Pisarno za zasedeno ozemlje, kjer je Fornazarič delal od samega začetka. Tudi
                Pokrajinski muzej Koper hrani mapo, v kateri so predvsem pravni spisi, povezani s
                športnim društvom Partizan v Kopru idr.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> PMK, Osebni arhiv dr. Slavka Fornazariča. Mapa ima
                        samo ta naslov in nima signature.</note> Kljub temu nam je s
                pregledovanjem časnikov in časopisov med dvema vojnama uspelo sestaviti zadovoljiv
                portret dotlej javnosti neznanega in pozabljenega borca za narodnostne pravice
                primorskih Slovencev. Največ podatkov smo vendarle odkrili v skromni pisni
                zapuščini, ki jo še hranijo njegovi vnuki v Kopru in Ljubljani. Tako smo lahko
                natančno sledili njegovim selitvam po Julijski krajini in pozneje emigraciji v
                Jugoslaviji. Omenjeni dokumenti izvirajo iz časa med drugo svetovno vojno in po
                njej, a ker je v njih veliko življenjepisnih podatkov, nam je z njimi uspelo
                dopolniti podatke, ki so sicer manjkali v virih. Vsi starejši dokumenti so izginili
                v letu 1931, ko so Slavka Italijani izgnali v Jugoslavijo, izginili pa so tudi tisti
                do leta 1941, ko so ga Nemci izgnali iz Maribora. </p>
            <p>Največji vpogled v Fornazaričevo delovanje med drugo svetovno vojno in tri leta po
                njej predstavlja njegov dnevnik iz let 1941–1949. Prav v teh nepovezanih skopih in
                na prvi pogled popolnoma nezanimivih beležkah, kot so imenik oseb z naslovi in
                telefonskimi številkami ter datumi srečanj, se je skrivala prava zakladnica
                informacij. S pomočjo Fornazaričevih dnevniških zapisov, ki za posamezen dan niso
                daljši od ene vrstice, nam je uspelo rekonstruirati zanesljiv vpogled v njegovo
                medvojno in povojno delovanje. Kratki dnevniški zapisi so razjasnili, s katerimi
                osebami se je srečeval, s katerimi je delal in sodeloval ter s katerimi se je družil
                in bil v sorodstvenih razmerjih. Vse to je bilo mogoče izvedeti v nekaj drobnih
                knjižicah z miniaturno pisavo. In skoraj vse te osebe, brez izjeme, so bile
                zanimive. Našli smo tudi skoraj vse njegove predvojne znance, čeprav se je z njimi
                srečeval med vojno ali po njej: Milka Brezigarja, pravnika in politika, Antona
                Batagelja, vodjo protiobveščevalne službe jugoslovanske kraljeve vojske, Jožeta
                Golca, novinarja in vodjo obveščevalne skupine Anića-Vauhnika v Trstu, Viljema
                Krejčija, odvetnika in sokola, Vilka Baltiča, odvetnika, ljubljanskega velikega
                župana, omenjeni so tudi lokalni tržaški aktivisti OF in mnogi drugi.</p>
            <p>Slavko Fornazarič je bil predvsem borec za narodnostne pravice primorskih Slovencev
                meščansko liberalne provenience; med vojno je dejavno podpiral OF. Vse njegovo
                delovanje, tudi tisto neznano in še neraziskano, je vodil en sam namen – osvoboditi
                slovensko Primorje in ga priključiti matični domovini. </p>
            <p>In ne nazadnje, avtorica je dolžna pojasniti, zakaj je izbrala glavni naslov »Mož od
                Soče«. Navdih je našla v Fornazaričevi osebni zapuščini, v voščilnici ob njegovi
                80-letnici leta 1968, ki mu jo je poslal primorski rojak in dolgoletni prijatelj dr.
                Ivo Juvančič:<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Dr. Ivo
                        Juvančič (1889–1885), duhovnik, kulturni delavec in raziskovalec zgodovine
                        primorskih Slovencev. Leta 1946 je sodeloval kot izvedenec za goriško
                        vprašanje v sklopu jugoslovanske delegacije na pariški mirovni konferenci.
                        Kmalu po vojni je izstopil iz duhovniškega stanu in nato delal na
                        Znanstvenem inštitutu vlade LRS ter kot arhivar Muzeja narodne osvoboditve
                        do 1957. Od takrat do upokojitve leta 1972 je delal na Inštitutu za narodna
                        vprašanja kot znanstveni sodelavec na »zahodnem« oddelku. – Martin Jevnikar,
                        ur., <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>, <hi rend="italic">7. snopič</hi> (Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1981),
                        605.</note></p>
                <l><hi rend="italic">Šel si skozi monarhije, Kraljevine …</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Pil ob raznih vrelcih znanja: na severu v zlati Pragi, na jugu v
                Beogradu in Rimu.</hi></l><l><hi rend="italic" xml:space="preserve">(Hvala),<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Ta beseda je sicer nečitljiva, a je mogoče, da piše
                        hvala.</note>
                 da si ostal naš v jedru … Mož od Soče.</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Juvančič verjetno aludira na »Klic od
                        Soče!«, edini »leposlovni« članek dr. Fornazariča v sicer političnem
                        časopisu <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 9. 1919. To je hvalnica
                        in žalostinka obenem, ki opisuje avtorjeve občutke ob nastanku nove države.
                </note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> To naj Ti je v čast!</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Ivo Juvančič, 20. 6. 1968</hi></l></div>
            <div><head>Kronološki pregled življenja in dela dr. Slavka Fornazariča</head>
            <p><hi rend="italic">Goriški sokol</hi></p>
            <p>Prvi viri ga omenjajo že kot študenta. Narodnozavedni Slovenci v takrat avstrijskem
                Primorju so se združevali v različna društva in organizacije, kjer so gojili svojo
                narodno pripadnost z različnimi aktivnostmi. Že od konca 19. stoletja je bila
                družbena dejavnost na Goriškem izredno razvejana. V začetku 20. stoletja se je
                množici društev pridružilo še Akademsko ferijalno društvo »Adrija«, ustanovljeno
                leta 1902. Leta 1910 je predsednik društva postal 22-letni »jurist« Slavko
                    Fornazarič.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 19. 9. 1910, 2.</note></p>
            <p>Tudi sokolska društva so bila izredno razvejana, zato se je pojavila potreba po
                preglednejšem delovanju in združitvi v novo krovno organizacijo. Tako se je sprva
                leta 1909 ustanovila Primorska sokolska župa s sedežem v Gorici, ki je vključevala
                tudi tržaška društva. Februarja 1910 se je ločila na dve samostojni organizaciji, na
                Tržaško in Goriško sokolsko župo. Goriški časnik <hi rend="italic">Soča</hi>,
                glasilo Narodno napredne stranke, je seveda podpiral sokolsko gibanje in je redno
                objavljal njihove dogodke. Tako lahko izvemo, da se je prav kmalu po ustanovitvi
                samostojne Goriške sokolske župe sestalo tudi sokolsko društvo iz Bilj, kjer je bil
                ustanovljen nov upravni odbor. Tajnik je postal Slavko Fornazarič, ki je bil
                istočasno izvoljen tudi za delegata v novoustanovljeni župni odbor.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                        <hi rend="italic">Soča</hi>, 17. 9. 1910, 4. </note></p>
            <p>Takrat se je Slavko seznanil in spoprijateljil z mnogimi sokoli, s katerimi je potem
                sodeloval tudi v emigraciji v Ljubljani. Med prvimi omenjamo dr. Draga Marušiča, ki
                je do svoje smrti ostal družinski prijatelj Fornazaričevih. Bil je starosta
                samostojne goriške sokolske župe,<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Martin, Jevnikar, ur., <hi rend="italic">Primorski
                            slovenski biografski leksikon, 10. snopič</hi> (Gorica: Goriška
                        Mohorjeva družba, 1984), 378.</note> ko se je krovni organizaciji
                pridružil Fornazarič kot delegat biljanskega sokolskega društva. Nekaj mesecev
                pozneje je bil izvoljen še za nadzornika župnega odbora.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                        <hi rend="italic">Slovenski Sokol: glasilo slovenske sokolske zveze</hi>,
                        25. 1. 1912, 8.</note> Omenimo še podstarosto Primorske sokolske župe iz
                leta 1909, dr. Gustava Gregorina, sodnika iz Trsta,<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                        <hi rend="italic">Soča</hi>, 23. 11. 1909.</note> ki je bil kasneje
                predsednik odseka Narodnega sveta za neosvobojeno domovino v Ljubljani (tajnik
                odseka je bil Slavko Fornazarič). Med sokolskimi podstarostami omenimo še dr. Dinka
                    Puca,<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Dr. Dinko
                        Puc (Putz), slovenski pravnik in politik, (1879–1945). Primorski begunec v
                        Ljubljani. Vidni predstavnik liberalnega bloka, ki se je zavzemal tudi za
                        stike z OF. Gestapo ga je aretiral skupaj z inž. Mačkovškom in Ivanom
                        Pucljem. Poslali so jih v Dachau, kjer so vsi trije umrli.</note> ki je
                deset let pozneje sodeloval s Fornazaričem v Pisarni za zasedeno ozemlje v Ljubljani
                in bil tudi njegov mentor v času pripravništva.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                        <hi rend="italic">Soča</hi>, 14. 1. 1909.</note></p>
            <figure>
                <head>Fotografija 2: Anton Fornazarič, »Mlekarjev Tone«, sin Antona in Lucije, roj. Čuk, s
                    soprogo Frančiško, roj. Dominko, iz Bilj. Imela sta sedem otrok; najstarejšo Gizelo,
                    por. Mozetič, je ubila granata v Gorici l. 1915. Drugi je bil Slavko (Alojzij),
                    tretja Francka, por. Nemec, Jože in Helena sta umrla pri petnajstih oz. štirih
                    letih; šesta je bila Marija, por. z Rudijem Bratužem, gostilničarjem iz Gorice,
                    najmlajša pa Felicita (Felička), por. Kogoj.</head>
                <graphic url="slika2.JPG" height="400px"/>
                <p>Vir: Iz družinskega albuma Beltram.</p>
            </figure>
            <p>Leta 1912 je sodeloval na enem od vse sokolskih zletov v matični domovini sokolstva
                na Češkem, v Pragi leta 1912. Kot poroča časnik <hi rend="italic">Soča</hi>, je
                Fornazarič takrat sestavil »jako lepo poročilo« in ga objavil v <hi rend="italic">Sokolskem praporju</hi>, glasilu Goriške sokolske župe, ki je izhajalo od leta
                1911 do 1913.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                        <hi rend="italic">Soča</hi>, 10. 10. 1912, 3.</note></p>
            <p>Leto pozneje je Goriška sokolska župa izdala njegov prevod češke brošure <hi rend="italic">S poti! Klerikalci in sokolstvo</hi>, ki jo je v izvirniku (češko
                    <hi rend="italic">Vari!</hi>) izdal <hi rend="italic">Vestnik Sokolski</hi> v
                Pragi, slovenski prevod pa je izšel s pomočjo Goriške sokolske župe.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Slavko Fornazarič,
                        prev.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> S poti! Klerikalci in sokolstvo</hi>
                        (Gorica: Goriška sokolska župa, 1913). </note> Tudi v tej brošuri se v
                uvodu omenja velik uspeh vseslovanskega zleta v Pragi 1912. </p></div>
            <div><head>Iz Gorice v Ljubljano 1916–1922</head>
            <p>Po smrti prve soproge, ki je umrla za špansko gripo, se je Fornazarič poročil z
                Marijo Pertot iz Rojana (Trst), eno od osmih hčera nadučitelja Josipa (Jožefa)
                Pertota, narodnega delavca in sokola.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Josip Pertot (1858–1938), narodni delavec, učitelj in
                        ustanovitelj pevskega društva Lipa v Bazovici in Rojanu, predsednik Sokola,
                        odbornik tržaškega političnega društva Edinost itd. – Martin Jevnikar, ur.,
                            <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon, 20.
                            snopič</hi> (Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1994), 764–65.</note>
            </p>
            <p>Še pred italijansko okupacijo Primorske se je zatekel v Ljubljano. Bil je v prvem
                valu pribežnikov, saj ni želel, da ga vpokličejo v italijansko vojsko. Pripravljal
                je zaključne rigoroze za doktorat, ki ga je zagovarjal leta 1916. Še preden je
                monarhija odšla na smetišče zgodovine, so se primorski begunci v Ljubljani, med
                njimi tudi Slavko, že dejavno priključili pripravam za ustanovitev nove države. </p>
            <p>Kljub vsemu je ostal tudi dejaven sokol. Junija 1919 je bil med slovenskimi delegati
                na občnem zboru Zveze sokolov Srbov, Hrvatov in Slovencev v Novem Sadu. Na drugi
                svečani seji tega srečanja, 30. 6. 1919, je bil Fornazarič izbran v starešinstvo
                Sokolske zveze SHS, v odbor kulturno–prosvetnega oddelka.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                        <hi rend="italic">Sokolski glasnik</hi>, št. 8, 9, 10 (1919), 290.
                    </note> Ob svečanem sprejemu sokolske ustave je prebral tudi resolucijo, ki
                so jo pripravili primorski sokoli oz. sokoli z »zasedenega jugoslovanskega
                ozemlja«.</p>
            <p>Pariška mirovna konferenca, ki se je začela že v januarju, je bila zaključena dva dni
                prej, torej 28. junija. Izidi niso bili ugodni za Hrvate, še manj za Slovence, ki so
                ostali brez skoraj ene tretjine etničnega ozemlja; primorski sokoli so z resolucijo
                želeli opozoriti na nepravične izide pogajanj. Zato je Fornazarič menil, da se
                resolucija ne pošlje na mirovno konferenco, kot je bilo sprva mišljeno, saj ne bi
                dosegla nobenega učinka. Velike sile (Velika Britanija, Francija in ZDA) so odločale
                in odločile v prid Italije. Predlagal pa je, da se resolucija kljub temu pošlje vsem
                »slovanskim bratom«, zvezi francoskih »gimnastov« ter češki sokolski zvezi.
                Fornazarič je prebral resolucijo v slovenščini <hi rend="italic">(govori
                    slovenački).</hi></p>
            <p>Resolucija je bila enoglasno sprejeta s tem, da se je seznam naslovnikov nekoliko
                spremenil. Poslali so jo namreč tudi sokolom v Ameriko. </p></div>
            <div><head>Delovanje v Pisarni za zasedeno slovensko ozemlje</head>
            <p>Ljubljansko obdobje Fornazaričevega begunskega delovanja, in verjetno eno od
                najpomembnejših, zaznamuje predvsem ustanovitev Narodnega sveta in njegovega oddelka
                – Pisarne za zasedeno slovensko ozemlje. Narodni svet se je ustanovil še med
                poslednjimi izdihljaji monarhije avgusta 1918. Sestavljali so ga pripadniki
                različnih strank in političnega društva Edinost iz Trsta. </p>
            <p>Pisarna za zasedeno slovensko ozemlje je bila ustanovljena skupaj s Komisijo za
                mirovno konferenco v začetku novembra 1918 kot organ Narodnega sveta za
                    Slovenijo.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Pisarna je bila v bistvu
                        podrejena Komisiji za mirovno konferenco. – SI_AS/0059.</note> Kmalu,
                24. novembra, pa je imel Fornazarič, odvetniški kandidat iz Gorice,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> »Sijajna
                        manifestacija za takojšnje 'ujedinjenje' s Srbijo,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 11. 1918, 2.</note> otvoritveni govor na
                manifestaciji v Ljubljani za takojšnje »ujedinjenje« s Srbijo. Shod se je začel s
                Slavkovim ognjevitim govorom, ki je požel bučen aplavz. Sledil je govor dr. Dinka
                Puca, ki je bil izvoljen za predsednika shoda in je izrekel marsikatero grenko misel
                na račun izdaje antantnih sil, ki so popustile Italiji. Fornazarič je potem
                pojasnjeval še pravne posledice stanja, v katerem so se znašli, in možnosti
                izhoda.</p>
            <p>Tisti dan je bila sprejeta tudi odločitev glede begunskega urada. Navzoči
                predstavniki prebivalcev z okupiranih ozemelj Goriške, Trsta, Istre, Notranjske so
                ta dan poleg potrditve Pisarne za zasedeno ozemlje izdali tudi resolucijo s tremi
                točkami. Zapisali so, da vsi Slovenci vztrajajo po načelu samoodločbe narodov, kar
                je bila ena od 14 točk Wilsonovega programa na mirovni konferenci; vztrajajo tudi
                pri združitvi vseh Slovencev, Hrvatov in Srbov. Ker pa Narodna vlada v Ljubljani in
                Narodno vijeće v Zagrebu nista bila mednarodno priznana, so nujno prošnjo naslovili
                na srbsko kraljevo vlado, naj nemudoma ukrene vse, kar je potrebno za
                    združitev.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">
                        Ibid.</note> Izid zgodbe je znan. Na Goriškem, Tržaškem in v Istri ni
                prišlo do referenduma oz. plebiscita; ni obveljal Wilsonov načrt, pač pa interesi
                zmagovitih sil, ki so odločili v prid Italije, h kateri je bila priključena tretjina
                slovenskega etničnega ozemlja. Pisarna za zasedeno ozemlje je imela vse pogoje, da
                nadaljuje svoje poslanstvo in delo, zaradi katerega se je ustanovila. Predsedništvo
                Pisarne, ki je zbirala predvsem gradivo za Pariško mirovno konferenco ter gradivo o
                postopanju italijanskih oblasti na zasedenem ozemlju, je prevzel dr. Gustav
                Gregorin, tajništvo pa Slavko Fornazarič. Pisarna se je na začetku svojega delovanja
                še opirala na Narodni svet,<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Dr.
                        Fornazarič, dr. Jež in dr. Dinko Puc so delali v odseku NS v Ljubljani, in
                        sicer v Odseku za propagando v okupiranih krajih in za sprotno zbiranje
                        gradiva za naše delegate. – Peter Ribnikar, ur., <hi rend="italic">Sejni
                            zapisniki Narodne vlade Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in
                            deželnih vlad za Slovenijo 1918—1921</hi>. <hi rend="italic">1. del</hi>
                        (Ljubljana: Arhiv Republike Slovenije, 1998), 175.</note> ki je izdal
                razglas, naj se na okupiranem ozemlju začnejo ustanavljati krajevni narodni odbori
                (ki pa jih italijanska oblast ni priznavala). </p>
            <p>Kmalu naj bi se ustanovil še Odbor za zasedeno ozemlje, ker Pisarna ni več mogla
                urejati toliko nakopičenega gradiva. Ukvarjal naj bi se izključno s problemi z
                zasedenega ozemlja.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">
                        Dušan Nećak, »Pisarna za zasedeno ozemlje,« <hi rend="italic">Kronika:
                            časopis za slovensko krajevno zgodovino</hi> 20, št. 2 (1972):
                        101–6.</note> Vendar ta odbor ni deloval dolgo, zato se je izoblikovala
                ideja o novi in večji organizaciji, katere ustanovitev je predlagal Fornazarič,
                takrat že predsednik Pisarne za zasedeno ozemlje in podpredsednik Odbora za zasedeno
                ozemlje. Fornazariču je uspelo sestaviti pripravljalni odbor za ustanovitev nove
                organizacije z imenom Narodni svet za neodrešeno domovino. Veliko zborovanje je
                potekalo od 31. januarja do 2. februarja 1920, na katerem se je zbral cvet v
                Ljubljani živeče primorske inteligence. Za predsednika je bil izvoljen prof. dr.
                Leonid Pitamic, za podpredsednike dr. Dinko Puc, dr. Anton Brecelj in dr. Josip
                Kovač ter za tajnika dr. Slavko Fornazarič.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Ibid., 103.</note> Toda Narodni svet za
                neodrešeno domovino, od katerega so vsi veliko pričakovali, ni deloval dolgo.
                Najprej je odstopil predsednik dr. Pitamic, nato so odpovedali Hrvati, ki niso
                hoteli stopiti v Narodni svet (tako je Narodni svet izgubil vsejugoslovansko
                veljavo). Znotraj Narodnega sveta sta uspešno delovali samo še Pisarna in begunski
                odsek (poseben odsek, ki je deloval znotraj Pisarne).</p>
            <p>Narodni svet za neosvobojeno domovino je 9. oktobra 1920 izdal obvestilo »rojakom iz
                neosvobojene domovine«, ki sta ga podpisala predsednik dr. Gustav Gregorin in tajnik
                dr. S. Fornazarič.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                        »Rojakom iz neosvobojene domovine,« <hi rend="italic">Nova pravda</hi>, 16.
                        10. 1920, 2.</note> Izšlo je v <hi rend="italic">Novi pravdi</hi>,
                glasilu narodno-socialistične stranke, v katerem podpisnika svetujeta rojakom, kako
                naj glasujejo na bližajočih se volitvah v konstituanto. Pravita, da naj bi stranko,
                ki ne bi priznavala pravice naroda do popolnega zedinjenja, zavrnili kot
                protinarodno in protidržavno. Če pa se volivci ne morejo odločiti, koga naj volijo
                zaradi političnih prepričanj, svetujeta, naj dajo prednost tisti stranki, katere
                program namenja največ koristi rojakom v neosvobojeni (okupirani) domovini.</p>
                <figure>
                    <head>Fotografija 3: Družina Pertot iz Rojana. Rojanski nadučitelj in
                        sokolski načelnik Josip (Jože) Pertot in Ana, roj. Štrukelj, iz Trebč
                        (Trebicino) s sedmimi od mnogih vnukov. Pertotova sta imela osem hčera:
                        najstarejšo Ilko (Otilijo), por. Stegu, ki je po prvi svetovni vojni edina
                        ostala v Italiji, Marijo (Mimi), por. Fornazarič, Stanislavo (Stano), por.
                        Gulič, Nado, por. Mrkušić, Ano, por. Schäffer, Milko (Emilijo), ki ni bila
                        poročena, Zorko, por. Kisić, in najmlajšo Vero, por. Grgič.</head>
                    <graphic url="slika3.JPG" height="400px"/>
                    <p>Vir: Iz družinskega albuma Beltram.</p>
                </figure>
            <p>S podpisom rapalske pogodbe 12. novembra 1920 je bilo zasedeno območje priključeno
                Italiji. Delovanje Narodnega sveta za neosvobojeno domovino je počasi usahnilo, kar
                pomeni, da je bil Gregorinov in Fornazaričev oktobrski razglas glede volitev eno od
                njegovih zadnjih dejanj.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Spopadi v prvi svetovni vojni so se dejansko končali
                        že 11. 11. 1918, formalno pa je bila vojna končana z versajsko mirovno
                        pogodbo 28. 6. 1919. Vmes pa je potekala pariška mirovna konferenca, ki je z
                        delovanjem začela v januarju 1919.</note>
            </p>
            <p>Decembra 1920 se je znova ustanovila t. i. »druga« Pisarna za zasedeno ozemlje, ki pa
                je svoje delo prilagodila novemu položaju. Svoje delovanje so razširili še na
                Koroško in začeli tesneje sodelovati z Jugoslovansko matico. Fornazarič je postal
                njen predsednik. Kot je izjavil ob neki priložnosti, se je Pisarna v prvem obdobju
                ukvarjala predvsem z delom za pariško mirovno konferenco. Ko pa ta ni prinesla
                želenih rezultatov, naj bi se v drugem obdobju delovanja Pisarne začele ustanavljati
                predvsem tajne službe na zasedenem ozemlju.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Nećak, »Pisarna za zasedeno ozemlje,«
                    105.</note> Tako se je že januarja 1919, na pobudo Pisarne, ustanovil Tajni
                oz. Glavni odbor v Gorici, ki je imel enako nalogo kot Pisarna, torej priključitev
                zasedenega ozemlja Kraljevini SHS. V Trstu naj bi deloval Centralni odbor, ki je
                tesno sodeloval z goriškim.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Ibid.</note> Goriški odbor je ustanavljal glasbena
                in pevska društva v Gorici in okolici, ki so ob kulturno-prosvetnem delu
                predstavljala verjetno tudi kuliso za ilegalno delovanje. </p>
            <p>Glavna naloga druge Pisarne je bila organizacija tajnih zvez med zasedenim ozemljem
                in jugoslovansko Slovenijo, saj je bil takrat prehod čez mejo onemogočen. Pisarna je
                ustanovila nekaj ilegalnih poti, ki so omogočale zvezo zamejcev z matično domovino;
                glavna pot je potekala po trasi iz Ljubljane do Bohinjske Bistrice čez Podmelec
                skozi Sv. Lucijo in Kanal do Gorice. Prav pri takih nalogah je bilo delo Pisarne za
                zasedeno ozemlje najbolj uspešno.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Ibid.</note> S pomočjo svoje mreže zaupnikov je
                zbirala vojaške podatke in jih sporočala naprej v poveljstvo Dravske divizije Vojske
                Kraljevine Jugoslavije v Ljubljani. Mnogo Fornazaričevih znanstev izvira prav iz
                tega časa, ko je nabiral prve izkušnje v obveščevalnem delu.</p>
            <p>Dr. Vilko Baltič je 27. marca 1922 kot zastopnik pokrajinskega namestnika pisal
                Fornazariču, vodji Pisarne za zasedeno ozemlje. Obvestil ga je, da se po nalogu
                Ministrstva za socialno politiko iz Beograda nemudoma izvrši likvidacija Pisarne ter
                da se vsi njeni posli, skupaj z arhivom, predajo Pokrajinskemu odboru Jugoslovanske
                matice v Ljubljani. Uslužbenci, ki so bili do tega datuma zaposleni v Pisarni, bodo
                odslej na razpolago temu odboru.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                        SI_AS/0059, f. 1.</note> Tako je Fornazarič kratek čas deloval kot
                tajnik Pokrajinskega odbora Jugoslovanske matice v Ljubljani. Kmalu nato ga je
                Narodni svet napotil na Goriško, da nadaljuje svoje delo na terenu.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Iz nekega zapisa v
                        osebni zapuščini Slavka Fornazariča.</note></p>
            <p>Fornazarič je zelo redko objavljal, napisal pa je veliko priložnostnih obvestil, je
                avtor ali soavtor mnogih pomembnih resolucij, spomenic,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Spomenica s 7. 8. 1919, ki jo je
                        Fornazarič kot vodja Pisarne za zasedeno ozemlje poslal predsedstvu deželne
                        vlade za Slovenijo. – Dušan Nećak, »Prispevek k vprašanju primorskih
                        beguncev v letih 1918–1920,« <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko
                            krajevno zgodovino</hi> 21, št. 2 (1973): 120.</note> referatov<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> V Hrvaškem državnem arhivu hranijo 22
                        strani dolg referat S. Fornazariča, katerega glavna tema je zaščita manjšin
                        in njihovega šolstva na zasedenem ozemlju. – HR-HDA-781-2-5-1-4-16, Referat
                        dr. Slavka Fornazariča 21. 3. 1921 v Ljubljani, »Vprašanje zaščite manjšin
                        naših ljudskih in drugih šol ter naših kulturnih organizacij na ozemlju,
                        danes anketiranem od Kraljevine Italije«. Isti referat se nahaja tudi v:
                        SI_AS/0059, f. 2, Kopije rokopisov za brošure in časopisne članke 1918/1919.
                    </note> in propagandnih brošur, da ne omenjamo vseh njegovih govorov v
                javnosti. </p>
            <p>Leta 1920 je Pisarna za zasedeno ozemlje v Ljubljani izdala še brošuro <hi rend="italic">Naša Alzacija-Lorena</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Slavko Fornazarič in Dinko Puc, <hi rend="italic">Naša Alzacija-Lorena</hi> (Ljubljana: Pisarna za zasedeno ozemlje,
                        1920). Kooperativni online bibliografski sistem COBISS sicer navaja Slavka
                        Fornazariča in Dinka Puca kot avtorja in prav tako Pisarno za zasedeno
                        ozemlje kot izdajatelja <hi rend="italic">Naše Alzacije-Lorene</hi>, vendar
                        tega iz podatkov v brošuri ni mogoče ugotoviti. </note> To so torej
                edini objavljeni zapisi izpod peresa Slavka Fornazariča (poleg prevoda sokolske
                brošure iz leta 1913).</p></div>
            <div><head>Ponovno v Julijski krajini: 1922–1931</head>
            <p>Zadnje leto pripravniškega staža je opravil v Gorici, v pisarni dr. Karla Podgornika,
                odvetnika in politika, sokolskega starešine, predsednika akademske Adrije, dejavnega
                člana Edinosti, Fornazaričevega starejšega soborca za narodnostne pravice primorskih
                    Slovencev.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Dr.
                        Karol Podgornik, slovenski pravnik in politik v Gorici, (1878–1962). Bil je
                        član izvršnega odbora Narodno napredne stranke v Gorici, dolgoletni
                        predsednik društva Narodna prosveta, osrednje prosvetne organizacije
                        liberalcev na Goriškem. Leta 1921 je bil kot član Jugoslovanske narodne
                        stranke izvoljen v italijanski parlament. Osvobodilni fronti se je pridružil
                        leta 1942. </note></p>
            <p>Fornazarič je bil ves čas svojega delovanja v Ljubljani odvetniški pripravnik. Moral
                je namreč počakati sedem let, da je minilo pripravniško obdobje. Leta 1923 je
                opravil odvetniški izpit pri tržaškem prizivnem sodišču.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 15. 8. 1923, 2.</note> Svojo prvo
                pisarno je odprl v Ajdovščini.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Mali list: tednik za novice in pouk</hi>,
                        14. 9. 1923, 1.</note> Redno je vzdrževal stike s tržaškimi in goriškimi
                društvi, še posebej aktivno pa je deloval v političnem društvu Edinost, katerega
                predsednik je bil dr. Josip Wilfan.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Pozneje se je preimenoval v Vilfan.</note></p>
            <p>Zaradi spoznanja, da se bo pariška mirovna konferenca iztekla neugodno iztekla za
                Slovence in Hrvate, se je avgusta 1919 več organizacij in strank združilo v enotno
                    <hi rend="italic">politično društvo Edinost</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> »Politično društvo Edinost,« <hi rend="italic">Slovenska kronika XX. stoletja</hi>, <hi rend="italic">1900–1941</hi> (Ljubljana: Nova revija, 1995), 235–6.</note>
                Združeni so bili istrsko in tržaško društvo <hi rend="italic">Edinost</hi>, goriška
                liberalna, agrarna ter klerikalna stranka idr. Kmalu so se odnosi med
                krščanskosocialnim in narodnoliberalnim polom začeli slabšati, kar je bilo
                pričakovati zaradi različnih svetovnonazorskih pogledov. Pojavile so se zahteve po
                ozemeljski delitvi na tri samostojna območja: Istro, Goriško in Trst. To razdelitev
                so poskušali rešiti z ustanovitvijo Narodnega sveta, ki bi navzven predstavljal
                slovensko in hrvaško skupnost, a je bilo za to že prepozno.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Ibid.</note></p>
            <p> Društveno glasilo z enakim imenom je redno poročalo o sestankih, občnih zborih in
                drugih aktivnostih v zvezi z delovanjem društva. Zelo obsežno je poročalo o poteku
                dogodkov v društvu, nad katerim so se zgrinjali temni oblaki razkola. Slavko
                Fornazarič je bil v tem času zelo dejaven in je poskušal umirjati strasti. Zavedal
                se je, da bi ločitev na samostojne enote pomenila slabitev. Poskušal je prepričevati
                predvsem svoje goriške kolege, zato se je udeležil enega od zadnjih občnih zborov še
                združenega goriškega političnega društva. Nadaljnji razvoj dogodkov kaže, da je bil
                neuspešen. Na društvenem občnem zboru v Trstu, 30. decembra 1923, je poročal o
                neuspešni goriški misiji in povedal, da ga je bilo ob tem, kar je tam slišal, kot
                Slovenca sram.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                        <hi rend="italic">Edinost</hi>, 1. 1. 1924, 2.</note> V nagovoru
                občinstvu je še predlagal, naj bi poleg društvenega glasila <hi rend="italic">Edinost</hi> izhajal še bolj poljuden in poceni časopis, ki bi zavračal napade
                in osebne žalitve v enaki »maniri« (na enak način), »<hi rend="italic">odbijati bomo
                    morali klin s klinom</hi>«.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Ibid.</note>
                <hi rend="italic">Edinost</hi> pa naj bi ostalo vodilno in reprezentativno glasilo
                društva.</p>
            <p>Samo dober mesec pozneje, februarja 1924, je prišlo do razcepitve in ustanovitve treh
                političnih združenj in dveh nazorskih taborov: narodnoliberalnega političnega
                društva Edinost v Trstu, z odseki za goriško, tržaško in istrsko pokrajino,
                krščanskosocialnega političnega društva Edinost v Gorici in krščanskosocialnega
                političnega društva <hi rend="italic">Edinost</hi> za Hrvate in Slovence v
                    Istri.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Lavo
                        Čermelj je že leta 1969 zapisal, da nimamo od voditeljev društva Edinost
                        nobenih zapisanih spominov pa tudi nobenega večjega prikaza njihovega
                        delovanja. – Lavo Čermelj, <hi rend="italic">Spomini na moja tržaška
                            leta</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1969), 43. </note></p>
            <p>Odslej je Fornazarič sodeloval z narodnoliberalno Edinostjo v Trstu. Vsa društva
                Edinosti pa je italijanska oblast leta 1928 ukinila.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> »Politično društvo Edinost,« <hi rend="italic">Slovenska kronika,</hi> 235, 236.</note> Takrat je bil še vedno v Julijski krajini, njegova
                pisarna v Ajdovščini pa je bila središče sestankov liberalnih Slovencev. Njegovo
                delovanje doma in v Trstu tako ni moglo uiti budnim očem fašističnih oblasti, ki so
                ga sprva zaprle in nato leta 1930 izgnale. Po tem dogodku se je z družino preselil v
                Maribor.</p>
            <p><hi rend="bold">Med Štajerci – iz Ajdovščine v Maribor: 1931–1941</hi></p>
            <p>Ko je Fornazarič prišel v Maribor, je sprva odprl pisarno v Sodni ulici 14, nato pa v
                Marijini ulici. Iz tega obdobja imamo celo nekaj pričevanj s področja njegovega
                odvetniškega dela. Bil je zelo aktiven pri vprašanju povrnitve vojne škode iz prve
                svetovne vojne. Vojni oškodovanci so imeli namreč tudi svoja društva, zborovanja in
                so se redno sestajali. Na teh zborovanjih se je razpravljalo o neurejenem vprašanju
                vrnitve vojne škode oškodovancem z italijanskih bojišč in s Koroške. Dvajset let po
                koncu prve svetovne vojne, leta 1938, so se udeleženci zborovanja v Mariboru
                oglašali z enakimi vprašanji. Glavni referent takratnega zborovanja je bil Slavko
                Fornazarič iz mariborskega odbora; odslej je pravno zastopal vse vojne
                    oškodovance.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                        <hi rend="italic">Mariborski Večernik »Jutra«,</hi> 13. 3. 1938,
                    4.</note> Udeleženci zborovanja, kjer je sodeloval tudi ljubljanski odbor,
                so v Beograd poslali spomenico predsedniku vlade Milanu Stojadinoviću. To je bila le
                ena poteza v vrsti vlog, ki sta jo mariborski in ljubljanski odbor poslala
                skupščinskemu odboru za prošnje in pritožbe.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Ibid.</note></p>
            <p>Po prihodu v Maribor se je takoj vključil v sokolsko zvezo in v društva primorskih
                Slovencev v Mariboru. Leta 1936 je bila na občnem zboru Mariborske sokolske župe
                izvoljena nova uprava in Fornazarič je postal član častnega razsodišča. »Zaslužni
                    starosta«<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                        »Mariboru Sokolski dom!,« <hi rend="italic">Mariborski Večernik
                        »Jutra«</hi>, 10. 2. 1938, 2.</note> mariborskih sokolov pa je bil od
                1937 do 1941, ko so ga Nemci izgnali in se je zatekel v Ljubljano.</p>
            <p>Fornazarič je bil aktiven tudi v drugih društvih, npr. v društvu oz. pevskem zboru
                primorskih Slovencev Jadran,<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Društvo je štelo 350 članov. – <hi rend="italic">Mariborski Večernik »Jutra«,</hi> 9. 3. 1936, 3.</note> ki je v
                Mariboru začel delovati že leta 1919. Drugega septembra 1934 je Maribor gostil
                emigrantski tretji redni kongres <hi rend="italic">Zveze jugoslovanskih emigrantov
                    iz Julijske krajine,</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> Andrej
                        Vovko, »Delovanje Zveze jugoslovanskih emigrantov iz Julijske krajine v
                        letih 1933–1940,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 33,
                        št<hi rend="italic" xml:space="preserve">. </hi>1 (1979): 86.</note> ki
                je sovpadal s 15-letnico društva Jadran. Otvoritveni večer kongresa s slavnostnim
                programom so pripravili v veliki dvorani Union. Vse prisotne je nagovoril predsednik
                društva Slavko Fornazarič. Po prireditvi so se zbrali predstavniki vseh emigrantskih
                društev skupaj z delegati, ki so prišli na kongres in »razglabljali nekatera
                notranja emigrantska vprašanja«.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> »Zbor naših emigrantov,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 9. 1934, 2.</note> Na kongresu so sodelovali tudi
                dr. Miloš Vauhnik, dr. Vinko Rapotec, francoski častni konzul v Mariboru, ter stric
                Stanka Rapotca.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
                        Domnevamo, da je bil to stric Stanislava Rapotca (1911–1997), saj je bil
                        slednji premlad in še ni mogel imeti doktorata.</note> Vse te osebe so
                nekaj let pozneje sodelovale s kraljevo jugoslovansko vojaško in britansko
                obveščevalno službo, v upanju, da prispevajo svoj delež v obrambi proti
                prodirajočemu nacizmu, ki je trkal na vrata severne meje po anšlusu.</p></div>
            <div><head>Fornazarič in obveščevalni center majorja Anića v Mariboru</head>
                <figure>
                    <head>Fotografija 4: Dr. Slavko Fornazarič pred začetkom druge svetovne
                        vojne v Mariboru.</head>
                    <graphic url="slika4.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: Iz družinskega albuma Beltram.</p>
                </figure>
            <p>Posebno poglavje v Fornazaričevem mariborskem obdobju je sodelovanje z majorjema
                kraljeve vojske Antejem Anićem<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Major Ante Anić je bil ena od osrednjih oseb
                        obveščevalne dejavnosti v zahodnem delu Jugoslavije pred in med drugo
                        svetovno vojno. Bil je poveljnik obmejne policije v Mariboru; delal je za
                        jugoslovansko obveščevalno službo in po prihodu SIS in SOE leta 1939 tudi za
                        Britance, bil je dvojni agent. Leta 1941 se je umaknil v Ljubljano in nato v
                        Trst, kjer je deloval do konca vojne. Nato je emigriral v
                    Argentino.</note> in Mirkom Tomićem. Fornazarič je že imel izkušnje s tajnim
                delom iz časa svojega predsednikovanja v drugi <hi rend="italic">Pisarni za zasedeno
                    ozemlje</hi> v 20. letih v Ljubljani. Ni čudno, da je v negotovih časih, ko je
                bilo očitno, da se vojni ne bo mogoče izogniti, sprejel odločitev, da bo svoje
                življenje še enkrat posvetil borbi proti prihajajoči nevarnosti.</p>
            <p>Večino podatkov o njegovem tajnem delu pred vojno v Mariboru ter med vojno v
                Ljubljani in na Primorskem smo črpali iz knjige Jerce Vodušek Starič <hi rend="italic">Slovenski špijoni in SOE.</hi><note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Jerca Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni in SOE 1938–1942</hi> (Ljubljana: samozaložba,
                        2002).</note> Za osnovne informacije je to zadostovalo, saj bi dodaten
                vpogled bistveno razširil obravnavano temo. Do ostalih zaključkov pa smo prišli na
                podlagi branja in analize nekaterih časopisnih in zasebnih virov, tako nam je uspelo
                sestaviti zadovoljivo splošno sliko tudi tega področja Fornazaričevega delovanja.
                Omenjena majorja sta vodila obveščevalno službo Center jugoslovanske vojaške službe
                in bila glavna sodelavca britanske tajne obveščevalne službe Secret Intelligence
                Service – SIS ter njenega oddelka uprave za posebne operacije Special Operations
                Executive – SOE. Za obe britanski službi je bil Maribor zanimiv zato, ker se je tam
                dogajalo več protinacističnih dejavnosti, saj je bilo mesto pred drugo svetovno
                vojno praktično nemško in je doživljalo zelo aktivno nacistično dejavnost.</p>
            <p>Primorski pribežniki, ki so ušli fašizaciji svojih domačih krajev ter delovali v
                različnih društvih, so se takoj vključili tudi v protinacistično gibanje. V tem
                gibanju je bila dejavna domača štajerska inteligenca; med njimi je bilo veliko
                odvetnikov. Fornazarič je v Mariboru srečal starega znanca in sodelavca majorja
                Anića, s katerim sta bila tudi prijatelja.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Ibid., 184.</note></p>
            <p>Politična pripadnost te obsežne skupine je bila večinoma liberalna.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Nekateri so pripadali tudi
                        »opoziciji«, denimo Jože (Jojo) Golec, o katerem bomo še pisali.</note>
                Vsi so pripadali zlasti meščanskim strankam liberalne smeri, kot sta Samostojna
                demokratska stranka – SDS ter na Štajerskem močno zastopana liberalna Pucljeva
                Slovenska kmečka stranka – SKS. Vsi so potem leta 1933 postali člani ustanovljene
                Jugoslovanske nacionalne stranke – JNS, ki jo je vodil dr. Milko Brezigar. V vmesnem
                obdobju med letoma 1931 in 1933 so bili mnogi od njih člani Jugoslovanske
                radikalno-kmečke demokracije – JRKD, ki je bila predhodnica JNS.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 161–63.</note></p>
            <p> Mariborska Domovina omenja,<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                        <hi rend="italic">Domovina</hi>, 3. 3. 1932, 3.</note> da so se do konca
                februarja 1932 v mariborski kavarni Jadran sestali somišljeniki in ustanovili mestno
                organizacijo JRKD. Bila je predhodnica v organizaciji stranke, saj je bilo mišljeno,
                da se sprva ustanovijo okrajni mestni odbori, ki bodo določili odbornike za mestni
                odbor. Takrat so se izvedle tudi volitve začasnega odbora mestne organizacije, med
                odborniki pa zasledimo kar nekaj oseb, ki se pozneje omenjajo kot obveščevalni
                agenti. Naštejmo le tiste odbornike novoustanovljene JRKD, ki jih omenja tudi
                Voduškova, torej tiste, ki so sodelovali v ilegalnem protinacističnem boju v
                Mariboru. To so dr. Slavko Fornazarič, dr. (Miloš) Vauhnik, odvetnik g. (Adolf)
                    Ogrizek<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Osebna
                        imena v oklepaju pomenijo, da so osebe v časopisnem viru <hi rend="italic">Domovina</hi> zapisane brez njih, torej samo z nazivom in priimkom,
                        njihovo identiteto pa smo razvozlali s pomočjo knjige Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>. Denimo, Adolf Ogrizek je bil
                        železničar, eden od glavnih akterjev v Orjuni, pozneje Brezigarjev sodelavec
                        v Mariboru. Družil se je tudi z dr. M. Vauhnikom. – Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 161, 177. </note> ter dr.
                (Janko) Kovačec,<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                        Janko Kovačec, član Rotary kluba. – Ibid., 211.</note> ravnatelj banke.
                Prisotne je nagovoril tudi župan dr. (Franjo) Lipold.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Dr. Franjo Lipold, vodilni v
                        naprednem taboru v Mariboru, pozneje je vodil tudi okrajni odbor JNS. –
                        Ibid., 162. </note> Političnemu profilu Slavka Fornazariča je torej
                lahko slediti. Domnevamo, da je bil v več strankah, vse pa so bile
                liberalno-meščanske. Verjetno je bil sprva na Goriškem tudi v <hi rend="italic">Narodno napredni stranki</hi>, ki jo je tam vodil njegov odvetniški mentor dr.
                Karel Podgornik. Nato je bil med ustanovitelji Jugoslovanske radikalno-kmečke
                demokracije v Mariboru, kasneje verjetno v JNS. Med vojno je sodeloval z OF. Bil je
                trden demokrat meščansko-liberalne provenience, domoljub, protifašist in
                protinacist, a je po vojni komaj ušel usodi, ki so jo doživeli njegovi sodelavci. Te
                je Oddelek za zaščito naroda (OZNA) oz. Uprava državne varnosti (UDV)<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> UDV je bila
                        ustanovljena leta 1946 iz OZNE kot njen civilni del.</note> zasliševal,
                obsodil na smrtne oz. dolge zaporne kazni ali izgubo državljanskih pravic itd.
                Velika večina jih je emigrirala. Fornazarič je sodeloval z najvidnejšimi
                predstavniki obveščevalcev za britansko SOE, z Antejem Anićem, Stanislavom Stankom
                    Rapotcem,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Nekaj
                        bistvenih informacij o Rapotcu je mogoče izvedeti v: Ibid., 103.</note>
                dr. Milkom Brezigarjem in, kot bo pokazal njegov dnevnik od 1941 do 1949, tudi z
                mnogimi drugimi.</p>
            <p>Ali je Fornazarič deloval samo v mreži majorja Anića? Verjetno ne, saj so v vseh
                štirih obveščevalnih skupinah,<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Ibid, 88.</note> ki so prepredale severozahodni
                del Jugoslavije, sodelovali tudi Fornazaričevi prijatelji, sodelavci in verjetno
                nekateri sorodniki. Dejstvo je, kar omenja tudi Vodušek, da so te organizacije
                temeljile predvsem na prijateljstvu, sorodstvenih zvezah, zaupanju in skupnem cilju,
                boju proti fašizmu in nacizmu. Tako je delovala tudi tajna mreža zaupnikov v času
                delovanja druge Pisarne za zasedeno ozemlje. Od štirih skupin, ki so delovale na
                severozahodnem delu Jugoslavije, omenimo le Slovensko domoljubno organizacijo. Ta je
                delovala v Italiji pod vodstvom Ivana Rudolfa, njeni pristaši pa so bili primorski
                begunci. Med njimi so bili dr. Drago Marušič, dr. Lavo Čermelj, Rado Bordon, dr.
                Boris Furlan idr. Ta skupina naj bi bila povezana s Kramerjevim krogom<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Albert Kramer
                        (1882–1943), slovenski pravnik in politik. Od 1909 je bil član Narodno
                        napredne stranke, junija 1918 pa soustanovitelj <ref target="https://sl.wikipedia.org/w/index.php?title=JDS&amp;action=edit&amp;redlink=1">JDS</ref>. Najvidnejši slovenski <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Liberalizem">liberalni</ref>
                        politik. V tridesetih letih je bil voditelj slovenskega dela <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Jugoslovanska_nacionalna_stranka">JNS</ref>. </note> oz. z dr. Milkom Brezigarjem.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 89.</note> Kot vemo, ustni in pisni viri
                potrjujejo predvsem Fornazaričevo tesno prijateljstvo in sodelovanje z Milkom
                    Brezigarjem<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Dr.
                        Milko Brezigar, pravnik in politik (1886–1858). Še en primorski Slovenec, ki
                        se je po prvi svetovni vojni naselil v Ljubljani. Leta 1919 je bil član
                        gospodarske delegacije Kraljevine SHS na pariški mirovni
                    konferenci.</note> in Dragom Marušičem.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Pisni vir je dnevnik dr. Slavka Fornazariča, ki
                        omenja dr. Brezigarja.</note> Vsi so bili povezani, večkrat so delovali
                istočasno v različnih skupinah. Fornazarič je v svojem dnevniku redno beležil mnoge
                prehode v Trst,<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Dnevnik dr. Slavka
                        Fornazariča. V zasebni dokumentaciji družin Beltram in Justin.</note> od
                koder so nazadnje delovali tudi major Anić, novinar Jože Golec in mnogi drugi. </p>
            <p>Po vojni je stvar postala drugačna. Vsi tisti, ki so sodelovali z britansko
                obveščevalno službo, so postali »špijoni«, »tuji plačanci« in sovražniki naroda.
                Tisti, ki so preživeli vojno, so za to sodelovanje drago plačali. Vrstili so se
                sodni procesi, preganjanja in zasliševanja OZNE in nato UDV (dr. Milko Brezigar,
                Lavo Čermelj,<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> Lavo
                        Čermelj (1889–1980), tržaški Slovenec, fizik in publicist. Bil je
                        podpredsednik PNOO za Slovensko primorje, član študijske komisije SNOS in
                        tajnik komisije za zahodno slovensko mejo itd. – <hi rend="italic">Primorski
                            slovenski biografski leksikon</hi>, <hi rend="italic">3. snopič</hi>
                        (Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1976), 225. </note> Rado Bordon
                idr.). Nekaterim je uspelo emigrirati (dr. Milko Brezigar, Ante Anić, dr. Miloš
                Vauhnik). Veliko pa je bilo obsojenih na družbeno koristno delo – DKD, kar je bila v
                FLRJ v bistvu oblika prisilnega dela.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski
                            špijoni</hi>, 409.</note> Le redki so ušli trpki usodi, med njimi je
                bil tudi dr. Slavko Fornazarič. UDV ga je sicer zasliševala, predvsem o njegovi
                zvezi z majorjem Anićem ter Stankom Rapotcem, a ga ni mogla zlomiti.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> Slavko Fornazarič je
                        po vojni živel v Gorici in Kopru, ta zasliševanja so bila verjetno v enem od
                        teh krajev.</note> Ostrejšemu in daljšemu preiskovalnemu postopku se je
                izognil samo zato, ker je bil njegov zet Julij Beltram takrat zelo vpliven partijski
                funkcionar na Primorskem.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> Ibid., 383.</note> Ob tem velja omeniti, da je
                bila tudi Fornazaričeva hči Živa Beltram pomembna politična osebnost tistega
                časa.</p>
            <p>Verjetno bi s ponovnim pregledom dostopnih virov še veliko bolje izpopolnili sliko o
                Fornazaričevem delovanju v protifašističnih in protinacističnih obveščevalnih krogih
                pred in v času druge svetovne vojne. Toda za začetek zadošča ta splošna slika
                Fornazaričevega delovanja.</p></div>
            <div><head>Fornazaričevi dnevniki/adresarji 1941–1949: zaklad
                informacij</head>
            <p>Posebno poglavje so dnevniki dr. Slavka Fornazariča. Našli smo samo nekaj majhnih
                notesov oz. letnih koledarčkov v obliki notesa od leta 1941 do 1949.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> Osem knjižic od 1941
                        do 1948 je hranil Dragovan Justin iz Kopra, eno iz leta 1949 pa Bojan
                        Beltram.</note> To ni obširno pisanje, temveč le skopo beleženje dnevnih
                opravkov, opisanih z mikroskopsko pisavo. Poleg družinskih zadev je zelo natančno
                beležil tudi dnevne izdatke ter imena oseb, s katerimi se je sestajal. Mnogo jih je
                omenjenih z imenom in priimkom ali le z imenom ali priimkom. Pri mnogih, če ne pri
                večini, so bili tudi naslovi tisti, ki so nam pomagali, da smo ugotovili ime ali
                priimek. Veliko teh oseb se je pojavljalo tudi pri Voduškovi, tako da je bila
                identifikacija še lažja.</p>
            <p>Na prvi pogled ni mogoče v dnevniku ugotoviti nobene zanimivosti. Tudi osebe, ki jih
                omenja, so javnosti bolj ali manj neznane in vse skupaj se zdi nezanimivo. A le na
                prvi pogled. Sčasoma se po potrpežljivem iskanju podatkov o omenjenih osebah odkrije
                bogastvo, ki so ga skrivali ti drobni in neugledni letni koledarčki. Na koncu, pa
                tudi vmes, so zapisani naslovi in telefonske številke oseb, ki nam pričajo o
                Fornazaričevi široki in razvejani mreži znanstev od Maribora in Ljubljane prek
                Zagreba in Splita do Trsta in Gorice med letoma 1941 in 1949. Omenili bomo nekaj
                zanimivosti iz dnevnika ter nekaj oseb iz imenika, ki potrjujejo Slavkove stike s
                pripadniki predvojnih meščansko-liberalnih strank, tajnimi agenti britanske
                obveščevalne službe, člani OF, partizani, domoljubi, sokoli idr.</p>
            <p>V Fornazaričevem dnevniku beremo, da je že 15. aprila 1941 odšel
                v Split, da bi plačal sorodnikom stroške za bivanje treh hčerk, ki so se umaknile k
                njim, v takrat še relativno miren Split. V tistih dneh samo s priimkom omenja nekega
                Lajovica in Brezigarja.</p>
            <p>Navidezno nepovezani podatki dobijo jasnejšo sliko, ko izvemo,
                da so bili takrat v Splitu tudi Ante Anić, Milko Brezigar<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 256.</note> in Stanislav Rapotec.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Ibid., 107. Rapotec
                        je bil v Splitu vse do aprila 1941, ko je tja prišel tudi Fornazarič, kar ni
                        bilo naključje.</note> Tako je bil Fornazarič uradno res v Splitu in je
                poskrbel za bivanje hčerk pri tetah, v resnici pa je delal tudi nekaj, česar seveda
                v dnevniku ne omenja. Iskal je stike z domačimi somišljeniki, kjer so pomembno vlogo
                odigrale sorodstvene povezave. Skupaj z Brezigarjem<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> Brezigar je imel v Splitu tudi tajni britanski
                        radijski oddajnik in sprejemnik. V dokumentih britanskih tajnih služb je
                        bila Brezigarjeva (Brankova) skupina »Brancova skupina« označena kot
                        organizacija slovenskih iredentistov, ki je vključevala nekaj čeških
                        beguncev in Hrvatov. Nameravali so začeti tudi gverilo, a so Britanci
                        ocenili, da ne bi prineslo dobrih rezultatov. – Gorazd Bajc, <hi rend="italic">Zapletena razmerja. Ivan Marija Čok v mreži primorske
                            usode</hi> (Koper: Društvo TIGR Primorske, 2000), 83.</note> naj bi
                v mestu pripravljala celo različne subverzivne akcije. Toda omenjena dvojica ni
                delovala sama. Anić, po rodu Hrvat iz Dalmacije, je imel svojo mrežo tudi v Splitu.
                V Fornazaričevih dnevnikih in imenikih smo odkrili vsaj dve osebi, s katerima je
                sodeloval v tej splitski navezi. Prvi je bil odvetnik Ivo Machiedo, ki je imel
                naslov tudi v Ljubljani, drugi pa je bil slovenski skladatelj Maks Unger,<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Maks Unger
                        (1888–1962), slovenski dirigent, zborovodja in skladatelj. – <hi rend="italic">Maks Unger – Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>,
                        pridobljeno 21. 3. 2016, <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Maks_Unger">https://sl.wikipedia.org/wiki/Maks_Unger</ref>.</note> ki je ravno
                takrat služboval v Splitski filharmoniji. Znano je namreč, da je tudi Unger
                sodeloval v odporniškem gibanju, dokler se ni leta 1943 pridružil partizanom.</p>
            <p>Tržaška Fornazaričeva naveza je bila po pričakovanju zelo močna,
                saj je tam v organiziranju mreže OF preživel več kot pol leta. Vendar se ni srečeval
                samo z aktivisti OF. V imeniku je poleg priimka Golec zapisan samo naslov, in sicer
                Via Michelangelo Buonarroti 46, zato ni bilo težko odkriti, da je bil to Jože (Jojo)
                Golec, vodja Anićevega-Vauhnikovega obveščevalnega centra v Trstu, ki ga je
                Fornazarič poznal še iz Maribora.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> Jože (Jojo) Golec (1901–1945), časnikar, dopisnik
                        mariborskega <hi rend="italic">Slovenca</hi> in Anićeva desna roka. Iz
                        Maribora je zbežal v Ljubljano, od koder ga je uredništvo poslalo za
                        dopisnika v Trst. Tam je vodil Anićevo-Vauhnikovo britansko obveščevalno
                        postojanko. – Martin Jevnikar, ur., <hi rend="italic">Primorski slovenski
                            biografski leksikon,</hi> 19. snopič (Gorica: Goriška Mohorjeva družba,
                        1993), 592. </note> Na drugem mestu je v oklepaju, poleg nekega Saunig
                Kamila iz Tyrševe 37 v Ljubljani, zapisan g. Šibenik. Kdo je bil Kamilo Saunig, ne
                vemo, iz drugih virov pa smo izvedeli, da sta bila zakonca Šibenik Golčeva
                stanodajalca v Trstu. Družina Šibenik je to plačala z življenjem, saj so ju Nemci
                skupaj z njuno hčerko usmrtili leta 1945 v tržaškem taborišču Rižarna, kjer je
                končal tudi Jože Golec.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> »Jutri v tržaški Rižarni komemoracija za Joža Golca in
                        druge žrtve,« <hi rend="italic">Demokracija</hi>, 12. 4. 2015, pridobljeno
                        18. 3. 2016, URL: <ref target="http://demokracija.si/slovenija/jutri-v-trzaski-rizarni-komemoracija-na-jozeta-golca-in-druge-zrtve">http://demokracija.si/slovenija/jutri-v-trzaski-rizarni-komemoracija-na-jozeta-golca-in-druge-zrtve</ref>.</note></p>
            <p>Nato sledi priimek dr. Krejči na Lončarski stezi 2 v Ljubljani.
                Vodušek omenja dr. Viljema Krejčija, odvetnika, rotarijanca in člana Angleškega
                    kluba.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> Vodušek
                        pravi, da so bili na Rotary in Angleški klub pozorni že okupatorji, pozneje
                        pa UDV, saj so simpatizirali z Britanci in delali za Intelligence Service. –
                        Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 145,
                    156.</note> Angleško društvo ali klub v Ljubljani je bilo sedež probritanske
                propagande. UDV je v poročilih omenjala, da so bili vsi, brez izjeme, pristaši in
                zagovorniki angleškega vpliva na Balkanu. Prav tako so vsi posredno ali neposredno
                obveščevalno delovali v angleško korist.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> Ibid., 145.</note></p>
            <p>Fornazarič večkrat omenja Franca Gorkiča, s katerim se je
                srečeval še vsa leta po vojni. Tudi Gorkič je bil primorski begunec;<note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> Franc Gorkič
                        (1888–1977), narodnoobrambni delavec, novinar, begunec z Goriške. Do prve
                        svetovne vojne je delal pri goriškem deželnem odboru. S Fornazaričem sta
                        bila sovrstnika in sošolca in sta že prej sodelovala v Zvezi zadrug vojnih
                        oškodovancev Goriško-Gradiščanske. – <hi rend="italic">Primorski slovenski
                            biografski leksikon</hi>, <hi rend="italic">5. snopič</hi> (Gorica:
                        Goriška Mohorjeva družba, 1978), 454, 455. </note> sprva je pribežal v
                Maribor, nato pa v Ljubljano. Bil je dejaven član Zveze jugoslovanskih emigrantov iz
                Julijske krajine tako kot Fornazarič.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> Andrej Vovko, »Delovanje Zveze jugoslovanskih
                        emigrantov iz Julijske krajine v letih 1933–1940,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 33, št. 1 (1979): 72, 93.</note></p>
            <p>Zelo uspešno je bilo mogoče rekonstruirati zgodbo z Antonom
                (Tonetom) Batageljem, s katerim se je Fornazarič sestal 11. 9. 1945.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> Anton Batagelj, Primorec, ki je imel
                        obveščevalno mrežo v Julijski krajini vse do leta 1941. – Vodušek Starič,
                            <hi rend="italic">Slovenski špijoni,</hi> 54, 109. V PSBL geslo »Tone
                        Batagelj, pravnik in pesnik,« <hi rend="italic">Primorski slovenski
                            biografski leksikon</hi>, <hi rend="italic">2. snopič</hi>, (Gorica:
                        Goriška Mohorjeva družba, 1975), 45. </note> Zdi se, da sta se s
                Fornazaričem poznala že veliko prej. Ko je nehala delovati Pisarna za zasedeno
                ozemlje<hi rend="italic" xml:space="preserve">, </hi>ki je s svojo mrežo z vojaškimi
                informacijami oskrbovala poveljstvo Dravske divizije v Ljubljani,<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> Nećak, »Pisarna za zasedeno
                        ozemlje,« 105.</note> je to delo prevzel obmejni komisariat na
                    Jesenicah,<note place="foot" xml:id="ftn87" n="86">
                        Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 150. </note>
                kjer je delal Batagelj. Z majorjem Anićem sta se spoznala in spoprijateljila že leta
                1924, ko sta oba kot obveščevalca delala na obmejnem komisariatu na Rakeku.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> Ibid.,
                    179.</note> Batagelj je šel nato v Beograd, kjer je bil vodja UJKE – Urada
                jugoslovanske protiobveščevalne službe.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88">
                        <hi rend="italic">BATAGELJ Tone</hi>, pridobljeno 2. 4. 2016, <ref target="http://www.primorci.si/osebe/batagelj-tone/942/">http://www.primorci.si/osebe/batagelj-tone/942/</ref>.</note> Morda
                je prav Batagelj priporočil Fornazariča majorju Aniću več kot desetletje pozneje, ko
                sta se slednja znašla v Mariboru. Batagelj naj bi pripadal t. i. Čokovi obveščevalni
                    skupini.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="89">
                        Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, 89. Skupina je
                        poimenovana po vodji Ivanu Mariji Čoku. </note> Tudi datum
                Fornazaričevega srečanja z Batageljem bi se ujemal z informacijami, ki smo jih
                izvedeli o slednjem. Vojno je preživel v številnih nemških koncentracijskih
                taboriščih, <note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Ibid.,
                        322. </note> se aprila 1945 vrnil ter odšel v Beograd, kjer je prodal
                hišo in se nato vrnil v Slovenijo, kjer se je sprva nastanil v Izoli.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="91"> Ibid.,
                    389.</note> Stara znanca sta se spet in verjetno tudi zadnjič srečala 11.
                septembra 1945, saj je šel Batagelj potem v pokoj in se preselil v Opatijo, nato v
                Matulje, kjer se je ukvarjal z leposlovjem. Tudi on je prišel v roke UDV, ki ga je
                zasliševala še leta 1951.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92"> Ibid.</note></p>
            <p>Pisali smo že o Fornazaričevi povezavi z Milkom Brezigarjem.
                Zanimiv je tudi njun zadnji datum srečanja, 26. 11. 1945. Fornazarič je zapisal
                njegov naslov v Ljubljani, Zvezda 3/III. Milko Brezigar je bil sicer, verjetno vse
                od prihoda iz Splita, v globoki ilegali. Skrival se je v »bunkerju« pri svoji sestri
                na Kongresnem trgu 3,<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93"> Ibid., 361.</note> kar ustreza naslovu Zvezda, ki
                ga imamo v Fornazaričevem dnevniku.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> Kot zanimivost omenimo, da sta bila Fornazarič in
                        Brezigar znanca in prijatelja še iz časa delovanja Pisarne za zasedeno
                        ozemlje. Ko je bil Fornazarič tajnik Pisarne, je bil Brezigar tajnik
                        Narodnega sveta. Še več: oba sta takrat stanovala skupaj na Elizabetni c.
                        5/II. – SI_AS/0059, f. 1. Elizabetna cesta, poimenovana po cesarici
                        Elizabeti Sissi, je potekala med Streliško in Poljansko cesto. Po vojni je
                        bila preimenovana v Zrinjsko (tudi ta Fornazaričev naslov je zapisan v
                        dokumentih Pisarne), danes je to Ulica Janeza Pavla II.</note>
                Domnevamo, da je Brezigar kmalu zatem emigriral.</p>
            <p>V imeniku najdemo še mnogo oseb, tudi dr. Viljema/Vilka Baltiča
                in njegovega sina, inž. Franja Baltiča. Dr. Vilko Baltič ni bil rojen na Primorskem,
                tja je prišel v okrajno glavarstvo kot vladni tajnik in pozneje glavar.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> Volči Ravber, »Vilko
                        Ba(l)tič (1878–1959). Pravnik in politik,« <hi rend="italic">Klasje: časopis
                            prebivalcev občine Ivančna Gorica</hi>, št. 1, 19. januar–februar 2013,
                        20. V naslovu je ponagajal tiskarski škrat, ki je namesto Baltič zapisal
                        Batič.</note> Bil je liberalec (JDS) in tudi predsednik pete Deželne
                    vlade.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96"> Bojan
                        Balkovec, <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918–1921</hi> (Ljubljana:
                        Znanstveno in publicistično središče, 1992), 49. Ko je 23. 12. 1918
                        odstopila Narodna vlada v Ljubljani, se je 20. 1. 1919 ustanovila Deželna
                        vlada. V dveh letih, do februarja 1921, se je zvrstilo kar pet Deželnih
                        vlad. S sprejetjem Vidovdanske ustave 28. 6. 1921 je Deželna vlada nehala
                        delovati.</note> Njegovo znanstvo z dr. Fornazaričem se je začelo vsaj
                takrat, če ne še v Gorici. Pred drugo svetovno vojno ga srečamo kot sodelavca
                tržaškega odvetnika dr. Ivana Marije Čoka, ko sta uresničevala utopični projekt
                naseljevanja slovenskih primorskih beguncev v Makedonijo. </p>
            <p>V dnevniku in imeniku je še mnogo drugih oseb, omenjenih samo s
                priimkom ali z imenom in priimkom. Vsi niso bili liberalci iz meščanskih strank,
                prav tako niso vsi delovali za britanske obveščevalne službe, vmes se prepletajo
                tudi imena oseb, ki so organizirale OF na Goriškem in v Trstu. Doslej nismo omenili
                Fornazaričeve vloge pri organizaciji OF na Primorskem in v Ljubljani. Tudi tu je
                imel namreč vidno vlogo in je odločno stal na načelih narodnozavednega Slovenca, ki
                mu je bila na prvem mestu borba proti italijanskemu in nemškemu okupatorju. Njegove
                dejavnosti po drugi svetovni vojni, kjer je neutrudno nadaljeval svoje delo pri
                izgradnji nove države, niso omajala niti zasliševanja UDV.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> Vodušek Starič, <hi rend="italic">Slovenski špijoni</hi>, str. 383.</note></p>
            <p>Zaupniki in somišljeniki OF so bili leta 1941 organizirani v
                Trstu pri Sv. Jakobu, v Barkovljah, Sv. Ivanu, Škednju in drugje.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> Milan Pahor, »Prispevek k
                        zgodovini OF leta 1941 v Trstu,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>
                        35, št. 4 (1981): 347.</note> To so bili kraji, ki jih je Fornazarič
                dobro poznal. Zlasti v Barkovljah je imel nekaj zvez, ki jih omenja v dnevniku. Teh
                oseb nam ni uspelo odkriti, smo pa našli naslov Pepija Mezgeca, lokalnega aktivista,
                ki je po podatkih iz Fornazaričevega dnevnika imel mesnico pri Sv. Jakobu, sicer pa
                je vodil skupino OF v Škednju.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> Ibid.</note>
            </p>
            <p>Dr. Josip Ferfolja, zadnji predsednik Okrožnega odbora OF v
                Trstu, je leta 1952 napisal izjavo, v kateri je potrdil Fornazaričevo delovanje v
                Trstu v petih točkah. Omenja, da je Fornazarič tam deloval od oktobra 1943 do aprila
                1944, ko je bil aretiran in izpuščen zaradi pomanjkanja dokazov. Takrat je zapustil
                Trst in nadaljeval isto delo na Goriškem. Ferfolja piše, kaj je bila Fornazaričeva
                glavna naloga: ves čas naj bi nadzoroval gestapovsko in domobransko tajno policijo
                in tako preprečil marsikatero aretacijo aktivistov OF.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="100"> Dr. Josip Ferfolja, Izjava in
                        potrdilo z dne 19. maja 1952. V osebni zapuščini dr. Slavka Fornazariča.
                        Kako naj bi Fornazarič nadziral delo tajnih nemških in domobranskih služb,
                        ni jasno, vendar je tako zapisal Ferfolja.</note></p>
            <p>V imeniku je tudi mnogo žensk, med njimi tudi zdravnica dr.
                Vlasta Čermelj z Dvořakove 6/II v Ljubljani, hči dr. Lava Čermelja. Naslednja je
                Bogomila Fajon, znana partizanska bolničarka in voditeljica sanitetne šole pri
                sanitetnem odseku Vrhovnega štaba NOV in POJ na Visu.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="101"> Cita Bole, »Iz spominov na
                        minulo svetovno vojno. Prispevek k zgodovini NOB,« <hi rend="italic">Zdravstveni obzornik</hi>, št. 4 (1975): 277.</note> Zato nista
                bila telefonska številka in ime dr. Pavle Jerina, znane partizanske zdravnice, vodje
                partizanske bolnišnice Pavla v Trnovskem gozdu, s katero je Fornazarič sodeloval v
                OF, nobeno presenečenje. Ker je Jerina začela sodelovati z OF leta 1941, ko je po
                navodilu Zdravniškega matičnega odbora zbirala zdravila in sanitetni material,<note place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> Zora Konjajev, »Ob
                        visokem življenjskem jubileju prim. dr. Pavle Jerina-Lah,« <hi rend="italic">Zdravniški vestnik</hi>, št. 3 (2005): 177.</note> je mogoče tudi,
                da sta začela sodelovati pri partizanskem Rdečem križu. </p>
            <p>Po letu 1945 nastopijo nova imena. Skoraj nikogar več ni iz
                vojnih časov. Slavko se je največ družil z Antonom Martelancem,<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103">Anton Martelanc, podjetnik in javni delavec
                        (1863–1951), rojen v Barkovljah, živel v Trstu, kjer sta z bratom imela
                        gradbeno podjetje. Deloval je na prosvetnem in gospodarskem področju. –
                        Jevnikar, ur., <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                            leksikon</hi>, <hi rend="italic">10. snopič</hi>, 363.</note> s
                katerim je šel večkrat v Trst. Martelanc je bil star znanec iz primorskih sokolskih
                časov in društva Adrija. Poleg njega je večkrat omenjen tudi Josip Štrukelj, s
                katerim sta po vojni kot goriška aktivista OF hodila po različnih krajih in
                sestankih. A vsi pripadajo »stari gardi«, vsi izhajajo iz meščansko liberalne
                    provenience.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="104">
                        Josip Štrukelj (1891–1977), avstro-ogrski mornariški častnik, po vojni
                        gospodarstvenik, med drugo vojno aktivist OF, po vojni pa predsednik
                        Okrožnega odbora OF za Goriško itd. – Jevnikar, ur., <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>. <hi rend="italic">15.
                            snopič</hi> (Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1989),
                    599–600.</note></p>
            <p>Fornazarič se je večkrat sestal tudi z Lambertom Mermoljo, ki je
                1947 deloval v odboru Demokratične fronte goriških, beneških in kanalskih
                    Slovencev,<note place="foot" xml:id="ftn106" n="105"> Po
                        vrnitvi Gorice in dela Goriške v skladu z določili mirovne pogodbe v Italijo
                        je ta t. i. ljudsko frontna organizacija ustanovljena namesto Slovansko
                        italijanske antifašistične unije.</note> kateremu je predsedoval pa mu
                je dr. Karol Podgornik,<note place="foot" xml:id="ftn107" n="106"> O Lambertu Mermolji več v Jevnikar, ur., <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>, <hi rend="italic">10. snopič</hi>, 410.</note> star Fornazaričev
                prijatelj in odvetniški mentor, od 1942 tudi član OF. Mermolja je po Podgornikovem
                    odhodu<note place="foot" xml:id="ftn108" n="107"> Dr.
                        Podgornik je moral leta 1947 zaradi napadov italijanskih nacionalistov oditi
                        iz Gorice, nato se je naselil v Solkanu.</note> postal tudi predsednik
                Demokratične fronte.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="108"> Demokratična fronta goriških, beneških in kanalskih
                        Slovencev, ustanovljena 1947 v Gorici, je bila politična organizacija <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Slovenci">Slovencev</ref> v <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Italija">Italiji</ref>. Izhajali
                        so iz <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/NOB">narodnoosvobodilne
                            borbe</ref>; v programu so se zavezali, da se bodo bojevali proti vsem,
                        ki bi skušali razbiti enotnost Slovencev. </note>
            </p>
            <p> V dnevniku je mogoče zaslediti tudi zanimivo sorodstveno vez,
                in sicer člane znane goriško-biljenske glasbene družine Bratuž, Pepija in Damjano,
                brata in nečakinjo skladatelja Lojzeta Bratuža.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="109"> V resnici je Damjana t. i. »mrzla nečakinja«,
                        saj sta bila Lojze in Pepi Bratuž bratranca Rudija Bratuža. Lojze Bratuž,
                        slovenski zborovodja, skladatelj (1902–1937). Treba je omeniti, da je umrl v
                        hudih mukah, potem ko so ga fašisti prisilili piti strojno olje. Jožko
                        Bratuž (Pepi) je bil slovenski kulturni delavec in vzgojitelj (1896–1944).
                        Tudi on je bil glasbeno nadarjen; znan je bil kot dober solist. Dr. Damjana
                        Bratuž je znana pianistka in univerzitetna profesorica, ki živi v Kanadi.
                        Njena sestra je Bogdana Bratuž, por. Petjé, gledališka igralka. – Jevnikar,
                        ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>, <hi rend="italic">3. snopič</hi>, 122–24. </note> Damjana je hči
                Pepijevega in Lojzetovega bratranca Rudija Bratuža, goriškega kavarnarja, in Marije,
                roj. Fornazarič, Slavkove sestre!<note place="foot" xml:id="ftn111" n="110"> Fornazarič v nekem potrdilu iz svoje zapuščine omenja,
                        da je imel v stanovanju R. Bratuža redne sestanke z znanimi aktivisti OF,
                        kot so dr. Bergant, dr. Čermelj, dr. Ferfolja, dr. Tončič idr. Bratuževi
                        spomini iz časa internacije so izšli (tudi ob pomoči hčerke Damjane) leta
                        1998. – Rudolf Bratuž, <hi rend="italic">Memoria dell'Internato Bratuz
                            Rudolf (Bertossi Rodolfo): Campo di concentramento di Urbisaglia
                            Bonserviziall' Abbadia di Fiastra-Villa Banduni,</hi> ur. Roberto
                        Cruciani (Urbisaglia: samozaložba, 1998.) </note></p>
            <p>Večina omenjenih primorskih Slovencev je bila aktivna v
                organizaciji primorskih emigrantov v Ljubljani, mnogi so bili v vodstvu Zveze
                jugoslovanskih emigrantov iz Julijske krajine, nekateri so bili »nacionalisti«,
                kakor so takrat sebe imenovali narodno napredno misleči liberalci, nekateri sokoli,
                mnogi so bili potem v OF, nekateri vse našteto, saj so prepletene mreže sodelavcev
                zavezniških obveščevalnih služb in liberalno usmerjenih borcev za narodnostne
                pravice primorskih Slovencev praktično neločljive.</p></div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>HR-HDA, Hrvaški državni arhiv:<list>
                        <item>HR-HDA-781-2-5-1-4-16.</item></list></item>
                    <item>PMK, Pokrajinski muzej Koper (Museo regionale di
                        Capodistria):<list>
                            <item>Osebni arhiv dr. Slavka Fornazariča.</item></list></item>
                    <item>SI_AS, Arhiv Republike Slovenije:<list>
                        <item>SI_AS/0059, Pisarna za zasedeno slovensko ozemlje v Ljubljani, 1918-1922.</item></list></item>
                </list>
                <listBibl>
                <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Domovina</hi>, 3. 3. 1932.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Edinost</hi>, 19. 9. 1910, 15. 8. 1923, 1. 1. 1924.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mali list: tednik za novice in pouk</hi>, 14. 9.
                        1923.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mariborski večernik Jutra</hi>, 9. 3. 1936, 10. 2. 1938, 13.
                        3. 1938. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Naprej: glasilo socialistične stranke Jugoslavije</hi>, 5.
                        4. 1922.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Nova pravda</hi>, 16. 10. 1920.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski narod</hi>, 27. 6.
                        1916.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 9. 1934.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 11. 1918.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski Sokol: glasilo slovenske sokolske zveze</hi>, 25.
                        1. 1912.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 14. 1. 1909, 17. 9. 1910, 10. 10. 1912.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Sokolski glasnik</hi>, 1919, št. 8, 9, 10.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Elektronski viri:</head>
                    <bibl>»Jutri v tržaški Rižarni komemoracija za Jožeta Golca in druge žrtve.« <hi rend="italic">Demokracija</hi>, 12. 4. 2015. Pridobljeno 18. 3. 2016. <ref target="http://demokracija.si/slovenija/jutri-v-trzaski-rizarni-komemoracija-na-jozeta-golca-in-druge-zrtve">http://demokracija.si/slovenija/jutri-v-trzaski-rizarni-komemoracija-na-jozeta-golca-in-druge-zrtve</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">BATAGELJ Tone</hi>. Pridobljeno 2. 4. 2016. <ref target="http://www.primorci.si/osebe/batagelj-tone/942/">http://www.primorci.si/osebe/batagelj-tone/942/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Maks Unger - Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>.
                        Pridobljeno 21. 3. 2016. <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Maks_Unger">https://sl.wikipedia.org/wiki/Maks_Unger</ref>. </bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Bajc, Gorazd. <hi rend="italic">Zapletena razmerja. Ivan Marija Čok v mreži
                        primorske usode</hi>. Koper: Društvo TIGR Primorske, 2000.</bibl>
                    <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918–1921</hi>.
                        Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1992.</bibl>
                    <bibl>Bole, Cita. »Iz spominov na minulo svetovno vojno. Prispevek k zgodovini NOB.«
                        <hi rend="italic">Zdravstveni obzornik</hi> 9, št. 4 (1975): 275<hi rend="italic">–</hi>7.</bibl>
                    <bibl>Bratuž, Rudolf. <hi rend="italic">Memoria dell'Internato Bratuz Rudolf
                        (Bertossi Rodolfo): Campo di concentramento di Urbisaglia Bonservizi
                        all'Abbadia di Fiastra-Villa Banduni.</hi> Ur. Roberto Cruciani. Urbisaglia:
                        samozaložba, 1998.</bibl>
                    <bibl>Čermelj, Lavo. <hi rend="italic">Spomini na moja tržaška leta.</hi> Ljubljana:
                        Slovenska matica, 1969.</bibl>
                    <bibl>Fornazarič, Slavko in Dinko Puc. <hi rend="italic">Naša Alzacija-Lorena</hi>.
                        Ljubljana: Pisarna za zasedeno ozemlje, 1920.</bibl>
                    <bibl>Fornazarič, Slavko, prev. <hi rend="italic">S poti! Klerikalci in
                        Sokolstvo</hi>. Gorica: Goriška sokolska župa, 1913.</bibl>
                    <bibl>Fornazarič, Slavko. »Klic od Soče.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4.
                        9. 1919.</bibl>
                    <bibl>Jevnikar, Martin, ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                        leksikon</hi>. <hi rend="italic">7. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva
                        družba, 1981.</bibl>
                    <bibl>Jevnikar, Martin, ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                        leksikon</hi>. <hi rend="italic">9. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva
                        družba, 1983.</bibl>
                    <bibl>Jevnikar, Martin, ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                        leksikon</hi>. <hi rend="italic">10. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva
                        družba, 1984.</bibl>
                    <bibl>Jevnikar, Martin, ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                        leksikon</hi>. <hi rend="italic">15. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva
                        družba, 1989.</bibl>
                    <bibl>Jevnikar, Martin, ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                        leksikon</hi>. <hi rend="italic">19 snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva
                        družba, 1993.</bibl>
                    <bibl>Jevnikar, Martin, ur. <hi rend="italic">Primorski slovenski biografski
                        leksikon</hi>. <hi rend="italic">20. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva
                        družba, 1994.</bibl>
                    <bibl>Konjajev, Zora. »Ob visokem življenjskem jubileju prim. dr. Pavle Jerina-Lah.«
                        <hi rend="italic">Zdravniški vestnik</hi> 74, št. 3 (2005): 177.</bibl>
                    <bibl>Nećak, Dušan. »Pisarna za zasedeno ozemlje.« <hi rend="italic">Kronika:
                        časopis za slovensko krajevno zgodovino</hi> 20, št. 2 (1972): 101–6. </bibl>
                    <bibl>Nećak, Dušan. »Prispevek k vprašanju primorskih beguncev v letih 1918–1930.«
                        <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko krajevno zgodovino</hi> 21,
                        št. 2 (1973): 120–8. </bibl>
                    <bibl>Pahor, Milan, »Prispevek k zgodovini OF leta 1941 v Trstu.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 35, št. 4 (1981): 343–53.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>. <hi rend="italic">2. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1975.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>. <hi rend="italic">3. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1976.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Primorski slovenski biografski leksikon</hi>. <hi rend="italic">5. snopič</hi>. Gorica: Goriška Mohorjeva družba, 1978.</bibl>
                    <bibl>Ravber, Volči. »Vilko Ba(l)tič (1878–1959). Pravnik in politik.« <hi rend="italic">Klasje: časopis prebivalcev občine Ivančna Gorica</hi> 19,
                        januar–februar 2013.</bibl>
                    <bibl>Ribnikar, Peter, ur. <hi rend="italic">Sejni zapisniki Narodne vlade
                        Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in deželnih vlad za Slovenijo
                        1918–1921</hi>. <hi rend="italic">1. del</hi>. Ljubljana: Arhiv Republike
                        Slovenije, 1998.</bibl>
                    <bibl>Vodušek Starič, Jerca. <hi rend="italic">Slovenski špijoni in SOE
                        1938–1942</hi>. Ljubljana: samozaložba, 2002.</bibl>
                    <bibl>Vogrin, Marjan. »Izgubljena in najdena najstarejša matična knjiga župnije
                        Renče.« <hi rend="italic">Arhivi. Glasilo Arhivskega društva in arhivov
                            Slovenije</hi> 26, št. 2 (2003): 311–4.</bibl>
                    <bibl>Vovko, Andrej. »Delovanje Zveze jugoslovanskih emigrantov iz Julijske krajine
                        v letih 1933–1940.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 33, št. 1 (1979):
                        67–102.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Ustni viri:</head>
                    <bibl>Dragovan Justin, Koper.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Zasebni viri:</head>
                    <bibl>Slavko Fornazarič: Dnevniki, 1941–1947. Zasebna last Dragovana Justina.</bibl>
                    <bibl>Dokumenti iz zapuščine dr. Slavka Fornazariča. Zasebna last Beltram.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Goranka Kreačič</docAuthor>
                <head>THE SOČA RIVER MAN: POTRAIT OF DR. SLAVKO FORNAZARIČ, FIGHTER FOR THE NATIONAL RIGHTS
                    OF SLOVENIANS IN THE PRIMORSKA REGION</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>Slavko Fornazarič, born as Alojzij Fornazarič on 21 June 1888 in Bilje, is an unknown
                    name among the general public as he is not mentioned in any encyclopaedias.
                    Initially he studied medicine at the Charles University in Prague, which he soon
                    abandoned after his compatriot and friend Drago Marušič persuaded him to study law
                    instead. He remained a loyal supporter of the Sokol movement all his life. In 1910,
                    after the establishment of the independent Gorizia regional association of the Sokol
                    societies, he was elected as a secretary of the Bilje Sokol society and a
                    representative in the newly-formed regional association committee in Gorizia. </p>
                <p>In September 1915 he arrived to Ljubljana with the first wave of refugees. In June
                    1916 he passed the last doctoral examination in Prague and became a Doctor of Law. </p>
                <p>Throughout this period he was an active member of the Sokol movement. In June 1919 he
                    was one of the Slovenian representatives at the general meeting of the Sokol
                    association of Serbs, Croats and Slovenians in Novi Sad, where he was elected as a
                    member of the committee for culture and education of the administration board of
                    this association. </p>
                <p>The period that Fornazarič spent as a refugee in Ljubljana was especially marked by
                    the establishment of the National Council and its department – Office for the
                    Occupied Slovenian Territory – in the beginning of November 1918, along with the
                    Commission for the Peace Conference as a body of the National Council for Slovenia.
                    Dr Gustav Gregorin assumed the presidency of the Office, which collected the
                    materials for the Paris Peace Conference and the materials attesting to the actions
                    of the Italian authorities in the occupied territory, while Dr Slavko Fornazarič
                    took over the secretariat. Since the quantity of the collected materials soon
                    exceeded the Office's capability to successfully manage it, the Committee for the
                    Occupied Territory was established as well. However, as it only functioned for a
                    short period of time, an idea to create a new bigger organisation was presented by
                    Dr Slavko Fronazarič, president of the Office for the Occupied Territory and
                    vice-president of the Committee for the Occupied Territory at that time. The
                    proposed larger umbrella organisation was then never implemented and the Office
                    ceased its operations. In the beginning of his career, Fornazarič also worked at the
                    Jugoslovanska matica organisation in Trieste, where he passed the attorney at law
                    examination at the Trieste Court of Appeal in 1923. Immediately after the
                    examination he opened a law practice in Ajdovščina, where he remained until
                    1931.</p>
                <p>We should also mention Fornazarič's activities in the political society Edinost in
                    Trieste. He was an active member of this society from 1919 until its dissolution in
                    1928. However, his frequents travels to Trieste and meetings of nationally-conscious
                    Slovenians in his office in Ajdovščina did not remain hidden from the fascist
                    authorities. After a short period of incarceration he was exiled to Yugoslavia.
                    Slavko Fornazarič then found his new home in Maribor, the capital of the Štajerska
                    region.</p>
                <p> In Maribor he continued to be an active member of the societies of emigrants from
                    the Primorska region and the president of the Jadran choral society of the
                    Slovenians from the Primorska region. He was one of the founders of the municipal
                    committee of the Yugoslav Radical Peasant Democracy (JRKD), which was established in
                    February 1932 as a sort of a party organisation predecessor. In 1934 he hosted the
                    third regular congress of the Union of Yugoslav Emigrants from Venezia Giulia. In
                    1936 a new administration was elected at the general meeting of the Maribor regional
                    association of the Sokol societies, and Slavko Fornazarič became a member of the
                    honorary tribunal. From 1937 until 1941 he was a deserving senior member of the
                    Maribor Sokol society.</p>
                <p>He also cooperated with the anti-Nazi intelligence group led by A. Anić, a Major in
                    the Yugoslav Royal Army in Maribor, and with the British Special Operations
                    Executive (SOE), a fact which was discovered only in the beginning of the 21<hi rend="superscript">st</hi> century.</p>
                <p>During the war he cooperated with the Liberation Front. In 1943 he took part in the
                    formation of the Liberation Front in the Trieste and Gorizia regions, but he never
                    joined the Communist Party. He was a resolute democrat of bourgeois-liberal origins,
                    a zealous patriot, anti-fascist and anti-Nazi. However, after the war he barely
                    escaped the fate that befell most of his associates. All of Fornazarič's activities,
                    including those that have not yet been discovered and researched, followed a single
                    motive – to liberate the Slovenian Primorska region and annex it to the homeland.
                </p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>