<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Črni bor kot črna kuga:</title>
                <title>odnos lokalnega prebivalstva do pogozdovanja s črnim borom na Krasu v 19. in
                    20. stoletju<note place="foot" xml:id="ftn2" n="*">Članek je nastal v okviru
                        raziskovalnega programa Gospodarska in socialna zgodovina P6 0280, ki ga
                        financira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz
                        državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <forename>Meta</forename>
                    <surname>Remec</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstvena sodelavka</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>meta.remec@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2021-08-02</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/XXX</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>environmental history</term>
                    <term>the Karst</term>
                    <term>forest</term>
                    <term>afforestation</term>
                    <term>black pine</term>
                    <term>monoculture plantations</term>
                    <term>non-native tree species</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>okoljska zgodovina</term>
                    <term>Kras</term>
                    <term>gozd</term>
                    <term>pogozdovanje</term>
                    <term>črni bor</term>
                    <term>monokulturni nasadi</term>
                    <term>tujerodne drevesne vrste</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-10-19</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Meta Remec<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstvena sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; meta.remec@inz.si</hi></note>
            </docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.2.03</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek se ukvarja z odnosom lokalnega prebivalstva do
                        pogozdovanja s črnim borom in ustvarjanja obsežnih tujerodnih monokulturnih
                        zasaditev na Krasu. Proces, ki se je začel na pobudo gozdarske stroke in
                        nosilcev oblasti, je namreč izzval precejšnja nasprotovanja lastnikov
                        zemljišč in uporabnikov skupnih zemljišč, ki si gozda niso želeli, saj je
                        bil v nasprotju z njihovimi ekonomskimi interesi in ustaljenimi praksami.
                        Dokler je pogozdovanje potekalo na občinskih zemljiščih, ga je prebivalstvo
                        še načelno podpiralo, posegi v zasebna zemljišča pa so izzvali odpor. Vse
                        bolj so se upirali težaškemu delu, nasade pa so tudi namerno uničevali. Po
                        drugi svetovni vojni je oblast pričakovala spremembo v odnosu, saj so
                        pogozdovanju pripisali izjemno močno ideološko komponento. Pogozdovanje
                        Krasa naj bi postalo simbol boja za lepšo prihodnost, dokaz o moči in volji
                        novega človeka, ki lahko zgolj v nekaj letih odpravi posledice stoletij
                        tujega izkoriščanja. Črni bor je dejansko postal sestavni del pokrajine in
                        identitete tamkajšnjega prebivalstva, vznesenost pa je med ljudmi kljub temu
                        hitro popustila, saj črni bor ni prinašal obljubljenih donosov in koristi.
                        Pogozdovanje, ki je za gozdarske strokovnjake veljalo za zgodbo o uspehu, je
                        za lastnike zemljišč predstavljalo nesrečo in razlog za ekonomski propad, do
                        pospešenega zaraščanja pa je prihajalo predvsem zaradi hitre
                        industrializacije in opuščanja kmetijske rabe zemljišč.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: okoljska zgodovina, Kras, gozd, pogozdovanje,
                        črni bor, monokulturni nasadi, tujerodne drevesne vrste</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>BLACK PINE AS THE BLACK DEATH:</head>
                <head>THE LOCAL PEOPLE’S ATTITUDES TOWARDS BLACK PINE AFFORESTATION IN THE SLOVENIAN
                    KARST IN THE 19<hi rend="superscript">TH</hi> AND 20<hi rend="superscript"
                        >TH</hi> CENTURY</head>
                <p><hi rend="italic">The contribution focuses on the attitudes of the local
                        population towards the afforestation with black pine and the creation of
                        large-scale non-native monoculture plantations in the Slovenian Karst. The
                        process, which started at the initiative of the forestry profession and the
                        authorities, provoked considerable opposition from landowners and users of
                        common land who did not want forests there, as they saw them as contrary to
                        their economic interests and established practices. As long as afforestation
                        took place on municipal land, the population still supported it, in
                        principle. However, the encroachment on private land provoked resistance.
                        The locals increasingly resisted the hard labour as well as deliberately
                        destroyed the plantations. After World War II, however, the authorities
                        expected a change in this attitude, as reforestation was ascribed with an
                        extremely strong ideological component. The reforestation of the Karst was
                        supposed to become a symbol of the struggle for a better future, a proof of
                        the power and will of the new society, capable of reversing the consequences
                        of centuries of foreign exploitation in just a few years. Eventually, black
                        pine indeed became an integral part of the landscape and identity of the
                        local population. However, the excitement among the people quickly subsided,
                        as black pine failed to deliver the promised returns and benefits. For the
                        landowners, reforestation, which was considered a success story by forestry
                        experts, represented a disaster and a reason for economic ruin, while
                        accelerated overgrowth mainly took place due to the rapid industrialisation
                        and abandonment of agricultural land.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: environmental history, the Karst, forest,
                        afforestation, black pine, monoculture plantations, non-native tree
                        species</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>»Odurni, goli, kamniti Kras«</head>
                <p>Kras in črni bor sta v zavesti Slovencev neločljivo povezana. Kosovelove podobe
                    temnih borov, ki »kakor stražniki pod goro, preko kamenite gmajne, težko, trudno
                        šepetajo«,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1"> Srečko Kosovel, <hi
                            rend="italic">Bori</hi> (19??), <ref
                            target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-WX0FCCAA"
                            >http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-WX0FCCAA</ref>, pridobljeno 8.
                        9. 2021.</note> ter temnih, črnih borov, ki kljubujejo silni burji in
                    rastejo z odporom sredi sovražnega okolja,<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2"
                        > Srečko Kosovel, <hi rend="italic">Temni bori, črni bori</hi> (192?), <ref
                            target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-KD6CQBJZ"
                            >http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-KD6CQBJZ</ref>, pridobljeno 8.
                        9. 2021.</note> so postale simbol upornih in trdnih Kraševcev, ki so se
                    znali obdržati sredi nemogočih naravnih, gospodarskih in zgodovinskih razmer.
                    Črni bor, ki je postal simbol in del skupinskega imaginarija, pa na Krasu ni bil
                    prisoten od nekdaj. Za domačine je bil vsaj na začetku nezaželen tujec, ki je
                    zasedel njihove pašnike, odtegoval kruh ter prinašal predvsem delo in le malo
                    bornega dobička.</p>
                <p>Lokacijsko in časovno lahko spremembe v podobi, strukturi in obsegu gozdov
                    opazujemo na celotnem območju dinarskega krasa. Bogat in po flori in favni
                    raznovrsten gozd se je pod vplivom različnih življenjskih dejavnikov, predvsem
                    velike količine padavin, ki je nadomeščala pomanjkanje talne vode,<note
                        place="foot" xml:id="ftn5" n="3"> Leopold Hufnagl, <hi rend="italic">Splošni
                            del gospodarskih načrtov za kočevsko gospostvo 1894</hi> (Ljubljana:
                        Biotehniška fakulteta, Oddelek za gozdarstvo in obnovljive gozdne vire,
                        2002), 11.</note> razvil na površju, ki je v svoji osnovi neprijazno do
                    življenja, predvsem pa ne dopušča večjih posegov v njegovo ravnovesje, in zdi
                    se, da je pot od pragozda do »puščave« najkrajša prav na krasu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn6" n="4"> Dušan Mlinšek, »Beseda o knjigi,« v:
                        Franjo Kordiš, <hi rend="italic">Dinarski jelovo bukovi gozdovi v
                            Sloveniji</hi> (Ljubljana: Univerza v Ljubljani, Biotehniška fakulteta,
                        Oddelek za gozdarstvo in gozdna gospodarstva, 1993), 6, 7.</note> Območje
                    Krasa je bilo v preteklosti skoraj povsem prekrito z gozdovi, ki pa so zaradi
                    antropogenih vplivov povsem spremenili svojo sestavo ali pa se že zgodaj v
                    zgodovini začeli umikati naraščajočemu številu prebivalstva, predvsem pa
                    njihovim čredam ovac in koz. Problematika pogozdovanja Krasa, predvsem pa
                    vzrokov, zaradi katerih je bil Kras pusta, gola in kamnita pokrajina, ki jo je
                    bilo »potrebno pogozditi in rešiti«, je bila v zgodovinopisju in tudi drugih
                    strokah obravnavana že večkrat, pri čemer pa je bilo do sedaj večinoma
                    spregledano dejstvo, da so obsežne pogozditve s črnim borom nastajale tudi v
                    Vipavski dolini, goriška Komisija za pogozdovanje Krasa pa je delovala tudi na
                    območju Kanala in na Tolminskem, kjer je težje govoriti o poskusih poustvarjanja
                    nekdanjega izvornega naravnega okolja in kjer je bil ekonomski interes ves čas
                    bolj v ospredju.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5"> Gl. npr. »Deželni zbor
                        goriški,« <hi rend="italic">Gorica</hi>, 19. 7. 1902, 1. Gl. tudi <hi
                            rend="italic">Poročilo deželnemu zboru poknežene grofovine
                            Goriško-Gradiščanske o delovanju deželnega odbora od 1. januarja do
                            konca decembra 1902</hi> (Gorica: Deželni odbor, 1903), 32, 33.</note>
                    Analiz je bil deležen predvsem gozd na matičnem Krasu, ki bi moral biti, pa ga
                    ni bilo. Pogozdovanje tega območja je veljalo za prvi uspeli eksperiment te
                    vrste v evropskem merilu in je bilo na svetovni razstavi v Parizu nagrajeno s
                    prvo nagrado. Pogozdovanje Krasa je veljalo za primer dobre prakse, ki so ga
                    gozdarji iz cele Evrope opazovali, analizirali in nato prenašali še v druga
                    okolja. Do današnjih dni se je obdržalo mnenje, da gre za zgodbo o uspehu v
                    širšem, ne zgolj slovenskem okviru. Ustvaril se je prevladujoč diskurz, ki
                    pogozdovanje s tujimi kulturami prikazuje kot uspeh in napredek v primerjavi z
                    golo in degradirano pokrajino, ki je na Krasu nastala kot posledica
                    nenadzorovanega izkoriščanja in izsekavanja, pozneje pa predvsem zaradi
                    prekomerne paše. Analize, ki upoštevajo tudi zorni kot lokalnega prebivalstva in
                    njegovih potreb, so redke,<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6"> Aleksander
                        Panjek, »Against the Desert in the Karst: a Paradigm-shift from Ruined
                        Landscape to Cultural Savannah,« <hi rend="italic">Ekonomska i
                            ekohistorija</hi> 14, št. 1 (2018): 52–71.</note> manjkajo pa historične
                    analize posledic centralno vodenega in načrtnega spreminjanja okolja po letu
                    1850. Ne preseneča, da je začetek pogozdovanja sovpadal z obdobjem velikih
                    socialnih in družbenih reform ter načrtno vodene prevzgoje prebivalstva, ki se
                    je uvajanju novosti v imenu napredka pogosto upiralo. Oblast, ki je bila
                    prepričana, da ve, kaj je dobro za ljudi, je začela posegati na vsa področja
                    človekovega življenja, med katerimi sta bila med prvimi prav spreminjanje in
                    bonifikacija človekovega bivalnega okolja. Politična elita, ki je sledila
                    načelom nemške gozdarske šole, je podpirala idejo, da je Kras treba nameniti
                    gozdarskemu izkoriščanju, kar bi pomenilo popolno spremembo rabe okolja.
                    Odločali so o ljudeh in njihovih življenjih, mnenja teh ljudi pa v imenu
                    skupnega interesa niso bila pomembna, saj so veljali za neuke, nekulturne in
                    predvsem kratkovidne.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7"> Aleksander Panjek,
                            <hi rend="italic">Kulturna krajina in okolje Krasa: o rabi naravnih
                            virov v novem veku</hi> (Koper: Založba Univerze na Primorskem, 2015),
                        104.</note></p>
                <p>V nasprotju s prevladujočim diskurzom, po katerem so kmetje s svojim nesmotrnim
                    izkoriščanjem okolja tega nazadnje degradirali na raven puščave, se vse
                    pogosteje pojavlja dvom, ali je poleg izkrčenja gozdov (deforestation) na Krasu
                    res upravičeno govoriti tudi o procesu zapuščavljenja (desertification),<note
                        place="foot" xml:id="ftn10" n="8"> Gl. npr. Andrej Kranjc, »Dinaric Karst:
                        an Example of Deforestation and Desertification of Limestone Terrain,« v:
                            <hi rend="italic">Deforestation Around the World</hi> (Rijeka: InTech,
                        2012), 73–94.</note> saj je prebivalcem stoletja dolgo uspelo trajnostno
                    gospodariti v skladu s potrebami in pri tem ohraniti vitalno naravno okolje, od
                    katerega so bili ne nazadnje življenjsko odvisni. Pogozdovanje v imenu
                    obnavljanja gozdnatega krasa je bilo v skladu z idejo napredka gozdarske stroke
                    19. in 20. stoletja in v popolnem nasprotju s tradicijo lokalnega prebivalstva.
                    Kmetje naj bi se v svoji ozkoglednosti in oklepanju zastarelih metod dela sami
                    odrekali napredku in dobičku, zato jih je bilo treba izobraziti, prevzgojiti in
                    nazadnje tudi prisiliti k uvajanju sprememb. »Degradacijska teorija«, ki je
                    prevladala v gozdarski stroki in historiografiji, je prebivalstvu pripisovala
                    krivdo, da so pokrajino, prekrito z bogatimi gozdovi, sprva izsekali v iskanju
                    lahkega dobička, nato pa s pašo, steljarjenjem in obsekavanjem dreves ovirali
                    njeno obnovo, ne izgublja priljubljenosti. Še več, povsem se staplja z modernimi
                    okoljevarstvenimi analizami o vplivu človeka na ekosistem na svetovni ravni,
                    zanemarja pa celoten spekter posledic, ki so bile s pogozdovanjem povezane – od
                    uničujočega vpliva na takratni ekonomski sistem, socialnih sprememb in
                    izseljevanja do sprememb v ekosistemu, kot je denimo pojav neavtohtonih vrst
                    drevesnih škodljivcev, ki so se pojavile kot neposredna posledica ustvarjanja
                    umetnih monokulturnih zasaditev s kulturami, ki tradicionalno niso bile prisotne
                    na tem prostoru. V sporu med »pastirji in gozdarji« so zmagali slednji, saj jih
                    je podpiral celoten administrativni aparat, ki je želel prenoviti način
                    upravljanja gozdov in je v ekstenzivnem kmetijstvu videl coklo napredka.<note
                        place="foot" xml:id="ftn11" n="9"> Panjek, »Against the Desert,« 68. Gl.
                        tudi Panjek, <hi rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 17 in 39.</note>
                    Gozdarski strokovnjaki so se neposredno po drugi svetovni vojni očitno zavedali
                    napak, ki jih je zagrešila nemška gozdarska šola s sajenjem smreke izven območja
                    njenega naravnega okolja in pospeševanjem hrasta, ki je skoraj prevladal v
                    slavonskih gozdovih, medtem ko se jim pogozdovanje z različnimi vrstami
                    neavtohtonih borov na Krasu ni zdelo nasilje proti naravi, še manj pa proti
                        ljudem.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10"> Vladislav Beltram,
                        »Pogozdovanje Krasa ni problem,« <hi rend="italic">Gozdarski vestnik</hi> 5
                        (1946): 9–18, 29–399.</note> Pogosto so spregledali dejstvo, da gozdov na
                    Krasu ni bilo zato, ker kmetom niso koristili. »Pravi gozd« se jim ni zdel
                    ekonomsko upravičen do te mere, da bi se bilo zanj vredno desetletja
                    odpovedovati vsaki rabi. Letni prirastek je bil zaradi suš prenizek, za
                    vinogradništvo so potrebovali kole, ostala zemljišča pa za pašnike.<note
                        place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> Panjek, <hi rend="italic">Kulturna
                            krajina,</hi> 80 in 93.</note> Gozd je bil tujek, ki ga niso sprejeli
                    odprtih rok.</p>
                <p>Pogozdovanje površin, ki so bile nekoč pokrite z gozdovi, nato pa za daljše ali
                    krajše obdobje spremenjene v kmetijska zemljišča, je zanimiv proces z več
                    različnih vidikov. S socialnozgodovinskega vidika je te procese vredno
                    raziskovati, saj pričajo o spremembah v ekonomskih in socialnih dinamikah
                    družbe, zanimive pa so tudi z naravoslovnega vidika, saj razkrivajo strategije,
                    ki so jih pri tem uporabljali, stranpoti in težave, na katere so pri tem
                    naleteli. Opuščena kmetijska zemljišča so se v nekaterih primerih zarasla
                    spontano, brez posredovanja ljudi, vendar je bil nov gozd ponavadi precej
                    drugačen od prvotnega, saj so pogosto prevladale druge rastlinske vrste, kot so
                    prvotno preraščale tista območja. Na drugih področjih tudi opuščanje kmetijske
                    rabe ni pripeljalo do samodejnega zaraščanja – predvsem zaradi erozije in
                    uničenega rodovitnega sloja prsti, do česar je prišlo po goloseku –, zato je
                    bilo nujno posredovanje človeka, ki pa si je spet ustvaril okolje po svoji meri,
                    v skladu s svojimi potrebami in vrednotami.<note place="foot" xml:id="ftn14"
                        n="12"> Emiliy K. Brock, »New Patterns in Old Places. Forest History for the
                        Global Present,« v: Andrew C. Isenberg, ur. <hi rend="italic">The Oxford
                            Handbook of Environmental History</hi>, 154–77 (New York: Oxford
                        University Press, 2014), 156, 157.</note></p>
                <p>Kras je eno od območij, kjer je bil proces ponovne pogozditve izjemno počasen in
                    na začetku ni dajal posebnih rezultatov. Pogozdovanje Krasa je v svetovnem
                    merilu zanimivo, saj glede na zapise v virih ekonomski cilji še zdaleč niso bili
                    glavni vzgib oziroma se je že od začetka vedelo, da bo ekonomski izplen zelo
                    nizek in bo nanj mogoče računati šele čez več desetletij. V nasprotju z drugimi
                    območji, kjer je pogozdovanje pripeljalo do tega, da so nastale drevesne
                    plantaže, ki naj bi zagotavljale surovine industriji, so si pogozdovalci Krasa
                    postavili cilj obnovitve prvotne sestave gozda, kar pa je bilo mogoče doseči le
                    z velikim korakom v povsem nasprotno smer, tako da bi najprej dosegli, da bi na
                    Krasu sploh kaj raslo, šele nato bi lahko začeli razmišljati o ekonomskih
                        ciljih.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"> Ibidem, 166,
                    167.</note></p>
                <p>Vzporednice dogajanju na Krasu je mogoče opazovati tudi na drugih kraških
                    območjih s podobno sestavo tal, kjer je intenzivna kmetijska dejavnost prav tako
                    vodila v spremembe prsti, vegetacije in mikroklime. Tudi poskusi reševanja
                    degradiranih področij so bili sorodni: drugje so se prav tako zatekali k
                    pogozdovanju s tujerodnimi, pionirskimi vrstami bora in osnovanju monokulturnih
                    sestojev, ki so se zaradi svoje vzdržljivosti lahko ohranili v izjemno težkih
                    razmerah, s sabo pa so prinesli tudi spremembe v ekoloških procesih in zakisanje
                        tal.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> Ilona Bárány-Kevei, »Human
                        Impact on Hungarian Karst Terrains, with Special Regard to Silviculture,«
                            <hi rend="italic">Acta carsologica</hi> 32, 2 (2003): 175–85.</note>
                    Ideje nemške šole gozdarstva so bile izjemno vplivne: v skladu z njenimi načeli
                    so pogozdovanje z borom in evkaliptom izvajali v Španiji, na Sardiniji,
                    Portugalskem ter Cipru in v Indiji, kjer je zasajanje z monokulturnimi gozdovi,
                    ki naj bi prinašalo maksimalno zemljiško rento, potekalo že ob koncu 19.
                        stoletja,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15"> A. T. Grove in Oliver
                        Rackham, <hi rend="italic">The Nature of Mediterranean Europe. An Ecological
                            History</hi> (New Haven, London: Yale University Press, 2001),
                        69.</note> pod vplivom uspehov na Krasu pa so s pogozdovanjem poskušali tudi
                    vzdolž cele jadranske obale.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16"> Beltram,
                        »Pogozdovanje Krasa ni problem,« 15–18 in 29–38.</note> Spremembe v gozdni
                    sestavi in deležu pokritosti tal z gozdom in vegetacijo, in s tem povezane
                    spremembe v mikroklimatskih in talnih razmerah, so pogosto vodile v pojav novih
                    bolezni in škodljivcev.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17"> Petra Sanković,
                            <hi rend="italic">Možnost gojenja izbranih listavcev v vrzelih v nasadih
                            črnega bora na Krasu</hi> (Ljubljana: [P. Sanković], 2015), 5.</note>
                    Področje matičnega Krasa pa vendarle izkazuje nekatere specifike, ki izhajajo iz
                    oteženih razmer za rast zaradi močne burje, ki je pogosto poškodovala mlade
                    nasade dreves, močne požarne ogroženosti, ki se je izrazito povečala po
                    izgradnji železnice, nezmožnosti tal, da bi zadržala vodne zaloge iz vlažnejših
                    obdobij, kar je vodilo v hudo sušo, in dveh svetovnih vojn, ki sta se odvijali
                    na tem ozemlju po začetku pogozdovanja in sta novim nasadom povzročili izjemno
                    veliko škode.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18"> Ibid., 1. Gl. tudi: Ivan
                        Gams in Matej Gabrovec, »Land Use and Human Impact in the Dinaric Karst,«
                            <hi rend="italic">International Journal of Speleology </hi>28, št. 1
                        (1999): 59. Franc Perko, <hi rend="italic">Od ogolelega do gozdnatega krasa:
                            pogozdovanje krasa</hi> (Ljubljana: Zveza gozdarskih društev Slovenije -
                        Gozdarska založba: Jutro, 2016), 189–97.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Pogozdovanje Krasa: reševanje gozda in prevzgoja ljudi</head>
                <p>Več študij iz različnih znanstvenih disciplin je poskušalo odgovoriti na
                    vprašanji, kakšna je bila izvorna vegetacija na Krasu in kdaj se je začel njen
                    propad. Najbolj je uveljavljena teza, da je v priobalnem pasu in na planoti Kras
                    prišlo do skoraj popolnega uničenja gozdnih površin in da je začetke tega
                    procesa mogoče datirati zelo daleč v preteklost, saj so palovegetacijske
                    raziskave opazile upadanje drevesnega peloda in s tem začetek deforestacije že
                    po letu 1000 našega štetja. Proces naj bi se nadaljeval z razvojem obalnih mest
                    in transhumance.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19"> Metka Culiberg,
                        »Vegetacija Krasa v preteklosti,« v: Mauro Hrvatin, ur., <hi rend="italic"
                            >Kras: [trajnostni razvoj kraške pokrajine]</hi> (Ljubljana: Založba
                        ZRC, 2008). 100, 101. Več o tem gl. npr. Ivan Gams, »Sistemi prilagoditve
                        primoskega dinarskega krasa na kemtijsko rabo tal,« <hi rend="italic"
                            >Geografski zbornik</hi> 31, (1991): 5–106. Kranjc, »Dinaric Karst,«
                        2012. Gams in Gabrovec, »Land Use and Human Impact.« Matija Zorn, Peter
                        Kumer in Mateja Ferk, »Od gozda do gozda ali kije je goli, kamniti Kras?,«
                            <hi rend="italic">Kronika</hi> 63, št. 3 (2015): 561–74.</note> Sprva
                    naj bi do propadanja gozdov prihajalo zaradi agrarnega pritiska, saj je
                    požigalništvo in posledično krčenje gozdov postalo glavni način pridobivanja
                    novih kmetijskih površin, dokončna degradacija površin pa je bila posledica
                    razvoja ladjedelništva in trgovine z lesom. Požigalništvo in posledično krčenje
                    gozdov je postalo glavni način pridobivanja novih kmetijskih površin. Potrebe po
                    obdelovalnih in pašnih površinah so ustvarile kratkotrajno rodovitne obdelovalne
                    površine, ki so se kmalu izčrpale, kmetje pa so njihovo obdelavo naglo opustili.
                    Posledice poseka dreves in odstranitve vse talne vegetacije so bile uničujoče,
                    saj je bilo površje izpostavljeno eroziji zaradi vetra in dežja, kar je iz prej
                    gozdnatih površin v zelo kratkem času ustvarilo kamnite pustinje.<note
                        place="foot" xml:id="ftn22" n="20"> Kranjc, »Dinaric Karst,« 77–80.</note>
                    Proces je bil še hitrejši, ker so kmetje v želji po ustvarjanju pašnikov,
                    travnikov in celo ornih površin odstranjevali površinsko kamenje in iz njega
                    ustvarjali suhe zidove.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21"> Gams in
                        Gabrovec, »Land Use and Human Impact,« 59.</note> K temu je treba dodati še
                    vpliv skoraj 40.000 ovac in še 12.000 glav druge živine, kar naj bi zahtevalo
                    izjemen davek.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22"> Panjek, <hi
                            rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 89.</note> Gozdna paša, objedanje
                    lubja in mladik ter steljarjenje naj bi pripeljali do tega, da je bila na
                    prelomu iz 18. v 19. stoletje kraška planota že skoraj povsem razgaljena, po
                    ocenah Gašperšiča in Winklerja pa je bila na celotnem gozdnogospodarskem območju
                    leta 1875 gozdnatost le še 14-odstotna. Ostanki gozda so se ohranili predvsem na
                    flišnati podlagi, medtem ko so bila apnenčasta tla že popolnoma gola.<note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> Franc Gašperšič in Iztok Winkler,
                        »Ponovna ozelenitev in gozdnogospodarsko aktiviranje slovenskega krasa,« <hi
                            rend="italic">Gozdarski vestnik</hi> 44, št. 5 (1986): 174, 175. Gl.
                        tudi: Culiberg, »Vegetacija Krasa,« 100, 101.</note></p>
                <p>Rezultat vsega tega naj bi bil »odurni« kras, pustinja, ki naj je ne bi bilo
                    mogoče pripisati klimatskim razmeram, temveč naj bi krivdo zanjo v celoti nosil
                    človek s svojim nesmotrnim ravnanjem.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24">
                        Konrad Rubbia, <hi rend="italic">Petindvajset let pogozdovanja Krasa na
                            Kranjskem: poročilo komisije za pogozdovanje Krasa v vojvodini Kranjski
                            o delovanju, od leta 1886 do konca leta 1911: z dvema podobama</hi>
                        (Ljubljana: Pogozdovalna komisija, 1912), 3.</note> Oblast je v sodelovanju
                    z gozdarskimi strokovnjaki začela drag in dolgotrajen proces, ki naj bi bil
                    odraz njene prosvetljenosti in zavezanosti napredku, podobni poskusi pa so nato
                    sledili še drugod, kjer so poskušali obnoviti gozdove, ki naj bi nekoč že
                        obstajali.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> Grove in Rackham, <hi
                            rend="italic">The Nature of Mediterranean Europe</hi>, 10.</note> V
                    novejši literaturi je sicer vedno pogosteje zaslediti pomisleke o tem, kdaj je
                    bil Kras pokrit z obširnimi gozdovi, ali je bil njihov propad premočrten proces
                    in ali se skozi zgodovino vendarle niso izmenjevala obdobja gostejše in
                    skromnejše poraščenosti.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> Panjek, <hi
                            rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 97, 98. Zorn et al., »Od gozda do
                        gozda,« 563.</note> Vse bolj namreč prodira ideja, da bukolična podoba
                    idealizirane neokrnjene gozdne pokrajine, po kateri so hrepeneli pisci v 19.
                    stoletju in ki naj bi jo z znanjem in strokovnostjo ponovno obudili, v resnici
                    ni obstajala.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27"> Panjek, <hi rend="italic"
                            >Kulturna krajina</hi>, 97–100.</note>
                </p>
                <p>V drugi polovici 19. stoletja je prišlo do načrtnih poskusov ponovne pogozditve
                    ogolelih površin na Krasu, ki so temeljili na osnovanju skoraj popolnoma
                    monokulturnih zasaditev tujerodnega črnega bora, kar je povzročilo globoke
                    strukturne spremembe v podobi kraške planote. Po prvih pobudah Domenica
                    Rossettija leta 1831 so prve praktične poskuse pogozdovanja izvedli v letu 1842,
                    vendar brez uspeha. Pogozdovanja so se lotili s sejanjem in sajenjem nekoč
                    avtohtonih drevesnih vrst, pri čemer niso upoštevali globokih strukturnih
                    sprememb, do katerih je prišlo v stoletjih minimalne pokritosti z gozdom.<note
                        place="foot" xml:id="ftn30" n="28"> Perko, <hi rend="italic">Od
                            ogolelega</hi>, 37–39.</note> Leta 1852 so v Sežani ustanovili posebno
                    družbo, ki naj bi skrbela za koordinacijo dela na terenu in aktivno promovirala
                    pogozdovanje med prebivalstvom. Vsi dopisi in objave, ki so jih posredovali
                    javnosti, so bili namenoma dvojezični, saj so računali na sodelovanje lokalnega
                        prebivalstva.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29"> SI_PAK_KP/0629, t. e.
                        1, a. e. 11, št. 21.</note> Pogozdovanje je nov zagon dobilo po letu 1865,
                    po zborovanju Avstrijskega državnega gozdarskega društva, ki je potekalo v Trstu
                    in se je povsem posvetilo problematiki pogozdovanja kraških območij. Vladi so
                    predlagali, naj za določeno število let uvede davčno olajšavo, naj vzpostavi
                    mrežo gozdarskih strokovnjakov, ki bodo znali prebivalstvu svetovati ob
                    pogozdovanju pa tudi pozneje, saj so opažali, da ljudje tega dela niso vešči.
                    Mlada drevesca, ki so sprva uspešno vzkalila in se ukoreninila, so namreč
                    propadala, ker ljudje nasadov niso znali vzdrževati. Na zasedanju so večkrat
                    poudarili dejstvo, da takojšnja ozelenitev Krasa ni pomembna zgolj za lokalno
                    okolje, temveč za cesarstvo v celoti. Od tega naj bi bila odvisna usoda
                    prometnih povezav, trgovine, pomorstva pa tudi turizma, zato naj bi država
                    vzpostavila sistem subvencij in začela aktivno podpirati pogozdovalne akcije.
                    Del teh nasvetov so upoštevali: leta 1869 so zaposlili gozdnega nadzornika za
                    pogozdovanje Krasa pri namestništvu v Trstu, leta 1971 pa pri deželni vladi za
                    Kranjsko, vzpostavili so tudi izplačevanje subvencij iz javnih sredstev.<note
                        place="foot" xml:id="ftn32" n="30"> Rubbia, <hi rend="italic">Petindvajset
                            let pogozdovanja Krasa</hi>, 14.</note> Pri uveljavljanju davčnih
                    ugodnosti se je bolj zatikalo. Zakon iz leta 1869 je sicer predvideval 25-letno
                    oprostitev plačevanja davkov za lastnike visokih gozdov, ki so bili nasajeni in
                    vzgojeni na nerodovitnih ploskvah in zemljiščih ter po elementarnih nesrečah in
                    opustošenjih, kar pa je posestnike na Krasu postavljalo v neenakopraven položaj.
                    Izključevala jih je že formulacija »visoki gozd«, poleg tega pa njihova
                    zemljišča niso bila zavedena kot nerodovitna, čeprav niso dajala posebnega
                    donosa. Pisci, ki so obravnavali to problematiko, pa si poleg tega niso bili
                    edini, ali naj jim taka ugodnost sploh pripada, saj za pogozdovanje dejansko
                    niso skrbeli posestniki sami. Že sicer naj bi čez nekaj desetletij dobili
                    pogozdena zemljišča visoke vrednosti, in to brez posebnega truda in lastnega
                    vložka. Le zreti so morali dovolj v prihodnost, biti potrpežljivi in zaupati
                    oblasti, da ve, kaj je zanje dobro.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31">
                        Ibid., 79, 80.</note></p>
                <p>Pogozdovanje ni potekalo kot enotna akcija, saj se ga je vsaka dežela lotevala po
                    svoje in v skladu z zakonodajo, ki jo je sprejemala. Prvi je zakon o
                    pogozdovanju sprejel Trst, leta 1881, sledile pa so mu še Goriška in
                    Gradiščanska leta 1883, Kranjska leta 1885 ter Istra in Kvarnerski otoki leta
                        1886.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="32"> Franjo Jurhar, Jože
                        Miklavžič, Franjo Sevnik in Bogdan Žagar, <hi rend="italic">Gozd na krasu
                            Slovenskega primorja</hi> (Ljubljana: Tehniški muzej Slovenije, 1963),
                        27.</note> Predpisovali so ukrepe in kazni za neposlušne lastnike,
                    organizirali dobavo sadik ter določali postopke določanja zemljišč, ki naj bi
                    jih bilo treba pogozditi.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"> Perko, <hi
                            rend="italic">Od ogolelega</hi>, 66–90.</note> Zadnje se je pogosto
                    izkazalo za jabolko spora. Prebivalci so bili že od začetka vse prej kot
                    navdušeni nad načrti oblasti. Nasprotovali so omejevanju paše in steljarjenja,
                    potrebovali so drva za ogrevanje in niso se bili pripravljeni odpovedati svojim
                    navadam. Zakon o pogozdovanju Krasa v vojvodini Kranjski, ki je bil sprejet 9.
                    marca 1885,<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34"> »Zakon z dné 9. marca 1885
                        o pogozdovanji Krasa v vojvodini Kranjski,« <hi rend="italic">Deželni
                            zakonik in vladni list za kranjsko kronovino</hi> 37, 21. 11.
                        1885.</note> je v svojem prvem členu sicer določal, da mora pogozdovanje
                    potekati brez škode za glavno gospodarsko dejavnost posestnika, česar pa ni bilo
                    mogoče zagotoviti. Dokler je pogozdovanje potekalo na občinskih zemljiščih, na
                    t. i. »občinski paši«, ga je prebivalstvo načeloma podpiralo in pri njem
                    sodelovalo, čeprav so nekateri že ob tem opozarjali, da se izgubljajo dragocene
                    pašne površine in da kmetom nihče ne bo pokril izpada dohodka. Ko pa naj bi
                    pogozdovanje začeli na zasebnih zemljiščih, stvari niso več potekale tako
                    gladko. Upirali so se kopanju jam in celo sabotirali že posajena območja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn37" n="35"> SI_PAK_KP/0629, t. e. 1, a. e. 11, št.
                        21. Gl. tudi Franc Bunc, »Besedica o Krasu s kratkim opisom Komenske fare,«
                            <hi rend="italic">Kmetijske in rokodelske novice</hi> 11, 20. 4. 1853,
                        št. 32, 125, 126. »Poročilo o delovanji komisije za pogozdovanje Krasa v
                        pokn. grofovini geriško-gradiščanski za I- 1901, prlloga 6,« v:  <hi
                            rend="italic">Poročilo deželnemu zboru poknežene grofovine
                            Goriško-Gradiščanske o delovanju deželnega odbora od 1. januarja do
                            konca decembra 1902</hi> (Gorica: Deželni odbor, 1903), 1.</note> Zaradi
                    pritiska zemljiških posestnikov so v drevesnicah poleg črnega bora vzgajali tudi
                    večje število sadik listnatih drevesnih vrst, ki bi bolj ustrezale njihovim
                        potrebam.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36"> Rubbia, <hi rend="italic"
                            >Petindvajset let pogozdovanja Krasa, </hi>14.</note> Izbiranje površin
                    za pogozdovanje je bilo nesistematično, nasadi so bili raztreseni in neobsežni,
                    saj so posestniki sprva oddajali manjše dele posesti, ozke pasove večjih
                    naklonov, ki so jih že sicer težko obdelovali. Skoraj vse delo je temeljilo na
                    podlagi prostovoljnosti in ohlapnih dogovorov z lastniki zemljišč. Ti so si
                    lahko tudi premislili in zemljišča ponovno namenili prvotni rabi. Pogosto so se
                    namreč izgovarjali, da so nasadi propadli, da so se sadike zaradi suše posušile
                    in da so zato ponovno začeli pašo. Skoraj nemogoče je bilo dokazati, ali so se
                    sadike posušile same ali pa je šlo za namerno sabotažo, ki se je ponavadi
                    zgodila po tem, ko posestniki niso bili zadovoljni z izplenom in ugodnostmi, ki
                    so jih bili deležni. Zakonska regulativa je bila namreč pomanjkljiva in pravih
                    posledic za posestnike v takih primerih ni bilo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn39" n="37"> Ibid., 15.</note> Veljavni zakoni so dobro ščitili
                    obstoječe gozdove, obstoj novih pogozditev pa je bil skoraj v celoti odvisen od
                    »trdovratnosti nekaterih kratkovidnih kraških posestnikov, katerim je več za
                    borni košček paše, kot prihodnji gozd, s katerim bi se dosegla večja
                    dobičkonosnost njihove pašnje in polja«. Posestniki so želeli in pričakovali
                    takojšnje in oprijemljive koristi, obljube o »blagodejnem vplivu gozda na
                    lokalne klimatične razmere in razvoj dežel« so jih manj zanimale. Konrad Rubbia,
                    član in strokovni poslovodja pogozdovalne komisije za Kranjsko, se je
                    pritoževal, da lokalni prebivalci »malo ali sploh ne umevajo« teh višjih ciljev,
                    in je bil do njih kritičen, saj naj bi vedno iskali le osebno korist, za skupno
                    korist pa naj bi jim bilo bolj malo mar. Celo takrat, ko je zapisal, da ubožni
                    kraški prebivalci pogosto izkopavajo drevesne korenine, da si napravijo nekaj
                    drv za kurjavo, ga je skrbela predvsem usoda nasadov, ki se v takih razmerah ne
                    morejo razvijati. Potreben naj bi bil torej zakon, ki bi Kraševce prisilil v
                    ravnanje, ki bi bilo v korist skupnemu blagru in njim samim in v skladu s
                    katerim bi morali opustiti dotedanjo trmo.<note place="foot" xml:id="ftn40"
                        n="38"> Ibid., 19–22.</note> Potem ko je neuko prebivalstvo, ki se ne zaveda
                    dovolj »splošnodružbenega oziroma gospodarskega pomena gozdov in tudi ne pozna
                    naravnih oziroma ekoloških zakonitosti njihovega razvoja«, povzročilo krčenje in
                    pustošenje gozdov, se je nato še upiralo prizadevanjem oblasti in znanstvenikov,
                    zaradi česar je bilo nujno opustiti zgolj propagandni pristop in uporabiti tudi
                    prisilo, kadar je bilo to potrebno.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39">
                        Jurhar et al., <hi rend="italic">Gozd na krasu</hi>, 19.</note></p>
                <p>V prvih desetletjih se je o pogozdovanju predvsem veliko govorilo in pisalo,
                    doseglo pa bolj malo, saj so se neuspeli poskusi vrstili drug za drugim,
                    največja ovira pa naj bi bili prav trmasti kraški prebivalci in njihove
                    življenjske razmere, zaradi katerih so se z vsemi sredstvi upirali posegom v
                    njihovo dotedanje gospodarjenje. Prostovoljnega sodelovanja je bilo dokončno
                    konec, ko so bili zaradi zmanjšanja pašnih površin prisiljeni v zmanjševanje
                    števila živine. Dolgoročne koristi so jim bolj malo koristile, če svojih družin
                    niso mogli nahraniti v tistem trenutku, gozdarski strokovnjaki pa so se
                    zavedali, da samo s sprejemanjem zakonodaje ne bo pravega napredka, saj nadzora
                    na terenu dejansko ni bilo mogoče izvajati. Kazni, ki jih je zakonodajalec
                    predvidel, so bile prenizke, da bi prebivalstvo resnično odvrnile od gozdnih
                    prestopkov. Rubbia si je zato odkrito prizadeval, da bi vsaj za najhujše
                    prestopke in namerna poškodovanja nasadov poleg denarnih kazni uvedli tudi
                    zaporne kazni, saj denarja od ubožnega prebivalstva največkrat sploh ni bilo
                    mogoče izterjati.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40"> Rubbia, <hi
                            rend="italic">Petindvajset let pogozdovanja Krasa, </hi>22, 23.</note>
                    Zakon je v skrajnih primerih sicer predvidel tudi možnost razlastitve
                    posestnika, če bi ta svoje obveznosti prelomil, vendar je veljalo prepričanje,
                    da bi tako ravnanje med prebivalstvom vzbudilo predvsem odpor, kar bi dolgoročno
                    le škodovalo pogozdovanju.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"> Ibid., 26.
                    </note> V časopisju je sicer zaslediti opozorila, da se javno mnenje obrača
                    proti pogozdovanju predvsem zato, ker to ne daje pravih rezultatov. Posestniki
                    naj pogozdovanju ne bi nasprotovali zaradi lastne trme, temveč zato, ker jim
                    jemlje možnosti za preživetje, omejuje živinorejo in rejo drobnice ter jih
                    obremenjuje z dodatnim težaškim delom. Časopis <hi rend="italic">Edinost</hi> se
                    je odločno postavil na stran Kraševcev in poudaril, da še tako plemenita ideja
                    ne more opravičevati stradanja med prebivalstvom, zato naj bi bilo treba
                    pogozdovanje začasno ustaviti in premisliti, kako naprej. Kmet, ki je bil
                    prisiljen v delo pri pogozdovanju, je zanemarjal ostale opravke, ko so se sadike
                    posušile, pa mu na koncu ni ostalo drugega od prekopanega in povsem uničenega
                    zemljišča, po katerem je bilo zaradi številnih jam nevarno celo hoditi in ki je
                    bilo neprimerno za pašo. Oblast bi morala po mnenju pisca kmetu bolj zaupati in
                    mu prepustiti presojo o tem, čemu namenja lastna zemljišča, saj ne nazadnje z
                    njimi gospodari iz generacije v generacijo. Soliti pamet kmetu na daljavo in iz
                    uradov naj bi bilo povsem zgrešeno. Namesto tega naj bi vlada podprla marljive
                    posestnike, da bi z veseljem čistili, pogozdovali in oskrbovali zemljišča, za
                    katera bi sami presodili, da jih lahko namenijo pogozdovanju. Oblast bi morala
                    kmetom prisluhniti, predvsem pa poskrbeti, da trud in delo kmetov ne bi bila
                        zaman.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> »Dopisi. S Kraškega roba,«
                            <hi rend="italic">Edinost</hi>, 29. 6. 1881, 2.</note></p>
                <p>Prvotne ideje o napredku, ki naj bi ga bilo mogoče doseči v obdobju pičlih treh
                    let, so se izkazale za nerealne. Postajalo je očitno, da se bodo ljudje morali
                    odreči vsakemu poseganju v gozd vsaj za dobo 15–20 let, česar pa pri tako
                    ekstenzivnem kmetijstvu ni bilo mogoče uresničiti. Celo načrt, po katerem naj bi
                    črni bor po eni generaciji odstranili in ga začeli nadomeščati z mešanimi
                    naravnimi sestoji, se je uresničeval precej počasneje od načrtovanega.<note
                        place="foot" xml:id="ftn45" n="43"> A. Fleišman, »Goli in pusti kras v 3
                        letih v mlade seženj visoke boršte spreoberniti,« <hi rend="italic"
                            >Kmetijske in rokodelske novice</hi> 8, 30. 10.; 6. 11.; 13. 11.; 18.
                        12. 1850.</note> Vedno znova so se odpirala vprašanja o lastništvu in
                    nadomestilu davkov za zemljišča, ki so bila predvidena za pogozdovanje, ter o
                    tem, kdo naj bi nosil finančno breme pogozdovanja. Lastnikom zemljišč so sicer
                    nameravali zagotavljati sadike, ti pa naj bi prispevali lastno delo in drug
                    material. Če lastnik pogozdovanja ne bi izvedel, je bil kot skrajni ukrep
                    predviden celo zaseg zemljišča. Poleg tega so predvideli drastično omejevanje
                    števila drobnice in celo povsem prepovedovali kozjerejo, ki je veljala za
                    najbolj problematično.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="44"> Perko, <hi
                            rend="italic">Od ogolelega</hi>, 58 ter 122–25.</note> Spodbujali naj bi
                    krmljenje živine v hlevih, kmete naj bi poučili, kako koristen bi bil gnoj, ki
                    bi ga lahko pridobili, aktivno pa naj bi jih spodbujali tudi k prehodu na
                    krmljenje prašičev.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45"> Rubbia, <hi
                            rend="italic">Petindvajset let pogozdovanja Krasa</hi>, 11, 12.</note>
                    Delo, ki naj bi ga prebivalstvo opravljalo, je bilo zares težaško: zemljo je
                    bilo treba prerahljati, narediti brazde, odstranjevati kamenje, prinašati
                    rodovitno prst, nove nasade pa je bilo treba tudi pleti, zalivati itd.
                    Poudarjali so nujnost ograjevanja zasaditev zaradi zaščite pred živino, kar pa
                    je moral izvesti vsak lastnik sam. Sprva so jim obljubljali, da bo paša omejena
                    v obdobju 10–12 let, nato pa se je izkazalo, da bo to obdobje moralo biti precej
                    daljše. Poskušali so vzpostaviti sistem, po katerem bi lastniki živine
                    nadomeščali pravico do paše s pogozdovanjem. Lastniki krav in volov naj bi za
                    vsako glavo živine, ki se pase na gmajnah ali po soseskinih gozdovih, posadili
                    50–100 sadik, pri teletih in ovcah pa 25–50 sadik. Ljudi so spodbujali tudi k
                    simbolnim zasaditvam – denimo ob poroki naj bi zasadili od 100 do 1000 sadik,
                    prav tako pa tudi ob posebnih slovesnostih, kot so prihod novega duhovnika, nove
                    maše, birme in razne obletnice. Take zasaditve bi imele posebno spominsko pa
                    tudi vzgojno vlogo, možnost, da bi prišlo do nezakonitega poseganja v take
                    nasade, pa naj bi se pomembno zmanjšala. Zlasti otroci naj bi razvili iskreno
                    čustven odnos do posameznega nasada in bi ga varovali ter oskrbovali do konca
                    svojega življenja.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="46"> SI_PAK_KP/0629, t.
                        e. 3, a. e. 25, spis 9.</note> Cilj tako ni bilo zgolj pogozdovanje, temveč
                    tudi prevzgoja, saj naj bi »rodu kraških prebivalcev, privzetih k pogozdovalnim
                    delom, vcimila ljubezen do gozda«, tako pa bi spoznali »njega blagodejen vpliv«
                    in se ga naučili ceniti ne samo zaradi njegove »plodonosnosti«, temveč tudi
                    zato, ker predstavlja višjo vrednoto.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47">
                        Rubbia, <hi rend="italic">Petindvajset let pogozdovanja Krasa</hi>,
                        1.</note></p>
                <p>Društvo za pogozdovanje v Avstrijsko-ilirskem primorju je aktivno vabilo
                    družbenike, ki bi želeli odstopiti svoja zemljišča za pogozdovanje, kdor pa ni
                    razpolagal z zemljišči, je lahko postal »pripomočni družbenik« ter prispeval
                    delo in svoje znanje. Ker v objavah niso znali jasno definirati kratkoročnih ali
                    vsaj srednjeročnih prednosti vstopa v omenjeno društvo, je bilo odziva malo, saj
                    se ljudje niso želeli odrekati zemlji v imenu napredka, ki bi nastopil šele čez
                    pet in več desetletij.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48"> SI_PAK_KP/0629,
                        t. e. 1, a. e. 11, št. 48.</note> Kmetje so se upirali poseganju v svoje
                    navade in način dela. Nenadoma so oblasti namreč želele nadzorovati in
                    regulirati tudi najbolj banalne vsakodnevne opravke, kot je bila izbira poti, po
                    kateri so lahko gnali drobnico na pašo. Povsem so želeli prepovedati pašo volov,
                    ki so polomili tudi večja drevesa, pri paši ovc pa naj bi obveljalo pravilo, da
                    se lahko pasejo na območjih, kjer so sadike že večje od enega metra.
                    Prepovedovali so jim pašo brez nadzora in puščanje živali na pašniku ponoči,
                    posebej natančno pa so poskušali regulirati pašo koz. Ta naj bi bila dovoljena
                    le na posebej označenih pašnikih, ki naj bi jih po navodilih oblasti označili s
                    piramidami iz kamenja, pobarvanega z belim apnom. Poleg paše je bilo omejeno
                    tudi grabljenje listja in trave, kar je bilo dovoljeno delati le še na vsaka tri
                    leta, in še to zgolj z lesenimi grabljami, medtem ko je bila uporaba železnih
                    strogo prepovedana. Lastnik je bil poleg tega dolžan zatirati insekte, ki bi
                    lahko škodovali novim nasadom, pa tudi skrbeti za varstvo pred požari, kar je
                    vključevalo skrb za kamnite zidove, oskrbovanje poti in celo požarno stražo. Pri
                    nasadih na občinskih zemljiščih je obveznost padla na celotno skupnost.<note
                        place="foot" xml:id="ftn51" n="49"> SI_PAK_KP/0638, t. e. 1, a. e. 7.</note>
                    Vzpostavila se je tradicija delovnih akcij, na katerih so odstranjevali plevel,
                    kosili nasade, izvajali dopolnitve v nasadih in rezali zapredke pinijevega
                    sprevodnega prelca skupaj z vejami. Delovnih akcij se je moral udeležiti vsaj en
                    član posameznega gospodinjstva, pri čemer je moral prinesti svoje orodje in
                    poskrbeti za svojo prehrano.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">
                        SI_PAK_KP/0638, t. e. 1, a. e. 6.</note> Tudi pri novačenju delovne sile, ki
                    naj bi pogozdovanje izvajala, se je precej zatikalo. Moški so se delu pri
                    pogozdovanju izogibali, saj je potekalo takrat, ko so tudi na kmetijah imeli
                    veliko dela, poleg tega pa so v Trstu lahko zaslužili precej več. Za
                    pogozdovanje najtežje dostopnih območij na Nanosu, kjer jim je do leta 1911
                    uspelo pogozditi le 102 ha od načrtovanih 636 ha zemljišč, je bilo nasploh težko
                    dobili delavce, saj so bila zemljišča, namenjena pogozdovanju, kar štiri ure
                    hoje oddaljena od najbližjih naselij. Za delavce je bilo zato nujno urediti
                    »udobna zavetišča« in poskrbeti za njihovo prehrano. Načrtovalci pogozdovanja so
                    bili prisiljeni v kompromise. Za delo v najtežjih razmerah so ponujali višje
                    plačilo, vendar je 20 vinarjev višja plača le redke premamila do te mere, da bi
                    odtehtala delo v težkih in neprijaznih vremenskih razmerah. Vsak dodatni strošek
                    je bil pri koordinatorjih pogozdovanja vzrok za negodovanje, saj so se zavedali,
                    da pomeni manj posajenih sadik. Oblast je razmišljala tudi o izkoriščanju
                    prisilnega dela in o pritegnitvi kaznjencev, ki bi jamice za sadike lahko kopali
                    zastonj, vendar so to misel nazadnje opustili. Zapornike bi na tako
                    razdrobljenem ozemlju težko nadzorovali, poleg tega je bilo nesprejemljivo, da
                    bi zločinci delali ob ženskah in otrocih, ki so sadike dejansko posadili. Še
                    dodatno razočaranje je bilo, da se je lokalno prebivalstvo izogibalo delu –
                    oblast je namreč pričakovala, da bodo ubožni prebivalci veseli zaslužka,
                    dejansko pa so se ga otepali. Število delavcev, ki je sodelovalo pri
                    pogozdovanju, je nihalo, v povprečju je na leto delalo 2.400 delavcev, kar je
                    predstavljalo približno 10 odstotkov lokalnega prebivalstva. Ker pa so se na
                    delo javljali predvsem ženske in otroci, je pogozdovanje potekalo zelo počasi.
                    Vse ostrejše nasprotovanje prebivalcev je izhajalo tudi iz dejstva, da je bilo
                    pogozdovanje najbolj ogolelih predelov mogoče le ob dovažanju rodovitne zemlje,
                    ki jo je bilo treba od nekod izkopati in jo pripeljati na zemljišča, predvidena
                    za pogozditev. Tako ravnanje je bilo povsem v nasprotju z željami in interesi
                    lokalnega prebivalstva, ki se tako ni več odpovedovalo le paši, temveč tudi
                    rodovitni prsti, na kateri bi si lahko pridelali hrano.<note place="foot"
                        xml:id="ftn53" n="51"> Rubbia, <hi rend="italic">Petindvajset let
                            pogozdovanja Krasa,</hi> 41–43.</note></p>
                <p>Nasadi, ki so bili vzpostavljeni s toliko truda in stroški, so v velikem številu
                    propadali zaradi neugodnih tal, vremenskih razmer, škodljivcev, škode, ki so jo
                    povzročali ljudje, in požarov, ki jih je povzročala železnica. O požarih, ki so
                    se širili zlasti v poletnih mesecih, je obstajalo veliko teorij. Konrad Rubbia
                    je poročal, da je med letoma 1887 in 1911 pogorelo več kot 96 ha pogozdenih
                    območij, od katerih naj bi jih 58 ha pogorelo zaradi neprevidnosti, 16,5 ha naj
                    bi pogorelo zaradi isker, ki jih je povzročil železniški promet, še 21 ha pa naj
                    bi pogorelo iz neznanega vzroka. Po nekaterih tezah naj bi bili ti požari
                    večinoma podtaknjeni,<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52"> Panjek, <hi
                            rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 105, 106.</note> čeprav je Rubbia
                    zatrjeval, da so poškodovanja gozda »iz hudobnosti« redka in še to največkrat v
                    obliki ruvanja pravkar posajenih sadik, saj so se kmetje požarov načeloma bali.
                    Navedel je tudi, da bolj kot s požiganjem škoda nastaja zato, ker ljudje
                    nadaljujejo pašo, največkrat pa naj bi bili krivi mladoletni pastirji, ki so
                    živali nezadostno nadzorovali. Med letoma 1887 in 1911 so tako obravnavali 567
                    prestopkov, od tega je bilo kar 370 primerov nedovoljene paše v nasadih.<note
                        place="foot" xml:id="ftn55" n="53"> Rubbia, <hi rend="italic">Petindvajset
                            let pogozdovanja Krasa</hi>, 58.</note> Komisija za pogozdovanje krasa
                    si je želela pridobiti tudi pravico do oskrbovanja nasadov, predvsem pa naj bi
                    ji pripadala pravica do odločitve, kdaj gospodarjenje s posameznim zemljiščem
                    ponovno prepustiti lastniku. Strokovnjaki naj bi bolje od lastnikov vedeli, kaj
                    nasadi potrebujejo, kdaj je treba izvesti posamezna dela, saj so bili sicer tudi
                    sprva uspešni nasadi obsojeni na propad. Če nasadov niso požigali in ruvali, so
                    se namreč pogosto posluževali tihega, pasivnega sabotiranja. Sadike bi namreč
                    morali redno zalivati, okolico pa okopavati in odstranjevati plevel, na kar pa
                    so lastniki ponavadi preprosto pozabili.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="54"
                        > Ibid., 78.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Pogozdovanje po drugi svetovni vojni: popolna prenova naravnega okolja, družbe
                    in ljudi</head>
                <p>Pogozdovanje je po drugi svetovni vojni dobilo nov zagon, saj je bilo vključeno v
                    petletni načrt FLRJ, ki je predvideval pogozdovanje 100.000 ha površin na
                    območju celotne Jugoslavije.</p>
                <p>Oblast je v zvezi z gozdovi imela velika pričakovanja. Les je v prvih letih po
                    drugi svetovni vojni veljal za enega redkih jugoslovanskih izvoznih artiklov, s
                    prodajo katerega je bilo mogoče priti do deviz, ki so bile potrebne za nakup
                    najrazličnejše mehanizacije iz tujine. Prodaja lesa je pogosto potekala s
                    kompenzacijsko prodajo prek gospodarskih subjektov v Trstu. Postopki so bili
                    dolgi, večje število posrednikov pa je pomenilo tudi negotov izid prodaje. Na to
                    kaže primer iz leta 1947, ko so iz kompenzacijske prodaje 3.500 m<hi
                        rend="superscript">3</hi> rezanega lesa prek tržaških posrednikov
                    pričakovali deset tovornjakov in nekaj drugih delovnih strojev, po mesecih
                    čakanja pa so dobili le dva rabljena tovornjaka. Na tak način niso mogli uvajati
                    potrebnih novosti v delovni proces, ki je ostajal na ekstenzivni ravni.<note
                        place="foot" xml:id="ftn57" n="55"> SI AS 118, t. e. 34, 2961/1, gl. tudi
                        »Gozdarstvo Slovenije je v preteklem letu prispevalo velik delež h graditvi
                        socializma,« <hi rend="italic">Ljudska pravica</hi>, 6. 1. 1951, 1, 2.
                    </note> Sanacija gozdarstva naj bi potekala z roko v roki z modernizacijo
                    mehanizacije, projektirano »gazifikacijo in elektrifikacijo« ter zamenjavo drv
                    za lignit, kar bi omogočilo ravnovesje v potrošnji lesa in drv, povezana pa je
                    bila z velikimi investicijami v rudarstvo.<note place="foot" xml:id="ftn58"
                        n="56"> SI AS 244, t. e. 13, mapa 21.</note> Ideološki naboj je bil izjemno
                    prisoten: tako kot so se med vojno borili proti nemškemu okupatorju, so se sedaj
                    nameravali boriti proti škodljivim posledicam nemške šole gozdarstva in
                    »žalostn[i] dediščin[i] kulturnih okupatorjev«.<note place="foot" xml:id="ftn59"
                        n="57"> SI AS 675, t. e. 13, Kumulativno in mesečno poročilo o lubadarju št.
                        8, št. 118/47. Gl. tudi Jože Šlander, <hi rend="italic">Zaštita šuma u
                            Sloveniji (stanje i problematika)</hi> (1948), <ref
                            target="https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19480930.pdf"
                            >https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19480930.pdf</ref> (pridobljeno 8. 9.
                        2021).</note></p>
                <p>Zakon o petletnem planu je na področju gozdarstva predpisoval racionalno
                    izkoriščanje gozdov, varčevanje z drvi za kurjavo in gradbenim lesom ter ukrepe
                    za zaščito gozdov pred poškodbami in elementarnimi nesrečami. V petih letih naj
                    bi z uporabo mehanizacije dosegli racionalizacijo dela pri sekanju in transportu
                    lesa ter izobrazili potrebni strokovni kader, predvsem pa pogozdovali. V
                    primerjavi z letom 1939, ko je bilo pogozdenih nekaj več kot 9.000 ha površin,
                    naj bi do leta 1951 vsako leto pogozdili vsaj 20.000 ha, medtem ko naj bi sečnjo
                    zavrli in s tem omogočili gozdu, da si opomore od let prekomernega izkoriščanja.
                    Začeli so načrtno znanstveno delo, ki je pokazalo, da se prst na Krasu obnavlja
                    počasneje, iskali pa so tudi možnosti preseganja težav, ki jih je povzročala
                    njena zakisanost. Neizpodbitno je postalo dejstvo, da je zaradi ogolelosti Krasa
                    prišlo do spremenjenega podnebja, zaradi česar so nekoč avtohtone vrste postale
                    dejansko neprimerne. Študije, ki so nastajale po drugi svetovni vojni, so
                    pričakovale, da bo črni bor izboljšal razmere in bo prehod v prvotno stanje
                    vegetacije relativno enostaven. Vse nadaljnje delo naj bi slonelo na povečanih
                    investicijah v gozdno gospodarstvo, in sicer za več kot 400 odstotkov v
                    primerjavi z letom 1939. Na vsem tem naj bi sloneli pospešen razvoj lesne
                    industrije, modernizacija lesnih žag ter začetek industrijske proizvodnje
                    pohištva in montažnih hiš.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">»Zakon o
                        petletnem planu,« <hi rend="italic">Gozdarski vestnik</hi> 6 (1947),
                        80.</note> »Jugoslovanski oz. slovenski kras« je veljal za enega najtežjih
                    problemov jugoslovanskega oziroma slovenskega narodnega gospodarstva. Pisci
                    poudarjajo, da gre za precej globlja vprašanja kot zgolj to, kako meliorirati
                    degradirana zemljišča, kako pogozditi in izboljšati obstoječe gozdove. V nekaj
                    desetletjih naj bi dosegli popolno prenovo naravnega okolja in tudi družbe.
                    Odpravili naj bi stihijsko delo, dvignili proizvodnjo, aktivirali kraško območje
                    v gozdnogospodarskem pogledu, izboljšali videz pokrajine in dali ljudem novo
                        perspektivo.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59"> Jurhar et al., <hi
                            rend="italic">Gozd na krasu</hi>, 7–13.</note> Pogozdovanje je tako
                    dobilo izrazito ideološko komponento: šlo je za reševanje prebivalstva, ki je
                    bilo stoletja dolgo podjarmljeno in obsojeno na revščino in životarjenje.
                    Gospodarsko zaostalost, ki je izvirala iz nerazvitega kmetijstva, pa tudi nizko
                    kulturno raven podeželskega prebivalstva naj bi rešili s splošnim družbenim in
                    industrijskim napredkom.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60"> Ibid.,
                        7.</note> Ob fotografiji borovega gozda lahko v <hi rend="italic">Gozdarskem
                        vestniku</hi> preberemo vznesene besede, da so bori »podobni vojski na
                    zmagoslavnem nezadržnem pohodu« in da jih je zmeraj več, »kot partizanov v času
                    narodno osvobodilne borbe«. Nova socialistična oblast naj bi ponovno ozelenela
                    ozemlja, ki so jih tujci najgloblje prizadeli, med njimi predvsem Kras, ki naj
                    bi ga opustošilo že izkoriščanje Beneške republike, nato pa še italijanska
                    fašistična država. Ta ne samo da ni ustvarila novih pogozditev, temveč je še
                    dodatno izčrpala naravne vire tega območja. »Okupatorjeva sekira je zapustila
                    svoje sledove«, saj so Italijani samo nekaj let pogozdovali s črnim borom,
                    povsem zanemarili začeto delo in pri pretvarjanju borovih nasadov celo izsekali
                    vse boljše drevje v starejših kraških nasadih.<note place="foot" xml:id="ftn63"
                        n="61"> Beltram, »Pogozdovanje Krasa ni problem,« 13, 14 ter 37.</note>
                    Socialistično plansko gospodarstvo naj bi v novih političnih, gospodarskih in
                    družbenih razmerah prineslo dokončno rešitev »republiškega problema prvega
                    reda«. Uveljavila se je teza, da pogozdovanje ni gojitveno-tehnični, temveč
                    pretežno socialnoekonomski problem, njegovo reševanje pa je odvisno od tega,
                    koliko sredstev je ljudska skupnost pripravljena žrtvovati v ta namen in koliko
                    je pripravljena vlagati v preseganje gospodarske in kulturne zaostalosti
                        ljudstva.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="62"> Jurhar, et al., <hi
                            rend="italic">Gozd na krasu</hi>, 10–12.</note></p>
                <p>Velik zagon pogozdovanja v letih neposredno po drugi svetovni vojni, ko so
                    potekale številne prostovoljne delovne pogozdovalne akcije, je že med letoma
                    1948 in 1952 doživel zastoj, saj so zaradi pomanjkanja denarnih in materialnih
                    sredstev omejili melioracijska in obnovitvena dela, kraški gozdovi pa so začasno
                    celo izgubili »pasivni« značaj in so morali prispevati svoj delež k premagovanju
                    gospodarskih težav. Do leta 1947 so mnogi dvomili o smotrnosti vlaganja v
                    gospodarski razvoj območja tudi zaradi nejasnih pristojnosti, ki so izhajale iz
                    nedokončane mejne razdelitve.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63"> Ibid.,
                        30, 31.</note> Pristojnost nad območjem je bila formalno še vedno
                    razdeljena, prehodi med enim in drugim delom so bili negotovi, izmenjavo pa so
                    še bolj omejevale različne denarne valute, ki so veljale na vsakem od
                        območij.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 3,
                        Kronika pogozdovalnih del, 1949, Splošno – potek pogozdovalnih del od l.
                        1945 do l. 1948.</note></p>
                <p>Pogozdovanje kraških površin, ki je bilo vključeno v povojni petletni načrt, je
                    po mnenju gozdarskih strokovnjakov sicer potekalo prepočasi, upanje pa je
                    vendarle vzbujalo dejstvo, da se je uspeh pogozdovanja bistveno dvignil. Če je
                    pred drugo svetovno vojno veljalo, da je uspeh pogozditev približno 30-odstoten,
                    pa se je po drugi svetovni vojni ta gibal med 80 in 90 odstotki, kar so
                    pripisovali spremenjeni tehniki pogozdovanja, uporabi mehanizacije, gnojil in
                        pesticidov.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65"> Jurhar et al., <hi
                            rend="italic">Gozd na krasu</hi>, 55.</note> Preboj naj bi omogočal
                    zlasti pesticid Lindan, ki so ga dodajali kontaktno, h koreninam ob
                    pogozdovanju, pri čemer je bilo doziranje zelo približno in pogosto po načelu
                    »raje več kot manj«. Strup se je tako znašel neposredno v prsti, UV-žarki in
                    veter niso imeli vpliva nanj, učinkovitost je bila podaljšana, žal pa je bilo
                    precej olajšano tudi razširjanje insekticida v pitno vodo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn68" n="66"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 6, Sekcija za pogozdovanje in
                        melioracijo Krasa Gorica, Dopisi, 1958.</note> Uporaba Lindana, ki je bil
                    organoklorova spojina, naj bi učinkovitost pogozdovanja dvignila na kar 98
                    odstotkov, zato so z velikim obžalovanjem poročali, da jim ga ni uspelo
                    pridobiti v zadostnih količinah.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">
                        SI_PAK_KP/0795, t. e. 3, Zapisnik o delovnem sestanku delovodij objektov,
                        1958.</note> Uspehi načrtno vodenega planskega gospodarjenja naj bi bili
                    kljub temu vidni. Če so med letoma 1876 in 1915 na Slovenskem pogozdili
                    približno 10.000 ha kraškega površja, jim je samo med letoma 1946 in 1955 uspelo
                    pogozditi kar 4.822 ha, kar je vzbujalo optimizem, kljub dejstvu, da se
                    pogozdene površine niso povečevale v skladu s prvotnimi načrti. Gozdarski
                    strokovnjaki so namreč že v 50. letih začeli poudarjati, da v središču
                    pozornosti ne sme biti zgolj pogozdovanje, temveč da mora na Krasu potekati
                    dvojni proces: zasajanje površin s črnim borom in pretvarjanje borovih nasadov v
                    bolj naravne, mešane gozdove. Črni bor je veljal za popolno drevesno vrsto, ki
                    je dovolj skromna, da se ukorenini tudi na golem kraškem kamnu, in istočasno
                    dovolj vzdržljiva, da zmore kljubovati burji, suši in pomanjkanju zračne vlage,
                    kljub temu pa naj bi jo v naslednji generaciji zamenjale tradicionalne,
                    listopadne vrste.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="68"> Stanislav Fras, <hi
                            rend="italic">Pomen črnega bora za pogozdovanje Krasa in njegovi
                            abiotični ter biotični škodljivi spremljevalci</hi> (Ljubljana:
                        [samozal.], 1959), 11, 12, 14 ter 17. Gl. tudi Perko, <hi rend="italic">Od
                            ogolelega</hi>, 213, 214.</note>
                </p>
                <p>Projekt je bil pri nosilcih oblasti sprva deležen močne deklarativne pa tudi
                    finančne podpore. Stroški projekta so bili vrtoglavi in pojavljali so se
                    pomisleki o smiselnosti teh investicij. Stroški pogozdovanja na Krasu so znašali
                    34.000 din na hektar in so poleg samega pogozdovanja vključevali še plače in
                    dnine, nakup sadik, prevoze, režijo, stroške postavljanja suhih zidov, čiščenje
                    novih nasadov, delo v drevesnicah in zatiranje pinijevega sprevodnega prelca. Za
                    1.500 ha nasadov so porabili neverjetnih 111 milijonov dinarjev. Zatiranje
                    škodljivcev in nabava različnih insekticidov, predvsem Pantakana (DDT) in modre
                    galice, sta stroške še povečevala.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="69"> SI
                        AS 244, t. e. 13, mapa 21.</note> Pogozdovanje je bilo formalno del boja za
                    uresničitev petletnega načrta in ob doseganju ciljev so pričakovali razmah, ki
                    so ga doživljale druge panoge gospodarstva, obstajal pa je še podrobnejši,
                    desetletni načrt, ki je predvideval pogozditev vseh posek, pogorišč in čistin v
                    gozdovih ter pogozditev drugih neobraslih površin. Kras je imel v teh načrtih
                    poseben status, saj so za doseganje ciljev postavili drugačno časovnico. Zaradi
                    izjemne degeneriranosti površja so cilje na Krasu nameravali doseči v 20 letih.
                    Za slovensko gozdarstvo je bila enako pomembna tudi konverzija, kratkoročno
                    predvsem nižinskih smrekovih sestojev, dolgoročno pa tudi borovih sestojev, ki
                    so jih ustvarjali z izjemnimi napori. Načrtovali so 15.000 ha novopogozdenih
                    ogolelih kraških zemljišč, 9.000 ha spopolnitev, 4.000 ha premen in 500 ha
                    melioriranih pašnikov, za kar so predvideli skoraj 2.000.000 sadik, ki naj bi
                    jih vzgojili v 94 stalnih in 34 manjših drevesnicah.<note place="foot"
                        xml:id="ftn72" n="70"> SI AS 244, t. e. 15, Desetletni perspektivni plan
                        obnove gozdov.</note> Glede melioracije pašnikov so se sicer kresala mnenja,
                    saj ni bilo jasno, kdo naj bi nosil njene stroške, jasno pa je bilo, da jo je
                    bilo treba izvesti, saj bi se Kraševci sicer branili pogozdovanja obstoječih
                    pašnikov. Ob vseh velikopoteznih načrtih so do leta 1950 dosegli le 30-odstotno
                    realizacijo. Pomanjkanje delovne sile je bilo očitno na vseh področjih – ko so v
                    letu 1950 zaprosili za 450 delavcev, so jih dobili le 220, med katere so
                    prištevali tudi otroke, ženske in starčke, ki so bili za težko fizično delo in
                    kopanje jam v trd kraški teren povsem neustrezni.<note place="foot"
                        xml:id="ftn73" n="71"> SI AS 244, t. e. 56, Pogozdovanje Krasa.</note>
                    Vodilni so pričakovali, da bodo delavci, pa tudi številni prostovoljci, kopali z
                    zanosom, na krilih idej o boljši in pravičnejši družbi in lepši prihodnosti,
                    dejansko pa so se celo zaposleni pri enotah Sekcije za pogozdovanje in
                    melioracijo Krasa delu množično izmikali, posedali po grmovju, se izgovarjali na
                    slabo vreme ali preprosto raje pobirali krompir.<note place="foot"
                        xml:id="ftn74" n="72"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 3, Zapisnik 2. redne mesečne
                        konference delovodij objektov, 1958.</note> Razočaranje je očitno tudi iz
                    dokumentov Sekcije za pogozdovanje in melioracijo Krasa, ko ji je Ministrstvo za
                    kmetijstvo, gozdarstvo in lesno industrijo dodelilo le šest stalnih čuvajev, saj
                    bi za zaščito že pogozdenih območij, obnovo degeneriranih gozdov in varstvo pred
                    požari potrebovali veliko več kadra. Denarna sredstva, ki so jih namenjali
                    sekcijam za pogozdovanje, so se iz leta v leto zmanjševala, tako da so dobivale
                    od 20 do 42 odstotkov manj denarja. Naloge, ki naj bi jih opravljale, so
                    obsegale vse od organizacije nabiranja semena, pobiranja kamenja, poseka grmišč
                    in brinja, pogozdovanja vetrolovnih pasov pa do upravljanja krajevnih drevesnic.
                    V letih neposredno po drugi svetovni vojni, ko je vladalo vsesplošno
                    pomanjkanje, je bilo težko dosegati administrativno določene cilje. Realnost je
                    bila taka, da so bili denimo delavci v drevesnicah in gozdni čuvaji bosi, da
                    niso imeli niti osnovne ustrezne obleke in obutve, da so delali brez ustreznih
                    prevoznih sredstev – imeli so le eno motorno kolo, ki pa je bilo brez platišč in
                    zračnic, tako da so morali vse naloge opravljati peš, kar je pomenilo, da so na
                    dan morali prehoditi tudi do 40 km, delavci pa so kar naprej grozili z odhodom.
                    Na lokalni ravni so pogrešali ljudi, ki bi se načrtno ukvarjali z buditeljsko
                    vlogo ali aktivističnim delom med prebivalstvom, ki se je pogosto še vedno
                    oklepalo svojih pašnikov, paslo koze in se ni želelo podrejati skupnemu
                        dobremu.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 6,
                        Sekcija za pogozdovanje in melioracijo Krasa Gorica, Dopisi- spisi,
                        1948–1960, št. 2406; št. 758/6-48; št. 280/3-48. Gl. tudi SI_PAK_KP/0795, t.
                        e. 3, Zapisnik 4. redne mesečne seje delovodij objektov, 1958, ter t. e. 3,
                        Sekcija za pogozdovanje in melioracijo Krasa Gorica–Šempeter, 1960, Letno
                        poročilo občnega zbora.</note> V poročilih s terena je mogoče zaznati
                    opozorila, da naj bi bil ves napredek na področju osveščanja prebivalstva o
                    pomembnosti pogozdovanja, dosežen na začetku 20. stoletja, v obdobju fašizma
                    pozabljen. Ljudje so se spet upirali pogozdovanju pašnikov in se niso bili
                    pripravljeni odrekati v korist rezultatov, ki naj bi se pokazali šele čez pol
                    stoletja in več. Obljub o spremembi klime preprosto prebivalstvo ni razumelo in
                    temu ni pripisovalo posebne vrednosti ali pa se jim je celo odkrito posmehovalo.
                    Ker tudi prisila in represija očitno nista prinašali pravih rezultatov, se je
                    pojavilo prepričanje o nujnosti nove strategije, s katero bi pritegnili ljudi in
                    jih navdušili za skupne delovne akcije. Ob zmanjševanju pomena kmetijstva,
                    naraščajoči industrializaciji in vse bolj opaznem izseljevanju ljudi s podeželja
                    v mesta je bilo namreč celo za gašenje pogostih požarov težko pridobiti ljudi,
                    saj je veljalo, da gori le »gmajna«, ki je sama po sebi brez vrednosti, še manj
                    pa naj bi se ljudje odzivali na ukaze o nujnosti odstranjevanja gnezd pinijevega
                    sprevodnega prelca. Sprva so imeli to opravilo še najraje, saj so imeli izgovor
                    za sekanje vej in pridobivanje lesa, z višanjem ekonomskega standarda pa jim je
                    to postalo nepotrebno in je pomenilo zgolj še izgubo časa.<note place="foot"
                        xml:id="ftn76" n="74"> Marjan Šebenik, »Pogozdovanje na Krasu,« <hi
                            rend="italic">Gozdarski vestnik</hi> 6 (1947): 44–46. Gl. tudi Jurhar,
                        et al., <hi rend="italic">Gozd na krasu</hi>, 30, 31.</note>
                </p>
                <p>Vzdušje se z leti ni popravljalo in lastniki gozdov so se počutili oškodovane
                    tudi zaradi tega, ker zanje Uredba o obvezni sečnji in oddaji lesa in
                    postranskih gozdnih proizvodov, sprejeta 11. aprila 1949, ni bila odpravljena
                    niti takrat, ko je Vlada LRS odpravila obvezen odkup kmetijskih pridelkov, mesa,
                    mršavih prašičev, mleka, krompirja in fižola. Lastniki nedržavnih gozdov so
                    morali še naprej izpolnjevati obveznosti, ki jih je predpisovala uredba,
                    omejevali pa so jim tudi količine lesa, ki so ga smeli posekati za lastne
                        potrebe.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75">
                        <hi rend="italic">Uradni list LRS</hi>, št. 12-67/49. Gl. tudi
                        SI_PAK_KP/0795, t. e. 6, Razni dopisi 1951, št. 541.</note> Kmetje so se na
                    to odzvali tako, da so pogozdovanju namenjali najslabša zemljišča, kjer je bila
                    obdelava skoraj nemogoča in kjer je bilo zaradi velikih naklonov terena
                    (30–40-odstotnih) izjemno težko izvajati pogozdovanje. Poleg tega so bila to
                    zemljišča, ki so bila po večini že okužena z majskim hroščem in jih je bilo
                    treba najprej tretirati z insekticidi in šele nato izvajati pogozdovanje, kar pa
                    je delo precej podražilo. Oblast je tako razočarano ugotavljala, da kmetje k
                    pogozdovanju ne pristopajo iz navdušenja nad napredkom in upanja v lepšo
                    prihodnost, temveč iz precej bolj sebičnih razlogov. Želeli so se namreč rešiti
                    plačevanja davkov za zemljišča, ki so bila že sicer povsem neprimerna za vsako
                        obdelavo.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="76"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 7,
                        Dopisi za leto 1958.</note> S privolitvijo v pogozdovanje je bil lastnik
                    namreč za 20 let oproščen davka na zemljišče, zemlja pa je ostala njegova
                        last.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="77"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 4,
                        Seznam parcel Piran.</note> Nasadi, ki so nastajali na tak način, so bili
                    raztreseni in razdrobljeni, kar je oteževalo vzdrževalna dela in onemogočalo
                    apliciranje sodobnih metod varovanja nasadov, zlasti letalskega zatiranja
                    pinijevega sprevodnega prelca. Stroškov takih akcij, ki bi jih morali periodično
                    ponavljati, enostavno ni bilo mogoče upravičiti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn80" n="78"> Jože Barič, »O razvoju in zatiranju pinijevega
                        sprevodnega prelca na Krasu,« <hi rend="italic">Gozdarski vestnik </hi>9
                        (1951): 144–148. Gl. tudi »Več pozornosti zaščiti gozdov,« <hi rend="italic"
                            >Ljudska pravica</hi>, 2. 10. 1950, 1.</note> Večje površine bi bilo
                    mogoče pogozditi le ob administrativni zaplembi zemljišč, ki pa je niso
                    izvajali. Škodo so med drugim povzročali nabiralci borovih vršičkov, ki so v
                    letu 1948 poškodovali 50.000 sadik, pa tudi vojska, ki je ob urjenju z
                    eksplozijami v naravi povzročala manjše in večje požare.<note place="foot"
                        xml:id="ftn81" n="79"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 3, Kronika pogozdovalnih del,
                        Splošno – potek pogozdovalnih del 1945–1948.</note> Kmetovalci, zlasti
                    živinorejci in rejci drobnice, naj bi že sicer načrtno uničevali borove nasade
                    in jih tudi namerno požigali, burja pa je nato odnašala rodovitno prst. Kmetom
                    naj bi bilo treba iti nasproti, postavljati napajališča, jim zagotavljati
                    potrebno krmo za živali in jim ponuditi tudi finančne spodbude za opravljeno
                        delo.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="80"> Viljem Orel, »Obnova
                        slovenskega Krasa,« <hi rend="italic">Gozdarski vestnik </hi>6 (1947):
                        177.</note> Prostovoljnega dela, ki ga je od njih pričakovala oblast, so se
                    otepali, niso odstranjevali plevela in niso skrbeli za zaščito nasadov. Gozdna
                    ljudska milica je opažala, da so lastniki zemljišč neprenehoma po malem sekali
                    bore ali obsekavali drevesa za potrebe kurjave, saj so se počutili kot
                    gospodarji, čeprav so bile zasaditve izvedene z javnim denarjem. V teh dejanjih
                    so videli sabotažo ideoloških nasprotnikov, ki so spodkopavali oblast in
                    uničevali uspehe socialističnega gospodarstva. Preleti z letali so pokazali, da
                    ljudje namenoma kršijo tudi določila o smoljarjenju, ki so ga izvajali tudi
                    izven dovoljenih območij in brez upoštevanja varnostnih ukrepov, zaradi česar so
                    na propad obsojali velike dele nasadov. Kljub jezi ministra Matevža Haceta, ki
                    je zahteval poročila o tem, kdo je ljudi sploh izobrazil o možnosti
                    smoljarjenja, je bilo nadzor na terenu praktično nemogoče izvajati. Prebivalstvo
                    so prav tako zaman prepričevali, naj odgovorno ravna z borovimi sušicami, ki so
                    jih skupaj s sečnimi odpadki nosili domov. Ta material je nato neobeljen ležal
                    na kmečkih dvoriščih, kjer bi škodljivce sicer lahko učinkovito pozobale kokoši,
                    kar je zagotovo vodilo v širjenje škodljivcev.<note place="foot" xml:id="ftn83"
                        n="81"> SI_PAK_KP/0795, t. e. 6, Sekcija za pogozdovanje in melioracijo
                        Krasa Ajševica - Gorica, Razni dopisi, št. 242 in št. 656.</note> Iz prijav
                    o prekrških je razvidno, da so ljudje lomili in sekali veje, pasli živino,
                    predvsem pa nabirali steljo, kar je bilo najstrožje prepovedano. Kršitelji so
                    bili sicer po pravilu obsojeni na pogojne kazni in denarne odškodnine, ki pa so
                    jih večinoma odslužili z delom. Za nedovoljeno steljarjenje je bila tako
                    prisojena obveznost posaditve od 6.700 do 8.400 sadik, pri čemer je morala biti
                    uspešnost pogozdovanja vsaj 80-odstotna. Prve sadike je kršitelj dobil iz javnih
                    drevesnic, če pa je moral izvajati tudi nadomeščanje sadik, ki se niso
                    ukoreninile, je te moral priskrbeti sam.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="82"
                        > SI_PAK_KP/0795, t. e. 6, Prijave o prekrških 1952, št. 245.</note>
                </p>
                <p>Nasprotovanje odlokom socialistične oblasti je mogoče opaziti ne samo na
                    individualni ravni, pri zasebnih lastnikih, temveč tudi pri celotnih vaških
                    skupnostih. Te so izvajale pogozdovanja na pašnikih slabše kakovosti – vaških
                    gmajnah, ki so veljale za skupno last vseh vaščanov. Po novih predpisih so
                    zaraščeni pašniki vaških skupnosti postali ljudsko premoženje, ves zaslužek od
                    posekanega drevja in prodaje sekundarnih gozdnih proizvodov pa je moral biti kot
                    gozdna taksa v celoti odveden v gozdni sklad. Zaradi tega so se vaške skupnosti
                    vedno bolj upirale novim zasaditvam in celo hotele posekati že zaraščene
                    pašnike. Verjeli so, da je bolje, da so površine gole in v njihovi lasti kot pa
                    pogozdene, saj nato od njih niso imeli popolnoma nobenih koristi, le nove
                    obveznosti. Okrajni odborniki so črni bor označevali za »kužno bolezen«, kugo in
                    najhujšo nesrečo, ki jih je kadarkoli prizadela. Isti vaščani, ki so do takrat
                    pogozdovali, so tedaj začeli nasade odkrito uničevati in oblasti pogumno in
                    predrzno groziti s »šibicami«.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="83">
                        SI_PAK_KP/0607, t. e. 1, a. e. 1. Uprava za gozdarstvo pri OLO Koper, Sečnja
                        gozdnega drevja na negozdnih tleh.</note> Posestniki so prevzeli uradno
                    dikcijo gozdarske stroke, po kateri naj bi bili nasadi črnega bora zgolj
                    prehodne narave in jih ne bi za vsako ceno reševali,<note place="foot"
                        xml:id="ftn86" n="84"> Marjan Blažič, <hi rend="italic">Borov sprevodni
                            prelec</hi> (Ljubljana: [samozal.], 1959), 3 in 15, 16.</note> zato se
                    jim ohranjanje neperspektivnih nasadov ni zdelo vredno truda. Gozdarski
                    strokovnjaki so sicer zatrjevali, da so kraški nasadi tu, da ljudstvu koristijo,
                    česar »brez sekire ni mogoče doseči«. Obljubljali so jim, da jih bodo lahko
                    izkoriščali za jamski les in pridobivanje smole. Upali so, da bodo ljudje s tem
                    dobili nov zagon in polet pri pogozdovanju ter da jih bodo obljube o prihodnjih
                    donosih prepričale, naj še malo vztrajajo, naj vztrajajo v boju, saj skupaj z
                    borom na Krasu raste »nov rod« dreves in ljudi.<note place="foot" xml:id="ftn87"
                        n="85"> Beltram, »Pogozdovanje Krasa ni problem,« 37, 38.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Ljudje so vedno posegali v naravno okolje, vendar pa sta tehnološki razvoj in
                    napredek na področju mehanizacije pripeljala do tega, da so se spremembe
                    dogajale vse hitreje in na veliko večji ravni kot v prejšnjih stoletjih. Če je
                    okolje pred tem imelo določen prilagoditveni čas, v katerem se je lahko odzvalo
                    na spremembe, so posegi v zadnjih dveh stoletjih postajali vse globlji – z
                    velikimi dolgoročnimi posledicami.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">
                        Emiliy K. Brock, »New Patterns in Old Places«, 156, 157.</note> Pogozdovanje
                    s črnim borom in ustvarjanje obsežnih monokulturnih nasadov sta dolgo veljali za
                    uspeh in rešitev za Kras in njegove prebivalce, pri čemer pa so premalo
                    upoštevali mnenja prebivalstva, prav tako pa so premalo upoštevali posledice, ki
                    so jih posegi pomenili za naravno okolje in siceršnji ekonomski in socialni
                        sistem.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="87"> Panjek, »Against the
                        Desert,« 68.</note> Po sto letih načrtnega pogozdovanja kraške planote z
                    monokulturnimi zasaditvami črnega bora je bilo raziskovalcem jasno, da se je
                    ustvarilo zgolj 2–4 cm prsti, pretežno iz še ne popolnoma razgrajenih iglic
                    črnega bora, da je obnova površja potekala počasneje od načrtovane in da je bila
                    prst, ki je nastajala, kisla, kar je oviralo zadnji del načrta pogozdovanja
                    Krasa: premeno monokulturnih borovih nasadov z bolj avtohtonimi nasadi
                    listavcev, ki bi prinašali tudi večje donose.<note place="foot" xml:id="ftn90"
                        n="88"> Gams in Gabrovec, »Land Use and Human Impact,« 64.</note> Na prvi
                    pogled je bil cilj dosežen: na začetku 70. let je bila gozdnatost na kraškem
                    gozdnogospodarskem območju že 37-odstotna, s čimer so že presegli mejo 35
                    odstotkov, ki je bila postavljena kot cilj in naj bi zagotavljala ekološko
                    ravnovesje. Zaradi opuščanja paše in nerentabilne kmetijske proizvodnje je
                    prihajalo do ponovnega zaraščanja delov kraškega površja, degradacija, do katere
                    je prihajalo, pa je bila v tem obdobju bolj prikrita in povezana zlasti z
                    intenzifikacijo v določenih kmetijskih panogah, kot je denimo vinogradništvo. Če
                    je opuščanje paše drobnice imelo pozitiven vpliv na obnovo kraške vegetacije, pa
                    so se novi trendi v kmetijstvu izkazali za dolgoročno usodnejše. Razvoj je
                    prinesel uporabo kemičnih gnojil, herbicidov in pesticidov ter vse bolj prisotno
                    industrijsko onesnaževanje, kar je pripeljalo do onesnaženja podtalnice in že
                    sicer redkih virov pitne vode.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="89"> Jean
                        Nicod, »Understanding Environmental Problems in Dinaric Karst,« v: <hi
                            rend="italic">Fizična geografija pred novimi izzivi. Znanstvei simpozij
                            ob 80-letnici akademika prof. dr. Ivana Gamsa</hi> (Ljubljana: oddelek
                        za geografijo Filozofske fakultete, 2003),.28, 29. Gl. tudi Perko, <hi
                            rend="italic">Od ogolelega</hi>, 236, 237.</note>
                </p>
                <p>Črni bor, ki se je uveljavil kot »edina zveličavna vrsta« in dobil častni naziv
                    »pionir golega Krasa«,<note place="foot" xml:id="ftn92" n="90"> Beltram,
                        »Pogozdovanje Krasa ni problem,« 10.</note> je kot neavtohtona drevesna
                    vrsta dosegel svoj zenit in zdelo se je, da bo sledil njegov propad, njegov
                    položaj v naravnem okolju pa naj bi prevzele avtohtone listopadne drevesne
                    vrste. Zdravstveno stanje črnega bora so dejansko vse bolj ogrožali različni
                    dejavniki: poleg pinijevega sprevodnega prelca še kapar, zajedavske glive,
                    veliko težav so mu povzročala tudi vse bolj suha in vroča poletja, prisotnost
                    listavcev v podrastju pa je konkurenco za vlago še zaostrovala, nezanemarljivo
                    škodo so mu povzročali tudi lastniki zemljišč.<note place="foot" xml:id="ftn93"
                        n="91"> Janez Titovšek, Stana Hočevar, Dušan Jurc, Ivan Švara, Alojz Zega,
                        Boris Škrk in Anton Pirjevec, <hi rend="italic">Sušenje črnega bora na
                            Krasu</hi> (1984), <ref
                            target="https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19840312.pdf"
                            >https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19840312.pdf</ref>, pridobljeno 8. 9.
                        2021.</note> Pričakovanja, po katerih naj bi črni bor po eni generaciji
                    izginil s Krasa, pa se vendarle niso uresničila. Nasprotno, borov gozd se je
                    začel širiti sam, k čemur je veliko pripomoglo opuščanje kmetijskih zemljišč. Že
                    v 80. letih so ugotavljali, da se širi za 17 m na leto, da se širi tudi tam,
                    kjer si gozda ne bi želeli, in da črni bor očitno ni kultura, ki bi jo bilo
                    mogoče preprosto odstraniti s kraškega površja, v zadnjem obdobju pa so se
                    pojavili celo projekti, ki poskušajo s poseki reševati ogrožene živalske vrste,
                    ki zaradi zaraščanja površja izginjajo. Zgolj nekaj desetletij po tem, ko je
                    družba vlagala izjemne napore v pogozdovanje kraških površin, lahko torej danes
                    zasledimo pobude po čiščenju zarasti, ki naj bi prispevale k ponovni
                    vzpostavitvi naravnega habitata na umetno pogozdenih in zaraščenih področjih, k
                    ohranitvi ogroženih živalskih vrst pa tudi k ohranjanju kulturne krajine in
                    morda celo k oživitvi kmetijske dejavnosti na teh območjih.<note place="foot"
                        xml:id="ftn94" n="92"> Primer take prakse je projekt VIPava, v okviru
                        katerega je bil nad vasjo Gojače v Vipavski dolini na 25 ha odstranjen večji
                        del lesne zarasti z namenom ohranitve naravnega habitata hribskega škrjanca.
                        Gl. <hi rend="italic">Projekt VIPava - Zavod za ribištvo Slovenije,</hi>
                        <ref target="http://www.projektvipava.si">www.projektvipava.si</ref>
                        (pridobljeno 8. 9. 2021).</note> Črni bor je kljub temu še vedno sestavni
                    del kraške pokrajine in identitete, delno tudi zato, ker je vendarle bolj
                    donosen za gospodarsko izkoriščanje od naravnega listnatega rastja, ki ga po
                    naravni poti izpodriva, zato si ga lastniki zemljišč pogosto želijo
                        ohraniti.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="93"> Zorn et al., »Od gozda do
                        gozda,« 571, 572.</note> Prebivalstvo, ki se je več desetletij krčevito
                    upiralo pogozdovanju s črnim borom, saj je nepopravljivo posegal v njihove
                    preživetvene strategije, navade in način življenja, in je pasivno in aktivno
                    sabotiralo pogozditve, je bor posvojilo, s čimer se je iz začasnega gosta
                    spremenil v rednega prebivalca kraških gmajn.</p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list>
                            <item>SI AS 1118, Ministrstvo za kmetijstvo in gozdarstvo Ljudske
                                republike Slovenije.</item>
                            <item>SI AS 244, Svet za kmetistvo in gozdarstvo LRS.</item>
                            <item>SI AS 675, Ministrstvo za gozdarstvo Ljudske republike Slovenije,
                                1945–1951.</item>
                        </list></item>
                    <item>SI_PAK_KP − Pokrajinski arhiv Koper:<list>
                            <item>SI_PAK_KP/0607, Uprava za gozdarstvo pri OLO Koper,
                                1951–1963.</item>
                            <item>SI_PAK_KP/0629, Okrajni urad Komen.</item>
                            <item>SI_PAK_KP/0638, Občina Štorje.</item>
                            <item>SI_PAK_KP/0795, Zavod za pogozdovanje in melioracijo Krasa, Ajš –
                                Gorica.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl>Barič, Jože. »O razvoju in zatiranju pinijevega sprevodnega prelca na
                        Krasu.« <hi rend="italic">Gozdarski vestnik</hi> 9, (1951): 144–48.</bibl>
                    <bibl>Beltram, Vladislav. »Pogozdovanje Krasa ni problem.« <hi rend="italic"
                            >Gozdarski vestnik</hi> 5, (1946): 9–18, 29–39.</bibl>
                    <bibl>Bunc, Franc. »Besedica o Krasu s kratkim opisom Komenske fare.« <hi
                            rend="italic">Kmetijske in rokodelske novice</hi> 11, 20. 4. 1853, št.
                        32, 125, 126.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Edinost</hi> 6, 29. 6. 1881, št. 26, 2. »Dopisi. S
                        Kraškega roba.«</bibl>
                    <bibl>Fleišman, A. »Goli in pusti kras v 3 letih v mlade seženj visoke boršte
                        spreoberniti.« <hi rend="italic">Kmetijske in rokodelske novice</hi> 8, 30.
                        10.; 6. 11.; 13. 11.; 18. 12. 1850, št. 44–52.</bibl>
                    <bibl>Gašperšič, Franc in Iztok Winkler. »Ponovna ozelenitev in
                        gozdnogospodarsko aktiviranje slovenskega krasa.« <hi rend="italic"
                            >Gozdarski vestnik</hi> 44, št. 5 (1986): 169–84.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Gorica</hi> 4, 19. 7. 1902, št. 57, 1. »Deželni zbor
                        goriški.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Gozdarski vestnik</hi> 6 (1947): 80–92. »Zakon o
                        petletnem planu.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ljudska pravica </hi>12, 6. 1. 1951, št. 4, 1, 2.
                        »Gozdarstvo Slovenije je v preteklem letu prispevalo velik delež h graditvi
                        socializma.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ljudska pravica</hi> 11, 2. 10. 1950, št. 235, 1. »Več
                        pozornosti zaščiti gozdov.«</bibl>
                    <bibl>Orel, Viljem. »Obnova slovenskega Krasa in vprašanje pašnika.« <hi
                            rend="italic">Gozdarski vestnik </hi>6 (1947): 177–81.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Poročilo deželnemu zboru poknežene grofovine
                            Goriško-Gradiščanske o delovanju deželnega odbora od 1. januarja do
                            konca decembra 1902</hi>. Gorica: Deželni odbor, 1903.</bibl>
                    <bibl>Šebenik, Marjan. »Pogozdovanje na Krasu.« <hi rend="italic">Gozdarski
                            vestnik</hi> 6 (1947): 44–46.</bibl>
                    <bibl>Titovšek, Janez, Stana Hočevar, Dušan Jurc, Ivan Švara, Alojz Zega, Boris
                        Škrk in Anton Pirjevec. <hi rend="italic">Sušenje črnega bora na Krasu</hi>,
                        1984. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19840312.pdf"
                            >https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19840312.pdf</ref>. Pridobljeno 8. 9.
                        2021.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Bárány-Kevei, Ilona. »Human Impact on Hungarian Karst Terrains, with
                        Special Regard to Silviculture.« <hi rend="italic">Acta carsologica</hi> 32,
                        2 (2003): 175–85, <ref target="https://doi.org/10.3986/ac.v32i2.346"
                            >https://doi.org/10.3986/ac.v32i2.346</ref>.</bibl>
                    <bibl>Blažič, Marjan. <hi rend="italic">Borov sprevodni prelec</hi>. Ljubljana:
                        [samozal.], 1959.</bibl>
                    <bibl>Brock, Emiliy K. »New Patterns in Old Places. Forest History for the
                        Global Present.« V: Andrew C. Isenberg, ur. <hi rend="italic">The Oxford
                            Handbook of Environmental History</hi>, 154–77. New York: Oxford
                        University Press, 2014, <ref
                            target="https://doi.org/10.1093/oxfordhb/9780195324907.001.0001"
                            >https://doi.org/10.1093/oxfordhb/9780195324907.001.0001</ref>.</bibl>
                    <bibl>Culiberg, Metka. »Vegetacija Krasa v preteklosti.« V: Mauro Hrvatin, ur.
                            <hi rend="italic">Kras: [trajnostni razvoj kraške pokrajine]</hi>, 100,
                        101. Ljubljana: Založba ZRC, 2008.</bibl>
                    <bibl>Fras, Stanislav. <hi rend="italic">Pomen črnega bora za pogozdovanje Krasa
                            in njegovi abiotični ter biotični škodljivi spremljevalci</hi>.
                        Ljubljana: [samozal.], 1959.</bibl>
                    <bibl>Gams, Ivan in Matej Gabrovec. »Land Use and Human Impact in the Dinaric
                        Karst.« <hi rend="italic">International Journal of Speleology </hi>28, št. 1
                        (1999): 55–70, <ref target="http://dx.doi.org/10.5038/1827-806X.28.1.4"
                            >http://dx.doi.org/10.5038/1827-806X.28.1.4</ref>.</bibl>
                    <bibl>Gams, Ivan. »Sistemi prilagoditve primoskega dinarskega krasa na kemtijsko
                        rabo tal.« <hi rend="italic">Geografski zbornik</hi> 31, (1991):
                        5–106.</bibl>
                    <bibl>Grove, A. T. in Oliver Rackham. <hi rend="italic">The Nature of
                            Mediterranean Europe. An Ecological History</hi>. New Haven, London:
                        Yale University Press, 2001.</bibl>
                    <bibl>Hufnagl, Leopold. <hi rend="italic">Splošni del gospodarskih načrtov za
                            kočevsko gospostvo 1894</hi>. Ljubljana: Biotehniška fakulteta, Oddelek
                        za gozdarstvo in obnovljive gozdne vire, 2002.</bibl>
                    <bibl>Jurhar, Franjo, Jože Miklavžič, Franjo Sevnik in Bogdan Žagar. <hi
                            rend="italic">Gozd na krasu Slovenskega primorja</hi>. Ljubljana:
                        Tehniški muzej Slovenije, 1963.</bibl>
                    <bibl>Kranjc, Andrej. »Dinaric Karst: an Example of Deforestation and
                        Desertification of Limestone Terrain.« V: <hi rend="italic">Deforestation
                            Around the World,</hi> 73–94. Rijeka: InTech, 2012,
                        10.5772/34275.</bibl>
                    <bibl>Mlinšek, Dušan. »Beseda o knjigi.« V: Franjo Kordiš, <hi rend="italic"
                            >Dinarski jelovo bukovi gozdovi v Sloveniji,</hi> 6, 7. Ljubljana:
                        Univerza v Ljubljani, Biotehniška fakulteta, Oddelek za gozdarstvo in gozdna
                        gospodarstva, 1993.</bibl>
                    <bibl>Nicod, Jean. »Understanding Environmental Problems in Dinaric Karst.« V:
                            <hi rend="italic">Fizična geografija pred novimi izzivi. Znanstvei
                            simpozij ob 80-letnici akademika prof. dr. Ivana Gamsa</hi>. Ljubljana:
                        oddelek za geografijo Filozofske fakultete, 2003.</bibl>
                    <bibl>Panjek, Aleksander. »Against the Desert in the Karst: a Paradigm-shift
                        from Ruined Landscape to Cultural Savannah,« <hi rend="italic">Ekonomska i
                            ekohistorija</hi> 14, št. 1 (2018): 52–71.</bibl>
                    <bibl>Panjek, Aleksander. <hi rend="italic">Kulturna krajina in okolje Krasa: o
                            rabi naravnih virov v novem veku</hi>. Koper: Založba Univerze na
                        Primorskem, 2015.</bibl>
                    <bibl>Perko, Franc. <hi rend="italic">Od ogolelega do gozdnatega krasa:
                            pogozdovanje krasa</hi>. Ljubljana: Zveza gozdarskih društev Slovenije -
                        Gozdarska založba: Jutro, 2016.</bibl>
                    <bibl>Rubbia, Konrad. <hi rend="italic">Petindvajset let pogozdovanja Krasa na
                            Kranjskem: poročilo komisije za pogozdovanje Krasa v vojvodini Kranjski
                            o delovanju, od leta 1886 do konca leta 1911: z dvema podobama</hi>.
                        Ljubljana: Pogozdovalna komisija, 1912.</bibl>
                    <bibl>Sanković, Petra. <hi rend="italic">Možnost gojenja izbranih listavcev v
                            vrzelih v nasadih črnega bora na Krasu</hi>. Ljubljana: [P. Sanković],
                        2015.</bibl>
                    <bibl>Šlander, Jože. <hi rend="italic">Zaštita šuma u Sloveniji (stanje i
                            problematika)</hi>, 1948. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19480930.pdf"
                            >https://www.zdravgozd.si/dat/pdp/19480930.pdf</ref>. Pridobljeno 8. 9.
                        2021.</bibl>
                    <bibl>Zorn, Matija, Peter Kumer in Mateja Ferk. »Od gozda do gozda ali kije je
                        goli, kamniti Kras?.« <hi rend="italic">Kronika</hi> 63, št. 3 (2015):
                        561–74.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Objavljeni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Deželni zakonik in vladni list za kranjsko
                            kronovino</hi> 37, 21. 11. 1885, št. 7. »Zakon z dné 9. marca 1885 o
                        pogozdovanji Krasa v vojvodini Kranjski.«</bibl>
                    <bibl>Kosovel, Srečko. <hi rend="italic">Bori</hi>. 19??. Dostopno na: <ref
                            target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-WX0FCCAA"
                            >http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-WX0FCCAA</ref>. Pridobljeno 8.
                        9. 2021.</bibl>
                    <bibl>Kosovel, Srečko. <hi rend="italic">Temni bori, črni bori</hi>. 192?.
                        Dostopno na: <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-KD6CQBJZ"
                            >http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:IMG-KD6CQBJZ</ref>. Pridobljeno 8.
                        9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Poročilo deželnemu zboru poknežene grofovine
                            Goriško-Gradiščanske o delovanju deželnega odbora od 1. januarja do
                            konca decembra 1902</hi>. Gorica: Deželni odbor, 1903. »Poročilo o
                        delovanji komisije za pogozdovanje Krasa v pokn. grofovini
                        geriško-gradiščanski za I- 1901, prlloga 6.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Projekt VIPava - Zavod za ribištvo Slovenije.
                        </hi>Dostopno na: <ref target="http://www.projektvipava.si"
                            >www.projektvipava.si</ref>. Pridobljeno 8. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uradni list LRS</hi>. št. 12-67/49.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Meta Remec</docAuthor>
                <head>BLACK PINE AS THE BLACK DEATH:</head>
                <head>THE LOCAL PEOPLE’S
                    ATTITUDES TOWARDS BLACK PINE AFFORESTATION IN THE SLOVENIAN KARST IN THE 19<hi
                        rend="superscript">TH</hi> AND 20<hi rend="superscript">TH</hi> CENTURY</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>The issue of the afforestation of the Karst region and especially the reasons why
                    it consisted of an infertile, bare, and rocky landscape that needed to be
                    “reforested and saved” has been addressed many times by historiography as well
                    as other sciences. The forest in the central Karst, which should have been there
                    but was not, has been the main focus of many analyses. The afforestation of this
                    area was considered the first successful experiment of its kind on the European
                    scale and deemed as an example of good practice. To this day, the view that it
                    has been a success story in a broader rather than just Slovenian context has
                    persisted. A dominant discourse has prevailed that portrays the reforestation
                    with a foreign tree species as a success and an improvement compared to the bare
                    and degraded landscape, supposedly created in the Karst through uncontrolled
                    exploitation and deforestation, and later mainly due to overgrazing. The
                    political elite, which adhered to the principles of the German forestry school,
                    supported the idea that the Karst should be devoted to forest exploitation,
                    which would mean a complete change in the use of the environment. In the second
                    half of the 19<hi rend="superscript">th</hi> century, deliberate attempts took
                    place to reforest the bare areas of the Karst, based on the establishment of
                    almost completely monoculture plantations of non-native black pine, which led to
                    profound structural changes in the appearance of the Karst Plateau. From the
                    very beginning, the population was anything but enthusiastic about the plans of
                    the authorities. They opposed the restrictions imposed on grazing and litter
                    preparation. The people also needed firewood and stakes for viticulture, and
                    they were not prepared to give up their habits. They also refused to dig holes
                    and would even sabotage the areas that had already been planted. It was almost
                    impossible to prove whether the seedlings had died on their own or whether they
                    were destroyed by deliberate sabotage, usually after the landowners had become
                    dissatisfied with the yield and the benefits they were receiving. The local
                    farmers cared little about the long-term benefits when they could not feed their
                    families in the present, while forestry experts were aware that it was virtually
                    impossible to carry out any monitoring in the field. After World War II,
                    reforestation gained new momentum, as it was included in the Five-Year Plan of
                    the Federal People’s Republic of Yugoslavia and possessed a strong ideological
                    component: it was aimed at rescuing the population that had been subjugated and
                    condemned to poverty and bare survival for centuries. The economic backwardness
                    stemming from the underdeveloped agriculture and the meagre cultural level of
                    the rural population were to be tackled by ensuring general social and
                    industrial progress. The significant afforestation drive in the years
                    immediately after World War II, when numerous voluntary reforestation campaigns
                    took place, came to a standstill already between 1948 and 1952, as the lack of
                    financial and material resources restricted both the amelioration and
                    restoration efforts. Once again, people resisted the reforestation of pastures
                    and were not prepared to give them up in favour of the results that would only
                    become apparent in half a century or more. Deliberate attempts to destroy pine
                    plantations as well as examples of arson would sometimes occur. People believed
                    it was better to own the land, even if bare, than to reforest it, as, after
                    reforestation, they had absolutely nothing to gain from these plots aside from
                    additional obligations. The district committee members described black pine as
                    the worst possible misfortune, “plague”, and “pestilence” that had ever
                    afflicted them, and they boldly and insolently threatened the authorities with
                    matches. As agriculture was being abandoned in the decades that followed, the
                    forest started to expand by itself, even in the areas where this was not
                    intended or desirable. From a temporary feature that was supposed to improve the
                    fertility of the soil in a few decades and then disappear, the forest has become
                    an integral part of the Karst landscape and an inseparable part of its identity.
                </p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
