<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dušan Nečak – sedemdesetletnik</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Nevenka</forename>
                        <surname>Troha</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-10-15</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/301</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-10-16</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Nevenka Troha</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="slika2.jpg" height="350px"/>
            </figure>
            <p> Dušan Nečak, doktor zgodovine in zaslužni profesor, je v letu 2018 (rojen je bil 21.
                januarja 1948) praznoval svojo sedemdesetletnico. Ob jubileju je pri znanstveni
                založbi Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani v zbirki Historia izšel <hi
                    rend="italic">Nečakov zbornik</hi>, s podnaslovom <hi rend="italic">Procesi,
                    teme in dogodki iz 19. in 20. stoletja</hi>, ki obsega kar 918 strani. V njem ni
                objavljena le obsežna biografija, ki sta jo napisala njegova dolgoletna kolega na
                ljubljanskem oddelku za zgodovino, Božo Repe in Mirko Stiplovšek, ampak tudi
                prispevki 43 avtorjev, Dušanovih kolegov iz Srbije, Avstrije, Hrvaške in seveda
                Slovenije, ter izbrana bibliografija njegovih del, ki jo je prispevala Barbara
                Šatej. V svojem zapisu bom zato nanizala le nekaj utrinkov iz vsestransko bogatega
                jubilantovega življenja. </p>
            <p> Že kazalo prispevkov v <hi rend="italic">Nečakovem zborniku</hi> nam prikaže
                raziskovalna področja, s katerimi se je vrsto let ukvarjal tudi profesor Nečak. Naj
                navedem le tematske sklope, kot so Slovenija, Jugoslavija in svet med obema vojnama,
                med drugo svetovno vojno in po njej, diplomacija, mednarodni odnosi, manjšine, meje,
                begunci, socialna in kulturna vprašanja, zgodovinski spomin. Obenem pa so med
                avtorji mnogi izmed 18 doktorjev in 16 magistrov (večina magistrov je tudi
                doktorirala) objavljene prispevke posvetili svojemu mentorju. </p>
            <p> Dušan Nečak je iz zgodovine in umetnostne zgodovine diplomiral že pri triindvajsetih
                letih, leta 1971, in doktoriral pri tridesetih, leta 1978, z disertacijo
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Volitve na Koroškem po drugi svetovni vojni. </hi>Danes,
                v času mladih raziskovalcev, so tridesetletni doktorji nekaj vsakdanjega, za
                Dušanovo (in mojo) generacijo pa je bila to redka izjema. Obenem pa tema disertacije
                nakazuje dvoje, njegovo usmeritev v raziskovanje problematike slovenske narodnostne
                skupnosti tudi v Italiji, a zlasti v Avstriji, in v raziskovanje zgodovine po drugi
                svetovni vojni. Tu se tematiki Dušanovega in mojega raziskovalnega področja stikata,
                v ospredju mojega raziskovanja je povojno dogajanje ob slovenski zahodni, njegovega
                pa ob slovenski severni meji. Oba sva tudi delovala v bilateralnih zgodovinskih
                komisijah, Dušan kot predsednik slovensko-avstrijske komisije zgodovinarjev, ki
                svojega dela v celoti žal ni zaključila, so pa njeni slovenski člani izdali obsežni
                dvojezični zbornik z naslovom <hi rend="italic">Slovensko-avstrijski odnosi v
                    dvajsetem stoletju</hi> (2004), jaz pa kot članica slovensko-italijanske
                kulturnozgodovinske komisije, ki je delo zaključila s skupnim poročilom. V okviru
                razprav o obstoju in delovanju nemške manjšine v Sloveniji je vodil tudi ne le v
                slovenski, ampak tudi v avstrijski in nemški širši javnosti odmeven slovensko-nemški
                projekt »Nemci na Slovenskem 1941–1945«, ki se je zaključil leta 1997. </p>
            <p> Dušan na ljubljanskem oddelku za zgodovino, kjer je kot docent začel predavati leta
                1980 in tam ostal vse do upokojitve leta 2014, ni le nasledil legendarnega
                profesorja Metoda Mikuža, predstojnika prve katedre za novejšo zgodovino na
                jugoslovanskih univerzah, ampak je v svoja predavanja vključil tudi obdobje po letu
                1945. Razen na ljubljanskem oddelku za zgodovino je predaval tudi na Pedagoški
                fakulteti v Mariboru in kot gostujoči profesor (predvsem o tematiki iz obdobja po
                letu 1945) na Dunaju, v Celovcu, Kölnu, Berlinu. Predaval je tudi v Severni Koreji,
                in to o korejski vojni, ter leta 1992 objavil potopis po Demokratični ljudski
                republiki Koreji in strokovni oris korejske vojne. Predaval je tudi na številnih
                vabljenih predavanjih v Evropi in ZDA. Na predavanjih in drugih nastopih v javnosti
                je bil vedno prepričljiv in zelo zanimiv. Verjetno eno največjih priznanj, ki jih je
                prejel v življenju, pa teh ni bilo malo, je bilo zanj tisto, ki mu ga je leta 2013
                podelil Študentski svet Filozofske fakultete za »nadpovprečno uspešno pedagoško
                delo«, z utemeljitvijo, da je »profesor Nečak izjemen predavatelj, a še bolj kot to,
                študenti cenimo njegovo človeškost, pripravljenost pomagati in nenazadnje tudi to,
                da po tolikih letih poučevanja svoje delo še vedno opravlja z velikim entuziazmom«. </p>
            <p> Dušan je le nekaj let starejši od mene, a ker je bila moja pot v raziskovalne vode
                bolj zavita in dolgotrajna, je bil tudi moj mentor na magistrskem in doktorskem
                študiju in lahko zato iz lastne izkušnje potrdim, da besede iz obrazložitve niso le
                prazna fraza. Uprl se je tudi profesorju Tonetu Ferencu, ki je imel pripombe na mojo
                izbrano temo magistrske naloge, saj naj bi o tem pisal Ferenc sam, in me podprl pri
                raziskovanju takrat med slovenskimi zgodovinarji še neraziskane problematike
                dogajanja ob zahodni slovenski meji po letu 1945, tudi problematike t. i. fojb. A
                Dušanov pristni kolegialni odnos ni le moja izkušnja človeka tako rekoč »njegove
                generacije«, enako izkušnjo imajo tudi drugi sodelavci Inštituta za novejšo
                zgodovino. Pred leti je pred kratkim umrla dolgoletna direktorica inštituta Jasna
                Fischer v enem od intervjujev med drugim izjavila, da je odnos med inštitutom in
                ljubljanskim oddelkom za zgodovino večkrat podoben odnosu med črnimi sužnji in
                belimi gospodarji. Ta njena ocena za profesorja Nečaka vsekakor ne drži. </p>
            <p> Slovenski zgodovinarji se pri svojem raziskovalnem delu vse prevečkrat osredotočamo
                zgolj na probleme iz slovenske zgodovine in se izogibamo raziskovanja dogajanja v
                obeh Jugoslavijah ter širše v Evropi in svetu. Dušan je ne le raziskoval v tujih,
                zlasti nemških in avstrijskih arhivih, in to večinoma s pomočjo fundacij, kot sta
                nemška akademska fundacija DAAD in dunajska fundacija Konstantina Jirečka, pač pa na
                to tematiko objavil tudi več znanstvenih monografij. Naj poudarim le dve, <hi
                    rend="italic">Hallsteinova doktrina in Jugoslavija</hi> (2002) in <hi
                    rend="italic">»Ostpolitik« Willyja Brandta in Jugoslavija</hi> (2013). Obenem je
                bil zaradi svoje mednarodne odmevnosti član več strokovnih združenj in uredništev v
                tujini. </p>
            <p> Dušan pa ni le raziskovalec in profesor, pač pa tudi dober organizator, kar je med
                zgodovinarji bolj redka vrlina. Njegovi kolegi vemo, da bodo zadeve tekle »kot po
                maslu«, če je on med organizatorji. Med drugim je bil prodekan in dekan FF v burni
                drugi polovici osemdesetih let (1985–1989), vodil svet Znanstvenega inštituta FF
                (1996–2002), bil član upravnega odbora Univerze v Ljubljani (1999–2004) in sedem let
                član in podpredsednik njene habilitacijske komisije. </p>
            <p> V nasprotju z marsikaterim zgodovinarjem, ki proučuje novejšo zgodovino, se Dušan
                Nečak ni nikoli izogibal in se še vedno ne izogiba nastopov v medijih, v katerih
                umirjeno in utemeljeno pojasnjuje probleme iz nedavno pretekle zgodovine, ki so v
                naši družbeni stvarnosti vse prevečkrat predmet politizacije in manipulacij. Iz
                lastne izkušnje vem, da govoriti o »vročih temah« ni vedno lahko, saj s strokovnimi
                razlagami in dejstvi ne zadovoljiš nobene od vpletenih strani. Milica Kacin Wohinz
                je večkrat izjavila, da te mora pravzaprav skrbeti, če te nihče ne kritizira. Toda
                po drugi strani zgodovinar s tem pomembno prispeva k umirjanju vse preveč razgretega
                javnega diskurza. </p>
            <p> A Dušan ni le zgodovinar, je med drugim tudi vodnik reševalnega psa, večletni
                predsednik Društva vodnikov reševalnih psov Slovenije in podpredsednik svetovne
                organizacije vodnikov reševalnih psov. S svojim kužkom se je udeležil reševalne
                akcije ob rušilnem potresu v Turčiji avgusta 1999, kjer je vodil mednarodno skupino
                reševalnih psov. Ta izkušnja se mu je globoko vtisnila v spomin. </p>
            <p> Po svoji ženi Albini je Dušan postal tudi Prekmurec in za moje zasavsko uho to
                slovensko narečje zelo dobro govori. Od mene je ravno toliko starejši, da se v
                študentskih letih nisva družila, potem pa sem jaz nekaj časa živela v Trbovljah. Po
                mojem prihodu v Ljubljano mi je moral posebej pojasniti, da je rojen Ljubljančan, in
                ne Prekmurec, z vikendom v Gorenji vasi v Poljanski dolini, ki ga je podedoval od
                očeta. Želim mu, da tam, v Prekmurju in seveda v Ljubljani doživi še veliko plodnih
                zgodovinarskih, pasjih in drugačnih let. </p>
       </body>
    </text>
</TEI>
