<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rudolf Golouh na križiščih socialnih/socialističnih idej in gibanj prve polovice 20. stoletja</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Avgust</forename>
                        <surname>Lešnik</surname>
                    </name>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>redni profesor</roleName>
                    <affiliation>Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                        <addrLine>SI - 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>avgust.lesnik@ff.uni-lj.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-05-28</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/278</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Rudolf Anton Golouh/Golauch (1887–1982)</term>
                    <term>anarchism in Trieste before WWI</term>
                    <term>Yugoslav Social-Democratic Party</term>
                    <term>Communist Party of Slovenia/Yugoslavia</term>
                    <term>Socialist Party of Yugoslavia</term>
                    <term>Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes/Kingdom of Yugoslavia</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Rudolf Anton Golouh/Golauch (1887–1982)</term>
                    <term>anarhizem v Trstu pred prvo svetovno vojno</term>
                    <term>Jugoslovanska socialnodemokratska stranka</term>
                    <term>Komunistična stranka Slovenije/Jugoslavije</term>
                    <term>Socialistična stranka Jugoslavije</term>
                    <term>Kraljevina SHS/Jugoslavija</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-09-30</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Avgust Lešnik<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                <hi rend="bold">Dr., redni profesor, Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani, Aškerčeva 2, SI-1000 Ljubljana, <ref
                    target="mailto:mavgust.lesnik@ff.uni-lj.si">avgust.lesnik@ff.uni-lj.si</ref>.</hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 929Goliuh:329.15(497.4)"1890/1941"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Mineva 130 let od rojstva in 35 let od smrti delavskega voditelja
                    in organizatorja sindikalnega gibanja Rudolfa Golouha (Koper, 1887 – Ljubljana,
                    1982), vodilnega socialista v severovzhodni Sloveniji med dvema vojnama. V
                    ospredju našega zanimanja so Golouhovi socialni/socialistični idejni pogledi na
                    družbene razmere in dinamični družbeni čas prve polovice prejšnjega stoletja,
                    kot ga je sam doživljal pa tudi aktivno soustvarjal: sprva kot anarhist v Trstu,
                    nato kot socialni demokrat, komunist in nazadnje socialist.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Rudolf Anton Golouh/Golauch (1887–1982), anarhizem
                    v Trstu pred prvo svetovno vojno, Jugoslovanska socialnodemokratska stranka,
                    Komunistična stranka Slovenije/Jugoslavije, Socialistična stranka Jugoslavije,
                    Kraljevina SHS/Jugoslavija</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>RUDOLF GOLOUH AT THE CROSSROADS OF SOCIAL/SOCIALIST IDEAS AND MOVEMENTS IN THE FIRST
                    HALF OF THE 20<hi rend="superscript">th</hi> CENTURY</head>
                <p><hi rend="italic">This year marks the 130</hi><hi rend="italic superscript"
                    >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> anniversary of the birth and the 35</hi><hi
                        rend="italic superscript"
                        >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> anniversary of the death of the leader of working classes and trade union organiser, Rudolf Golouh (Koper, 1887–Ljubljana, 1982), a leading socialist in north-eastern Slovenia during the interwar period. The focus of our interest are Golouh’s social/socialist conceptual views on the social situation and the dynamic social time in the first half of the 20</hi><hi
                            rend="italic superscript"
                            >th</hi><hi rend="italic"> century as Golouh both experienced it and actively helped create: initially, as an anarchist in Trieste, and later as a social democrat, communist, and, finally, a socialist.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Rudolf Anton Golouh/Golauch (1887–1982), anarchism in
                    Trieste before WWI, Yugoslav Social-Democratic Party, Communist Party of
                    Slovenia/Yugoslavia, Socialist Party of Yugoslavia, Kingdom of Serbs, Croats and
                    Slovenes/Kingdom of Yugoslavia</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>I.</head>
            <p>Uvodoma velja opozoriti na tiste dogodke in procese, ki so kardinalno zaznamovali
                obdobje prve polovice 20. stoletja: dve svetovni vojni (1914–1918, 1939–1945) in z
                njima neposredno povezane 'krivične' mirovne pogodbe za slovenski živelj; tri ruske
                revolucije (1905–1907 ter februarska in oktobrska v letu 1917), ki so vsaka po svoje
                vplivale na razcep dotlej enotnega socialističnega delavskega gibanja na
                socialnodemokratsko in komunistično krilo (v nacionalnem in mednarodnem okviru);
                pojav treh totalitarnih režimov (fašizma, nacizma, stalinizma); izbruh in posledice
                dotlej največje svetovne gospodarske krize ali velike depresije (1929–1934); razmah
                medvojnega demokratičnega (boj za splošno, enako in tajno volilno pravico) ter
                sindikalnega gibanja, ki ne zahteva zgolj osemurnega delovnega časa in realnih mezd,
                temveč tudi uzakonitev socialnega zavarovanja (kot temelja socialne države), po
                zgledu nemške weimarske ustave (1919);<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Nove
                    ustave so odražale različne politične cilje svojih ustvarjalcev. Na eni strani
                    so bile izraz klasičnega liberalizma devetnajstega stoletja; na drugi so skušale
                    izpolniti zahteve javnosti po »resnični socialni demokraciji« ki jih je okrepil
                    vpliv prve svetovne vojne. Takšen socialnodemokratski program je bil jasen
                    odgovor na dogodke v Rusiji in je odražal željo, da bi odvrnili množice od
                    boljševizma in jih pritegnili k parlamentarizmu. »Ali Wilson ali Lenin,« je
                    zapisal Hugo Preuss (1860–1925), ki je sestavil osnutek weimarske ustave in v
                    njej videl branik pred boljševizacijo Nemčije. Tako so nove ustave skušale
                    združiti staromodni parlamentarizem s sodobnimi pritiski moderne množične
                    družbe, ki je nastajala iz razdejanja vojne. Kot zmes v prihodnost usmerjenega
                    optimizma in novega strahu so zrcalile protislovne povojne razmere zagovornikov
                    demokracije – evropskega meščanstva. – Mark Mazower, <hi rend="italic">Temna
                        celina – dvajseto stoletje v Evropi</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga,
                    2002), 21.</note> nadalje španska državljanska vojna (1936–1939) in z njo
                povezana solidarnostna pomoč mednarodnih brigad, razmah ljudskofrontnega in
                narodnoosvobodilnega gibanja in tako naprej.</p>
            <p>Vsa ta bogata bera dogodkov mednarodnih razsežnosti je brez dvoma v večji ali manjši
                meri odmevala pa tudi vplivala na družbene procese v novonastali Kraljevini SHS ali
                kasnejši Kraljevini Jugoslaviji. Seveda pa ne gre prezreti nekaterih posebnosti, ki
                so kardinalno zaznamovale in determinirale tudi naša (slovenska) družbena prostor in
                čas. Na prvem mestu velja omeniti poskus oblikovanja lastne (slovenske) državnosti
                ob koncu prve svetovne vojne, ki – kot vemo – zaradi spleta nam neugodnih
                mednarodnih razmer ni dal tako želenega rezultata (šlo je pač za ozemlje, ki je do
                konca vojne spadalo v okvir poražene avstro-ogrske monarhije). Nič manj 'krivi' niso
                bili tedanji najodgovornejši slovenski (in hrvaški) neodločni politiki; namesto da
                bi na razgovorih v Beogradu vztrajali na (kon)federativni ureditvi nove skupne
                države, kakor jo je predvidela <hi rend="italic">ženevska deklaracija</hi>,
                podpisana 9. novembra 1918,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Janko Prunk, <hi
                        rend="italic">Slovenski narodni vzpon. Narodna politika (1768–1992)</hi>
                    (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1992), 205–7.</note> v katero sta se
                združila dva različna svetova – vzhodna in zahodna civilizacija –, so proti volji
                svojega ljudstva (naj spomnimo na zbiranje podpisov za podporo <hi rend="italic"
                    >majniški deklaraciji</hi>)<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Na veliki
                    narodni manifestaciji v Ljubljani 24. marca 1918 so dr. Antonu Korošcu,
                    predsedniku Jugoslovanskega kluba v dunajskem državnem zboru, izročili podpise
                    200.000 slovenskih žena in deklet v podporo deklaraciji. Deklaracijsko gibanje,
                    ki je zajelo široke ljudske množice v zadnjem letu vojne, je bilo izraz
                    radikalizacije narodnega gibanja, zlasti Slovencev pa tudi drugih južnih
                    Slovanov Avstro-Ogrske, za samostojno državnost. – Gl. Janko Pleterski, <hi
                        rend="italic">Prva odločitev Slovencev za Jugoslavijo. Politika na domačih
                        tleh med vojno 1914–1918</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1971),
                    173.</note> privolili v centralizirano monarhijo z omejenim parlamentarizmom.
                »Naša avstro-madžarska stvarnost se je pijano zakotalila pod prestol
                Karadjordjevićev kakor prazna steklenica piva v smeti,« je ta usodni razplet
                sarkastično pokomentiral Miroslav Krleža.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                    Jože Pirjevec, <hi rend="italic">Jugoslavija 1918–1992. Nastanek, razvoj ter
                        razpad Karadjordjevićeve in Titove Jugoslavije</hi> (Koper: Založba Lipa,
                    1995), 11.</note> Nič manjšega razočaranja niso pomenile nove državne meje. Za
                Slovence, ki so izstopili iz kulturnega in civilizacijskega kroga srednje Evrope ter
                se pridružili tujemu levantinskemu svetu v upanju, da bodo z njegovo pomočjo
                ohranili svojo etnično celovitost, sta rapalska pogodba in koroški plebiscit (1920)
                pomenila bolečo rano in veliko razočaranje. Potem ko so stoletja živeli pod isto
                oblastjo v habsburški monarhiji (čeprav razdeljeni na njene različne dežele), so se
                naenkrat znašli razkosani na štiri med seboj sovražne države, s tretjino naroda,
                podrejenega tujcem. V tem kontekstu lahko samo pritrdimo ugotovitvi J. Pirjevca,
                »/.../ kako zelo se je naš bivanjski prostor zožil zaradi novih meja, ki jih je
                prinesel propad habsburške monarhije«.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Jože
                    Pirjevec, »Spremna beseda,« v: Henrik Tuma, <hi rend="italic">Pisma: osebnosti
                        in dogodki (1893–1953)</hi>, ur. Branko Marušič et al. (Ljubljana:
                    Zgodovinski inštitut Milka Kosa ZRC SAZU in Trst: Devin, 1994), 7.</note></p>
            <p>Nič bolj uspešna ni bila novonastala država pri reševanju zapletene notranje
                (socialne in nacionalne) problematike; še več, Kraljevina je padla v obdobje tako
                imenovane velike politične nestabilnosti (1921–1928), v katerem je »skupščina
                postala cirkus, vlada komedija, država pa norišnica«, kot je bistroumno in slikovito
                komentiral takratno politično sceno srbski politik in univerzitetni profesor
                Dragoljub Jovanović.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Pirjevec, <hi
                        rend="italic">Jugoslavija 1918–1992</hi>, 45.</note> Njegove besede
                potrjujejo statistični podatki: v omenjenem obdobju se je zvrstilo 25 vlad s
                povprečno življenjsko dobo štirih mesecev. Podobno so dogajanje na jugoslovanski
                notranji sceni ocenjevali v tujini, na primer ameriški poslanik John Prince: »Konec
                koncev, slabe izkušnje, ki jih je doživela vsaka diplomatska misija v Beogradu v
                obdobju tako imenovanih narodnih vlad, nas prepričujejo, da ti ljudje še zdaleč niso
                zreli za demokracijo.«<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Ibid., 58.</note> Pot
                k državnemu udaru je bila odprta; ne gre pa spregledati, da je bil dejanski cilj
                puča kralja Aleksandra (6. januarja 1929) srbizacija vse države, zamaskirana pod
                plaščem politike tako imenovanega integralnega jugoslovanstva (<hi rend="italic">en
                    kralj, ena država, en narod, en jezik</hi>). Sredi tridesetih let (po nasilni
                Aleksandrovi smrti, 9. oktobra 1934) je bilo v državi sicer zaznati postopno
                liberalizacijo političnega življenja, ki pa – kot je znano – ni več mogla ohraniti
                Kraljevine, o čemer priča ne nazadnje tudi aprilsko (1941) razsulo takratnih
                oblastnih struktur. Tak je bil torej družbeni (politični, ekonomski, socialni,
                kulturni) okvir, ki je determiniral vlogo Rudolfa Golouha, »igralca« in »gledalca«,
                v slovenskem (in jugoslovanskem) družbenem prostoru takratnega časa.</p></div>
            <div><head>II.</head>
            <p>Listanje po Golouhovem bogatem življenjepisu<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                    Rodil se je očetu Lavrenciju Golouhu (Golauch v krstni knjigi: ŠAK Ž Kps MKK 24,
                    str. 451), krčmarju in materi Mariji Golouh, rojeni Perencich, v
                    Kopru/Capodistria, ki je takrat spadal, tako kot Trst/Triest(e), v Avstrijsko
                    Primorje – kronsko deželo znotraj avstro-ogrske monarhije. Šolal se je v Trstu,
                    kjer je zaključil dva razreda gimnazije, nato pa nadaljeval kot samouk ter se
                    posvetil časnikarstvu in političnemu delu. Po prvi svetovni vojni, ko ga je
                    politična pot vodila v Beograd, je tam kot privatist položil gimnazijsko maturo
                    (1919).</note> nam pove, da je bila prav njegova mladostniška vedoželjnost, s
                katero ga je bogato obdarila mati narava, odločilna za oblikovanje njegovih smelih
                (beri revolucionarnih) političnih nazorov. O tem je zapisal:</p>
            <p><hi rend="italic">Čeprav sem bil takrat še zelo mlad, sem mnogo bral. V tržaški
                    Mestni knjižnici so se smejali, ker sem si izposojeval knjige kar po zaporednih
                    številkah v knjižnem seznamu, ne glede na vsebino, od romanov do gledaliških
                    iger, zgodovinskih, prirodoslovnih, geografskih in drugih razprav. /.../ Na mojo
                    politično usmeritev v rani mladosti je vplival znani apel Petra
                    Kropotkina</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                    Kropotkin P. Aleksejevič (1842–1921), ruski revolucionar
                    in mislec, utemeljitelj anarhističnega komunizma, evolucijski pozitivist,
                    pomemben geograf in raziskovalec Sibirije. Ob razlagi evolucije je poudaril
                    predvsem vzajemno pomoč kot (evolucijski) dejavnik, ki je močnejši od boja za
                    življenje. Vzajemno pomoč vidi v živi prirodi in v zgodovini človeštva. Leta
                    1920 je nastopil proti intervenciji zahodnih sil proti boljševiški revoluciji.
                    Gl. izbor Kropotkinovih spisov v <hi rend="italic">Antologija anarhizma, I.
                        zv.</hi>, ur. Rudi Rizman (Ljubljana: Krt, 1986),
                    264–356.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> na napredno mladino vsega kulturnega sveta. Ta znameniti sestavek,</hi><note
                    place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Peter Kropotkin, »An Appeal to the Young,«
                    pridobljeno 26. 4. 2018,
                        <ref target="https://theanarchistlibrary.org/library/petr-kropotkin-an-appeal-to-the-young">https://theanarchistlibrary.org/library/petr-kropotkin-an-appeal-to-the-young</ref>.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> ki opozarja mladi rod na njegove dolžnosti do soljudi in razodeva hkrati avtorjevo globoko zaupanje v poslanstvo človeka, mi je nepričakovano odkril dotlej nepoznan svet misli in bojev. /.../ Sijajno pisane socialne razprave Kropotkina (</hi>Osvojitev
                kruha, Besede
                upornika<hi rend="italic" xml:space="preserve"> idr.), pa tudi Zolajev naturalizem, so me v pravem času opozorili na socialno vprašanje. Kmalu sem bil ves v sociologiji in ekonomiji; pogumno sem se lotil celo Marxovega </hi>Kapitala<hi rend="italic" xml:space="preserve"> in Engelsovih spisov (slednji mi je bil mnogo bližji in bolj razumljiv). Ukvarjal sem se hkrati intenzivno s filozofskimi problemi. /.../ Začel sem kar s Platonom in z drugimi starogrškimi misleci in se z vztrajno potrpežljivostjo mimo starorimskih in renesančnih učenjakov prebil do francoskih enciklopedistov in do filozofov minulega </hi>(op.
                19.)<hi rend="italic" xml:space="preserve"> stoletja. In čudno: še najbolj jasen in urejen se mi je takrat zdel miselni svet Maxa Stirnerja. Njegovo bleščečo pisano razpravo </hi>»Der
                Einzige und sein Eigentum«<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Gl. slov. prevod
                    v <hi rend="italic">Antologija anarhizma, I. zv.</hi>, 29–69 (Max Stirner, <hi
                        rend="italic">Edini in njegova
                    lastnina</hi>).</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> sem takrat imel za najbolj dognano in celovito filozofsko delo</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Rudolf Golouh, <hi rend="italic">Pol
                        stoletja spominov. Panorama političnih bojev slovenskega naroda</hi>
                    (Ljubljana: Inštitut za zgodovino delavskega gibanja, 1966), 7, 8.</note></p>
            <p>Idejno srečanje s teoretiki anarhizma, predvsem pa dejstvo, da v Trstu ni bilo malo
                delavcev, ki so jim bile knjige Petra Kropotkina domače (zlasti mlajši generaciji se
                je zdel boj za socialne reforme in postopno izboljšanje življenjskih pogojev širših
                slojev prepočasen, od tod radikalizem in zavračanje reformizma), je Golouha
                pripeljalo na misel, da bi lahko tržaškemu delavstvu najbolj pomagal z izdajanjem
                anarhističnega glasila. V letih 1905–1909 je kot prvi viden slovenski anarhist<note
                    place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Gl. »<ref
                        target="http://www.militants-anarchistes.info/spip.php?article11551"
                        >Dictionnaire international des militants anarchistes</ref>,« pridobljeno
                    26. 4. 2018, http://www.militants-anarchistes.info/spip.php?article11551
                    (»Golouh, Rudolf«).</note> ustanavljal in urejal v Trstu v italijanščini pisana
                glasila, ki so širila revolucionarne ideje Mihaila Bakunina<note place="foot"
                    xml:id="ftn15" n="14"> Gl. izbor Bakuninovih spisov v <hi rend="italic"
                        >Antologija anarhizma, I. zv.</hi>, 155–263.</note> in P. Kropotkina.
                »Štejem si v čast, da sem bil, komaj sem stopil v 18. leto (op. 1905), urednik
                lista. /.../ Listu smo dali ime <hi rend="italic">Germinal</hi>, po znanem romanu
                Émila Zolaja«.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Golouh, <hi rend="italic"
                        >Pol stoletja spominov</hi>, 10.</note> Glasilo je redno izhajalo dobro
                leto, nakar ga je oblast prepovedala (1906). Golouh je nemudoma ustanovil novo
                glasilo <hi rend="italic">Il Germe</hi> (Kal), ki mu je policija upihnila luč
                življenja po šestih mesecih izhajanja v letu 1907. Enaka usoda je doletela tudi
                naslednja dva lista: <hi rend="italic">Il Pensiero</hi> (Misel) v letu 1908 in <hi
                    rend="italic">L'Aurora</hi> (Zarja) v letu 1909. Golouh se spominja, da so bili
                ljudje, ki so se zbirali okrog teh listov, nenavadno požrtvovalni in polni
                    zanosa.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Gl. Marta
                        Ivašič, »Entusiasmo e rivoluzione: un giovane anarchico sloveno un secolo fa,« <ref
                        target="https://plus.si.cobiss.net/opac7/bib/COBIB/9070060"><hi
                            rend="italic">Germinal: giornale anarchico e liberatorio di Trieste,
                            Friuli, Isontino, Veneto, Slovenia e ---</hi>, št. 119 (maj 2014):
                        25</ref>.</note></p>
            <p><hi rend="italic" xml:space="preserve">Med njimi je bilo največ delavcev in študentov obeh narodnosti – italijanske in slovenske. Bilo je tudi nekaj intelektualcev in žensk. Delavci so se zanimali predvsem za Fourierove </hi>»falanstere«<hi rend="italic" xml:space="preserve">, za Ownove </hi>»komune«<hi rend="italic" xml:space="preserve">, Morovo </hi>»Utopijo«<hi rend="italic" xml:space="preserve">, za Cabetovo </hi>»Potovanje
                v (obljubljeno deželo)
                    Ikarijo«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> in podobno</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Gl. slov. prevode navedenih besedil v <hi
                        rend="italic">Utopični socialisti</hi>, ur. Neda Brglez [Pagon] (Ljubljana:
                    Cankarjeva založba, 1979).</note>
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kako napeto so me poslušali, ko sem jim, kot mladič, o tem predaval! /.../ Vsi smo živeli v nekem odmaknjenem idealnem svetu ter v stalnem pričakovanju revolucije. /.../ V svobodnem združenju ljudi različnega stanu in različne kulture – organizacije med nami ni bilo, nekateri so jo celo odklanjali, češ da ovira osebno svobodo – smo se bavili predvsem z vprašanjem svobodnega socializma in njegove realizacije. Socialistično urejeno družbo smo si predstavljali kot svobodno asociacijo ljudi, povezanih v celoto le po nekih splošnoveljavnih etičnih načelih, kot svet, v katerem ne bo več meja, kjer bo imperializem nepoznan pojem, kjer ne bo ne podrejenih ne nadrejenih, na kratko kot </hi>libertarizem<hi
                    rend="italic">, kakor smo ga imenovali med sabo. Načelo države (pojmovane v
                    starem smislu te besede) smo sploh odklanjali, tudi zato, ker si nismo mogli
                    prav predstavljati države brez teženj, katerim stojijo nasproti težnje druge
                    države, kar je moralo po našem mnenju nujno voditi do stalnega medsebojnega
                    trenja med njimi. Sodili smo, da bo tudi v socialističnem svetu večja država
                    skušala nujno pritegniti manjšo v svojo interesno sfero. Nekaj smisla je bilo v
                    tem miselnem redu, prezrli pa smo, da bi se lahko isto zgodilo tudi v družbi,
                    organizirani na osnovi svobodnih asociacij, v kateri bi lahko večja asociacija
                    po isti logiki skušala podjarmiti manjšo in šibkejšo</hi>.<note place="foot"
                    xml:id="ftn19" n="18"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 12,
                    15.</note></p>
            <p>Tedanja tržaška policijska oblast je očitno sklenila narediti konec anarhistični
                propagandi, ki se je širila po anarhističnih glasilih,<note place="foot"
                    xml:id="ftn20" n="19"> Gl. Dušan Kermavner, »Ob spominskih zapiskih R. Golouha:
                    O tržaškem anarhizmu in o nekaterih črtah slovenske socialne demokracije,« <hi
                        rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>, 22, št. 1-2 (1968): 115–33.</note>
                saj je Golouha – potem ko je napovedal izhajanje novega lista z imenom <hi
                    rend="italic">La Tempesta</hi> (Vihar) – najprej zaprla, nato pa izgnala »z
                vsega deželnega teritorija cesarsko-kraljevega svobodnega mesta Trst«, čeprav v
                avstrijski zakonodaji za tak ukrep ni bilo zakonite podlage. Golouh se je kot
                politični emigrant zatekel v severno Italijo, kjer je s teoretično-agitatorskimi
                članki (pod psevdonimi: Emorales, Fortunio, Gh, Rude G.) sodeloval v milanskih
                revijah <hi rend="italic">La Demolizione</hi> (Rušenje/Uničenje) in <hi
                    rend="italic">Il Grido della folla</hi> (Krik množic). V izgnanstvu se je Golouh
                izobrazil in politično oblikoval kot socialist. Leta 1909 je stopil v <hi
                    rend="italic">Jugoslovansko socialnodemokratsko stranko</hi> /JSDS/. Na
                intervencijo socialističnega poslanca Giovannija Olive, zelo priljubljenega in
                simpatičnega organizatorja tržaškega delavstva, ki je zagrozil z interpelacijo v
                dunajskem parlamentu, je oblast po dobrih dveh letih vendarle rešila Golouhovo
                pritožbo in razveljavila svoj nezakoniti izgonski odlok. Potem ko se je l. 1910
                vrnil v Trst, se je posvetil predvsem slovenski publicistiki.</p>
            <p><hi rend="italic">Nikdar nisem pozabil, da sem Slovenec, čeprav sem hodil v
                    italijanske šole, ker slovenskih takrat v Trstu še ni bilo. Zanimal sem se
                    stalno za vse, kar se je v malem slovenskem svetu dogajalo, toda vse v njem se
                    mi je takrat zdelo nekam nedognano, zapoznelo in okorno. Povesti, ki so mi
                    takrat prišle v roke, so opisovale večidel vaško življenje po vzoru preživele
                    nemške romantike, moja glava pa je bila polna ruske, francoske in angleške
                    literature. Precej drugačno sliko o ustvarjalnosti slovenske misli sem dobil, ko
                    mi je Ludvik Oblak</hi><note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Ludvik Oblak
                    (Trst, 1888 – Moskva, 1958), bibliograf, prevajalec in pisatelj, je živel po l.
                    1922 v Sovjetski zvezi. Svoje prvotno ime je spremenil v Cecilij Urban; pod tem
                    imenom je zaveden v <hi rend="italic">Enciklopediji Slovenije</hi>, <hi
                        rend="italic">14. zvezek</hi>, ur. Alenka Dermastia et al. (Ljubljana:
                    Mladinska knjiga, 2000), 83. Gl. biografske podatke na spletni strani,
                    pridobljeno 26. 4. 2018,
                        <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Cecilij_Urban">https://sl.wikipedia.org/wiki/Cecilij_Urban</ref>.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> prinesel nekaj Cankarjevih knjig in Župančičevo zbirko </hi>Čez
                    plan<hi rend="italic">. Prebral sem vse te stvari in se čudil. Zdelo se mi je,
                    da je slovenska umetnost napravila nenadno velik skok naprej in se uvrstila v
                    svetovno literaturo brez prave zveze s preteklostjo. Opazil sem hkrati, da se v
                    političnem življenju Slovencev odražajo, vsaj v neki meri, vse idejne smeri
                    takratnih velikih evropskih gibanj</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"
                    > Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 19.</note></p>
            <p>V tržaškem Delavskem domu, kjer so se shajali italijanski in slovenski delavci, se je
                srečal z vodilnimi organizatorji slovenskega socialnodemokratičnega delavstva. »S
                prvega razgovora z Etbinom Kristanom sem odšel z deljenimi vtisi. Kristan je bil
                politični in kulturni delavec širšega formata, dober retorik in spreten novinar. V
                svojih predavanjih je globlje prodiral v probleme tistega časa, čeprav je bilo tudi
                v njegovih govorih precej nemške šablone. Pa se mi je kljub temu zdel nekam
                teatralen, nenaraven. /.../ V tistih dneh sem spoznal Ivana Cankarja. Kakšna
                nenavadna osebnost! Ves jasen, naraven, iskren, preprosto komunikativen in vendar
                samosvoj. /.../ Iskreno je bil predan socialistični ideji in zaupal je v prebujajoče
                se ljudske sile. Bil je Slovenec od nog do glave, koreninil je z vsem svojim bistvom
                v slovenskem ljudstvu, ki ga je kot malokdo resnično ljubil; po vsej svoji
                miselnosti pa je bil hkrati univerzalno človeški«, se spominja Golouh.<note
                    place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Ibid., 23, 25.</note></p>
            <p>Trst je slovel kot najbolj socialistično mesto v Avstriji. Slovensko delavsko gibanje
                v Trstu je bilo takrat že precej močno in v nekaterih mestnih okrajih je bilo več
                slovenskega socialističnega delavstva kot italijanskega.<note place="foot"
                    xml:id="ftn24" n="23"> Gl. Salvator Žitko, <hi rend="italic">Avstrijsko Primorje
                        v vrtincu nacionalnih, političnih in ideoloških nasprotij v času ustavne
                        dobe (1861–1914)</hi> (Koper: Zgodovinsko društvo za južno Primorsko,
                    Inštitut IRRIS in Libris, 2016), 117–28.</note> Trst se je sčasoma razvil v
                močno slovensko socialistično središče, ki je spodbudno vplivalo tudi na delavsko
                gibanje drugod v Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Gl. Janko
                    Pleterski, <hi rend="italic">Študije o slovenski zgodovini in narodnem
                        vprašanju</hi> (Maribor: Založba Obzorja, 1981), 180–92: »Trst v slovenski
                    politični misli do prve svetovne vojne«.</note> V to živahno organizacijsko delo
                je kmalu aktivno posegel tudi Golouh ter postal ena najvidnejših osebnosti med
                takratnimi slovenskimi socialisti v Trstu. »Shodi in predavanja so bili na dnevnem
                redu v mestu in na deželi. /.../ Kmalu sem se znašel tudi sredi novinarskega dela.
                Sodeloval sem pri <hi rend="italic">Rdečem praporju</hi> (glasilu JSDS) in urejal
                hkrati tri sindikalna glasila: <hi rend="italic">Železničar</hi>, <hi rend="italic"
                    >Stavbinski delavec</hi>, <hi rend="italic">Kamnarski delavec</hi>«<note
                    place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja
                        spominov</hi>, 27.</note> ter sourednikoval in pisal članke za tržaško
                socialistično glasilo <hi rend="italic">Il Lavoratore</hi> (Delavec). V svojih
                spisih je med prvimi na Slovenskem nasprotoval oportunizmu, ministerializmu in
                zlasti avstromarksizmu JSDS. Od leta 1913 je začel v mesečniku slovenske socialne
                demokracije <hi rend="italic">Naši zapiski</hi> objavljati svoje pesmi z nacionalno
                in revolucionarno vsebino, v njih je izražal svoj materialistični pogled na svet in
                protest proti socialnim krivicam,<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> V <hi
                        rend="italic">Reviji SRP (Svoboda, Resnica, Pogum)</hi>, št. 119/120 (2014):
                    4–14, dostopno na spletni strani, pridobljeno 26. 4. 2018,
                    http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/index119.htm, so ponatisnjene
                    Golouhove pesmi – izvorno objavljene v reviji <hi rend="italic">Naši
                        zapiski</hi> (1913 in 1914) in v reviji <hi rend="italic">Svoboda</hi>
                    (1920) – pod skupnim naslovom »Satanica«,
                    <ref target="http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/rudgo119/satan119.htm">http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/rudgo119/satan119.htm</ref>.</note> ter
                prvi prevajati v italijanščino dela Cankarja (<hi rend="italic">Dunajski večeri,
                    Hlapec Jernej</hi>) in Župančiča (<hi rend="italic">Ob Kvarnerju</hi>).</p>
            <p>Ob izbruhu vojne (1914), ko se je parlamentarno življenje ustavilo in je zavladal
                režim vojnega absolutizma, politične stranke sicer niso bile razpuščene, vendar so
                se lahko ukvarjale le z notranjim strankarskim delom, prepovedana pa je bila vsaka
                oblika delavskega gibanja. Zaradi tega in zaradi odhodov v vojsko je v delavskih
                organizacijah, zlasti strokovnih (sindikatih), upadlo število članstva ali so celo
                prenehale z delom.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Še bolj kot v občutnem
                    osipu članstva in zmanjšanju premoženja se je njihova kriza pokazala v
                    delovanju. Strah pred vpoklicem k vojakom in kaznimi je bil močnejši od volje
                    delavstva, da si z mezdnimi gibanji izboljša svoj gmotni položaj, ki se je
                    zaradi velike draginje od začetka 1915 naglo slabšal. V revirjih so rudarje za
                    najmanjšo upornost vodili vklenjene v zapor. Pravi razmah delavskega gibanja v
                    Avstro-Ogrski se je začel šele spomladi 1917; tudi na Slovenskem je
                    socialistično delavstvo v tem letu prvič v vojnem času praznovalo 1. maj z
                    ustavitvijo dela in množičnimi zborovanji. – Miroslav Stiplovšek, <hi
                        rend="italic">Razmah strokovnega-sindikalnega gibanja na Slovenskem
                        1918–1922</hi> (Ljubljana: Partizanska knjiga in Delavska enotnost, 1979),
                    73.</note> Spričo vojne cenzure so prenehali izhajati številni delavski
                časopisi; vrzel je deloma nadomestil <hi rend="italic">Delavec</hi>, ki so ga začeli
                izdajati ljubljanski socialni demokrati 14. novembra 1914, leta 1917 pa je ponovno
                začel izhajati <hi rend="italic">Naprej</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn29"
                    n="28"> Vida Deželak Barič, »Stranke marksističnega idejnopolitičnega tabora v
                    letih 1891–1941,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 57, št.
                    1 (2017): 87.</note> »Stranka (JSDS v Trstu) je z izjemo nekaj bežnih poskusov
                ostala brez tiska,« se spominja Golouh.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                    Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 74.</note> »Pomanjkanje
                medsebojnih zvez in javnega delovanja smo skušali nadomestiti s predavanji (Ivana
                Cankarja, Lojzke Štebijeve,<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Alojzija Štebi
                    (1883–1956), učiteljica, političarka, socialistka, publicistka,
                    novinarka, borka za pravice žensk in otrok; bila je glavna gonilna sila
                    slovenskega in jugoslovanskega ženskega gibanja. Leta 1912 je stopila v JSDS.
                    Kot urednica je urejala številne socialistične, strokovne, socialnodemokratske
                    in ženske časopise (<hi rend="italic">Ženski list</hi>, <hi rend="italic"
                        >Zarja</hi>, <hi rend="italic">Naprej</hi>, <hi rend="italic"
                        >Demokracija</hi>) ter objavljala članke na temo pravic žensk in otrok.
                    Napisala je knjigo <hi rend="italic">Demokratizem in ženstvo</hi> (1918), v
                    katerem je jasno začrtala program ženskega gibanja. Leta 1923 je ustanovila <hi
                        rend="italic">Feministično alianso</hi> (l. 1926 preimenovana v <hi
                        rend="italic">Alianso ženskih pokreta Jugoslavije</hi>), jo zastopala na
                    mednarodnih kongresih ter urejala njeno glasilo <hi rend="italic">Ženski
                        pokret</hi>, ki je izhajalo v Beogradu. Med obema vojnama je delovala v
                    različnih uradih za socialno politiko v Ljubljani in Beogradu. – Darinka
                    Drnovšek, »Alojzija Štebi – borka za pravice žensk in mladine,« v: <hi
                        rend="italic">Splošno žensko društvo 1901–1945: od dobrih deklet do
                        feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič in Aleksandra Serše (Ljubljana:
                    Arhiv Republike Slovenije, 2003), 188–209. Suzana Tratnik, »Alojzija Štebi
                    (1883–1956),« v: <hi rend="italic">Pozabljena polovica. Portreti žensk 19. in
                        20. stoletja na Slovenskem</hi>, ur. Alenka Šelih et al. (Ljubljana: Založba
                    Tuma in SAZU, 2007), 193–96.</note> Henrika Tume, Albina Prepeluha idr.), ki smo
                jih imeli v okviru delavskega izobraževalnega društva <hi rend="italic">Ljudski
                    oder</hi>. Še posebno aktualno je bilo vprašanje v zvezi z vojno in stališčem
                stranke do vojne. To vprašanje je stopilo ostro v ospredje zlasti po tem, ko je
                ljudske plasti vzdramilo in vzvalovilo gibanje za zedinjenje jugoslovanskih narodov.
                To gibanje je kmalu zajelo vso Slovenijo in tudi najbolj okoreli voditelji slovenske
                socialne demokracije, ki so se še oklepali stare miselnosti, niso mogli več
                brezbrižno mimo.«<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Golouh, <hi rend="italic"
                        >Pol stoletja spominov</hi>, 74.</note> Golouh se je zavzemal, podobno kot
                    Cankar,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Ivan Cankar je imel 20. aprila
                    1918 v tržaškem Delavskem domu predavanje z naslovom »Očiščenje in pomlajenje,«
                    v: <hi rend="italic">Očiščenje in pomlajenje</hi> (Ljubljana: DZS, 1976),
                    121–131. V njem je ob razpadanju avstro-ogrske monarhije in rojevanju
                    jugoslovanske države presodil slovenske politične razmere in poudaril, da JSDS
                    ni znala prilagoditi socialistične miselnosti slovenskim razmeram pa tudi ne
                    podpreti boja za jugoslovansko državno zvezo enakopravnih narodov; menil je, da
                    mora socializem v vsaki deželi in pri slehernem narodu najti svojo lastno pot,
                    prilagojeno konkretnim razmeram. – Gl. Dušan Kermavner, <hi rend="italic">Ivan
                        Cankar in slovenska politika leta 1918</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba,
                    1968).</note> za združitev Slovencev v Jugoslaviji kot zvezi enakopravnih
                narodov. V članku »Slovenci in Jugoslovani«, objavljenem 26. aprila 1919 v glasilu
                slovenske socialne demokracije <hi rend="italic">Naprej</hi>, je o tem zapisal:</p>
            <p><hi rend="italic">Da se omogoči vsaki posamezni provinci primeren razvoj ter pripravi
                    tla združitvi z našo državo še onim delom jugoslovanskega naroda, ki spadajo k
                    nam, je urediti državo na federativno-avtonomni podlagi. Veljati ima za vse
                    skupni parlament in skupno zakonodajstvo. Vzporedno s tem se imajo osnovati nove
                    province z avtonomno upravo in gotovo legislativno močjo po sociološki in
                    ekonomski potrebi posameznih pokrajin izven dosedanjih historijskih mej.
                    Plemenski duh se mora uničiti. Slediti mora harmonično kulturno sodelovanje,
                    medsebojno spoznavanje, da najdemo pot do sebe, do enotne moči, do združenega
                    samostojnega socialnega, gospodarskega in političnega življenja</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Rudolf Golouh, »Slovenci in Jugoslovani,« v:
                        <hi rend="italic">Zgodovinski arhiv KPJ, tom 5: Socialistično gibanje v
                        Sloveniji 1869–1920</hi>, ur. Rudolf Golouh in Dušan Kermavner (Beograd:
                    Zgodovinski oddelek CK KPJ, 1951), 459.</note></p>
            <p>V političnem razhajanju slovenskih socialnodemokratskih voditeljev med vojno<note
                    place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Gl. Rudolf Golouh, »O slovenski socialni
                    demokraciji med vojno 1914–1918,« v: Dušan Kermavner, <hi rend="italic">Ivan
                        Cankar in slovenska politika leta 1918</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba,
                    1968), 207–60.</note> se je Golouh pridružil opozicijski skupini »Socialistična
                    (o)mladina«,<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Novembra 1917 se je tako
                    poimenovala skupina t. i. »mladinov« znotraj JSDS, ki je predstavljala opozicijo
                    strankarskemu vodstvu (Anton Kristan, Melhior Čobal, Josip Kopač); njeni glavni
                    predstavniki so bili Alojzija Štebi, Albin Prepeluh (glavni ideolog), Milan
                    Lemež, Dragotin Lončar, Josip Ferfolja, Fran Erjavec in R. Golouh. V nasprotju s
                    stališči JSDS, še posebno do nacionalnega in agrarnega vprašanja, ki so
                    programsko sledili avstrijski SDS, so »mladini« na prvo mesto postavili narodovo
                    osvoboditev in se zavzemali za nekakšen slovenski model socializma, ki bi imel
                    bolj prijazno stališče do vloge in položaja kmeta v socialni demokraciji. Razkol
                    v JSDS – med mladimi in starimi – je pomenil začetek cepitve v socialističnem
                    delavskem gibanju na Slovenskem; aprila 1920 se je stranka dokončno razcepila na
                    socialistični in komunistični del, nekateri člani (Lončar, Prepeluh) pa so tedaj
                    ustanovili svojo avtonomistično stranko (Združenje slovenskih avtonomistov,
                    zbranih okoli glasila <hi rend="italic">Avtonomist</hi>), ki si je prizadevala
                    za slovensko narodno avtonomijo v Kraljevini SHS. – Gl. Momčilo Zečević, <hi
                        rend="italic">Na zgodovinski prelomnici. Slovenci v politiki jugoslovanske
                        države 1918–1929</hi> (Maribor: Založba Obzorja, 1986), 113–16.</note> ki je
                primarno zagovarjala narodova stremljenja (priznala je Majniško deklaracijo in
                odklonila l. 1909 sprejeto »tivolsko resolucijo« JSDS, ki se je zavzemala za zlitje
                vseh Jugoslovanov v en narod). Skupina je osnovala svojo založniško zadrugo – <hi
                    rend="italic">Slovensko socialno matico</hi>, ki je izdajala knjige s socialno
                in politično tematiko ter mesečno revijo <hi rend="italic">Demokracija</hi>
                (izhajala je od januarja 1918 do avgusta 1919), kjer je bil Golouh – v vlogi
                soustanovitelja, sourednika in novinarja – še posebno aktiven. O razhajanjih v
                stranki je pojasnil:</p>
            <p><hi rend="italic">Ob zlomu Avstrije smo imeli na območju Jugoslavije več
                    socialističnih strank: srbsko, hrvaško, slavonsko, vojvodinsko,
                    bosensko-hercegovsko, dalmatinsko in slovensko. Vse te stranke je bilo treba
                    reorganizirati in združiti v eno samo stranko. Na jugu države je bilo to gibanje
                    bolj spontano. Število članov je bilo sicer omejeno, vendar so imeli precejšen
                    vpliv na ljudske množice. V Sloveniji pa je bilo nasprotno: delavsko gibanje je
                    bilo zelo disciplinirano, miselno pa je bilo, zlasti vodstvo, pod vplivom
                    avstromarksizma,</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Gl. Radoslav
                    Ratković, <hi rend="italic">Politička teorija austromarksizma</hi> (Beograd:
                    Institut za izučavanje radničkog pokreta,
                    1965).</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> torej manj revolucionarno in manj dosledno pri reševanju nacionalnega vprašanja. To je boj dveh miselnosti. /.../ Mladina, ki se je pojavila v socialistični stranki kot opozicijsko krilo, je kljub vsemu zahtevala, naj se slovensko delavsko gibanje združi z vsem delavstvom v Jugoslaviji in ustvari enotno bojno fronto</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Rudolf Golouh, »Spominski zapis,« v: <hi
                        rend="italic">Bitka kakor življenje dolga. Pričevanja o revolucionarnem in
                        osvobodilnem boju Slovencev</hi>, ur. Stanka Rendla (Ljubljana: Cankarjeva
                    založba, 1975), 20.</note></p>
            <p>Vodstvo tržaške organizacije JSDS je bilo leta 1918 v rokah »socialistične mladine«,
                ki sta jo zastopala Josip Ferfolja in R. Golouh. To dejstvo je pospeševalo
                približevanje slovenske socialne demokracije v Trstu k slovenskemu nacionalnemu
                    gibanju.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Milica Kacin-Wohinz, »Tržaški
                    slovenski socialisti v letu 1918,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino
                        delavskega gibanja</hi> 17, št. 1-2 (1977): 105–12.</note> Tedaj se je začel
                Golouhov politični vzpon, ko je kot predstavnik JSDS vstopil v oblastne organe;
                najprej je postal član Narodnega sveta v Trstu in član tržaškega <hi
                    rend="color(231F20)">nadstrankarskega</hi> italijansko-slovenskega Odbora za
                javno blaginjo.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> »V Trstu so proti koncu
                    vojne vladale neznosne razmere. Zmanjkalo je vsega, celo zdravil. Prenehale so
                    vse dobave živil iz notranjosti države, skladišča aprovizacijske komisije so
                    bila prazna – ljudje so dobesedno umirali od gladu.« – Golouh, <hi rend="italic"
                        >Pol stoletja spominov</hi>, 119.
                        <hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve">Vprašanje prihodnosti Trsta se je zaostrilo že ob sklenitvi tajnega </hi><hi
                        rend="italic color(231F20)">londonskega
                        memoranduma</hi><hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve"> (1915), ki je Italiji za vstop v vojno na antantni strani obljubljal dele avstro-ogrskega ozemlja. Ob razpadu avstro-ogrske monarhije so bile v igri glede prihodnosti Trsta kar tri politične opcije: vključitev bodisi v italijansko (skladno z londonskim memorandumom) bodisi v novo južnoslovansko državo (za kar je bila tudi </hi><hi
                        rend="italic color(231F20)">Socialistična
                    omladina</hi><hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve">) ali pa tretja kot avtonomni teritorij. Slovenci v Trstu so ob italijanski (antantni) vojaški zasedbi mesta upali, da jim bodo antantne države priznale pravico do samoodločbe, toda postali so nezaščitena manjšina v italijanski državi in bili deležni neprizanesljivega poitalijanjenja, zlasti po nastopu fašizma. – O tem gl. Milica </hi>Kacin-Wohinz
                    in Jože Pirjevec, <hi rend="italic">Zgodovina Slovencev v Italiji</hi>
                    (Ljubljana: Založba Nova revija, 2000), 21–79<hi rend="color(231F20)"
                    >.</hi></note> Po funkciji je imel tesne stike z začasno Deželno vlado v
                Ljubljani, ki je ob zlomu monarhije prevzela oblast v Sloveniji.<note place="foot"
                    xml:id="ftn41" n="40"> Gl. Bojan Balkovec, <hi rend="italic">Prva slovenska
                        vlada 1918–1921</hi> (Ljubljana: ZPS, 1992).</note> Po italijanski zasedbi
                Slovenskega primorja (novembra 1918) je Golouh odšel v Rim, kjer je vodstvu
                Italijanske socialistične stranke obrazložil narodnostni in politični položaj v
                Primorju ter hkrati opozoril, »da se italijanska vojaška in politična oblast do
                slovenskega prebivalstva ne bi smela ponašati kot osvajalec proti poraženemu narodu,
                ker se slovensko ljudstvo nikdar ni istovetilo s habsburško Avstrijo in njeno
                    vojno«.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Golouh, <hi rend="italic">Pol
                        stoletja spominov</hi>, 128–29.</note> Iz Rima, kjer je dobil srbski potni
                list, je Golouh skupno s člani Jugoslovanskega narodnega odbora, srbske Narodne
                skupščine in vlade, ki so se vračali v domovino, odpotoval čez Brindisi in Krf v
                Beograd ter od tam v Ljubljano. Tedaj sta normalizacijo notranjih odnosov v
                Sloveniji ovirali prodiranje italijanskih čet čez določeno razmejitveno črto do
                Logatca (nazaj jih je potisnil oddelek srbske vojske, ki je takrat predstavljala
                edino vojaško čvrsto organizirano silo na slovenskih tleh) in nerešeno vprašanje
                slovenskega dela Koroške. Golouh je bil, kot zastopnik zasedenega Slovenskega
                primorja, slovenski član delegacije na mirovni konferenci v Parizu (1919) in je
                sodeloval pri reševanju koroškega vprašanja. »Zanimivo je, da sem ob prihodu v
                Ljubljano našel hudo malo posluha za stvari v zvezi s položajem na Jadranu. Vse
                večjo pozornost so posvečali Koroški,<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Gl.
                    Janko Pleterski et al., <hi rend="italic">Koroški plebiscit: razprave in
                        članki</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1970). Dušan Nečak in Božo Repe,
                        <hi rend="italic">Prelom: 1914–1918. Svet in Slovenci v 1. svetovni
                        vojni</hi> (Ljubljana: Založba Sophia, 2005), 252–63.</note> čeprav je bila
                z italijansko zasedbo Primorja<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Gl. Boris M.
                    Gombač, <hi rend="italic">Slovenija, Italija. Od preziranja do priznanja</hi>
                    (Ljubljana: Debora, 1996), 53–64.</note> odtrgana od narodne celote tretjina
                slovenskega ljudstva,« se spominja Golouh.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                    Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 131.</note> Politična pot
                ga je vodila v Beograd, kjer je bil v slovenski delegaciji skupaj z Josipom
                    Ferfoljo<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> J. Ferfolja (1880–1958),
                    tržaški odvetnik in politik. Leta 1918 se je vključil v JSDS; veliko je pisal v
                    slovenske socialistične časopise (<hi rend="italic">Zarja, Rdeči prapor</hi> in
                    druge). Bil je privrženec Majniške deklaracije in je l. 1918 postal član
                    Narodnega sveta v Trstu; ta ga je decembra 1918 poslal v Prago na kongres češke
                    socialnodemokratske stranke, kjer je pojasnjeval dejanski položaj Slovencev in
                    Hrvatov po italijanski zasedbi Julijske Benečije – od ustrahovanja ljudi do
                    zapiranja šol in preganjanja
                    izobražencev.<hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve"> Gl. </hi>Kacin-Wohinz
                    in Pirjevec, <hi rend="italic">Zgodovina Slovencev v Italiji</hi>, 25–29.
                    Odločno je nasprotoval vključitvi slovenske socialne demokracije na Primorskem v
                    italijansko socialistično stranko. Ker je prevladovalo nasprotno mnenje
                    (temeljilo je na prepričanju, da bo »bližnja« proletarska revolucija v Italiji
                    rešila primorske Slovence in Hrvate v narodnostnem oziru), se je bolj
                    jugoslovansko usmerjeni Ferfolja v naslednjih letih vedno bolj oddaljeval od
                    strankarskega političnega dela.</note> zadolžen za »jadransko problematiko«.</p>
            <p><hi rend="italic">Po vojni, ko smo z odcepom Primorske izgubili tretjino svojega
                    naroda, nas je ostalo v matični domovini komaj dober milijon. To pomembno
                    vprašanje smo predložili najprej vojnemu svetu v Parizu, potem pa tudi mirovni
                    konferenci, ki se je vse leto (1919) vlekla v Parizu. Storjeno je bilo vse, kar
                    je bilo mogoče. Diplomatski boj med Rimom in Beogradom je bil zelo oster.
                    Nazadnje pa je le obveljal londonski pakt,</hi><note place="foot" xml:id="ftn47"
                    n="46">
                    <hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve">G. Bajc v svoji raziskavi/študiji opozarja, da se izvorni londonski dokument ne imenuje </hi><hi
                        rend="italic color(231F20)"
                        >Pakt</hi><hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve"> ali </hi><hi
                        rend="italic color(231F20)"
                        >Dogovor</hi><hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve">, ampak </hi><hi
                        rend="italic color(231F20)"
                    >Memorandum</hi><hi rend="color(231F20)" xml:space="preserve">. – Gl. Gorazd </hi>Bajc,
                    »Dieci mesi che sconvolsero la Venezia Giulia. 'Il Memorandum di Londra 1915':
                    questioni storiografiche e dettagli terminologici,« <hi rend="italic">Acta
                        Histriae</hi> 25, št. 4 (2017):
                843.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> ki nam je začrtal krivične meje (z rapalsko pogodbo, 12. novembra 1920). V imenu delavstva smo v matični domovini in na Primorskem ponovno zahtevali, da je treba to mejo popraviti. Predlagali smo tudi plebiscit, ki naj bi pokazal, koliko slovenskega življa je ostalo onkraj meje. Poudarili smo tudi, da bi bilo umestno rešiti to sporno vprašanje z ustanovitvijo svobodnega tržaškega mesta, ki naj bi bilo vezni člen med Italijo in Jugoslavijo. Na vse te probleme sem v posebnem proglasu, ki sem ga objavil v pariškem </hi>L'Humanité<hi rend="italic" xml:space="preserve"> (1. junija 1919), opozoril francosko ljudstvo in delavstvo vsega sveta. Napisal sem, kako nevarno je to vprašanje, saj utegne postati ognjišče za novo vojno. Vse smo storili, vendar je naposled ostalo pri londonskem paktu. Še bolj pa je poslabšalo položaj dejstvo, da je v Italiji po notranji revoluciji zmagal fašizem. Ta pa je bil, posebno v Primorju, zelo krut</hi>,
                je kasneje zapisal Golouh.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> Golouh,
                    »Spominski zapis,« v: <hi rend="italic">Bitka kakor življenje dolga</hi>, 19,
                    20.</note></p>
            <p>27. maja 1919 je prišla na mirovno konferenco v Pariz posebna slovenska delegacija:
                knezoškof Anton Jeglič, predsednik Deželne vlade Janko Brejc, liberalna prvaka Karel
                Triller in Vladimir Ravnihar ter socialista Albin Prepeluh in Rudolf Golouh. Istega
                dne je ameriški predsednik Woodrow Wilson nastopil z ekspozejem o Celovški kotlini,
                v katerem je opozoril, da se tu gospodarska meja ne sklada z narodnostno. Že 4.
                junija so voditelji velesil sprejeli Wilsonov predlog, naj se vprašanje celovškega
                bazena odloči z ljudskim glasovanjem. Ko je bila odločitev o plebiscitu že sprejeta,
                je ameriški predsednik 5. junija naposled sprejel slovensko delegacijo.<note
                    place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Uroš Lipušček, <hi rend="italic">Ave Wilson:
                        ZDA in prekrajanje Slovenije v Versaillesu 1919–1920</hi> (Ljubljana:
                    Založba Sophia, 2003), 209, 210. Andrej Rahten, »Dr. Ivan Schwegel in jadransko
                    vprašanje na pariški mirovni konferenci,«<hi rend="st1"
                        ><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Acta Histriae</seg> 18, št. 3
                        (2010): 705–7.</hi></note> Golouh je kot udeleženec srečanja slovenske
                delegacije z W. Wilsonom pripovedoval naslednjo anekdoto: Wilson nas je sprejel v
                palači ameriške vladne delegacije v Parizu. Ko je predsednik deželne vlade dr. Brejc
                z uvodnimi besedami <hi rend="italic">Ave, Wilson, Slovenci Carantani, morituri Te
                    salutant!</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> Lipušček na podlagi
                    primerjave več virov navaja (ibid., 353), da naj bi Brejc nagovoril Wilsona z
                    besedami: <hi rend="italic">Ave, Wilson, Sloveni morituri te salutant!</hi>
                    (»Pozdravljen, Wilson, umirajoči Slovenci te pozdravljamo!«); gre za
                    posodobljeni pozdrav <hi rend="italic">Ave, Caesar/Imperator, morituri te
                        salutant!</hi>, ki so ga rimski gladiatorji izrekali svojim imperatorjem
                    pred bojem ali smrtjo.</note> pokazal majavost naše samozavesti in prepričanosti
                o zmagi in ko je še razložil, kako krivično je pariški mirovni areopag zavozlal
                koroško vprašanje (do tu so bile njegove pripombe in sugestije točne in pravilne),
                je med drugim predlagal, naj bi plebiscitnemu ozemlju dodali še Mežiško dolino.
                Wilson je to odsvetoval, rekoč: »Mežiška dolina vam je priznana, je že vaša, zakaj
                bi odpirali vprašanje njene pripadnosti s pridružitvijo k coni, o kateri bo odločil
                plebiscit? Mežiško dolino že imate, obdržite jo.« In pokazalo se je, da je Wilson
                bolje poznal koroško vprašanje, kakor naši tedanji slovenski politiki in narodovi
                    voditelji.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Golouh, <hi rend="italic"
                        >Pol stoletja spominov</hi>, 156.</note> Slovenska delegacija je z obiska v
                Parizu odšla praznih rok, saj ji Wilsona ni uspelo prepričati, da odstopi od
                plebiscita.</p></div>
            <div><head>III.</head>
            <p>Potem ko je Golouh emigriral iz Trsta v Ljubljano<note place="foot" xml:id="ftn52"
                    n="51"> »Ko je politik in publicist Rudolf Golouh po prvi svetovni vojni iz
                    dotlej svetovljanskega Trsta prebegnil v provincialno Ljubljano, je doživel
                    kulturni šok. V pismu prijatelju Lavu Čermelju je zgrožen zapisal: 'Tukaj je vse
                    enolično, klerikalci so klerikalni, liberalci so klerikalni, socialisti so
                    klerikalni, vsi so klerikalni.'« – Cit. v: Vojko Volk, »Lovilci sanj.
                    Premišljevanje ob plebiscitu,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 22. 12. 2015,
                    Pridobljeno 26. 4. 2018, <ref
                        target="http://www.delo.si/mnenja/gostujoce-pero/lovilci-sanj.html"
                        >http://www.delo.si/mnenja/gostujoce-pero/lovilci-sanj.html</ref><hi
                        rend="Hyperlink">.</hi></note> (1919), je spet dejavno delal v JSDS; med
                drugim je urejal glavno strankino glasilo <hi rend="italic">Naprej</hi>. Tako kot
                druge evropske socialnodemokratske stranke se je tudi JSDS – po oktobrski revoluciji
                in véliki vojni – znašla na idejnem razpotju.<note place="foot" xml:id="ftn53"
                    n="52"> Gl. Avgust Lešnik, <hi rend="italic">Razcep v mednarodnem socializmu
                        (1914–1923)</hi> (Koper: ZDJP, 1994).</note> V stranki se je od pomladi 1919
                postopno krepila notranja opozicija, ki se je ostrila predvsem ob vprašanju
                ministerializma, za ali proti sodelovanju JSDS v meščanskih vladah. V Narodni in
                Deželni vladi v Ljubljani sta socialne demokrate zastopala Albin Prepeluh in Anton
                    Kristan;<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Balkovec, <hi rend="italic"
                        >Prva slovenska vlada</hi>, 184.</note> slednji je avgusta 1919 postal tudi
                minister v beograjski vladi Ljube Davidovića, bil pa je tudi poslanec v Začasnem
                narodnem predstavništvu. Poleg zavračanja ministerializma je opozicija (R. Golouh,
                Dragotin Gustinčič, Lovro Klemenčič, Milan Lemež, Josip Petrič, Anton Štebi, Marcel
                Žorga, Jakob Žorga idr.) v ospredje vse bolj postavljala tudi zahtevo po politični
                in sindikalni združitvi slovenskega delavskega gibanja z jugoslovanskim.<note
                    place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Slovenska JSDS, v njej so prevladovali
                    reformisti in posledično notranji razcep še ni bil izveden, ni poslala svojih
                    delegatov v Beograd na delavski kongres zedinjenja (20.–23. aprila 1919), na
                    katerem so ustanovili enotno revolucionarno delavsko stranko Jugoslavije – z
                    imenom <hi rend="italic">Socialistična delavska stranka Jugoslavije
                        /komunistov/</hi> (SDSJ/k/) – in sprejeli odločitev o pridružitvi stranke h
                    komunistični III. internacionali. Gl. <hi rend="italic">Prvi (Osnivački) kongres
                        SRPJ/k/ (20., 21. i 22. april 1919)</hi>, ur. Sergije Dimitrijević (Beograd:
                    Komunist, 1990). Hkrati z ustanovnim kongresom jugoslovanske komunistične
                    stranke, in skoraj z istimi delegati, je potekal (23. aprila) kongres sindikalne
                    združitve, ki je sprejel sklep o ustanovitvi <hi rend="italic">Centralnega
                        delavskega sindikalnega sveta Jugoslavije</hi> /CDSSJ/ kot osrednjega organa
                    združenega razrednega sindikalnega gibanja v državi. Tudi na združitveni
                    sindikalni kongres socialnodemokratska <hi rend="italic">Strokovna komisija za
                        Slovenijo</hi> ni poslala svojih delegatov. S tem se je slovensko delavstvo
                    začasno politično osamilo. – Gl. <hi rend="italic">Zgodovina Zveze komunistov
                        Jugoslavije</hi>, ur. Pero Morača in Stanislav Stojanović (Ljubljana:
                    Komunist in DZS, 1986), 64–67.</note> Ta osrednja vprašanja je obravnaval 11.
                kongres JSDS 1. in 2. novembra 1919 v Ljubljani, sprejete kompromisne rešitve pa so
                dejansko samo še pospešile proces razhajanja in nato odcepitev revolucionarnega dela
                stranke od reformnega.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Deželak Barič,
                    »Stranke marksističnega idejnopolitičnega tabora v letih 1891–1941,« 88.</note>
                »Slovenski proletariat je danes še v enotni stranki. Ali tudi tukaj si stojita
                nasproti dve smeri, ki pa še nista tako izraziti vsled vladajočega oportunizma.
                Stranka je v stanju vrenja, jasnijo se pojmi, boré se naziranja med sabo. Vprašanje
                ujedinjenja trka na vrata. Prisililo bo slovenski proletariat, da se odloči na levo
                ali desno, v sredini ne bo možno vedno ostati,« je razplet v JSDS pravilno napovedal
                član opozicijske stranke M. Lemež v uvodniku (»Pred razkolom«) strankarskega
                mesečnika <hi rend="italic">Naši zapiski</hi>, februarja 1920.<note place="foot"
                    xml:id="ftn57" n="56"> Milan Lemež, »Pred razkolom,« v: <hi rend="italic"
                        >Zgodovinski arhiv KPJ: Socialistično gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>,
                    407.</note> Levo krilo (komunistična opozicija v JSDS) je bilo na razpotju: ali
                se odreče svoji politični liniji, kar je zahteval večinski reformistični del vodstva
                JSDS (v nasprotju sledi izključitev iz stranke), ali pa se poda na lastno pot.</p>
            <p>Razkol v slovenski socialnodemokratski stranki – ki se mu je levica skupno s
                    sredino/centrom<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Centrumaštvo se idejno
                    ni moglo ločiti od socialnega demokratizma, je pa opazilo škodljive korake
                    reformizma in oportunizma v JSDS, kar ga je potiskalo v opozicijo in
                    filokomunizem.</note> izmikala vse leto 1919 v upanju, da izvleče stranko celo
                in enotno iz »reformističnega močvirja« in jo spravi na revolucionarno pot – se je
                izvršil 2. marca 1920 na razširjeni seji (27 zaupnikov) ljubljanske krajevne
                organizacije JSDS, ki je bila v rokah levice in ji je grozila (po sklepu izvršnega
                odbora JSDS z dne 22. februarja) razpustitev. Da to preprečijo, so se Golouh in
                somišljeniki odločili – potem ko so obsodili vodstvo JSDS zaradi njegove
                reformistične politike in odobritve ministerializma – za izstop iz JSDS, hkrati pa
                se je ljubljanska organizacija proglasila za sestavni del nove <hi rend="italic"
                    >Delavske socialistične stranke za Slovenijo</hi> /DSSS/, prve komunistične
                organizacije v Sloveniji. Na seji so izvolili pripravljalni odbor nove stranke, ki
                je naslednji dan izdal ustanovitveni manifest – <hi rend="italic">Manifest za
                    slovensko delavstvo</hi>, ki je izšel kot letak (3. marca 1920). V njem so med
                drugim zapisali: »Skupina ljudi je izkoriščala slovenskega delavca v svoje osebne
                namene. /.../ Odločilen trenutek je nastopil. Vsako nadaljnje obotavljanje bi bilo
                slovenskemu delavstvu usodno. /.../ Morali smo proč, da ohranimo čisto socialistično
                misel, da branimo interese delavstva, da ločimo poštenjake od nepoštenjakov. /.../
                po predolgem izkoriščanju stranke v osebne svrhe, se vračamo končno zopet na pošteno
                pot socializma, razredne vzgoje in razrednega boja /.../«<note place="foot"
                    xml:id="ftn59" n="58"> Dušan Kermavner, »Ustanovitveni manifest 'Delavske
                    socialistične stranke za Slovenijo' z dne 3. marca 1920,« <hi rend="italic"
                        >Kronika</hi> 7, št. 2 (1959): 61–3.</note> Manifest je še sporočal, da se
                je osnovala založba (konzorcij), ki bo izdajala tednik <hi rend="italic"
                    >Ujedinjenje</hi> (1. številka je izšla 13. marca 1920 v 6.000 izvodih, urejal
                ga je Golouh) ter napovedal bližnji strankin kongres, »na katerem se bo ustanovila
                    <hi rend="italic">Delavska socialistična stranka za Slovenijo</hi> ter obenem
                izvršilo vse potrebno za ujedinjenje jugoslovanskega delavstva«.</p>
            <p>»Rudolf Golouh, ki smo ga pred 11. kongresom JSDS in na njem videli še v vlogi
                sredinca/centrista, je tiste dni korakal med prvimi na levici.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn60" n="59"> France Klopčič, »Zaton slovenske socialnodemokratske
                    stranke 1919–1920,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
                        gibanja</hi> I, št. 1 (1960): 85.</note> V uvodniku prve številke <hi
                    rend="italic">Ujedinjenja</hi> je poudaril: »Naš program je – marksistični
                socializem. /.../ Kdor noče ujedinjenja, ta je izdajalec našega ljudstva. Voditelji
                stare socialnodemokratične stranke niso tega hoteli, zato jih je delavstvo
                zapustilo. Slovenski delavec noče biti zadnji v krogu prebujenega ljudstva. Zaveda
                se, da je le on nositelj osvobojenja, ki pride neizbežno iz zmagovite Rusije
                    /.../«<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Rudolf Golouh, »Iz uvodne besede
                    'Ujedinjenja',« v: <hi rend="italic">Zgodovinski arhiv KPJ: Socialistično
                        gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>, 412.</note></p>
            <p>14. marca je bila v Ljubljani prva zaupniška konferenca DSSS; na njej so sodelovali
                delegati največjih delavskih središč, zastopniki posameznih sindikalnih organizacij
                in Društva študentov komunistov. Dnevni red je obsegal štiri točke: o vzrokih
                razkola (M. Lemež), o strankinem kongresu (R. Golouh), o organizaciji in taktiki
                (Viktor Koleša), o tisku (Ljudevit Vencajz). Diskusija je bila razgibana. Iz skopega
                zapisnika naj navedemo nekaj značilnih izjav: Albert Hlebec: »Oni (op.
                socialpatrioti) ne verujejo v revolucijo, mi pa verujemo«; D. Gustinčič: »Ustvariti
                si moramo sovjetsko republiko«; R. Golouh: »Naša naloga je, da se pripravimo za
                tisti čas, ko bo treba nastopiti, ko bodo v revoluciji velike države«; Jožef Čuden:
                »Stojim na stališču, da bi se vodstvo nove stranke nahajalo v rokah edinole
                delavstva, inteligenca naj bi pomagala.«<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                    France Klopčič, <hi rend="italic">Velika razmejitev. Študija o nastanku
                        komunistične stranke v Sloveniji aprila 1920 in o njeni dejavnosti od maja
                        do septembra 1920</hi> (Ljubljana: DZS, 1969), 50.</note> Konferenca je
                potrdila referate ter določila sklic strankinega ustanovnega kongresa za 11. april
                1920 v Ljubljani. Obdobje med 2. in 3. marcem (sklep o izstopu iz JSDS,
                ustanovitveni manifest) ter 11. aprilom 1920 (ustanovni kongres) lahko potemtakem
                razumemo kot pripravljalno dobo nove komunistične stranke.</p>
            <p>Na ustanovnem in obenem zadnjem zboru <hi rend="italic">Delavske socialistične
                    stranke za Slovenijo</hi>, ki je bil hkrati tudi prvi kongres <hi rend="italic"
                    >Komunistične stranke na Slovenskem</hi> (KPS), se je zbralo 54 delegatov, ki so
                zastopali 20 krajevnih organizacij z 12.000 člani (ti podatki kažejo, da je nova
                stranka organizacijsko napredovala v izredno kratkem času). Kongres je obsodil
                ministerializem, sprejel številne sklepe, statut in resolucijo o zedinjenju:</p>
            <p><hi rend="italic" xml:space="preserve">Strankin zbor </hi>DSSS<hi rend="italic" xml:space="preserve"> izjavlja, da je nepretrgan razredni boj, ki ima za cilj odstranitev kapitalističnega družbenega reda, nujen pogoj popolni zmagi socializma. V ta namen je treba usmeriti vzgojno in organizatoričino delo stranke in sploh vse njene boje predvsem za tem, da se pokaže in ojači razredno revolucionarno stališče in zavest proletariata.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Strankin zbor stoji na stališču, da je vsako sodelovanje
                    proletariata z meščanskimi strankami ob vsakem času, še posebno pa sodelovanje v
                    sedanji revolucionarni dobi za proletariat škodljivo in zato ga načeloma
                    odklanja.</hi></p>
            <p><hi rend="italic" xml:space="preserve">Da se borbena moč proletariata poveča, smatra strankin zbor takojšnje ujedinjenje s </hi>Socialistično
                delavsko stranko Jugoslavije /komunistov/
                    (SDSJ/k/)<hi rend="italic" xml:space="preserve"> za absolutno potrebno, zaradi česar razglaša, da se smatra od danes naprej za sestavni del te stranke na temelju resolucij in sklepov velikonočnega kongresa lanskega leta (20.–23. aprila 1919) v Beogradu</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Ibid., 57.</note></p>
            <p>Z vključitvijo DSSS v vsejugoslovansko komunistično stranko, ki je bila organizirana
                kot enotna, ne pa kot zveza strank, je nova (komunistična) stranka izgubila
                nacionalno obeležje ter od tedaj delovala v Sloveniji kot njena precej samostojna
                pokrajinska organizacija, z uradnim imenom <hi rend="italic">SDSJ/k/, pokrajinska
                    sekcija za Slovenijo</hi>. Programsko je prevzela idejni okvir skupne stranke,
                ki je temeljil na določilih erfurtskega programa nemške socialne demokracije
                    (1891);<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Gl. <hi rend="italic"
                        >Programmatische Dokumente der deutschen Sozialdemokratie</hi>, ur. Dieter
                    Dowe in Kurt Klotzbach (Berlin in Bonn: Dietz Verlag, 2004), 187–92.</note>
                odločila se je za strateško usmeritev stranke v revolucionarni razredni boj in za
                vključitev v Komunistično internacionalo ter v delovanju upoštevala stališča stranke
                o nacionalnem in agrarnem/kmečkem vprašanju. Iz akcijskega programa skupne stranke
                je prevzela odločitev za enotno republikansko državo z lokalno samoupravo pokrajin,
                okrožij in občin ter kot pomemben element sklep o povezovanju stranke z razrednim
                sindikalnim gibanjem. Sprejeti statut, ki je temeljil na statutu beograjskega
                združitvenega kongresa iz aprila 1919, je določal centralistično ureditev stranke,
                saj so bili centralnemu svetu SDSJ/k/ podrejeni vsi strankini organi: centralni in
                pokrajinski izvršni odbori, parlamentarna skupina in ves strankin tisk. V ožje
                (slovensko) pokrajinsko vodstvo so bili izvoljeni J. Petrič, R. Golouh, M. Lemež, A.
                Hlebec, V. Koleša, Robert Rinaldo. Dotedanji strankin tednik <hi rend="italic"
                    >Ujedinjenje</hi> je nadomestilo komunistično glasilo <hi rend="italic">Rdeči
                    prapor</hi>.</p>
            <p>Istočasno z ljubljanskim kongresom DSSS/KPS je v Mariboru – na zahtevo štajerskega in
                koroškega članstva, ki sta zastopali okoli 23.000 članov – potekal izredni kongres
                JSDS (v imenu DSSS je zbrane nagovoril R. Golouh), na katerem se je stranka izrekla
                za zedinjenje jugoslovanskega proletariata, vključujoč zedinjenje s SDSJ/k/, in
                sklenila izstopiti iz bernske II. internacionale.<note place="foot" xml:id="ftn65"
                    n="64"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 207–8. Gl. Robert
                    Sigel <hi rend="italic">Die Geschichte der Zweiten Internationale 1918–1923</hi>
                    (Frankfurt in New York: Campus Verlag, 1986).</note> Mariborski kongres je
                slovensko JSDS v celoti usmeril na levo, hkrati pa je politično zedinjenje v enotni
                stranki naredilo konec izolaciji slovenskega delavstva.</p>
            <p><hi rend="italic">Zanimivo je, kako so gledale na ustanovitev levičarske stranke v
                    Sloveniji slovenske buržoazne stranke. Liberalci so komuniste podcenjevali.
                    /.../ dr. Ivan Tavčar je zapisal 18. aprila v Slovenski narod: »Dokažite nam, da
                    je komunizem mogoč, dokažite nam to s svitlim mečem prepričevalnih argumentov,
                    pa vam bomo vsi sledili. Revolver in pest pa nista taka argumenta. In tudi
                    stavka ne!« Nasprotno pa se je nevarnosti komunizma dobro zavedalo vodstvo
                    Slovenske ljudske stranke. Na zborovanju zaupnikov SLS je dejal njen tajnik dr.
                    Fran Kulovec, da ima SLS dva nasprotnika, socialne demokrate in v zadnjem času
                    še komuniste. Nato je nadaljeval: »Nasproti tem prekucijskim elementom moramo
                    postaviti močno organizacijo, ki bo varovala red v državi, ki bo pospeševala
                    rešitev velikih socialnih vprašanj.« Kulovec je potem govoril še o enem
                    sovražniku, liberalizmu, a je znova poudaril: »Za edinega resnega nasprotnika
                    /.../ smatramo s svojega stališča edino komunistično stranko. Boj prihodnosti,
                    boj, ki se bo bojeval med strankami, je samo boj med krščanskim socializmom in
                    komunizmom.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Metod Mikuž, <hi
                        rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji 1917–1941</hi>
                    (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965), 160, 161.</note></p>
            <p>13. aprila je bil na pogajanjih med delegati obeh kongresov (ljubljanskega in
                mariborskega), ob navzočnosti predstavnikov izvršilnega odbora SDSJ/k/ (Filipa
                Filipovića, Sime Markovića, Mija Radoševića), podpisan sporazum o prenehanju obstoja
                    JSDS.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> France Filipič, <hi rend="italic"
                        >Poglavja iz revolucionarnega boja jugoslovanskih komunistov 1919–1939, I.
                        knjiga</hi> (Ljubljana: Založba Borec, 1981), 68, 69.</note> Ta sklep je
                reformistično vodstvo JSDS že naslednji mesec – po aprilski železničarski in splošni
                stavki, ki je ni podprlo – preklicalo; maja 1920 je bila uradno obnovljena JSDS z
                glasilom <hi rend="italic">Naprej</hi>. S tem sta se na Slovenskem dokončno razšli
                obe smeri marksističnega delavskega gibanja – revolucionarna in reformistična – na
                področju politične organiziranosti,<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
                    Delavsko gibanje na Slovenskem je bilo med obema vojnama razcepljeno vsaj na tri
                    osnovne idejnopolitične smeri: socialnodemokratsko, komunistično in
                    krščanskosocialistično. O slednji gl. Janko Prunk, <hi rend="italic">Pot
                        krščanskih socialistov v Osvobodilno fronto slovenskega naroda</hi>
                    (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1977). Nič drugače ni bilo na meščanski strani,
                    kjer sta si stala nasproti dva tabora: katoliški/klerikalni – gl. Jure Gašparič,
                        <hi rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo</hi> (Ljubljana: Modrijan,
                    2007) in liberalni – gl. Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem in
                        vprašanje slovenstva</hi> (Ljubljana: Modrijan, 1996).</note> ne pa tudi v
                sindikalnih organizacijah. Strokovna komisija slovenskih razrednih sindikatov je
                namreč že 28. marca 1920 sklenila, da vsi socialistični sindikati Slovenije s
                svojimi podružnicami in odbori ter Strokovna komisija pristopijo k Centralnemu
                delavskemu sindikalnemu svetu Jugoslavije /CDSSJ/. S tem je bil, vsaj začasno,
                dosežen pomemben uspeh pri zedinjevanju slovenskega socialističnega delavstva z
                revolucionarnim delavskim gibanjem v drugih jugoslovanskih pokrajinah.<note
                    place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Razmah
                        strokovnega-sindikalnega gibanja na Slovenskem 1918–1922</hi>,
                159.</note></p>
            <p>Prvo obdobje povojnega revolucionarnega vrenja na Slovenskem (1919–1923) so
                zaznamovala mezdna gibanja in številne stavke delavstva za izboljšanje mezdnih in
                delovnih razmer, ki so se odvijala pod okriljem strokovnih/sindikalnih organizacij.
                Največje socialnoekonomske boje sta vodili številčno najmočnejši sindikalno
                organizirani skupini delavstva, železničarji in rudarji; njihove stavke so sčasoma
                dobivale tudi politične razsežnosti. Vrhunec stavkovnega vala v Sloveniji in
                Jugoslaviji ali najbolj zaostren ekonomsko-politični boj v vsej državi se je zgodil
                z veliko železničarsko in splošno/generalno stavko (od 15. do 29. aprila 1920). Ta
                stavka, ki so jo vodili komunisti, še posebej izstopa zaradi krvavega nastopa
                policije proti demonstrantom, namenjenih na protestno zborovanje železničarjev na
                Zaloški cesti v Ljubljani (24. aprila 1920). R. Golouh, eden izmed bojevitih
                voditeljev ljubljanskega delavstva in železničarske stavke, pripoveduje:</p>
            <p><hi rend="italic">Štrajk je trajal in vlada (dr. J. Brejca) ni kazala dobre volje, da
                    bi uredila vprašanje železničarjev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"
                    > Vzrok za aprilsko stavko je bila razveljavitev kolektivne pogodbe (marca
                    1920), ki jo je Ministrstvo za promet nadomestilo z začasnim pravilnikom, s
                    katerim je drastično poslabšalo gmotni in službeni položaj železničarjev. Po
                    začetku stavke 15. aprila se je ustavil ves železniški promet; meščansko
                    časopisje je stavko takoj razglasilo za politično, Deželna vlada za Slovenijo pa
                    jo je sklenila zadušiti s pomočjo vojske in policije. Zaradi ostrih vladnih
                    ukrepov, ki so dajali videz izrednega stanja, in poskusa delne vzpostavitve
                    prometa s stavkokazi je stavkovni odbor pozval delavstvo v splošno stavko.
                    Rudarji so prvi solidarnostno podprli železničarje; do hudih zaostritev je
                    prišlo zlasti v trboveljskih revirjih, kjer je stavko zadušila vojska. – Gl.
                    Stiplovšek, <hi rend="italic">Razmah strokovnega-sindikalnega gibanja na
                        Slovenskem 1918–1922</hi>,
                    528–61.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Stavkovni odbor je sklenil, da bodo razširili stavko na vso Jugoslavijo in s tem železničarski štrajk spremenili v solidarnostno akcijo vsega delavstva. To se je tudi zgodilo. S predlogom so takoj soglašali vsi rudarji in vse večje delavske skupnosti. Da bi dali stavki poseben poudarek, so sklenili, naj se delavstvo zbere na Zaloški cesti in od tam odkoraka v mesto in manifestira za svoje zahteve. Zbralo se je veliko ljudi, prišli so tudi rudarji iz Trbovelj, in vse bi se verjetno normalno končalo, če ne bi prav v trenutku, ko se je formiral sprevod, ki naj bi obhodil mesto, padel strel. Ta strel pa ni prišel iz množice, temveč z okna bližnjega Leonišča. Tisti, ki je streljal, ni bil prijatelj ljudstva. Ni meril na stražarje, ki so množico zadrževali, temveč na zbrano množico. Nato so streljali še žandarji in na cesti je obležalo 14 mrtvih. 21 ljudi je bilo hudo ranjenih. Množica se je nato razšla po stranskih ulicah in se spet zbrala na travniku pred hotelom Slon, tam, kjer danes stojita nebotičnik in poslopje banke. Tam sem na vogalu zbrani množici povedal, kje tiče krivci za pokol, povedal, da delavstvo ne bo pozabilo svojih žrtev. Pozval sem množico, naj zaupa svojemu stavkovnemu odboru, ki bo izdal nadaljnja navodila. Nato se je množica mirno razšla</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> Golouh, »Spominski zapis,« v: <hi
                        rend="italic">Bitka kakor življenje dolga</hi>, 24, 25.</note></p>
            <p>Potem ko so oblasti s silo zadušile štrajk, so sledile aretacije komunističnih
                voditeljev stavke po vsej Sloveniji z obtožbo, da – kot organizatorji – nosijo vso
                odgovornost za zagrešena težka kazniva dejanja v času stavke; med priprtimi je bil
                tudi R. Golouh. »Ko me je nekaj tednov zatem preiskovalni sodnik seznanil z vsebino
                obtožnice /.../, sem ga še vprašal, koliko let zapora lahko dobim /.../ Sodnik mi je
                prijazno razložil, da me čaka v primeru obsodbe po določilih prvih dveh členov smrt
                na vešalih, v primeru obsodbe po tretjem členu pa dosmrtna robija.«<note
                    place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja
                        spominov</hi>, 198, 199.</note> Golouha in njegove sodruge je pred zaporom
                rešila srečna okoliščina. Na obisk v Slovenijo se je najavil prestolonaslednik
                Aleksander Karadjordjević, ki je še pred svojim prihodom »s plemenito gesto
                amnestiral vse politične jetnike v Sloveniji, tiste, ki so bili že obsojeni, in
                tiste, ki bi lahko še bili /.../ in po milosti kralja so nas poslali domov«.<note
                    place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> Ibid., 202.</note></p>
            <p>Mesec dni kasneje se je Golouh kot slovenski delegat udeležil drugega
                vsejugoslovanskega kongresa komunistične stranke v Vukovarju (20.–24. junija 1920),
                ki je sprejel komunistični program, utemeljen na izhodiščih ustanovnega kongresa
                Kominterne (1919),<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> Gl. <hi rend="italic"
                        >Komunistička internacionala. Stenogrami i dokumenti kongresa. Knjiga I:
                        Prvi kongres KI (Moskva, 2.–6. marta 1919)</hi>, ur. Putnik Dajić et al.
                    (Beograd: Institut za međunarodni radnički pokret, 1981).</note> in spremenil
                ime stranke.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Gl. <hi rend="italic">Drugi
                        (Vukovarski) kongres KPJ (20.–24. jun 1920). Plenarne sednice CPV KPJ
                        (februar–decembar 1920)</hi>, ur. Ubavka Vujošević in Vujica Kovačev
                    (Beograd: Komunist, 1983). Na kongresu je sodelovalo 347 delegatov iz vseh
                    krajev države; predstavljali so nad 800 organizacij z več kot 65.000 člani,
                    medtem ko so imeli združeni sindikati nad 208.000 članov.</note> Program je
                izhajal iz ocene, da sta nastopila imperialistična faza v razvoju kapitalizma in
                obdobje proletarskih revolucij; zato se bo KPJ – kot članica KI – bojevala za
                zrušitev meščanske ureditve, vzpostavitev diktature proletariata in ustanovitev
                sovjetske republike Jugoslavije, ki se bo vključila v predvideno sovjetsko
                federacijo balkansko-podonavskih republik. V skladu s takšno »revolucionarno«
                programsko usmeritvijo so bile v »resoluciji« poudarjene naslednje temeljne
                partijske naloge: propagiranje revolucije, oblikovanje bloka revolucionarnega
                proletariata v državi in enotne proletarske fronte balkansko-podonavskih držav,
                obramba Sovjetske Rusije ter populariziranje novih oblik proletarske družbene in
                državne ureditve. Kongres pa ni sprejel opozorila KI o večnacionalni naravi
                jugoslovanske države in zahteve, da bi moralo imeti nacionalno vprašanje v politiki
                KPJ večjo vlogo, temveč je še naprej vztrajal na »resoluciji o nacionalnem
                vprašanju«, sprejeti na ustanovnem kongresu (z nastankom jugoslovanske države naj bi
                bilo rešeno tudi narodnostno vprašanje). Novi statut pa je poostril merila za
                sprejem novih članov: člani partije so lahko postali samo mezdni delavci, včlanjeni
                v združene sindikate. Hkrati je predvidel popolno centralizacijo partije, odpravo
                pokrajinskih izvršnih odborov ter ustanovitev oblastnih svetov in sekretariatov s
                tem, da sekretarje postavlja centralni partijski svet kot svoje organe za izvajanje
                partijske politike in povezovanje vodstva z oblastnimi organizacijami.</p>
            <p> S predloženimi kongresnimi dokumenti se niso strinjali vsi delegati. Golouh, denimo,
                je menil, da je treba odgovoriti predvsem na vprašanje, »ali sme zavedna manjšina z
                revolucionarno taktiko in akcijo potegniti za seboj večino in se polastiti oblasti«,
                pa tudi, da bi »kazalo utemeljiti misel o zvezi med industrijskim in kmečkim
                    proletariatom«.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Golouh, <hi
                        rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 227.</note> Revolucionarnemu
                programu levice so ugovarjali <hi rend="italic">centrumaši</hi> s »Politično
                deklaracijo«, ki jo je predložil Dragiša Lapčević; z njo so izrazili nestrinjanje z
                oceno položaja in sprejetimi nalogami partije (»osrednja naloga partije naj bo delo
                na socialnih reformah, na sindikalnem in prosvetnem delu«) ter zahtevali, da se
                sprejem programa odložili do naslednjega partijskega kongresa. Nastopili so tudi
                proti centralizirani organizaciji KPJ in njenemu organizacijskemu povezovanju s
                    sindikati.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> T. i. »Kongres sindikalne
                    združitve« (Beograd, 23. april 1919) se je izrekel za enotnost jugoslovanskega
                    sindikalnega delavskega gibanja na načelih brezkompromisnega razrednega boja in
                    vzajemne povezanosti partije in sindikata. Sindikalni kongres je sprejel sklepe
                    ustanovnega partijskega kongresa o organizacijskem povezovanju partijskih in
                    sindikalnih organov, njen centralni organ CDSSJ pa je bil med ustanovitelji <hi
                        rend="italic">Profinterne</hi> (Rdeče sindikalne internacionale) v Moskvi
                    julija 1921. – Gl. <hi rend="italic">Dokumenti Centralnog radničkog sindikalnog
                        veća Jugoslavije 1919–1921</hi>, ur. Toma Milenkovič (Beograd: Institut za
                    savremenu istoriju, 1983).</note> Potem ko so bile zahteve <hi rend="italic"
                    >centrumašov</hi> preglasovane, so privrženci D. Lapčevića predčasno zapustili
                    kongres,<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Posledica odhoda centrumašev
                    je bila izvolitev izključno levičarskega partijskega vodstva (sestavljali so ga
                    Pavle Pavlović, Jakov Lastrić, Sima Marković, Filip Filipović, Vladimir
                    Ćopić).</note> ki je odprl pot boljševiški ideologiji v jugoslovansko
                socialistično gibanje.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> Razkol med centrom
                    in levico znotraj KPJ se je še poglobil po 2. kongresu Kominterne (julij/avgust
                    1920), na katerem so sprejeli »21 pogojev« za sprejem delavskih partij v KI. 25.
                    septembra 1920 so centrumaši objavili svoj opozicijski »Manifest«, s katerim so
                    nastopili proti idejam ruskega »oktobra« ter obtožili Kominterno za razkol v
                    mednarodnem gibanju. Partijsko vodstvo je 53 podpisnikov »Manifesta opozicije«
                    decembra 1920 izključilo iz KPJ. – Gl. Avgust Lešnik, »Diferenciacija v KPJ pod
                    vplivom '21 pogojev Kominterne',« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 47,
                    št. 2 (1993): 289–93.</note></p>
            <p><hi rend="italic">Ustanovitev Delavske socialistične stranke na Slovenskem je
                    prinesla možnost, da se slovensko delavsko gibanje v celoti, kakor je tudi
                    želelo, pridruži delavski stranki, ki naj bi zajela delavsko gibanje v državi.
                    Sklep o združitvi slovenskega gibanja je bil potrjen na kongresu v Vukovarju. Ta
                    zgodovinsko pomembni kongres, na katerem se je stranka SDSJ/k/ preimenovala v
                    Komunistično partijo Jugoslavije (KPJ), je obravnaval vsa sporna vprašanja
                    tistega časa. Slovenski delegati – bilo jih je 25 in so bili vsi izvoljeni na
                    velikih javnih zborovanjih – so na tem kongresu še vedno zagovarjali čisto svoja
                    stališča. Poudarjali so svoje poglede na probleme tistega časa, zlasti na naloge
                    delavskega gibanja v državi, ki je bila pretežno agrarna.</hi><note place="foot"
                    xml:id="ftn80" n="79"> Večina slovenskih delegatov se je vzdržala glasovanja o
                    programu, statutu in resolucijah kongresa; te je potrdil, skupaj s sklepom, da
                    se stranka preimenuje v KPJ, šele referendum med slovenskim članstvom po
                    kongresu.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vendar je kongres sprejel resolucijo, da se je treba pri nas bojevati z najbolj revolucionarnimi metodami razrednega boja</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> Golouh, »Spominski zapis,« v: <hi
                        rend="italic">Bitka kakor življenje dolga</hi>, 26.</note></p>
            <p>Tej politični direktivi je R. Golouh nasprotoval in v svojem govoru pred delegati med
                drugim dejal: »Na ta kongres smo prišli v pričakovanju, da bomo izoblikovali in
                utrdili enotnost jugoslovanskega delavstva na osnovi marksističnega pojmovanja
                razredne borbe in realistične ocene političnega in gospodarskega položaja v državi z
                nerazvito industrijo, s skrajno reakcionarno buržoazijo in z večidel neprosvetljenim
                kmečkim ljudstvom. Temu pričakovanju se nismo odrekli in se nočemo odreči. /.../
                (Predsednik Kominterne) G. Zinovjev se moti, ko misli, da je moč tudi pri nas
                izvesti revolucijo po ruskem zgledu. Naš današnji položaj se bistveno razlikuje od
                ruskega po februarski/marčni buržoazni revoluciji leta 1917, ki je sprožil poraz na
                fronti. /.../ Zato menim, da bi bilo potrebno opozoriti Zinovjeva, da jugoslovanski
                proletariat ne more postati v doglednem času potencialna revolucionarna sila, mu
                objektivno pojasniti, da njegove spodbude še ne moremo izvajati zaradi naših
                posebnih razmer, ki so naravna posledica dosedanjega zgodovinskega razvoja
                jugoslovanskih narodov. Pogoji za revolucijo bodo sčasoma nedvomno dozoreli tudi pri
                nas, zdaj še niso. /.../ Nedvoumno kaže precizirati, da je vsaki partiji, članici
                III. internacionale, dovoljeno uravnavati svojo aktivnost po zgodovinskih,
                političnih in gospodarskih razmerah v svoji državi.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn82" n="81"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>,
                    227–29, 231.</note></p></div>
            <div><head>IV.</head>
            <p>Soočen z znotrajpartijsko razcepljenostjo se je Golouh, ki so mu bili idejno bližji
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">centrumaški </hi>nazori, vrnil k socialnim
                demokratom. France Klopčič, v tistem času član Društva študentov komunistov, je
                takole ocenil svojega starejšega sodruga: »Rudolf Golouh, mladi socialist iz leta
                1918, zelo samosvoja in značilna osebnost tiste dobe, živahna, energična in
                iznajdljiva, je po vukovarskem kongresu še nadalje omahoval; ni se mogel ločiti od
                sredinskih utvar, dokler ni naposled zapustil po treh mesecih nihanja komunistične
                stranke in se – vrtljiv politik! – zatekel nazaj v socialnodemokratsko.«<note
                    place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> Klopčič, <hi rend="italic">Velika
                        razmejitev</hi>, 168, 169.</note> Ta precej subjektivna ocena ne upošteva
                Golouhovega širokega horizonta, ki se je gradil skozi teoretično in praktično delo v
                slovenskem, jugoslovanskem in tudi evropskem, še posebej italijanskem socialističnem
                gibanju – pred, med in neposredno po veliki vojni. Odločitev »za« revolucionarni
                program KPJ ali »proti« njemu zanj zagotovo ni bila preprosta, je pa zato
                objektivneje ocenil, kar mu je zgodovina pritrdila, da »pogoji za (socialistično)
                revolucijo pri nas, zdaj še niso dozoreli«.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83">
                    Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 229.</note></p>
            <p>Na 12. kongresu JSDS v Celju (31. oktobra in 1. novembra 1920) je bil Golouh
                postavljen – na predlog delegatov iz Maribora in Mežiške doline – na kandidatno
                listo JSDS in izvoljen za poslanca v jugoslovansko ustavodajno skupščino,<note
                    place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> Na volitvah v konstituanto 28. novembra 1920
                    sta obe delavski listi (JSDS in KPJ) prejeli 45.830 glasov; vsaka stranka je
                    dobila po šest poslanskih mandatov. Moč KPJ pa je bila s sprejetjem »Obznane«
                    (razglasa vlade Kraljevine SHS, 29. decembra 1920), s katero je do sprejema
                    ustave prepovedala vsako komunistično organizirano delovanje in propagando,
                    izničena. O tem gl. Vasilij Melik, »Izidi volitev v konstituanto,« <hi
                        rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 3, št. 1
                    (1962): 46–48. Bojan Balkovec, »Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                    sijajnejša«. <hi rend="italic">Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski
                        državi</hi> (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011), 209,
                    226, 292.</note> ki je sprejela vidovdansko ustavo (28. junija 1921).<note
                    place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> Slovenski poslanci JSDS, ki so se zavzemali
                    za federativno državo, so glasovali proti sprejemu vidovdanske ustave (Etbin
                    Kristan, Josip Kopač in Milan Korun), medtem ko se preostali trije (Anton
                    Kristan, Zvonimir Bernot in R. Golouh) volitev niso udeležili (Perovšek, <hi
                        rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva</hi>, 201). Sicer je
                    ustava imela precej obsežno poglavje o človekovih pravicah (II. oddelek) in se
                    je po tej plati lahko merila z ustavnimi ureditvami, ki so bile značilne za
                    Evropo. Očitno je, da je na oblikovanje tega in naslednjega poglavja (III.
                    oddelek) vidovdanske ustave vplivala nemška/weimarska ustava iz leta 1919, še
                    zlasti pri oblikovanju socialnoekonomskih pravic. – Avgust Lešnik, <hi
                        rend="italic">Od despotizma k demokraciji. Razvoj ustavnosti in
                        parlamentarizma</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2000), 101.</note> S sprejetjem
                »Zakona o zaščiti države« (2. avgusta 1921), ustavnega akta, ki je vsem
                komunističnim poslancem odvzel mandate in poslansko imuniteto ter opredelil
                komunistično dejavnost kot hudodelsko in nezakonito, je bila KPJ potisnjena v
                ilegalo.</p>
            <p><hi rend="italic">Tega dne se je zaključilo obdobje velikih javnih političnih bojev
                    jugoslovanskega delavstva v letih po prvi svetovi vojni, v letih, ko so pod
                    vtisom vojnih strahot, propadajočih velikih monarhij, oktobrske revolucije in
                    idejnih preusmeritev v delavskem gibanju ljudske množice skušale z zaletom
                    prehiteti čas in uresničiti svoje cilje, čeprav za to še niso bili dani vsi
                    pogoji. Skrajšati je bilo treba korak, pregledati razsodno položaj, znova
                    pregrupirati sile. Zgodovina naših socialnih bojev je stopila v drugo obdobje,
                    ki ni bilo lahko niti za komunistično niti za socialistično smer. To obdobje je
                    bilo mnogo daljše, manj svetlo – trajalo je vse do druge svetovne vojne, ko so
                    se revolucionarne sile znova zbrale in se naposled uveljavile</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja
                        spominov</hi>, 248, 249.</note></p>
            <p>V bistveno drugačnih razmerah so že zaradi legalnega položaja delovali socialni
                demokrati, ki so uživali tudi določeno oblastno podporo. Razvoj tega političnega
                subjekta v dvajsetih letih je bil v Sloveniji zelo zapleten in poln obratov.
                Februarja 1921 sta se Etbin Kristan in Zvonimir Bernot v imenu slovenske JSDS na
                Dunaju udeležila mednarodne socialistične konference – ustanovnega kongresa <hi
                    rend="italic">Druge in pol internacionale</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn88"
                    n="87">
                    <hi rend="italic">Protokoll der Internationalen Sozialistischen Konferenz in
                        Wien vom 22. bis 27. Februar 1921</hi>, ur. Konrad von Zwehl (Berlin in
                    Bonn: Dietz, 1978), 133. Avgust Lešnik, »Iskanje tretje poti. Dunajska
                    socialistična internacionala (1921–1923) med socialnodemokratskim reformizmom in
                    boljševiško revolucijo,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                        narodopisje</hi> 71, št. 4 (2000): 584, 585.</note> vendar se slovenski
                socialni demokrati v to, t. i. centristično internacionalo organizacijsko niso
                vključili, so pa priznali njen program za svojega. V letu 1921 se je JSDS, enako kot
                KPS leto dni pred tem, vključila v vsejugoslovansko povezavo. Po dolgih pogajanjih
                med desnimi reformisti in centristi so se 1. in 2. januarja ter nato še 2. avgusta
                1921 v Beogradu sestali delegati JSDS, Socialistične delavske stranke Jugoslavije
                    (SDSJ)<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> Potem ko so bili centrumaši
                    decembra 1920 izključeni iz KPJ, so delovali do združitve v SSJ pod prvotnim
                    imenom – SDSJ (seveda brez oznake »komunistov«).</note> in Socijalističke
                radničke parije Jugoslavije (SRPJ) ter oblikovali Socialistično skupnost Jugoslavije
                kot predhodno tvorbo vseh socialnih reformistov Jugoslavije. Vse tri stranke so se
                nato 18. decembra 1921 na konferenci v Beogradu združile v <hi rend="italic"
                    >Socialistično stranko Jugoslavije</hi> (SSJ). Nova združena stranka ni
                pristopila k nobeni od treh obstoječih internacional, temveč se je v svojem <hi
                    rend="italic">Manifestu</hi> izrekla za enotnost »svetovnega proletariata« in
                ustanovitev (skladno s centrističnim položajem) ene same internacionale, hkrati pa
                je podprla <hi rend="italic">Mednarodno federacijo sindikatov</hi> s sedežem v
                Amsterdamu. V »minimalnem programu« si je stranka prizadevala, da ne bi zaostrovala
                odnosov z buržoaznim režimom, tako da se je izogibala revolucionarnim frazam in
                nalogam; da bi pridobila kmečko prebivalstvo, je SSJ v program vnesla še agrarno
                reformo in druga »kmečka« vprašanja. Statut je določal centralistično ureditev
                stranke z glavnim odborom /GO/ na čelu in krajevnimi ter oblastnimi (pokrajinskimi)
                upravami. Člani GO SSJ iz Slovenije so postali E. Kristan, R. Golouh, M. Korun, J.
                Kopač in Z. Bernot ter F. Koren kot namestnik.<note place="foot" xml:id="ftn90"
                    n="89"> Toma Milenković, <hi rend="italic">Socijalistička partija Jugoslavije
                        1921–1929</hi> (Beograd: Institut za savremenu istoriju, 1974), 80,
                    81.</note> JSDS se je zadnjikrat sestala na 13. kongresu 26.–27. decembra 1921 v
                Trbovljah, ki je bil hkrati tudi pokrajinski kongres SSJ za Slovenijo. Delegati so
                sprejeli in potrdili ključne dokumente centrale (manifest, program in statut SSJ)
                ter izvolili pokrajinsko načelstvo (strankin voditelj je postal Z. Bernot),
                pokrajinski odbor in člane glavnega odbora SSJ iz Slovenije.<note place="foot"
                    xml:id="ftn91" n="90"> V GO SSJ so bili delegirani E. Kristan, Golouh, Korun,
                    Kopač in Ignac Kaiser za člane ter M. Čobal in Filip Kisovar za namestnika. –
                    Ibid., 96–98.</note> V začetku januarja 1922 je SSJ ustanovila še svoje
                sindikate – <hi rend="italic">Glavno delavsko zvezo Jugoslavije</hi>, zasnovano na
                treh temeljih: na osnovi razrednega boja najemniškega delavstva za izboljšanje
                gmotnega in družbenega položaja ter končno osvoboditev od kapitalističnega načina
                proizvodnje; na mednarodni povezavi v Amsterdamski sindikalni internacionali ter
                njenih strokovnih zvezah; na popolni strankarski neodvisnosti.<note place="foot"
                    xml:id="ftn92" n="91"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Razmah
                        strokovnega-sindikalnega gibanja na Slovenskem 1918–1922</hi>,
                239.</note></p>
            <p>Vstop v jugoslovansko socialistično stranko ni v celoti izpolnil Golouhovih
                pričakovanj, saj se stranka ni utrdila niti na državni niti na slovenski ravni.
                Podobno kot KPJ so tudi SSJ pretresala notranja nesoglasja med ortodoksnim in
                demokratičnim krilom (slednjemu je pripadal Golouh) glede vodenja političnega boja
                in odnosa do osrednjega vodstva v Beogradu, do statuta in drugih odprtih vprašanj,
                kar je za posledico imelo slabitev moči, stagnacijo in krizo socialističnega gibanja
                v Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92"> Gl. Deželak Barič, »Stranke
                    marksističnega idejnopolitičnega tabora v letih 1891–1941,« 94–98.</note>
                Demokratično usmerjeni Golouh, kot kažejo dokumenti in njegova osebna pričevanja, se
                v te strankarske politične spore ni želel še naprej aktivneje vključevati, pač pa se
                je obrnil k socialni in sindikalni politiki, k boju za »socialno« državo. Medtem se
                je preselil iz Ljubljane v Maribor (1923); od tedaj naprej (do začetka druge
                svetovne vojne) je bil vodilni socialist v severovzhodni Sloveniji.</p>
            <p>Ne gre prezreti, da Golouhovo »mariborsko obdobje« med drugim časovno sovpada z
                veliko svetovno gospodarsko krizo (1929–1934), ki je prinesla veliko brezposelnost,
                draginjo, revščino itn. Zato je bilo še toliko bolj pomembno njegovo delo na mnogih
                področjih, kjer je lahko nenehno opozarjal na socialno problematiko in apeliral na
                potrebo po reševanju perečih socialnih vprašanj malega človeka, delavca in kmeta.
                Eni takih sta bili novinarstvo in urednikovanje, saj je prav tu videl možnost za
                odmevnost nerešenih socialnih problemov. V tem smislu je ustanovil in urejal
                politični dnevnik socialistične usmeritve <hi rend="italic">Delavska politika</hi>
                (1926–1941), kot novinar in član uredniških odborov sodeloval pri medvojnih
                leposlovnih, poljudnoznanstvenih in političnih revijah <hi rend="italic"
                    >Enakost</hi> (1920–1923: sprva glasilo JSDS, od avgusta 1922 pa SSJ za
                Slovenijo in Kmečko delavske zveze), <hi rend="italic">Socialist</hi> (tednik SSJ za
                Slovenijo, 1923–1925), <hi rend="italic">Pod lipo</hi> (mesečnik za »slovensko
                delovno ljudstvo«, 1924–1928), <hi rend="italic">Svoboda</hi> (mesečnik delavske
                kulturne in telovadne zveze Svoboda, 1925–1927 in 1929–1936) idr., pomagal pri
                nastanku tednika delavsko-kmečkega gibanja <hi rend="italic">Neodvisnost</hi>
                (1936–1937) itn. Nadalje je vseskozi deloval kot zadružni organizator (o tej
                tematiki je napisal knjigo<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93"> Rudolf Golouh,
                        <hi rend="italic">Zveza gospodarskih zadrug za Jugoslavijo</hi> (Ljubljana:
                    Zadružna založba, 1926).</note>) in bil deset let ravnatelj borze dela, kar samo
                po sebi govori, da mu je bila problematika brezposelnosti, prenizkih mezd in
                siceršnjih socialnih stisk dodobra znana.</p>
            <p><hi rend="italic">Do leta 1928 sem se intenzivno ukvarjal tudi z delom v
                    zadružništvu. Osrednjo organizacijo vseh potrošnikov in produktivnih zadrug je
                    predstavljala Zveza delavskih gospodarskih zadrug Slovenije. Glavni člani te
                    zveze so bili Delavsko konzumno društvo z vsemi podružnicami, konzumna društva
                    rudarjev ter razne druge produktivne in vzajemno podporne delavske hranilne in
                    kreditne zadruge. Ta mreža zadrug je bila razpredena po vsej Sloveniji. Imele so
                    kar precej prometa in njihova vloga je bila precej koristna in pomembna.
                    Delavski listi so neredko lahko izhajali le ob gmotni podpori teh zadrug. To je
                    bilo v redu, ker so bile zato tudi ustanovljene. Izkazale so se tudi za
                    dolgotrajnih mezdnih bojev in štrajkov</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn95"
                    n="94"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 326.</note></p>
            <p>Zagotovo je Golouhovo uspešno in široko družbeno delovanje – s katerim si je nesporno
                pridobil potrebno avtoriteto in spoštovanje ne samo delavstva, temveč tudi vseh
                političnih strankarskih vodstev – vplivalo na to, da je bil (kot socialist) imenovan
                v prvi banski svet Dravske banovine (1930);<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95">
                    Uvedba šestojanuarske diktature kralja Aleksandra leta 1929 je prinesla ukinitev
                    ustavnosti in parlamentarizma ter prepoved delovanja političnih strank. Zakon o
                    preimenovanju Kraljevine SHS v Jugoslavijo in njeni razdelitvi na 9 banovin (3.
                    10. 1929) je pomenil tudi konec vseh oblik samouprave ali avtonomije. Za
                    Slovenijo je bil še poseben udarec razpust ljubljanske in mariborske oblastne
                    skupščine, ki sta mdr. opravljali tudi nekatere funkcije parlamentarnih
                    predstavništev. – O tem gl. Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski
                        parlamentarizem 1927–1929. Avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske
                        in mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj
                        Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma</hi> (Ljubljana: Znanstveni
                    inštitut Filozofske fakultete, 2000). Banovino je vodil ban, ki ga je na predlog
                    predsednika vlade imenoval kralj; posvetovalna vloga pa je pripadala banskemu
                    svetu, ki ga je postavil notranji minister. Banski svet Dravske banovine (v njo
                    sta bili združeni prejšnji oblasti, ljubljanska in mariborska) je začel delovati
                    januarja 1931; sestavljen je bil iz predstavnikov vseh 24 okrajev in večjih mest
                    ter je štel 40 članov.</note> položaj banskega svetnika je bil nedvomno ugleden
                in pomemben. V ospredju delovanja banskega sveta so bila v tistem času predvsem
                prizadevanja za omilitev gospodarsko-socialne krize, razvoj prosvetno-kulturnih
                dejavnosti v Sloveniji in razširitev samoupravnih in upravnih pristojnosti
                    banovine.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96"> Gl. Miroslav Stiplovšek, <hi
                        rend="italic">Banski svet Dravske banovine 1930–1935. Prizadevanja banskega
                        sveta za omilitev gospodarsko-socialne krize in razvoj prosvetno-kulturnih
                        dejavnosti v Sloveniji ter za razširitev samoupravnih in upravnih
                        pristojnosti banovine</hi> (Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut
                    Filozofske fakultete, 2006).</note> Golouh, kot kažejo zapisniki, je bil eden
                izmed njegovih aktivnejših članov (1930–1935) in je »v njem opravil pomembno delo za
                omilitev socialne stiske delavskih in kmečkih slojev, zlasti prek bednostnega
                sklada, oziroma za povečanje gmotne osnove banovine za reševanje številnih problemov
                v času gospodarske krize«.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> Miroslav
                    Stiplovšek, »Prizadevanja Rudolfa Golouha in Albina Prepeluha za udejanjenje
                    banovinske in občinske samouprave v banskem svetu Dravske banovine 1933–1935,«
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 50, št. 1 (2010):
                    73.</note> V letih 1933–1935 je opravljal funkcijo podžupana občine Maribor.
                Golouh je med drugim dal pobudo za ustanovitev zadruge Mariborski teden (ta je, pod
                njegovim predsedovanjem, v letih 1932–1939 prirejala vsakoletno gospodarsko razstavo
                in turistično prireditev »Mariborski teden«), za zgraditev Delavskega doma in azila
                za brezposelne delavce v Mariboru ter za ustanovitev delavske zadruge, ki je gradila
                eno- in dvodružinske hiše v Magdalenskem predmestju Maribora (današnjem Taboru) –
                delavsko stanovanjsko kolonijo in socialni program (po načrtih arhitekta Ivana
                    Vurnika<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> »<hi rend="fca1">Vurnikova</hi>
                    delavska kolonija,« <hi rend="italic">Gradimo</hi> – <hi rend="italic">spletni
                        portal za gradnjo</hi>, pridobljeno 22. 4. 2018,
                        <ref target="http://www.gradimo.com/zanimivosti/kulturna-dediscina/ivan-vurnik/vurnikova-delavska-kolonija">http://www.gradimo.com/zanimivosti/kulturna-dediscina/ivan-vurnik/vurnikova-delavska-kolonija</ref>.</note>).
                »Dosti opravka mi je dala tudi ustanovitev zavarovalne zadruge <hi rend="italic"
                    >Drava</hi>, edine ustanove te vrste na zadružni podlagi v Jugoslaviji. Ta
                ljudska zavarovalnica se je naglo razvila. V nekaj letih je lahko zgradila sredi
                Maribora dve visoki stanovanjski stavbi. /.../ In še marsikaj podobnega sem začel.
                Če bi mi dovolili, bi reorganiziral na zadružni podlagi še mestna občinska
                    podjetja!«<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> Golouh, <hi rend="italic"
                        >Pol stoletja spominov</hi>, 388, 389.</note></p>
            <p>»Pri vseh teh različnih opravkih sem se lotil še pisanja gledaliških iger.«<note
                    place="foot" xml:id="ftn101" n="100"> Ibid., 390.</note> Golouhova <hi
                    rend="italic">Kriza</hi> (1927)<note place="foot" xml:id="ftn102" n="101"> Drama
                    je izšla nekoliko predelana v knjigi, ki je danes bibliofilska redkost: Rudolf
                    Golouh, <hi rend="italic">Kriza – Socialna drama v šestih slikah</hi> (Maribor:
                    Založba »Delavske politike«, 1927).</note> je bila prvič uprizorjena 30. aprila
                1928, večer pred 1. majem, v ljubljanski Drami:</p>
            <p><hi rend="Citat_Znak">Socialna drama »Kriza« je odlomek naše zgodovine. Govori o
                    velikih štrajkih v Trbovljah, vseh drugih velikih gibanjih, kar jih je bilo
                    tedaj, pa tudi o krizi, ki je nastala v našem delavskem gibanju po vzponu v
                    prvih povojnih letih. Hkrati pa je v njej izraženo upanje, da se bo gibanje, ki
                    je bilo tedaj na tleh, spet vzdignilo, kar se je tudi zgodilo. S to dramo se je
                    prvič predstavil javnosti tudi ljubljanski Delavski oder (1928), ki je pod
                    vodstvom Bratka Krefta (to je bila njegova prva predstava v ljubljanski Drami)
                    pokazal visoko stopnjo umetniške ambicije. Notranja sila dejanja je bila oprta
                    na dinamiko valujočega razpoloženja množic. Delavci in delavke so predstavljali
                    sami sebe; vživeli so se tako dobro v svoje vloge, da so pozabili, da so na odru
                    in ne na delovnem mestu ali na zborovanju. V tej igri je nastopilo nad sto
                    ljudi, med njimi kot akterji tudi takratni študentje Edvard Kardelj, Boris
                    Kidrič in Franc Kimovec-Žiga. Predstava je imela velik odmev.</hi><note
                    place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> Golouh, »Spominski zapis,« v: <hi
                        rend="italic">Bitka kakor življenje dolga</hi>, 56. Golouh, <hi
                        rend="italic">Pol stoletja spominov</hi>, 363.</note></p>
            <p>Tudi naslednja Golouhova gledališka dela je občinstvo navdušeno sprejelo. Komedijo:
                    <hi rend="italic">Groteska sedanjosti</hi><note place="foot" xml:id="ftn104"
                    n="103"> »V tej groteski nastopajo vsi glavni akterji tedanje evropske politike:
                    Chamberlain, Briand, Stresemann, Mussolini itd. Banska uprava v Ljubljani je
                    najbrž mislila, da sem napisal <hi rend="italic">Krizi</hi> podobno delo, ki mi
                    je bilo prineslo nemalo sitnosti, zato je hotela pred uprizoritvijo vedeti, v
                    čem je stvar. Vse bi se bilo verjetno srečno končalo, če se ne bi v igri
                    norčeval tudi iz takrat vsemogočnega Mussolinija. Tu se je pokazala vsa
                    servilnost slovenske oblasti do rimskega diktatorja.« – Ibid.</note> so prvič
                uprizorili 2. februarja 1932 v mariborskem Narodnem gledališču. Na istem odru sta
                bili 19. januarja 1935 tudi prva izvedba <hi rend="italic">Od zore do mraka:
                    živalska komedija, basni za odrasle</hi><note place="foot" xml:id="ftn105"
                    n="104"> »V igri nastopa sprti živalski svet, od viteškega leva do zvite lisice,
                    ki vse pretenta in pomaga do zmage oslu, ki ga živali izvolijo za svojega
                    suverena in kronajo z bleščečo kraljevsko krono. Osli so odločali o usodi
                    narodov. Svet je brezumno dirjal v propast pod vodstvom praznoglavih firerjev.«
                    – Ibid., 391.</note> in premiera igre <hi rend="italic">Krisalida</hi><note
                    place="foot" xml:id="ftn106" n="105"> Rudolf Golouh, <hi rend="title2"><seg
                            rend="italic">Krisalida: igra v treh dejanjih</seg> (</hi>Maribor:
                    Tiskovna založba, 1940). »Igrokaz <hi rend="italic">Zapredek</hi> (<hi
                        rend="italic">Krisalida</hi>) sem zaključil optimistično: uporna človeška
                    misel snuje dalje, je nepremagljiva, izvije se kot metulj iz zapredka in
                    razprostre znova svoje bleščeče peruti. Tako sem v letih teme in diktature, ko
                    je bilo tako težko govoriti ljudem neposredno, skušal vsaj v tej obliki vžigati
                    vero v svetlejše dneve.« – Ibid.</note> (1940). Grotesko v treh dejanjih, <hi
                    rend="italic">Veseli večer točaja bogov</hi>, je Golouh napisal po drugi
                svetovni vojni (1966).<note place="foot" xml:id="ftn107" n="106"> Njegova tri
                    dramska dela (<hi rend="italic"
                    >Kriza</hi>,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Krisalida</hi>, <hi
                        rend="italic">Veseli večer točaja bogov</hi>) so izšla v knjižni izdaji:
                    Rudolf Golouh, <hi rend="italic">Od krize do groteske</hi> (Maribor: Obzorja,
                    1976).</note></p></div>
            <div><head>V.</head>
            <p>V naraščajočih domačih in mednarodnih zaostritvah v tridesetih letih je tudi na
                Slovenskem prišlo do političnega povezovanja delavskega razreda in drugih
                demokratičnih sil proti fašizmu, za mir, demokratične svoboščine in socialno
                pravičnost. Ob programski usmeritvi mednarodnega ljudskofrontnega gibanja je bil v
                slovenskem ljudskofrontnem programu temeljno vodilo boj za rešitev narodnega
                vprašanja, izražen v prizadevanjih za gospodarsko, politično in kulturno
                samostojnost Slovenije.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="107"> Gl. Alenka Nedog,
                        <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji od leta 1935 do
                        1941</hi> (Ljubljana: Borec, 1978).</note> Skladno s svojimi političnimi
                nazori se je Golouh julija 1936 pridružil Kmečko-delavskemu gibanju, ki je delovalo
                v duhu takratnih ljudskih front, to je v povezovanju vseh naprednih sil v državi, ne
                glede na strankarsko pripadnost; pobudnik tega povezovanja je bila KPJ. Seveda ne
                gre prezreti, da je to bilo v času španske državljanske vojne (1936–1939), ko sta se
                svetovna in domača javnost polarizirali na zagovornike demokracije na eni in trde
                roke na drugi strani, hkrati pa sta italijanski fašizem in nemški nacizem že
                nedvoumno sporočala svoje zahteve po priključitvi novih ozemelj, če ne zlepa, pa z
                novo vojno. In nadaljevanje tega povezovanja se je steklo v OF in narodnoosvobodilni
                boj v času okupacije med drugo svetovno vojno.</p>
            <p>Potem ko se je Golouh pred nemškim okupatorjem umaknil iz Maribora v Ljubljano
                (aprila 1941) – »pobegnil sem pravočasno, bil sem eno uro hitrejši od gestapa«<note
                    place="foot" xml:id="ftn109" n="108"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja
                        spominov</hi>, 402.</note> –, se je takoj priključil, tako kot socialistično
                delavstvo, ki mu je pripadal (ne pa tudi uradno vodstvo slovenske socialistične
                    stranke),<note place="foot" xml:id="ftn110" n="109"> Ob napadu na Jugoslavijo je
                    v Ljubljani na pobudo Slovenske ljudske stranke in bana Dravske banovine Marka
                    Natlačena nastal <hi rend="italic">Narodni svet za Slovenijo</hi>. Ta je 10.
                    aprila razglasil, da prevzema oblast v Sloveniji. V njem so sodelovali
                    predstavniki SLS, Jugoslovanske nacionalne stranke, Narodnoradikalne stranke,
                    Samostojne demokratske stranke in tudi Socialistične stranke Jugoslavije;
                    skratka predstavniki vseh slovenskih strank razen komunistov, ki jih z
                    utemeljitvijo, da niso legalna stranka, niso vključili v delo odbora. Odklonili
                    so tudi predlog KPS, da bi Narodni svet postal Obrambni svet. – Gl. Metod Mikuž,
                        <hi rend="italic">Pregled zgodovine NOB v Sloveniji, I</hi> (Ljubljana:
                    Cankarjeva založba, 1960), 48–52.</note> v <hi rend="italic">Osvobodilno fronto
                    slovenskega naroda</hi> in postal član njene gospodarske komisije.</p>
            <p><hi rend="italic">Vodstvo OF mi je med drugim zaupalo organizacijo beguncev iz
                    Primorja. (Po nalogu OF sem pisal od vsega začetka tudi proglase za pripadnike
                    okupacijske vojske v njihovem jeziku.) Sestavil sem poseben odbor iz pet
                    vidnejših oseb, ki so morale pobegniti pred fašisti iz Julijske krajine, in z
                    njihovim sodelovanjem kmalu pridobil za OF večino primorske emigracije. Na
                    Upravi za delo mi je uspelo prodreti s predlogom, da se natisnejo nove delavske
                    knjižice, ki naj bi veljale hkrati kot osebna izkaznica in katere naj bi
                    izdajala omenjena uprava v svojem delokrogu brez ingerence in kontrole
                    okupacijske oblasti. Tako so vsi tisti, ki jih je policija lovila, lahko
                    zahtevali novo delavsko knjižico; takoj in brez težav so jo lahko dobili, le
                    osebne podatke so si morali izmisliti. Tako so mnogi člani OF ušli policijski
                    kontroli in zaporu, mnogi so se lahko neovirano prebili skoz okupatorjeve
                    kontrolne postaje ob žični zapori krog Ljubljane. Pridružili so se večidel
                    partizanom. Pošiljal sem hkrati ljudi, ki jih je policija zasledovala, po
                    zanesljivi poti skozi žično oviro pri Šentvidu. Toda vse take stvari ostanejo le
                    nekaj časa prikrite. Kmalu sem postal zrel za pot v zapor</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn111" n="110"> Golouh, <hi rend="italic">Pol stoletja
                        spominov</hi>, 404.</note></p>
            <p>Potem ko so po kapitulaciji Italije v Ljubljano prišli Nemci, so ga zaradi
                sodelovanja v OF januarja 1944 aretirali in junija poslali v koncentracijsko
                taborišče Dachau – »grozot dachauskega taborišča, te nemške množične človeške
                klavnice, ne bom opisoval«<note place="foot" xml:id="ftn112" n="111"> Ibid.</note>
                –, kjer je dočakal konec druge svetovne vojne in se vrnil v Ljubljano.</p>
            <p>Po vojni je bil sprva zaposlen na Upravi za delovno silo, nato kot tiskovni referent
                na Poverjeništvu za kulturo in umetnost pri Mestnem ljudskem odboru Ljubljana. Poleg
                tega je bil sourednik lista <hi rend="italic">Gradimo</hi> (vestnik Osvobodilne
                fronte Ljubljana, 1948–1951) in predavatelj. Po upokojitvi (1950) se je posvetil
                zgodovini delavskega in socialističnega gibanja v Sloveniji ter še dve desetletji
                delal kot honorarni sodelavec Vojaškega zgodovinskega inštituta in Inštituta za
                zgodovino delavskega gibanja v Ljubljani. V tem času je skupaj z Dušanom
                Kermavnerjem uredil zbornik <hi rend="italic">Socialistično gibanje v Sloveniji</hi>
                    (1951),<note place="foot" xml:id="ftn113" n="112">
                    <hi rend="italic">Zgodovinski arhiv Komunistične partije Jugoslavije, tom V:
                        Socialistično gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>, ur. Rudolf Golouh in Dušan
                    Kermavner (Beograd: Zgodovinski oddelek CK KPJ, 1951).</note> sodeloval kot
                sourednik in prevajalec pri izdaji <hi rend="italic">Zbornika dokumentov o NOV v
                    Sloveniji</hi> v 11 knjigah (1952–1964)<note place="foot" xml:id="ftn114"
                    n="113">
                    <hi rend="title2"><seg rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o
                            narodnoosvobodilni vojni jugoslovanskih narodov, del 6: Borbe v
                            Sloveniji, knj. 1–11</seg>, ur. Rudolf Golouh et al. (Ljubljana:
                        Inštitut za zgodovino delavskega gibanja, 1952–1964).</hi></note> ter
                napisal že citirano avtobiografsko delo <hi rend="italic">Pol stoletja spominov.
                    Panorama političnih bojev slovenskega naroda</hi> (1966). Zveza novinarjev
                Jugoslavije mu je 29. oktobra 1970 podelila »srebrno plaketo« za 25-letno delo
                (1945–1970) v novinarstvu in poseben prispevek k razvoju novinarstva in novinarske
                    organizacije.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="114"> SI_AS/428, Golouh
                    Rudolf.</note> Svoje bogato življenje je sklenil v Ljubljani, 23. decembra
                1982.</p>
            <p>Vpogled v Golouhovo sila razgibano življenjsko in še posebej politično pot nedvomno
                pritrjuje, da imamo opravka ne samo s pronicljivim družbenim opazovalcem, temveč
                tudi akterjem, ki je bil dovolj blizu oblastnim strukturam, obenem pa od njih dovolj
                oddaljen, da je lahko ohranil svoj politični »jaz« v turbulentnih časih prve
                polovice 20. stoletja. Hkrati pa ne gre spregledati, da je v svojem družbenem
                delovanju vseskozi zvesto sledil svojemu mladostniškemu idealu/poslanstvu, ki ga je
                našel v »apelu« Petra Kropotkina (»o dolžnosti do soljudi«), saj je bil vseskozi
                predan skrbi za izboljšanje položaja zapostavljenih delovnih ljudi, in to ne glede
                na svojo vsakokratno politično usmeritev znotraj socializma. In takšen bo zagotovo
                ostal zapisan tudi v slovenski zgodovini tistega družbenega časa, ki ga je
                (ne)posredno (so)ustvarjal.</p></div>
        </body>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
            <list type="unordered">
                <head>Arhivski viri:</head>
                <item>SI AS, Arhiv Republike Slovenije: <list>
                    <item>SI_AS/428, Golouh Rudolf.</item></list></item>
                <item>ŠAK, Škofijski arhiv Koper (<hi rend="italic">Liber baptizatorum in ecclesia
                    Justinopolis</hi>): <list>
                        <item>ŠAK Ž Kps MKK 24, str. 451 (Rodulphus Antonius Golauch). </item></list></item>
            </list>
            <listBibl>
                <head>Tiskani viri in literatura:</head>
                <bibl><hi rend="italic">Antologija anarhizma: Zbornik, I. zvezek</hi>, ur. Rudi
                    Rizman. Ljubljana: Krt, 1986.</bibl>
                <bibl>Bajc, Gorazd. »Dieci mesi che sconvolsero la Venezia Giulia. 'Il Memorandum di
                    Londra 1915': questioni storiografiche e dettagli terminologici.« <hi
                        rend="italic">Acta Histriae</hi> 25, št. 4 (2017): 825–50.</bibl>
                <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                    sijajnejša«. Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski državi</hi>.
                    Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011.</bibl>
                <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918–1921</hi>.
                    Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1992.</bibl>
                <bibl>Cankar, Ivan. <hi rend="italic">Očiščenje in pomlajenje</hi>. Ljubljana:
                    Državna založba Slovenje, 1976.</bibl>
                <bibl>Deželak Barič, Vida. »Stranke marksističnega idejnopolitičnega tabora v letih
                    1891–1941.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 57, št. 1
                    (2017): 84–109.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Dokumenti Centralnog radničkog sindikalnog veća Jugoslavije
                    1919–1921</hi>, ur. Toma Milenković. Beograd: Institut za savremenu
                    istoriju, 1983.</bibl>
                <bibl>Drnovšek, Darinka. »Alojzija Štebi – borka za pravice žensk in mladine.«
                    V:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Splošno žensko društvo 1901–1945: od dobrih deklet do feministk</hi>,
                    ur. Nataša Budna Kodrič in Aleksandra Serše, 188–209. Ljubljana: Arhiv Republike
                    Slovenije, 2003.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Drugi (Vukovarski) kongres KPJ (20–24. jun 1920). Plenarne
                    sednice CPV KPJ (februar–decembar 1920)</hi>, ur. Ubavka Vujošević in Vujica
                    Kovačev. Beograd: Komunist, 1983.</bibl>
                <bibl>Filipič, France. <hi rend="italic">Poglavja iz revolucionarnega boja
                    jugoslovanskih komunistov 1919–1939, I. knjiga</hi>. Ljubljana: Založba
                    Borec, 1981.</bibl>
                <bibl>Gašparič, Jure. <hi rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo</hi>. Ljubljana:
                    Modrijan, 2007.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. <hi rend="italic">Zveza gospodarskih zadrug za
                    Jugoslavijo</hi>. Ljubljana: Zadružna založba, 1926.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. <hi rend="italic">Kriza: socialna drama v šestih slikah</hi>.
                    Maribor: Založba »Delavske politike«, 1927.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. <hi rend="title2"><seg rend="italic">Krisalida: igra v treh
                    dejanjih</seg>. </hi>Maribor: Tiskovna založba, 1940.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. »Iz uvodne besede 'Ujedinjenja' [1920].« V: <hi rend="italic"
                    >Zgodovinski arhiv Komunistične partije Jugoslavije, tom 5: Socialistično
                    gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>, ur. Rudolf Golouh in Dušan Kermavner,
                    412. Beograd: Zgodovinski oddelek CK KPJ, 1951.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. »Slovenci in Jugoslovani [1919].« V: <hi rend="italic"
                    >Zgodovinski arhiv Komunistične partije Jugoslavije, tom 5: Socialistično
                    gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>, ur. Rudolf Golouh in Dušan Kermavner,
                    457–59. Beograd: Zgodovinski oddelek CK KPJ, 1951.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. <hi rend="italic">Pol stoletja spominov. Panorama političnih
                    bojev slovenskega naroda</hi>. Ljubljana: Inštitut za zgodovino delavskega
                    gibanja 1966.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. »O slovenski socialni demokraciji med vojno 1914–1918.« V:
                    Kermavner, Dušan, <hi rend="italic">Ivan Cankar in slovenska politika leta
                        1918</hi>, 207–60. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1968.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. »Spominski zapis.« V: <hi rend="italic">Bitka kakor življenje
                    dolga. Pričevanja o revolucionarnem in osvobodilnem boju Slovencev</hi>, ur.
                    Stanka Rendla, 19–26, 56. Ljubljana: Cankarjeva založba. 1975.</bibl>
                <bibl>Golouh, Rudolf. <hi rend="italic">Od krize do groteske:
                    Kriza</hi>,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Krisalida</hi>, <hi
                        rend="italic">Veseli večer točaja bogov</hi>. Maribor: Obzorja, 1976.</bibl>
                <bibl>Gombač, Boris M. <hi rend="italic">Slovenija, Italija. Od preziranja do
                    priznanja</hi>. Ljubljana: Debora, 1996.</bibl>
                <bibl><hi rend="author2">Ivašič, Marta.</hi>
                    »<hi rend="title2" xml:space="preserve">Entusiasmo e rivoluzione: un giovane anarchico sloveno un secolo fa.« </hi><ref
                        target="https://plus.si.cobiss.net/opac7/bib/COBIB/9070060"><hi
                            rend="italic">Germinal: giornale anarchico e liberatorio di Trieste,
                            Friuli, Isontino, Veneto, Slovenia e ---</hi>, št. 119 (maj 2014):
                        25</ref>.</bibl>
                <bibl>Kacin-Wohinz, Milica. 1977: »Tržaški slovenski socialisti v letu 1918.« <hi
                    rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 17, št. 1-2
                    (1977): 105–12.</bibl>
                <bibl>Kacin-Wohinz, Milica in Pirjevec, Jože. <hi rend="italic">Zgodovina Slovencev
                    v Italiji</hi>. Ljubljana: Založba Nova revija, 2000.</bibl>
                <bibl>Kermavner, Dušan. »Ustanovitveni manifest 'Delavske socialistične stranke za
                    Slovenijo' z dne 3. marca 1920.« <hi rend="italic">Kronika</hi>. 7, št. 2
                    (1959): 57–65.</bibl>
                <bibl>Kermavner, Dušan. <hi rend="italic">Ivan Cankar in slovenka politika leta
                    1918</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1968.</bibl>
                <bibl>Kermavner, Dušan. »Ob spominskih zapiskih R. Golouha: O tržaškem anarhizmu in
                    o nekaterih črtah slovenske socialne demokracije.« <hi rend="italic">Zgodovinski
                        časopis</hi> 22, št. 1-2 (1968): 115–33.</bibl>
                <bibl>Klopčič, France. »Zaton slovenske socialnodemokratske stranke 1919–1920.« <hi
                    rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> I, št. 1
                    (1960): 53–101.</bibl>
                <bibl>Klopčič, France. <hi rend="italic">Velika razmejitev. Študija o nastanku
                    komunistične stranke v Sloveniji aprila 1920 in o njeni dejavnosti od maja
                    do septembra 1920</hi>. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1969.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Komunistička internacionala. Stenogrami i dokumenti
                    kongresa. Knjiga I: Prvi kongres KI (Moskva, 2 – 6. marta 1919)</hi>, ur.
                    Putnik Dajić et al. Beograd: Institut za međunarodni radnički pokret,
                    1981.</bibl>
                <bibl>Lemež, Milan. »Pred razkolom. Uvodnik v 'Naših zapiskih' [1920].« V: <hi
                    rend="italic">Zgodovinski arhiv Komunistične partije Jugoslavije, tom 5:
                    Socialistično gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>, ur. Rudolf Golouh in Dušan
                    Kermavner, 406–7. Beograd: Zgodovinski oddelek CK KPJ, 1951.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. »Diferenciacija v KPJ pod vplivom '21 pogojev Kominterne'.«
                    <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 47, št. 2 (1993): 289–93.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. <hi rend="italic">Razcep v mednarodnem socializmu
                    (1914–1923)</hi>. Koper/Capodistria: Zgodovinsko društvo za južno Primorsko
                    (Knjižnica Annales), 1994.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. <hi rend="italic">Od despotizma k demokraciji. Razvoj
                    ustavnosti in parlamentarizma</hi>. Ljubljana: Modrijan, 2000.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. »Iskanje tretje poti. Dunajska socialistična internacionala
                    (1921–1923) med socialnodemokratskim reformizmom in boljševiško revolucijo.« <hi
                        rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 71, št. 4 (2000):
                    575–90.</bibl>
                <bibl>Lipušček, Uroš. <hi rend="italic">Ave Wilson: ZDA in prekrajanje Slovenije v
                    Versaillesu 1919–1920</hi>. Ljubljana: Založba Sophia, 2003.</bibl>
                <bibl>Mazower, Mark. <hi rend="italic">Temna celina – dvajseto stoletje v
                    Evropi</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 2002.</bibl>
                <bibl>Melik, Vasilij. »Izidi volitev v konstituanto.« <hi rend="italic">Prispevki za
                    zgodovino delavskega gibanja</hi> 3, št. 1 (1962): 3–61.</bibl>
                <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Pregled zgodovine NOB v Sloveniji, I</hi>.
                    Ljubljana: Cankarjeva založba, 1960.</bibl>
                <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji
                    1917–1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965.</bibl>
                <bibl>Milenković, Toma. <hi rend="italic">Socijalistička partija Jugoslavije
                    1921–1929</hi>. Beograd: Institut za savremenu istoriju, 1974.</bibl>
                <bibl>Nećak, Dušan in Božo Repe. <hi rend="italic">Prelom: 1914–1918. Svet in
                    Slovenci v 1. svetovni vojni</hi>. Ljubljana: Založba Sophia, 2005.</bibl>
                <bibl>Nedog, Alenka. <hi rend="italic">Ljudskofrontno gibanje v Sloveniji od leta
                    1935 do 1941</hi>. Ljubljana: Borec, 1978.</bibl>
                <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva</hi>.
                    Ljubljana: Modrijan, 1996.</bibl>
                <bibl>Pirjevec, Jože. »Spremna beseda.« V: <hi rend="italic">Henrik Tuma, Pisma:
                    osebnosti in dogodki (1893–1935)</hi>, ur. Branko Marušič et al., 7.
                    Ljubljana: Zgodovinski inštitut Milka Kosa ZRC SAZU in Trst: Devin, 1994.</bibl>
                <bibl>Pirjevec, Jože. <hi rend="italic">Jugoslavija 1918–1992. Nastanek, razvoj ter
                    razpad Karadjordjevićeve in Titove Jugoslavije</hi>. Koper: Založba Lipa,
                    1995.</bibl>
                <bibl>Pleterski, Janko, Lojze Ude in Tone Zorn. <hi rend="italic">Koroški plebiscit:
                    razprave in članki</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1970.</bibl>
                <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Prva odločite Slovencev za Jugoslavijo.
                    Politika na domačih tleh med vojno 1914–1918</hi>. Ljubljana: Slovenska
                    matica, 1971.</bibl>
                <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Študije o slovenski zgodovini in narodnem
                    vprašanju</hi>. Maribor: Založba Obzorja, 1981.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Programmatische Dokumente der deutschen
                    Sozialdemokratie</hi>, ur. Dieter Dowe in Kurt Klotzbach. Berlin in Bonn:
                    Dietz Verlag, 2004.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Protokoll der Internationalen Sozialistischen Konferenz in
                    Wien vom 22. bis 27. Februar 1921</hi>, ur. Konrad von Zwehl. Berlin in
                    Bonn: Dietz, 1978.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. <hi rend="italic">Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno
                    fronto slovenskega naroda</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1977.</bibl>
                <bibl>Prunk, Janko. <hi rend="italic">Slovenski narodni vzpon. Narodna politika</hi>
                    (1768–1992). Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1992.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Prvi (Osnivački) kongres SRPJ/k/ (20., 21. i 22. april
                    1919). Plenarne sednice CV SRPJ/k/ (april–decembar 1919)</hi>, ur. Sergije
                    Dimitrijević. Beograd: Komunist, 1990.</bibl>
                <bibl>Rahten, Andrej. »Dr. Ivan Schwegel in jadransko vprašanje na pariški mirovni
                    konferenci.«<hi rend="st1"
                        ><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Acta Histriae</seg> 18, št. 3
                        (2010): 691–712.</hi></bibl>
                <bibl>Ratković, Radoslav. <hi rend="italic">Politička teorija austromarksizma</hi>.
                    Beograd: Institut za izučavanje radničkog pokreta, 1965.</bibl>
                <bibl>Sigel, Robert. <hi rend="italic">Die Geschichte der Zweiten Internationale
                    1918–1923</hi>. Frankfurt/New York: Campus Verlag, 1986.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Razmah strokovnega-sindikalnega
                    gibanja na Slovenskem 1918–1922</hi>. Ljubljana: Partizanska knjiga in
                    Delavska enotnost, 1979.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem 1927–1929.
                    Avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in mariborske oblasti za
                    ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj Slovenije ter za udejanjenje
                    parlamentarizma</hi>. Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete,
                    2000.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                    1930–1935. Prizadevanja banskega sveta za omilitev gospodarsko-socialne
                    krize in razvoj prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za razširitev
                    samoupravnih in upravnih pristojnosti banovine</hi>. Ljubljana:
                    Znanstvenoraziskovalni inštitut Filozofske fakultete, 2006.</bibl>
                <bibl>Stiplovšek, Miroslav., 2010: »Prizadevanja Rudolfa Golouha in Albina Prepeluha
                    za udejanjenje banovinske in občinske samouprave v banskem svetu Dravske
                    banovine 1933–1935.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 50,
                    št. 1 (2010): 57–74.</bibl>
                <bibl>Tratnik, Suzana. »Alojzija Štebi (1883–1956).« V: <hi rend="italic">Pozabljena
                    polovica. Portreti žensk 19. in 20. stoletja na Slovenskem</hi>, ur. Alenka
                    Šelih et al., 193–96. Ljubljana: Založba Tuma in SAZU, 2007.</bibl>
                <bibl>»Urban, Cecilij (Ludvik Oblak).« V: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije,
                    14. zvezek</hi>, ur. Alenka Dermastia et al., 83. Ljubljana: Mladinska
                    knjiga, 2000.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Utopični socialisti. Izbor besedil</hi>, ur. Neda Brglez
                    [Pagon]. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1979.</bibl>
                <bibl><hi rend="title2"><seg rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o
                    narodnoosvobodilni vojni jugoslovanskih narodov, del 6: Borbe v
                    Sloveniji, knj. 1–11</seg>, ur. Rudolf Golouh et al. Ljubljana: Inštitut
                    za zgodovino delavskega gibanja, 1952–1964.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Zgodovinski arhiv Komunistične partije Jugoslavije, tom V:
                    Socialistično gibanje v Sloveniji 1869–1920</hi>, ur. Rudolf Golouh in Dušan
                    Kermavner. Beograd: Zgodovinski oddelek CK KPJ, 1951.</bibl>
                <bibl>Zečević, Momčilo. <hi rend="italic">Na zgodovinski prelomnici. Slovenci v
                    politiki jugoslovanske države 1918–1929</hi>. Maribor: Založba Obzorja,
                    1986.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Zgodovina Zveze komunistov Jugoslavije</hi>, ur. Pero Morača
                    in Stanislav Stojanović. Ljubljana: Komunist in Državna založba Slovenije,
                    1986.</bibl>
                <bibl>Žitko, Salvator. <hi rend="italic">Avstrijsko Primorje v vrtincu nacionalnih,
                    političnih in ideoloških nasprotij v času ustavne dobe (1861–1914)</hi>.
                    Koper: Zgodovinsko društvo za južno Primorsko, Inštitut IRRIS in Libris,
                    2016.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Internetni viri</head>
                <bibl>Golouh, Rudolf. »Satanica.« <hi rend="italic">Revija SRP (Svoboda, Resnica,
                    Pogum)</hi>, št. 119/120 (2014): 4–14. Pridobljeno 26. 4. 2018. <ref target="http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/rudgo119/satan119.htm">http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/rudgo119/satan119.htm</ref>.</bibl>
                <bibl>»Golouh, Rudolf.« <hi
                        rend="italic">Dictionnaire international des militants
                        anarchistes</hi>. Pridobljeno 26. 4. 2018, <ref
                            target="http://www.militants-anarchistes.info/spip.php?article11551"
                            >http://www.militants-anarchistes.info/spip.php?article11551</ref>.</bibl>
                <bibl>Kropotkin, Peter. »An Appeal to the Young.« Pridobljeno 26. 4. 2018.
                    https://theanarchistlibrary.org/library/petr-kropotkin-an-appeal-to-the-young.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Revija SRP (Svoboda, Resnica, Pogum)</hi>, št. 119/120
                    (2014). Pridobljeno 26. 4. 2018.
                    <ref target="http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/index119.htm">http://www.revijasrp.si/knrevsrp/revsrp119/index119.htm</ref>.</bibl>
                <bibl>»Urban, Cecilij.« <hi rend="italic">Wikipedija – spletna enciklopedija</hi>.
                    Pridobljeno 26. 4. 2018. <ref
                        target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Cecilij_Urban"
                        >https://sl.wikipedia.org/wiki/Cecilij_Urban</ref>.</bibl>
                <bibl>Vovk, Vojko. »Lovilci sanj. Premišljevanje ob plebiscitu.« <hi rend="italic"
                    >Delo</hi>, 22. 12. 2015. Pridobljeno 26. 4. 2018. <ref
                        target="http://www.delo.si/mnenja/gostujoce-pero/lovilci-sanj.html"
                        >http://www.delo.si/mnenja/gostujoce-pero/lovilci-sanj.html</ref>.</bibl>
                <bibl>»<hi rend="fca1">Vurnikova</hi> delavska kolonija.« <hi rend="italic"
                    >Gradimo</hi>. Pridobljeno 22. 4. 2018. <ref
                        target="http://www.gradimo.com/zanimivosti/kulturna-dediscina/ivan-vurnik/vurnikova-delavska-kolonija"
                        >http://www.gradimo.com/zanimivosti/kulturna-dediscina/ivan-vurnik/vurnikova-delavska-kolonija</ref>.</bibl>
            </listBibl></div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Avgust Lešnik</docAuthor>
            <head>RUDOLF GOLOUH AT THE CROSSROADS OF SOCIAL/SOCIALIST IDEAS AND MOVEMENTS IN THE FIRST
                HALF OF THE 20<hi rend="superscript">th</hi> CENTURY</head>
            <head><hi rend="allcaps">Summary</hi></head>
            <p><hi rend="italic">The article highlights the life of a leader of working classes and
                the organiser of trade union movement, Rudolf Golouh (Koper, 1887–Ljubljana,
                1982). Rudolf Golouh was an emigrant originating from the Primorska region, a
                participant in the Paris Peace Conference (1919), the co-founder of the
                Communist Party of Slovenia (1920), a member of the Constituent Assembly of the
                Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes (1920–1921), the leading socialist in
                north-eastern Slovenia during the interwar period, deputy mayor in the
                Municipality of Maribor (1933–1935), a Banate Councillor (1930–1935), a member
                of the Liberation Front in Ljubljana (1941–1944), an inmate in the Dachau
                concentration camp (1944–1945), as well as a brilliant speaker, one of the first
                Slovenian journalists, a poet and a playwright, a translator, an author of
                historical works etc. The author of this paper mainly analyses Golouh’s
                social/socialist conceptual views on the social situation and the dynamic social
                time in the first half of the 20</hi><hi rend="italic superscript"
                    >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> century as Golouh both experienced it as well as actively helped create: initially, as an anarchist in Trieste, and later as a social democrat, communist, and, finally, a socialist.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Golouh’s highly diverse political path confirms that he was not
                only an insightful social observer but also an active player who was close to
                the power structures, yet he maintained enough distance to preserve his
                political “self” during the turbulent times during the first half of the
                20</hi><hi rend="italic superscript"
                    >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> century. It is also clear that, in his social acting, Golouh faithfully followed the ideal/mission from his young days, which he found in the “appeal” of Peter Kropotkin (“on the duty towards fellow-men”), as he was always dedicated to improving the position of the underprivileged working classes, regardless of his political orientation within socialism.</hi></p></div>
    </text>
</TEI>
