<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>»Militarizacija materinstva« – ženski »naravni poklic«in vélika vojna</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Ana</forename>
                        <surname>Cergol</surname>
                        <surname>Paradiž</surname>
                    </name>
                    <roleName>dr.</roleName>
                    <roleName>asistentka z doktoratom</roleName>
                    <affiliation>Filozofska fakulteta, Univerza v Ljubljani</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>cergolana@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2015-10-19</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                  <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                  <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/92</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">55</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>materinstvo</term>
                    <term>rodnost</term>
                    <term>vzgoja</term>
                    <term>otroci</term>
                    <term>ženske</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>motherhood</term>
                    <term>fertility</term>
                    <term>education</term>
                    <term>children</term>
                    <term>women</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2015-10-21</date>
                    <name type="person">Andrej Pančur</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Ana Cergol Paradiž<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">dr., asistentka z
                    doktoratom, Filozofska fakulteta, Univerza v Ljubljani, Aškerčeva 2, SI-1000
                    Ljubljana, <ref target="mailto:cergolana@gmail.com"
                    >cergolana@gmail.com</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 347.63:305-055.2(497.4)"1914/1918"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek s pomočjo publicistike, zakonodaje, spomenic in
                        propagandnega gradiva predstavlja, kako so posamezni akterji na Slovenskem v
                        času prve svetovne vojne naslavljali matere, ter če se tudi pri njih kaže
                        fenomen »militarizacije materinstva«, ki je bil značilen za druge evropske
                        države. V kontekstu diskurzivne »militarizacije materinstva« analizira
                        načine tvorbe ženske (nacionalne) identitete. Odgovoriti poskuša na
                        vprašanje, katere (patriotične) dolžnosti so nalagali ženski kot materi,
                        npr. če so se zaradi zniževanja rojstev v tem času tudi pri nas pojavljale
                        pronatalistične pobude, predvsem takšne, ki so se zavzemale za socialno in
                        zdravstveno zaščito (nezakonskih) mater in otrok. V nadaljevanju analizira
                        poglede na vzgojno delo mater v času, ko je bilo to zaradi odsotnosti
                        očetov, nerednega pouka in težkih vojnih razmer še toliko težje. Hkrati
                        obravnava reprezentacije ženske kot žalujoče matere ob smrti sina − vojaka.
                        V tem kontekstu ugotavlja, da je bil v času vojne tudi v slovenskem tisku
                        pogost motiv žalujoče, a hrabre in ponosne matere. V posebnem poglavju
                        predstavi tudi poglede ženskih avtoric na tematiko materinstva.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: materinstvo, rodnost, vzgoja, otroci,
                        ženske</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head type="main">»MILITARISATION OF MOTHERHOOD«: THE FEMALE »NATURAL CALLING« AND
                    THE GREAT WAR</head>
                <p><hi rend="italic">With the help of publications, legislation, memoranda and
                        promotional materials, this article explores how various protagonists in the
                        Slovenian-speaking territory during World War I addressed mothers, and
                        whether the phenomenon of the "militarisation of motherhood", typical of
                        other European countries, was also apparent in their case. In the context of
                        the "militarisation of motherhood" discourse, the article analyses the ways
                        of how the female (national) identity was formed. It attempts to answer the
                        question of what (patriotic) duties were imposed on women as mothers – for
                        example, whether as a result of the declining birth rates at that time
                        pronatalist incentives took place in Slovenia as well, especially the ones
                        advocating the social and health protection of (illegitimate) mothers and
                        children. The article also analyses the views on upbringing at the time when
                        this task was, due to the absence of fathers, irregular school education and
                        difficult war situation, even more challenging. At the same time the article
                        studies the representation of women as mothers mourning the deaths of their
                        sons-soldiers. In this context it establishes that during the war the motif
                        of a mourning, but brave and proud mother was frequent also in the Slovenian
                        press. A separate chapter presents the views of female authors on the topic
                        of motherhood.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: motherhood, fertility, education, children,
                        women</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">Prispevek je rezultat nacionalnega
                        projekta Ženske in prva svetovna vojna (J6-6834), ki ga financira
                        ARRS.</note></head>
                <p>V času prve svetovne vojne je v številnih državah prišlo do erozije jasnega
                    razločevanja med »vojaškim« in »ne-vojaškim« in široke mobilizacije civilnega
                    prebivalstva. Večina pripadnikov skupnosti, ne glede na spol in starost, je bila
                    tako ali drugače vključena v vojne dejavnosti. Če sledimo razmišljanju Maureen
                    Healy, je vojna pripeljala spremembe v vsakdanjem življenju: vse stvari,
                    predmeti, dejanja, ki so bili prej večinoma dojeti kot zasebni in ne-politični,
                    so se preoblikovali skozi medij vojne − to velja tako za prehrano, obleko,
                    nakupovanje, vzgojo otrok kot tudi za materinstvo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="2">Maureen Healy, <hi rend="italic">Vienna and the Fall of
                            the Habsburg Empire: Total War and Everyday Life in World War I</hi>
                        (New York: Cambridge University Press, 2004).</note></p>
                <p>Študije iz drugih evropskih držav so pokazale, da je prav »materinstvo«, dejansko
                    ali socialno, predstavljalo nekakšno skupno geslo, s pomočjo katerega je
                    propaganda pogosto »mobilizirala« oziroma »militarizirala« ženske v vojne
                    namene. Če so denimo moški morali svoji državi služiti kot vojaki, so ji ženske
                    morale služiti kot matere z rojevanjem in vzgojo otrok in tudi z žrtvovanjem
                    svojih otrok − vojakov za »domovino«. Ob povečanem obsegu in pomenu ženskega
                    produktivnega dela v času prve svetovne vojne se je tako vsaj na ravni
                    propagandnega diskurza povečal tudi pomen ženskega <hi rend="italic"
                        >reproduktivnega</hi> dela. To še posebej velja za države Centralnih sil, v
                    katerih je bilo zaradi kroničnega pomanjkanja življenjskih potrebščin še kako
                    pomembno gospodarno in energično delovanje znotraj gospodinjstva.<note
                        place="foot" xml:id="ftn4" n="3">Ann Taylor Allen, <hi rend="italic"
                            >Feminism and Motherhood in Western Europe, 1890−1970: The Maternal
                            Dilemma</hi> (New York: Palgrave Macmillan, 2005). Susan R. Grayzel, <hi
                            rend="italic">Women's Identities at War: Gender, Motherhood, and
                            Politics in Britain and France during the First World War</hi> (Chapel
                        Hill: University of North Carolina Press, 1999).</note> Šlo je tudi za
                    specifično ideološko mobilizacijo, ki je ciljala na povzdigovanje vsesplošne
                    morale v zaledju in krepitve narodne enotnosti, saj je materinstvo, pojmovano
                    kot rojevanje in vzgajanje »rase«, simboliziralo prihodnost naroda, zagotovilo
                    prihodnjega miru in napredka po koncu vojne.<note place="foot" xml:id="ftn5"
                        n="4">Caroline Rowan, »For the duration only: Motherhood and Nation in First
                        World War,« v: <hi rend="italic">Formations of Nation and People</hi>, ur.
                        Tony Bennet (London, Boston, Malburne, Henley: Routledge &amp; Kegan Paul,
                        1984), 152−170.</note></p>
                <p>Krepitev tovrstnih ideoloških smernic ni ostala brez učinkov na družbeno
                    realnost. Ne samo da je »militarizacija materinstva« reafirmirala tradicionalno
                    vlogo žensk, prispevala je tudi k brisanju mej med zasebno in javno sfero.
                    Različne tako propagandne kot zakonodajne strategije, npr. spodbujanje rodnosti,
                    direktive glede nege in vzgoje otrok, dodeljevanje podpor, so namreč omogočale,
                    da so država in druge kolektivne institucije bolj odločno posegle v proces
                    funkcionarja družine, v nekaterih pogledih nadomestile starše, zlasti očete,
                    rahljale njihovo avtoriteto.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">Maureen Healy
                        govori v tem kontekstu o »surogantnem očetovstvu«: Healy, <hi rend="italic"
                            >Vienna and the Fall.</hi></note> V referatu bom v obrisih predstavila,
                    če in kako so se v slovenskem prostoru<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">Pri
                        analizi zakonodaje sem se osredotočila samo na Cislajtanijo.</note> kazale
                    te spremembe. Kako so zlasti propagandni prispevki naslavljali matere. Kakšne
                    naloge so jim nalagali, katere pravice so jim v kontekstu novih, spremenjenih
                    družbenih razmer priznavali in katere odvzemali. Kako in zakaj so ocenjevali
                    njihova ravnanja ter kako so ta ravnanja usmerjali. Kako so torej problem
                    zaščite materinstva naslavljale državne, deželne in lokalne oblasti in tako
                    posredno ali neposredno vplivale na položaj mater na Slovenskem.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Rojstvo</head>
                <p>Zaradi dolgotrajne odnosnosti vpoklicanih mož in neugodnih gospodarskih razmer
                    ter posledično slabega zdravstvenega stanja žensk, posebno delavk, ki so bile
                    pogosto prešibke za uspešno nosečnost in porod, je med leti 1914−1918 v
                    številnih evropskih državah prišlo do drastičnega upada rodnosti. V Franciji,
                    Nemčiji in Angliji se je v času vojne rodnost znižala za skoraj 50 %.<note
                        place="foot" xml:id="ftn8" n="7">Richard Wall in Jay Winter, ur., <hi
                            rend="italic">The Upheaval of War: Family, Work and Welfare in
                            Europe</hi> (Cambridge: Cambridge University Press, 1988).</note></p>
                <p>Tudi za slovenski prostor Milivoja Šircelj navaja, da je v času prve svetovne
                    vojne rodnost znatno padla, takoj po vojni, v t. i. kompenzacijskem obdobju, se
                    je nato spet povišala, vendar ni nikoli več dosegla stopnje iz leta 1913.<note
                        place="foot" xml:id="ftn9" n="8">Milivoja Šircelj, <hi rend="italic">Rodnost
                            v Sloveniji od 18. do 21. stoletja</hi> (Ljubljana: Statistični urad
                        Republike Slovenije, 2006).</note></p>
                <p>Zaradi upadanja rojstev in zavesti, da bo nekoč treba nadomestiti vojne izgube,
                    se je v številnih državah okrepil pronatalizem. Pronatalistične težnje so se
                    sicer pojavile že pred prvo svetovno vojno z nastopom industrializacije,
                    urbanizacije in imperializma ter z začetkom dolgotrajnega trenda padanja
                    rodnosti, vendar so se v času prve svetovne vojne znatno namnožile tako v smislu
                    ideoloških kampanj kot tudi na ravni zakonodajnih ukrepov ali vsaj predlogov. Iz
                    želje po povečanju rodnosti so tako npr. v Nemčiji v času vojne začeli vse bolj
                    množično promovirati nekatere restriktivne ukrepe, npr. strožje kazni za umetno
                    prekinitev nosečnosti in razširjanje kontracepcije kot tudi nekatere socialno
                    zaščitne ukrepe, katerih namen je bilo zmanjšanje umljivosti in obolevnosti
                    mater in otrok.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">Cornelie Usborne,
                        »Pregnancy is the woman's active service,« v: <hi rend="italic">The Upheaval
                            of War: Family, Work and Welfare in Europe, 1914-1918</hi>, ur. Richard
                        Wall in Jay Winter (Cambridge: Cambridge University Press, 1988),
                        389−416.</note> Propagandni stroj v obliki člankov, razglednic in drugega
                    materiala se je izrazito usmeril na matere in jih spodbujal, da rojevajo in nato
                    skrbno negujejo otroke ter opuščajo delo izven doma.<note place="foot"
                        xml:id="ftn11" n="10">Prav tam. Marie Monique Huss, »Pronatalism and the
                        popular ideology of the child in wartime France: the evidence of the picture
                        postcard,« v: <hi rend="italic">The Upheaval of War: Family, Work and
                            Welfare in Europe, 1914−1918</hi>, ur. Richard Wall in Jay Winter
                        (Cambridge: Cambridge University Press, 1988), 329−367.</note></p>
                <p>Tovrstni ponatalizem je imel po mnenju zgodovinarjev protiemancipatorne učinke.
                    Okrepil je omejujoče predvojne tradicionalne predstave o vlogi žensk kot
                    »strojev za rojevanje«, čeprav so se prav v času vojne vzporedno odvijali
                    nekateri procesi (npr. bolj množičen vstop žensk na trg delovne sile), ki so
                    nasprotno delovali v prid emancipacije.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"
                        >Grayzel, <hi rend="italic">Women's Identities at War. </hi>Susan R.
                        Grayzel, <hi rend="italic">Women and the First World War </hi>(New York,
                        London: Longman, 2002)<hi rend="italic">.</hi></note> O tem, da so
                    pronatalisti žensko gibanje, izobraževanje in delo žensk postavljali nasproti
                    svojim ciljem, pričajo tudi slovenski viri. Zdravnik Alojz Zalokar je v svoji
                    knjižici, v celoti posvečeni problematiki rodnosti, ki jo je izdal leta 1918,
                    denimo tako zapisal: <hi rend="italic">“Vstopanje žensk v redne službe pomeni za
                        plodovitost veliko škodo. (…) Redni poklic in materinstvo sta si ostra
                        nasprotnika. Že v mirnih časih so nam to dejstvo dokazovale številke iz
                        industrijskih krajev, sedaj pa vsak sam lahko vidi, da je ženska zaposlena v
                        vseh poklicih (…) Ženska samostojnost, žensko delo (…) je jako važen del
                        vprašanja o narodnem razmnoževanju. In svetovna vojna mu je presodila še
                        večjo važnost.”</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">Alojz Zalokar,
                            <hi rend="italic">O ljudskem zdravju: poglavja iz socijalne medicine
                        </hi>(Ljubljana: Tiskovna zadruga, 1918), 44.</note></p>
                <p>V slovenskem diskurzu so se sicer alarmistične ugotovitve o nižanju kvalitete in
                    kvantitete prebivalstva kot posledici svetovnega spopada in vzporedni
                    pronatalistični predlogi, pravzaprav znatno namnožili šele po vojni.<note
                        place="foot" xml:id="ftn14" n="13">Glej npr. Ana Cergol Paradiž, »Javni in
                        zasebni vidiki rodnostnih strategij Slovenk in Slovencev v prvi Jugoslaviji«
                        (doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, 2013).</note> Občasno pa so se
                    že med leti 1914−1918 nekateri posamezniki in posameznice ukvarjali s to
                    tematiko, kakor priča zgoraj citirani Zalokarjev komentar, pa tudi npr.
                    pripomba, ki je bila leta 1916 objavljena v <hi rend="italic">Slovenskem
                        narodu</hi>: »Če pomislimo, koliko je slovenskih grobov v Galiciji in v
                    Karpatih (...) potem je pa jasno, da zasluži skrb za naraščaj največjo pozornost
                    in ni za ta namen nobena žrtev prevelika.«<note place="foot" xml:id="ftn15"
                        n="14">»Skrb za matere in otroke,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                        12. 02. 1916, 3.</note></p>
                <p>Posebno pozornost indicem o namernem zmanjševanju rodnosti med ljudmi so po
                    direktivi škofa Jegliča morali posvečati tudi slovenski duhovniki. Medtem ko je
                    večina podeželskih župnikov ljubljanske škofije glede tega vprašanja med vojno
                    bila še kolikor toliko optimistična oz. problema sploh ni komentirala, so
                    nekateri že opažali zmanjšanje števila rojstev v svojih župnijah. Tako se je
                    npr. tožil župnik iz Zagorja ob Savi<hi rend="italic">: </hi>»Evitatio prolis je
                    bila tudi že prej, zdaj [torej v času vojne] je pa tudi še bolj zbog v nebo
                    vpijoče draginje in pičlega zaslužka. Kdo jih bo živil? (…) Leta 1914 je bilo še
                    223 rojstev, leta 1915 le 161 in 1916 samo 146. Letos pa jih še toliko ne bo,
                    vkljub temu, da so ljudje doma. Tako tudi v Trbovljah tožijo. Pravijo, da prej
                    je do konca aprila že nad 200 krstov bilo, letos pa samo 84. Torej novodobni
                        štrajk!«<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15,
                        Promemoria o priliki kanonične vizitacije in birmovanja v Zagorju ob Savi
                        dne 3. junija 1917, 20. 5. 1917.</note></p>
                <p>Še bolj zaskrbljujoče od trenutne rodne statistike, kakor so med vojno poudarjali
                    slovenski in tuji avtorji, pa naj bi bile napovedi za prihodnost. Zaradi
                    velikega števila umrlih vojakov naj bi se po vojni, tako so domnevali, razmerje
                    med spoloma popolnoma porušilo. Posledično naj bi se povečal odsotek samskih
                    žensk, ki ne bi imele možnosti opravljanja svojega domnevno »naravnega poklica«,
                    torej materinstva, kar naj bi škodovalo državi.<note place="foot" xml:id="ftn17"
                        n="16">Jay Winter, »Families,« v: <hi rend="italic">The Cambridge History of
                            The First World War. Volume III. Civil society,</hi> ur. Jay Winter
                        (Cambridge: Cambridge University Press, 2014), 46−68. »Naša dekleta po
                        vojni,« <hi rend="italic">Tedenske slike</hi>, 12. 1. 1916, 26. Zalokar, <hi
                            rend="italic">O ljudskem zdravju.</hi></note></p>
                <p>Raziskovalci so kasneje ugotovili, da je bil globalno gledano strah pred občutnim
                    povečanjem števila »starih devic« po vojni večinoma neutemeljen,<note
                        place="foot" xml:id="ftn18" n="17">Winter, »Families,« 46−68.</note> povsem
                    stvarna in utemeljena pa so bila v tistem času na drugi strani poročila o
                    podhranjenosti in povečani smrtnosti med dojenčki, zlasti v državah centralnih
                    sil, med drugim tudi v Avstro-Ogrski. Za Dunaj so npr. zdravniki ocenjevali, da
                    je bilo konec vojne npr. kar 91 % njegovih šolskih otrok podhranjenih.<note
                        place="foot" xml:id="ftn19" n="18">Healy, <hi rend="italic">Vienna and the
                            Fall.</hi></note> Podatki za Ljubljano so tudi kazali zaskrbljujoč
                    trend. Smrtnost dojenčkov se je med vojno tu gibala okoli 26 % ter se v letu
                    1918 dvignila na 28 % (glej spodnji graf).<note place="foot" xml:id="ftn20"
                        n="19">SI ZAL, LJU 489, fasc. 1793, a.e. 1625, Jahres Ausweis über die
                        Sanitätsstatisischen verhältnisse im Jahre 1911−1918.</note></p>
                <figure>
                    <head>Grafikon 1: Odstotek umrlih dojenčkov do enega leta starosti v Ljubljani</head>
                    <graphic url="graf1.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: SI ZAL, LJU 489, fasc. 1793, a.e. 1625, Jahres Ausweis über die
                        Sanitätsstatisischen verhältnisse im Jahre 1911−1918</p>
                </figure>
                <p>Problem podhranjenosti in visoke umrljivosti dojenčkov je v času vojne v Avstriji
                    pritegnil precej pozornosti, omenil ga je cesar v svojem prestolnem
                        nagovoru,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">»Cesarjev prestolni
                        govor,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 6. 1917, 1.</note> hkrati
                    so o njem ter o nižanju rodnosti nasploh npr. tudi razpravljali na odmevnih
                    zborovanjih, t. i. »Avstrijsko-nemških dnevih za ljudski blagor«, ki so potekali
                    12. in 13. marca 1916 na Dunaju in o katerih je tedaj veliko poročalo tudi
                    slovensko časopisje. Udeleženci omenjenega dogodka, med katerimi sta bila npr.
                    tudi župan Dunaja Richard Weiskirchner in dunajski nadškof Friedrich Gustav
                    Piffl, so predstavili nekatere predloge za spodbujanje rodnosti. Med drugim so
                    spet omenjali davek za neporočene osebe, hkrati so poudarjali potrebo po
                    uvajanju socialnih ukrepov za izboljšanje položaja mater in dojenčkov,
                    izpostavljali so tudi nujo po destigmatizaciji nezakonskega materinstva, odpravi
                    celibata učiteljic, prepovedi prodaje kontracepcije, predlagali so, da bi v
                    šolstvo vnašali predmete, ki bi deklice pripravljali na materinski poklic
                        itd.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">»Za ljudski blagor,« <hi
                            rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 3. 1916, 1.</note></p>
                <p>Tovrstne pobude so tako v drugih državah kot tudi Avstriji že v času vojne res
                    izzivale nekatere institucionalne rešitve za izboljšanje položaja mater in
                    njihovih otrok. Sveženj ukrepov se je npr. nanašal na zaščito mater − delavk,
                    med katerimi so sploh npr. beležili drastično znižanje rodnosti in veliko
                    število spontanih splavov ter tudi smrti novorojenčkov,<note place="foot"
                        xml:id="ftn23" n="22">Sigrid Augeneder, »Arbeiterinnen im Ersten Weltkrieg:
                        Lebens- und Arbeitsbedingungen proletarischer Frauen in Österreich«
                        (doktorska disertacija, Universität Wien, 1987).</note> hkrati pa so
                    potrebovali tudi njihovo delovno silo. S cesarskim ukazom v začetku leta 1917 je
                    tako npr. Avstrija podaljšala porodniški dopust, ki se je izplačeval za dobo
                    šestih tednov, s čimer se je ta država uvrstila med edine tri evropske države z
                    več kot štiritedenskim porodniškim dopustom.<note place="foot" xml:id="ftn24"
                        n="23">Neyer Gerda, »Die Entwicklung des Mutterschutzes in Deutschland,
                        Österreich und der Schweiz von 1877 bis 1945,« v: <hi rend="italic">Frauen
                            in der Geschichte des Rechts: von der frühen Neuzeit bis zur
                            Gegenwart</hi>, ur. Ute Gerhard, (München: Beck, 1997), 754.</note>
                    Poleg tega je uvedla dodatne podpore za dojenje, ki so jih lahko izplačevali do
                    26. tedna po porodu, v primeru, da so možje plačevali t. i. »rodbinsko
                    zavarovanje«, pa je zdravstveno oskrbo in porodniško podporo nudila tudi
                    nezaposlenim ženam in drugim odvisnim družinskim članom.<note place="foot"
                        xml:id="ftn25" n="24">»(457) Zakon z dne 20. novembra 1917. l., s katerim se
                        izpreminja zakon od zdravniškem zavarovanju,« <hi rend="italic">Državni
                            zakonik za kraljevine in dežele, zastopane v državnem zboru</hi>, 29.
                        11. 1917, 1263–1271.</note> Toda ti predpisi so veljali le za tiste delavke,
                    ki so bile v zadnjem letu pred nastopom porodniške zdravstveno zavarovane
                    najmanj 6 mesecev. Tako je zaščitni ukrep zaobšel številne služkinje in sezonske
                    delavke, ki so se zaposlile v tovarnah v zadnjih mesecih pred porodom, pri čemer
                    je zanje še vedno veljala prepoved 6-tedenskega dela, kar jih je dejansko
                    postavilo še v slabši položaj kot pred uvedbo porodniškega dopusta, saj v tem
                    času niso imele možnosti zaslužka.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"
                        >Augeneder, »Arbeiterinnen im Ersten Weltkrieg«.</note></p>
                <p>Materam so sicer oblasti poskušale pomagati še na druge načine. V njihovo korist
                    in v korist dojenčkov so po posameznih mestih ustanavljali razne odbore,
                    oskrbovalnice in materinske posvetovalnice, v katerih so npr. zdravniki in
                    izkušene strežnice svetovali materam novorojenčkov, jim dajali podpore za
                    dojenje, nakaznice za mleko itd. Dve tovrstni svetovalnici je c. kr.
                    namestništvo že avgusta 1916 ustanovilo v Trstu.<note place="foot"
                        xml:id="ftn27" n="26">»Materinstvo in skrb za dojenčke,« <hi rend="italic"
                            >Edinost</hi>, 4. 8. 1916, 2.</note>V Ljubljani se je šele od marca 1918
                    pod okriljem društva Dobrodelnost organiziral podoben »Odbor za skrbstvo mater
                    in dojenčkov« in nato v Alojzijevišču uredil t. i. oskrbovalnico, ki je prav
                    tako imela namen deliti materam z dojenčki nasvete in jim nuditi brezplačno
                    zdravniško pomoč, jim pomagati pri dojenju in pri oskrbovanju z mlekom, ki ga je
                    v zadnjih letih vojne občutno primanjkovalo.<note place="foot" xml:id="ftn28"
                        n="27">»Na pomoč materam in dojenčkom,« <hi rend="italic">Slovenec,</hi> 9.
                        3. 1918, 4.</note> Še maja 1917 pa so na izrednem zborovanju delegatov
                    Okrajne bolniške blagajne izstavili predlog, da bi se ustanovil poseben
                    ambulatorij za matere in dojenčke, krit s sredstvi okrajne bolniške blagajne v
                    Ljubljani, toda viri ne kažejo, da so ga pozneje v času vojne tudi uresničili,
                    omenjeni odbor pod okriljem društva Dobrodelnost s temi napori najverjetneje ni
                    bil povezan.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">»Občni zbor okrajne
                        bolniške blagajne v Ljubljani,« <hi rend="italic">Delavec</hi>, 2. 6.1917,
                        1.</note> Poleg tega so imele noseče ženske in matere z majhnimi otroki
                    določene prednosti v sklopu aprovizacije,<note place="foot" xml:id="ftn30"
                        n="29">Glej npr. »Moka in žito,« <hi rend="italic">Gostilničar</hi>, 25. 7.
                        1917, 7.</note> npr. dobile so posebne izkaznice, s katerimi jim ni bilo
                    treba dolgo čakati v vrsti za živila, s čimer pa občasno ostali čakajoči niso
                    bili najbolj zadovoljni in je pogosto prihajalo tudi do prepirov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn31" n="30">Irena Selišnik, »Ženske v zaledju vojnih
                        zubljev,« v: <hi rend="italic">Velika vojna in Slovenci: 1914−1918</hi>, ur.
                        Peter Vodopivec in Katja Kleindienst (Ljubljana: Slovenska matica, 2005),
                        185−198.</note></p>
                <p>V začetku 1915 so za nosečnice in matere z dojenčki po nemškem vzoru in pod
                    pokroviteljstvom nadvojvodine Cite ustanovili tudi t. i. »Vojno botrstvo«, po
                    katerem so se posamezni državljani in državljanke (t i. »vojni botri«) lahko
                    zavezali k plačevanju po 12 do 14 kron mesečno.<note place="foot" xml:id="ftn32"
                        n="31">»Vojno botrinstvo,« <hi rend="italic">Učiteljski tovariš</hi>, 2. 6.
                        1916, 2. Augeneder, »Arbeiterinnen im Ersten Weltkrieg«.</note> Prispevke je
                    zbiral t. i. kuratorij »Vojnega botrstva«, ki je nato določen znesek, torej 12
                    K, porabil za mesečno podporo enega otroka. Te dobrodelne dajatve, za katere se
                    je avstrijska oblast odločila bolj iz demografsko političnih oziroma
                    pronatalističnih kot humanitarnih vzgibov, naj bi trajale za ves čas vojne. Do
                    oktobra 1918 je vojno botrstvo vzelo v svojo oskrbo skupno 29.100 otrok, 8.412
                    mater pa je prejelo mesečno podporo, prošenj je bilo sicer veliko več. V program
                    so bili vključeni otroci do izpolnjenega 10. meseca starosti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn33" n="32">Augeneder, »Arbeiterinnen im Ersten Weltkrieg«.</note>
                </p>
                <p>Kakor je zagotavljal <hi rend="italic">Slovenski učitelj</hi>, naj bi bili podpor
                    Vojenga botrstva deležni otroci vseh »narodnosti in brez razlike ver«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="33">»Vojno botrinstvo,« <hi rend="italic"
                            >Slovenski Učitelj</hi>, 2. 6. 1916, 2.</note> Podrobnejše raziskave
                    bodo šele pokazale, če so bili med njimi tudi slovenski otroci, zagotovo pa
                    vemo, da so akcijo promovirali tudi na našem ozemlju. Tako je npr. Kino Central
                    npr. že konec leta 1915 predvajal filmsko predstavo, ki je slikala vojno
                    botrstvo v najlepši luči,<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34">»Prekrasna
                        predstava, ki je nedavno navdušila cel Dunaj, v 'Kino Central' v deželnem
                        gledališču,« <hi rend="italic">Naša moč</hi>, 12. 11. 1915, 4.</note> o
                    posameznih pobudah vojnega botrstva so pisali tudi slovenski časopisi in
                        revije,<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">Pavel Flere, »Oblastvena
                        ureditev socialnega skrbstva,« <hi rend="italic">Popotnik </hi>39 (1918):
                        16.</note> posamezniki in posameznice iz slovenskih dežel so tudi donirali
                    za to akcijo.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">Glej npr. »Odlikovanje,«
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 24. 7. 1916, 4.</note></p>
                <p>V težnji po zagotavljanju povojne demografske moči države so si različni
                    avstro-ogrski avtorji in avtorice prizadevali za destigmatizacijo nezakonskih
                    mater in otrok.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">Grayzel, <hi
                            rend="italic">Women's Identities at War.</hi></note> Tudi slovensko
                    časopisje se je tedaj vse bolj začelo zanimati za to vprašanje in vzpodbujalo
                    bodisi državne ali lokalne oblasti, da pomagajo nezakonskim materam.<note
                        place="foot" xml:id="ftn39" n="38">Glej npr. »Tudi nezakonska mati ima
                        srce,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 15. 12. 1917, 2.</note> Avstrijske
                    oblasti so med vojno res uvedle nekatere specifične ukrepe za izboljšanje
                    njihovega položaja. Že leta 1914 je denimo prišlo do uzakonitve s tem povezanih
                    sprememb znotraj civilnega prava,<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"
                        >»(275.) Cesarski ukaz z dne 12. oktobra 1914,« <hi rend="italic">Državni
                            zakonik za kraljevine in dežele, zastopane v državnem zboru</hi>, 13.
                        10. 1914, 1117.</note> posamezna, med vojno uvedena določila glede državnih
                    podpor svojcem vpoklicanih ali padlih vojakov so se prav tako nanašala na
                    izboljšanje položaja nezakonskih otrok in mater. Že vsaj od 1. 8. 1917 so tako
                    državne podpore pripadale tudi nezakonskim partnericam vojakov, ki so pred vojno
                    živele z njimi v skupnem gospodinjstvu. Izjemo so predstavljale le tiste, ki so
                    že tedaj živele popolnoma od svojega zaslužka.<note place="foot" xml:id="ftn41"
                        n="40">»Zvišanje preskrbnine za svojce vpoklicanih,« <hi rend="italic"
                            >Delavec</hi>, 4. 8. 1917, 2.</note> Poleg tega je leta 1917 izšla
                    cesarska naredba, s katero so se nezakonski otroci umrlih vojakov lahko priznali
                    za zakonske in nezakonske matere so lahko uporabljale njihove priimke, podobno
                    so odtlej lahko ravnale tudi zaročenke umrlih in vpoklicanih vojakov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn42" n="41">»Človekoljubna naredba,« <hi
                            rend="italic">Gostilničar</hi>, 25. 5. 1917, 35.</note></p>
                <p>Ureditev socialnega in pravnega položaja nezakonskih otrok je v času prve
                    svetovne vojne med drugim prišlo v ospredje zato, ker naj bi se po takratnem
                    splošnem prepričanju njihovo število povsod po Evropi povsod povečevalo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn43" n="42">Grayzel, <hi rend="italic">Women's
                            Identities at War.</hi></note> Kot je leta 1916 zapisal časopis <hi
                        rend="italic">Naša moč</hi>: »krščanska ljubezen je vedno obračala skrb tudi
                    na revne nezakonske otroke, a zdaj vsled vojske je postalo to vprašanje še
                    nujnejše. Manj sicer kot drugod se i pri nas povišuje število nezakonskih
                        otrok.«<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"><hi rend="italic">Naša
                            moč</hi>, 25. 8. 1916, 1.</note> Šele prihodnje raziskave bodo pokazale,
                    če so tovrstne ocene točne, če se je torej med vojno število nezakonskih otrok,
                    denimo na Kranjskem, res občutno povečalo. Podatki za Ljubljano zaenkrat tega ne
                    potrjujejo. Kot kaže spodnji graf, se je delež nezakonskih otrok od leta 1913 do
                    leta 1918 le malo spremenil, gibal se je med 23 % in 27 % vseh rojenih otrok v
                    Ljubljani, najvišji je bil sicer leta 1917, ko je dosegel 27,87 %.<note
                        place="foot" xml:id="ftn45" n="44">SI ZAL, LJU 489, fasc. 1793, a.e. 1625,
                        Jahres Ausweis über die Sanitätsstatisischen verhältnisse im Jahre
                        1911−1918.</note></p>
                <figure>
                    <head>Grafikon 2: Delež nezakonskih otrok glede na število vseh rojenih otrok v Ljubljani</head>
                    <graphic url="graf2.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: SI ZAL, LJU 489, fasc. 1793, a.e. 1625, Jahres Ausweis über die
                        Sanitätsstatisischen verhältnisse im Jahre 1911−1918</p>
                </figure>
                <p>Pobude za izboljšanje razmer tako zakonskih kot nezakonskih otrok so kratkoročno
                    le neznatno pomagale pri vseh težavah, s katerimi so se morale spopadati matere,
                    zlasti delavke, v času vojne. V zvezi s porodniškim dopustom se je le malo
                    delavk lahko odreklo zaslužku in živelo od skromnega podpornega prispevka,
                    ženske, ki so kljub vsemu odhajale na delo, pa niso imele zagotovljenega varstva
                    otrok, ne možnosti za dojenje. Kljub vsem aprovizacijskim ukrepom so matere s
                    težavo priskrbele tudi primerno prehrano in druge najnujnejše potrebščine za
                        dojenčke.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">Augeneder, »Arbeiterinnen
                        im Ersten Weltkrieg«.</note> Po drugi strani pa se je vsaj v nekaterih
                    krogih zaradi hkratne težnje po zvišanju rodnosti in potrebi po ženski delovni
                    sili vse bolj začela uveljavljati ideja o nujnosti takšnih ukrepov, ki bi
                    združili možnost materinstva in ženskega dela, kar je končno omogočalo osnovo za
                    bolj odločno iskanje tovrstnih zakonodajnih rešitev po vojni.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Vzgoja</head>
                <p>V času vojne je bila tudi vzgoja otrok zaradi različnih vzrokov izredno težavna
                    in z njo so se ob odsotnosti očetov, kakor je opozarjal tedanji tisk, morale
                    spet spopadati zlasti ali izključno matere. <hi rend="italic">Domoljub</hi> je
                    npr. že leta 1914 tako pisal: »Kolike skrbi prizadeva materi vzgoja otrok še v
                    mirnih časih. In sedaj, ko je odšel mož in oče v vojsko ter mora žena oziroma
                    mati poleg gospodinjstva še gospodarstvo voditi, sme tem manj pozabiti na
                    otročiče in njih vzgojo. Ako si ohranimo ali pridobimo premoženje in zdravje in
                    pri tem zanemarjamo vzgojo otrok, da se pokvarijo, nam je s tem malo
                        pomaganega.«<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">»Gospodinja v vojnem
                        času,« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 3. 9. 1914, 579. </note></p>
                <p>Različni avtorji in avtorice so v slovenskem tisku razlagali, da bi morale matere
                    še posebno v času vojne svoje otroke vzgojiti v katoliški veri in v slovenskem
                        domoljubju,<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">»Slovenskim materam,«
                            <hi rend="italic">Učiteljski tovariš</hi>, 16. 06. 1915, 2.</note>
                    poskrbeti, da redno obiskujejo (slovensko) šolo. Skrbno bi tudi morale bdeti nad
                    njihovo moralo, še posebno nad moralo deklet, ki so jih zapeljevali vojaki.<note
                        place="foot" xml:id="ftn49" n="48">»Marčne misli,« <hi rend="italic"
                            >Domoljub</hi>, 3. 2. 1916, 58.</note> Po posameznih župnijah je podobno
                    kot poprej večkrat v letu potekal »pouk mater«, ki pa je bil sedaj prilagojen
                    posebnim vojnim razmeram. Materam je duhovnik razlagal o vplivu alkohola na
                    zarod, o nevarnostih sifilisa, o »skrbi za dekleta radi bližine vojaštva«, o »v
                    gospodinjstvo in gospodarstvo segajočih odlokih svetne oblasti« itd.<note
                        place="foot" xml:id="ftn50" n="49">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, A. Jeraj,
                        Promemoria o priliki birmovanja 1917 (Sava), 4. 6. 1917.</note></p>
                <p>Kako pa so se po mnenju različnih opazovalcev nato matere izkazale pri
                    upoštevanju tovrstnih navodil, kako uspešne so bile pri vzgoji v času vojne?
                    Precej razdelan odgovor na to vprašanje nam ponujajo že zgoraj omenjene
                    spomenice, ki so jih pripravljali duhovniki župnij ljubljanske škofije ob
                    priložnosti škofovih vizitacij. Od leta 1917 so se pri pisanju teh dokumentov
                    duhovniki v ljubljanski škofiji namreč morali ravnati po vprašalniku, ki ga je
                    priporočil škof Anton Bonaventura Jeglič z namenom, da bi kar najbolj natančno
                    zabeležili učinke in posledice vojne na posamezne župnije. Prvo vprašanje v
                    omenjenem vprašalniku se je neposredno nanašalo prav na to, »kako vpliva vojska
                    na mladino« in »koliko je vplivala odsotnost očetov na trmoglavost (…)
                        otrok?«<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">Bonaventura Jeglič, »Novo
                        navodilo za „Promemoria“,« <hi rend="italic">Ljubljanski škofijski
                        list</hi>, leto 1917, št. 5, 49.</note> Odgovori duhovnikov so se precej
                    razlikovali, nekateri so bili nad obnašanjem otrok in mladine precej zadovoljni,
                    kakor npr. kaže pričevanje župnika s <hi rend="italic">Preloke</hi>: »Da bi
                    vojska kaj posebno vplivala na te šolarje v slabem oziru, ne bo res. Radi
                    odsotnosti očetov niso matere pred njimi kaj več trpele kot prej (…) Tožbe kot
                    se slišijo radi pokvarjenosti mladine vsled vojske, hvala bogu za našo župnijo
                    ne držijo.«<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, Jos.
                        Bambič, Spomenica za časa sv. birme in kanonič. Vizitacije po prevzv. Gosp.
                        Knezoškofu Antonu Bonaventura dne 24 in 25. aprila 1917 na Preloki, 22. 4.
                        1917. </note></p>
                <p>Duhovniki so navajali različne razloge, zaradi katerih naj bi kljub vojnim
                    razmeram obnašanje otrok in mladine ostajalo sprejemljivo. Nekateri so npr.
                    menili, da so zato zaslužni očetje, ki so kljub odhodu na fronto preko pisem
                    ohranjali nadzor nad družino. Tako je npr. zapisal duhovnik iz Dobovca: »Razen
                    par izjem so ti otroci tudi ob odsotnosti očetov ostali materam poslušni, ker
                    jih očetje v pismih lepo svare in uče.«<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"
                        >SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, Pogačar, Promemoria (Dobovec).</note> Čeprav so
                    lahko bila tovrstna opažanja pristranska in nezanesljiva, pa velja opozoriti, da
                    so, kakor kaže, vseeno odražala nekatere vidike vojne realnosti. Na dejstvo, da
                    so očetje preko pisem poskušali še naprej ohranjati avtoriteto ali vsaj stik z
                    družino in družinskimi opravili, je opozorilo več raziskovalcev, ki so v
                    posameznih evropskih državah analizirali korespondenco vojakov v času
                        vojne,<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">Martha Hanna, »The couple,«
                        v: <hi rend="italic">The Cambridge History of The First World War. Volume
                            III. Civil society,</hi> ur. Jay Winter (Cambridge: Cambridge University
                        Press, 2014), 6−28.</note> pa tudi nekatera pisma slovenskih vojakov
                    odražajo ta vidik.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">Marija Stanonik,
                        »Pisma slovenskega vojaka iz staroavstrijske vojske (1914−1916),« <hi
                            rend="italic">Loški razgledi</hi> 32 (1985): 189-195.</note></p>
                <p>Medtem ko so nekateri duhovniki zaslugo za povojno obnašanje mladine pripisovali
                    pisemskim navodilom očetov, so drugi trdili, da so za njihovo zgledno vzgojo
                    zaslužni cerkveni nauki oziroma sam nadzor in navodila duhovnikov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn56" n="55">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, P. Valerijan,
                        Promemoria (Podzemelj), 23. 4. 1917. </note> Spet tretji so vzroke
                    primernega obnašanja iskali v prekomernem delu, ki je otroke tako zaposlovalo,
                    da niso utegnili zaiti na kriva pota,<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">SI
                        NŠAL, VIZ, fasc. 15, Jernej Kovič, Promemoria (Polšnik), 24. 5. 1917.
                    </note> nekateri pa so verjeli, da so za njihovo zgledno ravnanje zaslužne
                    zlasti matere. Zanje so trdili, da vzgojno delo opravljajo z odliko, kljub
                    številnim drugim zadolžitvam v vojnem času.<note place="foot" xml:id="ftn58"
                        n="57">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, Jože Švigelj, Promemoria župnije Polica 1917,
                        o priliki kanonične vizitacije in sv. birme dne 4. maja, 1. 5. 1917.
                    </note></p>
                <p>Po drugi strani pa so drugi, prav tako številni župniki bili bolj kritični.<note
                        place="foot" xml:id="ftn59" n="58">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15; SI NŠAL, VIZ,
                        fasc. 14.</note> Otroci, kakor so ugotavljali v spomenicah, pa tudi nekateri
                    avtorji v takratnem časopisju ter celo v sodnih dokumentih,<note place="foot"
                        xml:id="ftn60" n="59">IT AST, Tribunale provinciale-atti penali, fasc. 4821,
                        a.e. 260 (Vr 662/15), Al''inclito I.R. Giudizio Distrettuale Sezione IV
                        LOCO, 30. 6. 1915. </note> naj bi v času vojne postajali vse bolj
                    razposajeni in brezbrižni oziroma prav podivjani, v Cerkvi naj bi se grdo
                    obnašali, molitev naj si ne bi želeli, bili naj bi bolj nepokorni, surovi,
                    igrali naj bi se samo vojaške igre. Ker naj bi starejši ob odsotnosti očetov in
                    starejših bratov prevzemali vodenje družinskega gospodarstva, naj bi, tako je
                    npr. predpostavljal A. Čadež <hi rend="italic">v Slovenskem učitelju</hi>,
                    prehitro dozoreli. Posledično naj bi prevzemali »moške razvade«: pijačo,
                    kanjenje, ponočevanje, zahajali naj bi v gostilne in celo igrali za denar.<note
                        place="foot" xml:id="ftn61" n="60">A. Čadež, »Skrb za mladino med vojsko in
                        po vojski,« <hi rend="italic">Slovenski Učitelj,</hi> 15. 11. 1916,
                        225-231.</note> Na splošno so se župniki v pregledanih spomenicah
                    ljubljanske škofije bolj pritoževali nad pomanjkljivo vzgojo oziroma
                    »podivjanostjo otrok in mladine«, kot npr. nad drugimi »moralnimi problemi«, ki
                    so jih pričakovali v času vojne, denimo nad nezvestobo žen vojakov ali spolno
                    promiskviteto deklet, in pričakovano, bolj so se pritoževali nad obnašanjem
                    mladine v mestih kot na podeželju.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">SI
                        NŠAL, VIZ, fasc. 15; fasc. 14.</note></p>
                <p>Tisti duhovniki, ki so bili nad obnašanjem otrok nezadovoljni, so za stanje
                    pogosto krivili matere. Kakor so poudarjali, naj bi jim manjkala trda roka
                    oziroma avtoriteta očetov in zaradi pretirane ljubezni naj bi z otroki premilo
                    ravnale, vzgojo naj bi zanemarjale tudi zaradi prezaposlenosti,<note
                        place="foot" xml:id="ftn63" n="62">Glej npr.: SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, Jurij
                        König, Promemoria (Vinica), 14. 4. 1917. </note> kakor je tožil župnik iz
                    Adlešičev: »Posledice vojske so najhujše glede vzgoje mladine. Ta največ trpi.
                    Mater se otroci malo bojijo, zato ni pravega straha v hiši. Sicer pa moramo tudi
                    pomisliti, da sloni zdaj za časa vojske skoraj vse delo in vsa skrb na ramah
                    žen- mater, gospodarstvo, gospodinjstvo, delo, skrb za živino«<note place="foot"
                        xml:id="ftn64" n="63">SI NŠAL, VIZ, fasc. 15, Ivan Šašel, Promemoria
                        (Adlešiči), 21. 4. 1917. </note> Tudi župnik Anton Gore iz Mirne peči je
                    leta 1917 ugotavljal, da se je »vsled vedno bolj množičnih se vpoklicev
                    starejših letnikov črnovojnikov (…), domača hišna vzgoja otrok vedno bolj
                    zanemarjala; mnoge družine so ostale brez gospodarjev oziroma očetov; matere že
                    po naravi bolj rahločutnega srca in brez energije so doživele v tej svetovni
                    vojni mnogo bridkih ur, jeze in žalosti, ki jo otroci povzročajo s svojo
                    trmoglavostjo in nepokorščino.«<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64">SI NŠAL,
                        VIZ, fasc. 15, Anton Gore, Promemoria povodom kanonične vizitacije in
                        kosekracije nove župne cerkve, ki se je vršila dne 15. aprila 1917.
                    </note></p>
                <p>Pritoževanje nad obnašanjem otrok in mladine ter porastom mladostniške
                    kriminalitete v »družbi brez očetov« seveda ni bila slovenska posebnost. Tudi v
                    drugih krajih, ki jih je zajela vojna, so pisali o podobnih problemih in podobno
                    kot slovenski so tudi tuji avtorji krivdo in odgovornost za slabo vzgojo otrok
                    pogosto pripisovali materam oziroma njihovi domnevni »naravni« nesposobnosti, da
                    bi nadomestile avtoriteto odsotnih očetov. V resnici je seveda vzroke za
                    tovrstno stanje, kakor so pokazale različne študije, možno iskati zlasti drugje.
                    Na porast mladostniškega prestopništva v času vojne so vplivale težke
                    družbeno-gospodarske razmere ter zlasti dejstvo, da se je zaradi vojne šolski
                    pouk izvajal neredno, otroke so zaradi potrebnega dela na polju starši raje
                    zadrževali doma (kot da bi jih pošiljali v šolo), vseprisotnost nasilja,
                    agresivna vojna retorika je prav tako imela negativen učinek na obnašanje otrok
                    in mladine.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">Manon Pignot, »Children,« v:
                            <hi rend="italic">The Cambridge History of The First World War. Volume
                            III. Civil society,</hi> ur. Jay Winter (Cambridge: Cambridge University
                        Press, 2014), 29−45.</note> O drugih vzrokih za neprimerno ravnanje otrok in
                    mladine poleg neprimerne materine vzgoje so že tedaj vendarle razmišljali tudi
                    nekateri slovenski avtorji. Fran Milčinski, ki je v tistem času opravljal
                    funkcijo deželnega sodnika, je na shodu katoliških dobrodelnih društev leta 1917
                    npr. tako trdil: »Zli vpliv vojne na mladino (…) se nam jasno kaže že danes v
                    prav obilni meri. (…) vojna (je) vzela deci očetov poduk in očetov strah ter se
                    mati vsled borbe za kruh ne utegne toliko pečati z deco. Vojna je nadalje zaprla
                    šole (...) Telesna beda ovira vzgojo in je hkrati močen vir zločinstvu. (...)
                    Strah pred eksplozijami in sovražnimi letali je storil mladino v obilni meri
                    nedovzetno za poduk.«<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">»Delo
                        dobrodelnosti,« <hi rend="italic">Naša moč</hi>, 5. 10. 1917, 3.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Smrt</head>
                <p>Ob materah novorojenčkov, otrok in mladostnikov je propaganda v domala vseh
                    vojskujočih se državah posebno naslavljala tudi matere vojakov. Na začetku jim
                    je, kakor ugotavlja Margaret H. Darrow na primeru Francije, sinovo mobilizacijo
                    optimistično predstavljala v smislu zgolj začasnega slovesa, vendar je zelo
                    kmalu spremenila svojo retoriko. Vse več je bilo nagovorov, ki so glorificirali
                    vojakovo smrt kot zaročenkino, ženino, predvsem pa prav materino veliko izgubo,
                    žrtvovanje, pa tudi izvor časti.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"
                        >Margaret H. Darrow, <hi rend="italic">French Women and the First World War:
                            War Stories of the Home Front</hi>, Legacy of the Great War (Oxford:
                        Berg, 2000).</note> V času vojne je motiv materinega ponosa ob sinovi
                    junaški smrti, če sledimo argumentaciji Suzanne Evans, deloval v smislu pomembne
                    simbolne naracije za vsesplošno mobilizacijo prebivalstva v vojne namene, saj je
                    ponazarjal najbolj idealno obliko žrtvovanja. Podoba žalujoče, a počaščene
                    matere se je ohranila tudi kasneje kot ena redkih ženskih figur v povojni
                        komemoraciji.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">Suzanne Evans, <hi
                            rend="italic">Mothers of Heroes, Mothers of Martyrs: World War I and the
                            Politics of Grief</hi> (Montreal, Kingston: McGill-Queen's University
                        Press, 2007). Susan R. Grayzel, <hi rend="italic">Women.</hi></note></p>
                <p>Tudi slovenski časopisi, med njimi še posebno <hi rend="italic">Domoljub</hi>, so
                    za časa vojne od mater pričakovali stoičnost, hrabrost in vdanost.<note
                        place="foot" xml:id="ftn70" n="69">»Junaške matere,« <hi rend="italic"
                            >Domoljub</hi>, 29. 3. 1917, 148. »Slovensko ljudstvo ob cesarjevi 85
                        letnici za cesarja pred Marijo na Brezjah,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        17. 8. 1915, 2.</note> Objavljali so zgodbe in črtice, v katerih so
                    predstavljali negativne primere o pretirano neučakanih materah, pa tudi zgodbe o
                    materah, ki so ob smrti ljubljenega sina našle spokojno tolažbo, denimo v delu z
                    vnuki ali v pomoči drugim nesrečnim ženskam in sirotam.<note place="foot"
                        xml:id="ftn71" n="70">»Materina pot,« <hi rend="italic">Ilustrirani
                            Glasnik</hi>, 20. 7. 1916, 471. Stjepan Širola, »Mati,« <hi
                            rend="italic">Ilustrirani Glasnik, </hi>22. 4. 1915, 402-404. »Stara
                        mati,« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 13. 7. 1916, 454.
                        Alphonse Daudet, »Mati,« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 21. 1.
                        1915, 244−248.</note></p>
                <p>Slovenske matere, ki so sinove spodbujale k vojakom in ki so s ponosom prenesle
                    njihov odhod ali njihovo smrt, so bile v javnem diskurzu predstavljene kot
                    zgledi največje hrabrosti in junaštva. <note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"
                        >»Junaška slovenska mati,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 10. 1917,
                        3.</note></p>
                <p>Matere so bile zato, ker so »poslale« več svojih sinov v vojsko, lahko tudi
                    odlikovane. V <hi rend="italic">Domoljubu</hi> npr. izvemo, da je leta 1916
                    »Cesar odlikoval slovensko mater Marijo Mikuž«, ker je imela 7 sinov pri
                    vojakih. Dobila je 500 K v denarju in še podobo Žal. Matere Božje v vrednosti
                        100K.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">»Odlikovana slovenska mati,«
                            <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 27. 4. 1916, 233.</note> Včasih so po
                    poročanju takratnega časopisja tovrstne nagrade dobili tudi očetje več sinov −
                    vojakov. <note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">Glej npr. tudi: »Cesarjev
                        dar,« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 28. 6. 1917, 304.</note></p>
                <p>Zlasti katoliški tisk je pogosto materam postavljal za zgled biblično podobo
                    Device Marije, predvsem pa Makabejske matere kot arhetipsko podobo
                        žrtvovanja.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">Podobno ugotavlja tudi:
                        Evans, <hi rend="italic">Mothers of Heroes.</hi></note> V <hi rend="italic"
                        >Bogoljubu</hi> npr. beremo: »Ti dnevi naj te najdejo, ljuba žena, junaško
                    pripravljeno v duhu vdanosti, ljubezni in pokore. Zdaj boš lažje umela, kolika
                    je bila žrtev makabejske matere, kateri je vzel hudobni kralj Antijoh vseh sedem
                    sinov ter jih dal v njeni navzočnosti zapored usmrtit. In ko je prišel najmlajši
                    na vrsto, ki ga je upal grozoviti kralj pregovoriti, naj prelomi božjo postavo,
                    ga je osrčevala mati, naj se smrti ne boji«.<note place="foot" xml:id="ftn76"
                        n="75">T. Savinjski, »Tolažilno pismo materam in ženam,« <hi rend="italic"
                            >Bogoljub</hi>, 3. 3. 1915, 88−91.</note> Tudi znani slovenski literati
                    so se lotevali tovrstnih tematizacij.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"
                        >Ivo Gruden, »Materi-vojaka,« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 24. 5. 1917,
                        248.</note></p>
                <p>Kako uspešni so bili tovrstni nagovori? So bile matere (ali žene) res
                    pripravljene žrtvovati svoje može in svoje sinove za zmago v vojni? Suzanne
                    Evans, ki je tovrstne zgodbe raziskovala v Kanadi, pravi, da to drži, da torej
                    mnoge ženske ob smrti svojih bližnjih niso izražale le žalosti, temveč tudi
                    ponos. Sicer gre v državah, kot je Kanada, kjer ni bilo splošne mobilizacije, za
                    posebno zgodbo.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">Evans, <hi rend="italic"
                            >Mothers of Heroes.</hi></note> Podatki, ki jih za npr. nam v vseh
                    pogledih bližji Dunaj, zbrala Maureen Healy, kažejo, da so bile tu ženske manj
                    navdušene nad vpoklicem svojih bližnjih. Niso jih spodbujale, da sodelujejo v
                    vojni, mnoge so jim celo pomagale dezertirati.<note place="foot" xml:id="ftn79"
                        n="78">Healy, <hi rend="italic">Vienna and the Fall.</hi></note> Le
                    podrobnejše raziskave, ki presegajo namen tega prispevka, bodo lahko odgovorile
                    na vprašanje, v kolikšni meri so tovrstni primeri pomoči pri izogibanju vpoklicu
                    rezrezentativni za splošno vzdušje med materami slovenskih vojakov. Proti koncu
                    vojne, s pojemanjem bojnega navdušenja, so se sicer tudi tematizacije v sicer
                    javnem diskurzu nekoliko spremenile. Drugače od uradne propagande je npr. smrt −
                    sina vojaka tematiziral <hi rend="italic">Ženski svijet</hi>, ki je izhajal v
                    Zagrebu pod uredništvom Zofke Kveder, vendar so vanj pisale tudi Slovenke in
                    Slovenci. V svoji pacifistični drži je denimo Ksaver Meško v tej reviji
                    poudarjal žalost in bes mater ob smrti sinov in tako ponazarjal vso krutost in
                    nesmiselnost vojne.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">Ksaver Meško, »Mater
                        dolorosa,« <hi rend="italic">Ženski svijet</hi> 2 (1918): 332−334.</note>
                    Podobno je Franjo Neubauer v <hi rend="italic">Ilustriranem Glasniku</hi> leta
                    1917 o materi ob smrti njenega sina vojaka pisal v žalostnem tonu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn81" n="80">Franjo Neubauer, »Mati,« <hi
                            rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 22. 2. 1917, 204.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Odgovor žensk</head>
                <p>Teme naslavljanja mater v času prve svetovne vojne ni mogoče izčrpno predstaviti
                    brez analize pogleda ženskih avtoric. Se je slednji razlikoval od pogleda moških
                    avtorjev? V kolikšni meri so vidne predstavnice slovenskega ženskega gibanja
                    sledile splošni vojni retoriki, ki je, kakor smo pokazali, na posebne načine
                    naslavljala bodoče matere, matere otrok in mladostnikov ter matere vojakov?</p>
                <p>Kakor je pokazala Cornelie Usborne na primeru Nemčije, je poglede predstavnic
                    ženskih gibanj oziroma feministk na tovrstna vprašanja težko analizirati. Prvič
                    zato, ker jih večinoma ni mogoče zaslediti v uradnih poročilih in so tudi manj
                    prisotni v javnem diskurzu. Poleg tega gre upoštevati dejstvo, da so se stališča
                    feministk pogosto oblikovala kot spravni odziv na napade, ki so jih bile deležne
                    same. Zlasti pronatalisti so, kakor smo videli zgoraj tudi na osnovi slovenski
                    primerov, svoje cilje postavljali v diametralno nasprotje s feminističnimi cilji
                    in žensko emancipacijo tudi krivili za »katastrofalno« zmanjševanje rodnosti. V
                    kontekstu tovrstnih pritiskov in obtoževanj tako ni posebej presenetljivo, če so
                    se javno angažirane ženske branile s poudarjanjem svoje lastne vere v pomen
                    materinstva in s pritrjevanjem politiki, ki je ženske spodbujala k rojevanju. To
                    deloma velja tako za npr. nemški prostor<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"
                        >Usborne, »Pregnancy is the woman's active service,« 389−416.</note> kot
                    toliko bolj za slovenskega, kjer so se vidne akterke ženskega gibanja že pred
                    vojno le redko oddaljevale od idealizacije materinstva.<note place="foot"
                        xml:id="ftn83" n="82">Cergol Paradiž, »Javni in zasebni vidiki rodnostnih
                        strategij«. Glede tovrstnih tematik glej tudi: Sabina Žnidaršič-Žagar, <hi
                            rend="italic">Ženski so pa vzrasle svetlejše dolžnosti nego kuhati in
                            prati</hi> (Ljubljana: Pedagoški inštitut, 2009). Katja Mihurko Poniž,
                            <hi rend="italic">Evine hčere: konstruiranje ženskosti v slovenskem
                            javnem diskurzu 1848-1902</hi> (Nova Gorica: Univerza, 2009).</note>
                </p>
                <p>Tako so temu svojemu leitmotivu sledile tudi v času prve svetovne vojne. Veliko
                    je tedaj o pomenu materinstva npr. pisala pisateljica Marija Kmet. V <hi
                        rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je v letih 1916−1917 izhajal njen
                    podlistek, v katerem je na več mestih<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"
                        >Marija Kmet, »Nekaj besed,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19. 12.
                        1916, 1. Marija Kmet, »Nekaj besed,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi>
                        20. 9. 1917, 1.</note> poudarila, da je bistvo ženske materinstvo, pa četudi
                    gre za nezakonsko materinstvo, in celo zatrdila, da »ne bi bilo vojne, če bi
                    bile matere res matere«.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="84">Marija Kmet,
                        »Nekaj besed,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 21. 9. 1917,
                        1.</note> Podobnim idejam so prav tako sledile katoliške avtorice, npr.
                    Marija Štupca.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85">Marija Štupca, <hi
                            rend="italic">Žensko vprašanje: majhen poizkus k srečni rešitvi tega
                            vprašanja na Slovenskem</hi> (Ljubljana: Katoliška tiskarna,
                        1917).</note> A od tovrstnih predstav se ni posebej oddaljila niti
                    socialdemokratka Alojzija Štebi, ki je tudi poudarjala, da je materinstvo ženski
                    naravni poklic. Sicer je to poslanstvo v skladu s tedaj v Evropi<note
                        place="foot" xml:id="ftn87" n="86">Pod tem pojmom razumemo organizirano skrb
                        žensk za družbo, ki naj bi bila pogojena s spolom in naravno vlogo matere.
                        Skrb matere do otroka se torej razširi v javno sfero. Tako se v skladu s tem
                        konceptom v času vojne znatno razširijo dobrodelne dejavnosti, predvsem v
                        polju zaščite otrok in mater, ki jih vodijo ženske (Taylor Allen, <hi
                            rend="italic">Feminism and Motherhood</hi>).</note> uveljavljenim
                    konceptom »socialnega materinstva«<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87">Glede
                        socialnega materinstva na Slovenskem glej: Irena Selišnik, »Socialno
                        materinstvo: koncepti državljanstva in argument skrbi pri uveljavljanju
                        žensk v javni sferi na začetku 20. stoletja,« <hi rend="italic">Teorija in
                            praksa: družboslovna revija</hi> 40, št. 6 (2003): 1155−1166.</note> od
                    skrbi za lastne otroke razširila na skrb za vso skupnost, kakor pričajo njene
                    afirmacije na predavanju, ki ga je imela 8. 5. 1918 v Trstu, in ga je nato
                    strnjeno povzel <hi rend="italic">Slovenski narod: </hi></p>
                <quote><hi rend="italic">»Kakor moški si mora biti tudi žena svesta svoje socijalne
                        odgovornosti: toda njeno torišče v javnem življenju nikakor ne more biti
                        istovetno z moškim. Za svoj delokrog si mora žena izbrati ravno ono polje,
                        ki najbolj odgovarja njenemu naravnemu poklicu: materinstvu. Narava zahteva
                        od žene, da daje življenje novim bitjem, socijalna družba pa ji je poverila
                        visoko kulturno poslanstvo, da varuje in ščiti in vzgaja ta bitja. Vsled
                        tega predavateljica generalizira pojem individualnega materinstva v
                        socijalno materinstvo. // Tu pridejo vpoštev one panoge javnega dela, kjer
                        more žena udejstvovati dolžnosti svojega socialnega materinstva: sodelovanje
                        pri upravi šol, pri preskrbi ubožne mladine, v stanovanjskih in javnih
                        zdravstvenih zadevah itd.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"
                        >»Naloga žen v demokratični dobi,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi>
                        16. 5. 1918, 4.</note></quote>
                <p>V času prve svetovne vojne, predvsem pa po njej, se je po Evropi vse bolj začela
                    uveljavljati ideja o socialni državi. Temu je med drugim botrovala želja po
                    povojni prenovi kot tudi nekatere specifične posledice vojne, kot je bila že
                    omenjena povečana potreba po socialni in zdravstveni zaščiti otrok ter vojnih
                    sirot in vdov. Zametek socialne države je mogoče prepoznati tudi v postopkih
                    razdeljevanja podpor družinskim članom vojakov, ki so jih v številnih evropskih
                    državah spravile v tek spet prav potrebe vojne.<note place="foot" xml:id="ftn90"
                        n="89">Grayzel, <hi rend="italic">Women.</hi></note> Aparat na novo
                    nastajajoče socialne države je zahteval delovno silo žensk, ki jo je bilo mogoče
                    brez opuščanja tradicionalnih predstav o spolnih vlogah končno upravičiti tako
                    prav z uporabo koncepta socialnega materinstva.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Tako kot drugod po Evropi lahko tudi na Slovenskem med prvo svetovno vojno
                    zasledimo proces »militarizacije materinstva« v smislu, da so to tematiko
                    različni akterji izrazito obravnavali skozi vojni kontekst. Številna vprašanja,
                    strahovi in napovedi v povezavi z materinstvom so bili sicer zagotovo prisotni
                    že prej, vendar so se nato v času vojne in zaradi vojne okrepili: povečal se je
                    strah pred zmanjševanjem rodnosti, pomnožili so se pozivi k zaščiti mater in
                    otrok, tudi nezakonskih, bolj inteziven je postal nadzor nad vzgojo mater in
                    pojavljali so se poskusi vpliva na čustva in ravnanje mater ob vpoklicu ali
                    smrti sinov vojakov. Spremembe so se kazale na makroravni, torej v javnem
                    diskurzu, predvsem v propagandnih člankih, in celo v zakonodaji, čeprav
                    zakonodajni ukrepi običajno niso dosegli želenih uspehov. Ukrepi za zaščito
                    mater in otrok so npr. pogosto ostajali zgolj na papirju oziroma niso znatno
                    spremenili težkih razmer, s katerimi so se morale spopadati matere dojenčkov v
                    času vojne. Rodnost se je do leta 1918 še vedno nižala in umljivost otrok je
                    ostajala visoka. So pa vojni ukrepi splošno gledano vsaj ponudili nastavke za
                    bolj odločno ukrepanje po vojni.</p>
                <p>Po drugi strani je bilo spremembe v povezavi z obravnavo materinstva mogoče
                    opaziti tudi na mikroravni. Poročila iz posameznih župnij ljubljanske škofije
                    pričajo, da so duhovniki izrazito poskušali vplivati na ravnanje in vzgojno delo
                    mater v času vojne. Če verjamemo pričevanjem duhovnikov, stanje v podeželskih
                    župnijah sicer ni bilo videti tako alarmantno, kot bi lahko pričakovali, če
                    upoštevamo samo zapise v medijih. Čeprav so nekateri župniki odločno trdili, da
                    matere niso znale nadomestiti avtoritete očetov v odnosu do mladine in otrok, pa
                    večina izmed njih ni zaznala npr. povečanega števila nezakonskih rojstev in
                    namernega omejevanja števila otrok kljub drugačnim napovednim in pričakovanjem v
                    času vojne. So pa zagotovo duhovniki nad tovrstnimi fenomeni okrepili nazor in
                    jih tudi razumeli kot posledico vojne.</p>
                <p>O materinstvu so v tem času razmišljale tudi nekatere javno angažirane
                    posameznice, ki so na določenih mestih ponudile nekatere alternativne
                    interpretacije., npr. sotrudnice in sotrudniki <hi rend="italic">Ženskega
                        Svijeta</hi> niso sledili tistim, ki so izpostavljali ponos mater ob smrti
                    sinov − vojakov, pač pa so s tovrstnimi motivi izražali vso nesmiselnost vojne,
                    Alojzija Štebi pa je s svojim konceptom socialnega materinstva materinsko skrb
                    razširila v javno sfero. Na splošno pa mnenja javno angažiranih žensk niso
                    odstopala od mnenja drugih avtorjev. Same so prav tako materinstvo dojemale kot
                    ženski »naravni poklic« in se zavzemale za njegovo zaščito. V tem trdnem
                    prepričanju pa so večinoma vztrajale še po vojni.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>IT AST, Archivio di Stato di Trieste:<list type="unordered">
                            <item> Tribunale provinciale-atti penali, fasc. 4821.</item>
                        </list></item>
                    <item>SI NŠAL, Nadškofijski Arhiv Ljubljana:<list type="unordered">
                            <item> VIZ, fasc. 14, 15.</item>
                        </list></item>
                    <item>SI ZAL, Zgodovinski arhiv Ljubljana:<list type="unordered">
                            <item> LJU 489, splošna mestna registratura, fasc. 1793.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Augeneder, Sigrid. »Arbeiterinnen im Ersten Weltkrieg: Lebens- und
                        Arbeitsbedingungen proletarischer Frauen in Österreich.« Doktorska
                        disertacija, Universität Wien, 1987.</bibl>
                    <bibl>Cergol Paradiž, Ana. »Javni in zasebni vidiki rodnostnih strategij Slovenk
                        in Slovencev v prvi Jugoslaviji.« Doktorska disertacija, Univerza v
                        Ljubljani, 2013.</bibl>
                    <bibl>Darrow, H. Margaret. <hi rend="italic">French Women and the First World
                            War: War Stories of the Home Front</hi> Legacy of the Great War. Oxford:
                        Berg, 2000.</bibl>
                    <bibl>Evans, Suzanne. <hi rend="italic">Mothers of Heroes, Mothers of Martyrs:
                            World War I and the Politics of Grief</hi>. Montreal, Kingston:
                        McGill-Queen's University Press, 2007.</bibl>
                    <bibl>Grayzel, R. Susan. <hi rend="italic">Women and the First World War</hi>.
                        New York, London: Longman, 2002.</bibl>
                    <bibl>Grayzel, R. Susan. <hi rend="italic">Women's Identities at War: Gender,
                            Motherhood, and Politics in Britain and France during the First World
                            War</hi>. Chapel Hill: University of North Carolina Press, 1999.</bibl>
                    <bibl>Hanna, Martha. »The couple.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of
                            The First World War. Volume III. Civil society,</hi> ur. Jay Winter,
                        6−28. Cambridge: Cambridge University Press, 2014.</bibl>
                    <bibl>Healy, Maureen. <hi rend="italic">Vienna and the Fall of the Habsburg
                            Empire: Total War and Everyday Life in World War I</hi>. New York:
                        Cambridge University Press, 2004.</bibl>
                    <bibl>Huss, Marie Monique. »Pronatalism and the popular ideology of the child in
                        wartime France: the evidence of the picture postcard.« V: <hi rend="italic"
                            >The Upheaval of War: Family, Work and Welfare in Europe,
                        1914–1918</hi>, ur. Richard Wall in Jay Winter, 329−367. Cambridge:
                        Cambridge University Press, 1988.</bibl>
                    <bibl>Mihurko Poniž, Katja. <hi rend="italic">Evine hčere: konstruiranje
                            ženskosti v slovenskem javnem diskurzu 1848−1902</hi>. Nova Gorica:
                        Univerza, 2009.</bibl>
                    <bibl>Neyer, Gerda. »Die Entwicklung des Mutterschutzes in Deutschland,
                        Österreich und der Schweiz von 1877 bis 1945.« V: <hi rend="italic">Frauen
                            in der Geschichte des Rechts: von der frühen Neuzeit bis zur
                            Gegenwart</hi>, ur. Ute Gerhard, 744-758. München: Beck, 1997.</bibl>
                    <bibl>Pignot, Manon. »Children.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of
                            The First World War. Volume III. Civil society,</hi> ur. Jay Winter,
                        29−45. Cambridge: Cambridge University Press, 2014.</bibl>
                    <bibl>Rowan, Caroline. »For the duration only: Motherhood and Nation in First
                        World War.« V: <hi rend="italic">Formations of Nation and People</hi>, ur.
                        Tony Bennet, 152−170. London, Boston, Malburne, Henley: Routledge &amp;
                        Kegan Paul, 1984.</bibl>
                    <bibl>Selišnik, Irena. »Socialno materinstvo: koncepti državljanstva in argument
                        skrbi pri uveljavljanju žensk v javni sferi na začetku 20. stoletja.« <hi
                            rend="italic">Teorija in praksa: družboslovna revija</hi> 40, št. 6
                        (2003): 1155−1166.</bibl>
                    <bibl>Selišnik, Irena. »Ženske v zaledju vojnih zubljev.« V: <hi rend="italic"
                            >Velika vojna in Slovenci: 1914−1918</hi>, ur. Peter Vodopivec in Katja
                        Kleindienst, 185−198. Ljubljana: Slovenska matica, 2005.</bibl>
                    <bibl>Stanonik, Marija. »Pisma slovenskega vojaka iz staroavstrijske vojske
                        (1914−1916).« <hi rend="italic">Loški razgledi</hi> 32 (1985):
                        189-195.</bibl>
                    <bibl>Šircelj, Milivoja. <hi rend="italic">Rodnost v Sloveniji od 18. do 21.
                            stoletja</hi>. Ljubljana: Statistični urad Republike Slovenije,
                        2006.</bibl>
                    <bibl>Štupca, Marija. <hi rend="italic">Žensko vprašanje: majhen poizkus k
                            srečni rešitvi tega vprašanja na Slovenskem</hi>. Ljubljana: Katoliška
                        tiskarna, 1917.</bibl>
                    <bibl>Taylor Allen, Ann. <hi rend="italic">Feminism and Motherhood in Western
                            Europe, 1890−1970: The Maternal Dilemma</hi>. New York: Palgrave
                        Macmillan, 2005.</bibl>
                    <bibl>Usborne, Cornelie. »Pregnancy is the woman's active service.« V: <hi
                            rend="italic">The Upheaval of War: Family, Work and Welfare in Europe,
                            1914−1918</hi>, ur. Richard Wall in Jay Winter, 389−416. Cambridge:
                        Cambridge University Press, 1988.</bibl>
                    <bibl>Wall, Richard in Jay Winter, ur. <hi rend="italic">The Upheaval of War:
                            Family, Work and Welfare in Europe</hi>. Cambridge: Cambridge University
                        Press, 1988.</bibl>
                    <bibl>Winter, Jay. »Families.« V: <hi rend="italic">The Cambridge History of The
                            First World War. Volume III. Civil society,</hi> ur. Jay Winter, 46−68.
                        Cambridge: Cambridge University Press, 2014.</bibl>
                    <bibl>Zalokar, Alojz. <hi rend="italic">O ljudskem zdravju: poglavja iz
                            socijalne medicine</hi>. Ljubljana: Tiskovna zadruga, 1918.</bibl>
                    <bibl>Žnidaršič-Žagar, Sabina. <hi rend="italic">Ženski so pa vzrasle svetlejše
                            dolžnosti nego kuhati in prati</hi>. Ljubljana: Pedagoški inštitut,
                        2009.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl>»(275.) Cesarski ukaz z dne 12. oktobra 1914.« <hi rend="italic">Državni
                            zakonik za kraljevine in dežele, zastopane v državnem zboru</hi>, 13.
                        10. 1914, 1117.</bibl>
                    <bibl>»(457) Zakon z dne 20. novembra 1917. l., s katerim se izpreminja zakon od
                        zdravniškem zavarovanju.« <hi rend="italic">Državni zakonik za kraljevine in
                            dežele, zastopane v državnem zboru</hi>, 29. 11. 1917, 1263–1271.</bibl>
                    <bibl>Bonaventura Jeglič, Anton, »Novo navodilo za „Promemoria“.« <hi
                            rend="italic">Ljubljanski škofijski list</hi>, leto 1917, št. 5,
                        49.</bibl>
                    <bibl>»Cesarjev dar.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 28. 6. 1917, 304.</bibl>
                    <bibl>»Cesarjev prestolni govor.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 6.
                        1917, 1.</bibl>
                    <bibl>Čadež, A., »Skrb za mladino med vojsko in po vojski.« <hi rend="italic"
                            >Slovenski Učitelj</hi> 15. 11. 1916, 225−231.</bibl>
                    <bibl>»Človekoljubna naredba.« <hi rend="italic">Gostilničar</hi>, 25. 5.1917,
                        35.</bibl>
                    <bibl>Daudet, Alphonse »Mati.« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 21.
                        1. 1915, 244−248.</bibl>
                    <bibl>»Delo dobrodelnosti.« <hi rend="italic">Naša moč</hi>, 5. 10. 1917,
                        3.</bibl>
                    <bibl>Flere, Pavel, »Oblastvena ureditev socialnega skrbstva.« <hi rend="italic"
                            >Popotnik </hi>39 (1918): 16.</bibl>
                    <bibl>»Gospodinja v vojnem času.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 3. 9. 1914,
                        579.</bibl>
                    <bibl>Gruden, Ivo, »Materi-vojaka.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 24. 5.
                        1917, 248.</bibl>
                    <bibl>»Junaška slovenska mati.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 10. 1917,
                        3.</bibl>
                    <bibl>»Junaške matere.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 29. 3. 1917,
                        148.</bibl>
                    <bibl>Kmet, Marija, »Nekaj besed.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19.
                        12. 1916, 1.</bibl>
                    <bibl>Kmet, Marija, »Nekaj besed.« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 20.
                        9. 1917, 1.</bibl>
                    <bibl>Kmet, Marija, »Nekaj besed.« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 21.
                        9. 1917, 1.</bibl>
                    <bibl>»Marčne misli.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 3. 2. 1916, 58.</bibl>
                    <bibl>»Materina pot.« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 20. 7. 1916,
                        471.</bibl>
                    <bibl>»Materinstvo in skrb za dojenčke.« <hi rend="italic">Edinost</hi>, 4. 8.
                        1916, 2.</bibl>
                    <bibl>Meško, Ksaver, »Mater dolorosa.« <hi rend="italic">Ženski svijet</hi> 2
                        (1918): 332−334.</bibl>
                    <bibl>»Moka in žito.« <hi rend="italic">Gostilničar</hi>, 25. 7.1917, 7.</bibl>
                    <bibl>»Na pomoč materam in dojenčkom.« <hi rend="italic">Slovenec,</hi> 9. 3.
                        1918, 4.</bibl>
                    <bibl>»Naloga žen v demokratični dobi.« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi>
                        16. 5. 1918, 4.</bibl>
                    <bibl>»Naša dekleta po vojni.« <hi rend="italic">Tedenske slike</hi>, 12. 1.
                        1916, 26.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Naša moč</hi>, 25. 8. 1916, 1.</bibl>
                    <bibl>Neubauer, Franjo, »Mati.« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 22.
                        2. 1917, 204.</bibl>
                    <bibl>»Občni zbor okrajne bolniške blagajne v Ljubljani.« <hi rend="italic"
                            >Delavec</hi>, 2. 6.1917, 1.</bibl>
                    <bibl>Odlikovana slovenska mati.« <hi rend="italic">Domoljub</hi>, 27. 4. 1916,
                        233.</bibl>
                    <bibl>»Odlikovanje.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 24. 7. 1916, 4.</bibl>
                    <bibl>»Prekrasna predstava, ki je nedavno navdušila cel Dunaj, v 'Kino Central'
                        v deželnem gledališču.« <hi rend="italic">Naša moč</hi>, 12. 11. 1915,
                        4.</bibl>
                    <bibl>Savinjski, T. »Tolažilno pismo materam in ženam.« <hi rend="italic"
                            >Bogoljub</hi>, 3. 3. 1915, 88−91.</bibl>
                    <bibl>»Skrb za matere in otroke.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 12. 2.
                        1916, 3.</bibl>
                    <bibl>»Slovenskim materam.« <hi rend="italic">Učiteljski tovariš</hi>, 16. 6.
                        1915, 2.</bibl>
                    <bibl>»Slovensko ljudstvo ob cesarjevi 85 letnici za cesarja pred Marijo na
                        Brezjah.« Slovenec, 17. 8. 1915, 2.</bibl>
                    <bibl>»Stara mati.« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik</hi>, 13. 7. 1916,
                        454.</bibl>
                    <bibl>Širola, Stjepan, »Mati.« <hi rend="italic">Ilustrirani Glasnik, </hi>22.
                        4. 1915, 402−404.</bibl>
                    <bibl>»Tudi nezakonska mati ima srce.« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 15. 12.
                        1917, 2.</bibl>
                    <bibl>»Vojno botrinstvo.« <hi rend="italic">Učiteljski Tovariš</hi>, 2. 6. 1916,
                        2.</bibl>
                    <bibl>»Za ljudski blagor.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 3. 1916,
                        1.</bibl>
                    <bibl>»Zvišanje preskrbnine za svojce vpoklicanih.« <hi rend="italic"
                            >Delavec</hi>, 4. 8. 1917, 2.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">»MILITARISATION OF MOTHERHOOD«: THE FEMALE »NATURAL CALLING« AND
                    THE GREAT WAR</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Ana Cergol Paradiž</docAuthor>
                <p>During World War I, various protagonists, also in Slovenia, focused on the topic
                    of motherhood in an exceedingly war‑related context. Between 1914 and 1918 the
                    fertility rate decreased. In Slovenia, or, more broadly, in the Habsburg
                    Monarchy, this gave rise to pronatalist incentives, focusing precisely on
                    mothers and striving for their protection. For example, in order to protect the
                    employed mothers, the state authorities extended maternity leave and implemented
                    certain measures with the aim of improving the position of illegitimate
                    children. Furthermore, during the war the Vojno botrstvo (Wartime Godparenting)
                    organisation was established, while in Trieste and Ljubljana maternity
                    consultation rooms of sorts were organised. Pregnant women and mothers with
                    small children had priority access to wartime supplies. However, due to the
                    difficult circumstances during the war, especially the lack of the basic life
                    necessities, many of these initiatives failed to achieve the desired effect:
                    until the very end of the war the fertility rate continued to decline, while
                    mortality in children remained severe. The circumstances endured by mothers with
                    infants did not improve significantly.</p>
                <p>Besides the attitude towards the dwindling birth rate and the consequent
                    protection of mothers and children, during the war the supervision of the way in
                    which mothers brought up their children strengthened as well. Various authors
                    and authoresses kept emphasising, day after day, that mothers should bring up
                    their children in the Catholic faith, encourage Slovenian patriotism, and make
                    sure that they attended (Slovenian) schools regularly. They should be mindful of
                    their morality, especially the morality of the girls in danger of being seduced
                    by soldiers. At the same time they should be careful to prevent the corruption
                    of boys resulting from the war and absence of their fathers. By looking at the
                    press and memoranda written by the clergy of the Ljubljana Diocese during
                    Bishop's visitations we can, up to a certain point, establish how well mothers –
                    in the opinion of the priests – observed these sorts of guidelines. Some priests
                    believed that the youth did not become corrupted during the war, and they
                    praised their upbringing. Others were more pessimistic. They believed that
                    during the war youth became completely depraved especially because mothers were
                    unable to replace the authority of the absent fathers. </p>
                <p>Apart from the mothers of infants, children and youth, the propaganda was
                    especially aimed at the mothers of soldiers as well. During the war they were
                    expected to remain stoic, brave and loyal. Slovenian mothers who encouraged
                    their sons to join the army and were able to bear their departure or death
                    proudly were presented as models of utter bravery, and were even eligible for
                    decorations from the Austrian authorities. Only towards the end of the war
                    several contributions can be seen in the Slovenian press which focused on the
                    senselessness of war through the motive of mothers' grief at the loss of their
                    sons-soldiers.</p>
                <p>Certain publicly-engaged women also wrote about motherhood between 1914 and 1918.
                    Although they offered a few alternative interpretations, their outlook on
                    motherhood was not radically different from that of the male authors.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
