<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>»Ruski oktober« v znanstvenem opusu zgodovinarja Marjana Britovška</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Avgust</forename>
                        <surname>Lešnik</surname>
                    </name>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>redni profesor</roleName>
                    <affiliation>Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                        <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>avgust.lesnik@ff.uni-lj.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-04-17</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/268</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Marjan Britovšek</term>
                    <term>history/historian of the international
                        workers' movement</term>
                    <term>October Revolution/Russian October</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Marjan Britovšek</term>
                    <term>zgodovina/zgodovinar mednarodnega
                        delavskega gibanja</term>
                    <term>oktobrska revolucija/ruski oktober</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-04-23</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Avgust Lešnik<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                <hi rend="bold" xml:space="preserve">Dr., redni profesor, Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani, Aškerčeva 2, SI-1000 Ljubljana, </hi><ref target="mailto:avgust.lesnik@ff.uni-lj.si"><hi rend="bold">avgust.lesnik@ff.uni-lj.si</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 930Britovšek M:323.272(47)"1917"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Marjan Britovšek (1923–2008) je bil prvi slovenski zgodovinar, ki se je sistematično in znanstveno začel ukvarjati z raziskovanjem zgodovine mednarodnega delavskega gibanja ter še posebej stalinizma in destalinizacije v Sovjetski zvezi, hkrati pa je veljal za največjega slovenskega/jugoslovanskega poznavalca frakcijskih spopadov v bivši Sovjetski zvezi in Kominterni. V ospredju Britovškovih objav te vrste stojijo obsežne knjige, ki zaokrožajo avtorjeve raziskave »ruske stvarnosti« od začetka 19. stoletja do destalinizacije v petdesetih in šestdesetih letih 20. stoletja:</hi> Revolucionarni
                    idejni preobrat med prvo svetovno vojno (1969); Boj za Leninovo dediščino (1976);
                    Carizem, revolucija, stalinizem (1980); Stalinov termidor
                    (1984).<hi rend="italic"> S svojimi knjigami, oprtimi na arhivsko gradivo, se je uvrstil med ugledne mednarodne raziskovalce stalinizma.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Britovšek k »ruskemu oktobru« raziskovalno ni pristopal zgolj kot k
                    boljševiškemu aktu revolucionarnega prevzema oblasti (načrtovani boljševiški
                    revoluciji), pač pa ga je – kot je razbrati iz naslovov navedenih knjig –
                    razumel in obravnaval v širšem problemskem/tematskem in časovnem okviru. Ta se
                    začne z rusko revolucijo 1905–1907, kot »generalko« za obe revoluciji v letu
                    1917, in se razteza v sredino tridesetih let, ko je Stalin s svojo
                    »administrativno revolucijo od zgoraj« (»termidorjem«) dokončno razblinil ideale
                    oktobrske revolucije.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Marjan Britovšek, zgodovina/zgodovinar mednarodnega
                    delavskega gibanja, oktobrska revolucija/ruski oktober</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <p><hi rend="italic allcaps">abstract</hi></p>
                <p><hi rend="italic allcaps">The »Russian October« in the scientific opus of the historian Marjan Britovšek</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Marjan Britovšek (1923–2008) was the first Slovenian historian to
                    systematically and scientifically research the history of the international
                    workers movement’, especially Stalinism and destalinisation in the Soviet Union,
                    while he was at the same time known as the foremost Slovenian/Yugoslav expert in
                    the conflicts between the fractions in the former Soviet Union and Comintern.
                    Britovšek’s work on this topic culminated in the lengthy books, crowning the
                    author’s research of the “Russian reality” since the beginning of the 19</hi><hi rend="italic superscript">th</hi>
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">century until the destalinisation in the 1950s and 1960s: </hi>Revolucionarni
                    idejni preobrat med prvo svetovno vojno (Revolutionary Ideological Watershed During
                    World War I., 1969); Boj za Leninovo dediščino (The Struggle for Lenin’s Legacy,
                    1976); Carizem, revolucija, stalinizem (Tsarism, Revolution, Stalinism. Social
                    Development in Russia and the Pespectives of Socialism, 1980); Stalinov termidor
                    (Stalin’s Thermidor, 1984). <hi rend="italic">With his books, based on the archive
                        and documentary materials, he asserted himself as one of the renowned
                        international researchers of Stalinism.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Britovšek did not research the “Russian October” merely as the
                    Bolshevik act of the revolutionary takeover of power (the envisioned Bolshevik
                    Revolution), but rather – as it is obvious from the titles of the aforementioned
                    books – understood and examined it in the wider framework of issues, topics, and
                    time. This framework began with Russian Revolution 1905–1907 as a “dress
                    rehearsal” for both revolutions that took place in 1917, and extended into the
                    middle of the 1930s when Stalin with his “administrative revolution from above”
                    (“Thermidor”), ultimately put an end to the ideals of the October
                    Revolution.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Marjan Britovšek, history/historian of the international
                    workers' movement, October Revolution/Russian October</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Britovškova pot do raziskovalca zgodovine mednarodnega delavskega
                    gibanja</head>
            <p>Marjan Britovšek je študiral in diplomiral na Oddelku za zgodovino Filozofske
                fakultete Univerze v Ljubljani (1945–1949), kjer si je pridobil, kot je sam večkrat
                povedal, ne samo védenja o historični materiji, pač pa tudi potrebna metodološka
                znanja, ki jih je s pridom izkoristil in dograjeval v svojem kasnejšem raziskovalnem
                delu. V mislih je imel predvsem proučevanje in analiziranje primarnega arhivskega
                gradiva in dokumentov ter pojmovno pojasnjevanje in primerjalno posploševanje.
                Takšen metodološki pristop postane stalnica v njegovem raziskovalnem delu, ne glede
                na problemsko tematiko; od tod tudi verodostojnost njegovih objavljenih del.
                Podiplomski interdisciplinarni študij je nadaljeval na tedaj elitnem jugoslovanskem
                    <hi rend="italic">Inštitutu za družbene vede</hi> v Beogradu med letoma 1949 in
                1951, kjer je vzpostavil tudi študijski most k (historični) sociologiji. Seveda ne
                gre prezreti podatka, da je študiral v času jugoslovanskega spora z informbirojem
                oziroma Stalinom, torej v času iskanja lastne jugoslovanske poti v socializem;
                toliko bolj, ker brez tega »kopernikanskega« političnega in družbenega preobrata na
                jugoslovanskih tleh zagotovo ne bi bilo njegovih študij o stalinizmu.</p>
            <p>V začetku petdesetih let se je smelo odločil za raziskovalno in pedagoško pot;
                najprej kot asistent (1951–1962) na zgodovinskem oddelku FF v Ljubljani, kjer je
                maja 1960 tudi doktoriral, nato kot univerzitetni učitelj. Katedro za pedagoško in
                znanstveno delo mu je dal Oddelek za sociologijo na ljubljanski Filozofski fakulteti
                (1962), potem ko je bil – po opravljenem habilitacijskem delu »Stališča mednarodnega
                delavskega gibanja do vojne in kolonialnega vprašanja (1848–1918)« – izvoljen v
                docenta za socialno zgodovino 19. in 20. stoletja (s posebnim ozirom na zgodovino
                delavskega gibanja). Predmet je znanstveno razvijal in ga predaval vse do upokojitve
                (1993), od leta 1975 z nazivom rednega profesorja. Za svoje znanstvenoraziskovalno,
                pedagoško in javno delovanje je prejel vrsto nagrad in priznanj ter dobil naziv
                »zaslužnega profesorja« Univerze v Ljubljani.</p>
            <p>Britovškov znanstveni in publicistični opus – podrobno ga ponazarja njegova obsežna
                bibliografija del<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Alojz Cindrič,
                        »Bibliografija prof. dr. Marjana Britovška,« v: <hi rend="italic">Kriza
                            socialnih idej. Britovškov zbornik</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana:
                        Oddelek za sociologijo Filozofske fakultete, 1996), 21–26.</note> –
                obsega mdr. 17 knjig in več kot 160 razprav, objavljenih doma in v tujini – tematsko
                in časovno zaobsega štiri področja.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Avgust
                        Lešnik, »Znanstveni in publicistični opus zaslužnega prof. dr. Marjana
                        Britovška – med socialno zgodovino in historično sociologijo,« v: Marjan
                        Britovšek, <hi rend="italic">Socialna zgodovina – Historična sociologija.
                            Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana: ZZ FF, 2015),
                        7–24.</note> Sprva se je raziskovalno ukvarjal s problemskimi vprašanji
                »slovenske agrarne in socialne zgodovine novoveškega obdobja«. S tega prvega
                področja je tudi njegova publicirana doktorska disertacija: <hi rend="italic">Razkroj fevdalne agrarne strukture na Kranjskem</hi> (1964).<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Razkroj fevdalne
                            agrarne strukture na Kranjskem</hi> (Ljubljana: Slovenska matica,
                        1964).</note> »Zdi se, da jo kaže uvrstiti med tehtnejša Britovškova
                znanstvena dela«, je poudaril L. Čarni.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Ludvik Čarni, »Ob sedemdesetletnici Marjana
                        Britovška,« v: <hi rend="italic">Britovškov zbornik</hi>, 13.</note>
                Delo, ki je v celoti zasnovano na arhivskem gradivu, še danes sodi med redkejše
                tovrstne raziskave slovenske agrarne in socialne zgodovine od 16. do sredine 19.
                stoletja. Knjiga načenja vrsto vprašanj in kategorij, s katerimi se še posebej
                ukvarja historična sociologija (družbena struktura, procesi, odnosi, modernizacija
                idr.). Ž. Lazarevič pa je Britovškov prispevek ocenil takole:</p>
            <p><hi rend="italic" xml:space="preserve">V jedru zavidljivo obsežne doktorske raziskave je bil agrarno tehnični </hi><hi rend="A9"><seg rend="italic" xml:space="preserve">prevrat s proizvodno modernizacijo kmetijstva in formalno-pravna </seg><seg rend="italic">defevdalizacija</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> kmetijskega sektorja. /.../ </seg></hi><hi rend="italic">Profesionalna kariera je Britovška žal odpeljala iz
                    gospodarsko-zgodovinskih voda. Žal zato, ker bi s svojo vnemo in natančnostjo
                    lahko veliko prispeval h gospodarskemu zgodovinopisju. Če je bil izgubljen za
                    gospodarsko zgodovinopisje, pa ni bil za zgodovinopisje kot tako, čeprav je
                    obstal na njegovem obrobju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Op.: mišljeno je na presečišču sociologije in
                        zgodovine oz. historične sociologije. Eminentni historični sociolog Dennis
                        Smith je v delu <hi rend="italic">Vzpon historične sociologije</hi>
                        (Ljubljana: Sh, 2011) razvrstil sociologe in zgodovinarje takole: »Nekateri
                        sociologi so 'nehistorični': empirično zanemarjajo preteklost, konceptualno
                        pa ne upoštevajo niti časovne razsežnosti družbenega življenja niti
                        historične specifičnosti družbenih struktur. Podobno so nekateri
                        zgodovinarji 'nesociološki': empirično zanemarjajo razlike med procesi in
                        strukturami v posameznih družbah, konceptualno pa se ne ukvarjajo niti s
                        splošnimi lastnostmi procesov in struktur niti z njihovim odnosom do dejanj
                        in dogodkov. V nasprotju z njimi se s historično sociologijo ukvarjajo
                        zgodovinarji in sociologi, ki raziskujejo medsebojno prežemanje preteklosti
                        in sedanjosti, dogodkov in procesov, delovanja in strukturiranja. Ti
                        raziskovalci skušajo združiti pojmovno pojasnjevanje, primerjalno
                        posploševanje in empirično raziskovanje« (na straneh 12 in 13). Britovška
                        lahko zagotovo umestimo med
                    slednje.</note><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Postal je cenjen raziskovalec zgodovine mednarodnega delavskega gibanja. Usmeril se je v tedaj družbeno bolj cenjeno zgodovino mednarodnega delavskega gibanja in zgodovino Sovjetske zveze. Tako obravnava kmetijskega sektorja v drugi polovici 19. stoletja do danes še ni dočakala nadaljevanja v enaki sistematiki in enaki globini.</hi><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Žarko Lazarevič, »Identitete in imena
                        gospodarskega zgodovinopisja v Sloveniji,« <hi rend="italic">Ekonomska i
                            ekohistorija</hi> 8, št. 8 (2012): 120–22.</note></p>
            <p>Britovškov »prehod« (z zgodovinskega na sociološki oddelek ter s tem na nova
                raziskovalna področja) je sovpadal s t. i. obdobjem »vzpona historične sociologije«,
                kot ga je poimenoval D. Smith. Med temami zanimanja historičnih sociologov so bile
                tisti čas »velike« revolucije. V tem kontekstu navaja delo T. Skocpolove,<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Theda <hi rend="reference-text">Skocpol, <seg rend="italic">States</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> a</seg><seg rend="italic">nd</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Social Revolutions. A Comparative Analysis of France, Russia and China</seg>
                            (Cambridge: Cambridge University Press, 1979).</hi></note> ki je »v
                enovit interpretacijski okvir vključila tri revolucije (francosko, rusko, kitajsko),
                ki jih sicer jasno ločuje zgodovina, geografija in ideologija«.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Smith, <hi rend="italic">Vzpon
                            historične sociologije</hi>, 18.</note> V to polje historične
                sociologije se je umestil tudi Britovšek s svojimi temeljnimi deli o
                Rusiji/Sovjetski zvezi – <hi rend="italic">Boj za Leninovo dediščino</hi>
                    (1976),<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Boj za Leninovo dediščino, I–II</hi> (Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1976).</note>
                <hi rend="italic">Carizem, revolucija, stalinizem</hi> (1980),<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Carizem,
                            revolucija, stalinizem</hi>. <hi rend="italic">Družbeni razvoj v Rusiji
                            in perspektive socializma, I–II</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba,
                        1980).</note>
                <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi> (1984)<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Stalinov
                            termidor</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1984).</note> –, s
                katerimi se je uveljavil tudi kot mednarodno priznan poznavalec stalinizma in
                sovjetske novejše zgodovine.</p>
            <p>Še pred temi študijskimi projekti se je Britovšek raziskovalno posvetil »revoluciji
                1948 v Avstriji«, ki predstavlja njegovo drugo področje. Posebnost njegovega
                pristopa je bila v tem, da je v ospredje postavil revolucionarno dejavnost
                Radovljičana Antona Fistra – Prešernovega in Slomškovega sodobnika, aktivnega
                udeleženca marčne in oktobrske revolucije 1848 na Dunaju ter dolgoletnega emigranta
                v ZDA – »človeka, ki je daleč presegal kakršenkoli provincializem in bil med najbolj
                izobraženimi Slovenci svojega časa« ter velja za »enega najpomembnejših slovenskih
                mislecev 19. stoletja«, kot ga je označil Frane Jerman,<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Frane Jerman, <hi rend="italic">Slovenska modroslovna
                            pamet</hi> (Ljubljana: Prešernova družba, 1987), 66.</note>
                prevajalec Fistrovih <hi rend="italic">Izbranih spisov</hi>, <hi rend="italic">I–IV</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> 1.
                        knjiga
                        (1987):<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Spomini od marca 1848 do julija 1849</hi>
                        (uvodna študija Marjan Britovšek, »Spomini revolucionarnega demokrata dr.
                        Antona Fistra na revolucijo«). 2. knjiga (1988): <hi rend="italic">Vzgoja v
                            duhu svobode</hi> (uvodna študija Jože Ciperle, »Dr. Anton Fister,
                        pedagog in vzgojitelj«). 3. knjiga (1992): <hi rend="italic">Govori o
                            religiji</hi> (uvodni študiji Marko Kerševan, »Aktualnost objave
                        Fistrovih govorov o religiji«, in Vekoslav Grmič, »Teološki pogled na
                        razumevanje vere Antona Fistra«). 4. knjiga (1998): <hi rend="italic">Spomini – Osemindvajset let pregnanstva. Učna leta in leta
                            popotovanja</hi> (uvodni študiji Marjan Britovšek, »Uvodne misli k
                        Fistrovim spominom iz emigracije«, in Janez Stanonik, »Združene države v 19.
                        stoletju: njihov politični, kulturni in idejni razvoj«).</note>
                Raziskovalni rezultat Britovškovega dela v arhivih in bibliotekah na Dunaju je bil
                izid monografije
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Anton Füster in revolucija 1848 v Avstriji </hi>(1970)<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Marjan Britovšek,
                            <hi rend="italic">Anton Füster in revolucija 1848 v Avstriji</hi>
                        (Maribor: Obzorja, 1970).</note>:</p>
            <p><hi rend="italic">Dr. Anton Füster/Fister (1808–1881), profesor teologije in
                    pedagogike na dunajski univerzi, je v revoluciji 1848 odigral pomembno vlogo kot
                    vojni kurat akademske legije in poslanec levega krila dunajskega parlamenta.
                    Drzno in odkrito je v revoluciji izpričal svoje revolucionarne demokratične
                    nazore, prepletene z radikalnim jakobinstvom. Postal je priljubljen propagandist
                    novih idej med študenti in delavci, predstavniki starega reda pa so ga napadali
                    kot avstrijskega Marata. Prav o njem bo govor v naši raziskavi</hi>.</p>
            <p>»To je poleg Apihove knjige o <hi rend="italic">Slovencih in 1848. letu</hi>
                (napisane 1888) ter Malovega prikaza v <hi rend="italic">Zgodovini slovenskega
                    naroda</hi>, ki je izšel skoraj pol stoletja kasneje (1934–1936), tretji
                najobsežnejši opis Slovencev v marčni revoluciji« (Melik);<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Vasilij Melik, »Marjan Britovšek
                        – petinšestdesetletnik,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 43, št.
                        1 (1989): 120.</note> »/.../ knjiga, kjer je pritegnjeno bolj obsežno
                gradivo kakor kadarkoli doslej, je velik avtorjev napor, da pridemo do zgodovinsko
                točne slike o Fistru« (Zwitter).<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Fran Zwitter, »Dr. Marjan Britovšek, Anton Fister in
                        revolucija 1848 v Avstriji,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 25,
                        št. 1-2 (1971): 151.</note></p>
            <p>V ta Britovškov raziskovalni kompleks »revolucij 1848« se umešča tudi tehtna
                Britovškova študija »Zgodovinski oris stališč Marxa in Engelsa do slovanskih
                narodov« (1971): </p>
            <p><hi rend="italic">Marx in Engels sta začela spremljati problem avstrijskih Slovanov
                    med revolucijo leta 1848. Nacionalno vprašanje je postalo leta 1848 usodno za
                    avstrijsko revolucijo. V t. i. pomladi narodov so se na zgodovinskem prizorišču
                    pojavili nezgodovinski narodi. 'Plebejski narodi', ki so se začeli šele
                    prebujati, so bili za samostojno državno življenje komaj zreli, saj je bilo
                    njihovo meščanstvo in delavstvo šele v procesu nastajanja. Usodno in tragično je
                    bilo, da so upravičene zahteve slovanskih narodov postale igra reakcionarnih
                    sil, slovanski narodi pa so v Avstriji bistveno pripomogli k zadušitvi
                    revolucije. Marx in Engels sta reakcionarna stališča avstrijskih Slovanov
                    pojasnjevala z nerazvito razredno strukturo. Engelsova shematska koncepcija
                    revolucionarnih in kontrarevolucionarnih narodov je temeljila na historični
                    situaciji 1848/49, ko je (ruska) carska podložniška vojska skupaj s četami,
                    zvestimi habsburški hiši, ogrozila in zatrla revolucijo. Iz te Marxove in
                    Engelsove paradigme je izšel njun program velike vojne proti Rusiji, ki sta jo
                    povezovala s Poljsko kot ščitom Evrope pred ruskim carizmom. Zmaga nad
                    protirevolucionarno silo na vzhodu bi po njunem mnenju pomenila hkrati obnovitev
                    svobodne Poljske, ki je bila po Marxovem in Engelsovem mnenju pomemben člen nove
                    Evrope demokratičnih konstelacij</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Marjan Britovšek, »Zgodovinski oris stališč Marxa in Engelsa do
                        slovanskih narodov (1971),« v:
                        Britovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Izbrani spisi</hi>,
                        203.</note>
            </p>
            <p>Razprava o kontroverznih stališčih obeh klasikov je imela tudi mednarodni odmev;
                dopolnjena je izšla v srbskem<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Marjan
                        Britovšek, »Stavovi Marksa i Engelsa prema slovenskim narodima – istorijski
                        prikaz,« <hi rend="italic">Medjunarodni radnički pokret</hi> 15, št. 1
                        (1972): 73–95.</note> in nemškem prevodu<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Marjan Britovšek, »Die slawische Nationalbewegung und
                        die Perspektiven der Revolution,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zwischen Utopie und Kritik. Friedrich Engels </hi>−
                            <hi rend="italic">ein »Klassiker« nach 100
                        Jahren</hi><hi rend="smallcaps" xml:space="preserve">, </hi>ur<hi rend="smallcaps" xml:space="preserve">. </hi>Theodor
                        Bergmann et al.<hi rend="smallcaps" xml:space="preserve"> (</hi>Hamburg:
                        VSA-Verlag, 1996), 140–56.</note> ter predstavlja nekakšen most k
                osrednjemu, tretjemu in četrtemu Britovškovemu raziskovalnemu področju, tj.
                zgodovini mednarodnega delavskega gibanja in stalinizma/Sovjetske zveze.</p></div>
            <div><head>Marjan Britovšek – prvi slovenski raziskovalec zgodovine mednarodnega delavskega gibanja in še posebej stalinizma</head>
           <p>Z raziskovanjem zgodovine mednarodnega delavskega gibanja ter še posebej stalinizma
                in destalinizacije v Sovjetski zvezi se je Marjan Britovšek umestil, kot je zapisal
                P. Vodopivec, med tiste redke slovenske zgodovinarje, ki so presegli nacionalne meje
                pri raziskovanju zgodovine.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Peter
                        Vodopivec, »Zgodovinopisje,« v: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije,
                            15</hi>, ur. Alenka Dermastia et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga,
                        2001), 171.</note> V okviru tega tematskega sklopa je osrednjo pozornost
                namenil glavnim razvojnim fazam v delavskem gibanju,<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Zgodovinski pogled na glavne razvojne faze v delavskem
                            gibanju</hi> (Ljubljana: ZDLU Slovenije, 1960).</note> njegovi
                organski in organizacijski rasti ter še posebej njegovim različnim idejnim smerem v
                okviru I. in II. internacionale: </p>
            <p><hi rend="italic">Zgodovina I. internacionale je prepletena z ideološkim sporom med
                    marksistično in anarhistično koncepcijo vizije socializma. To je bil konflikt o
                    različnih konceptih organizacijskih oblik Internacionale, o metodah socialne
                    revolucije in ciljih socializma. Kot vsak ideološki spor v zgodovini socialnih
                    in verskih bojev se je tudi ta izrodil v sovraštvo med privrženci obeh
                    smeri.</hi><note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Marjan Britovšek,
                        »Delavsko gibanje in anarhizem (1979),« v:
                        Britovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Izbrani spisi</hi>,
                        274.</note></p>
            <p>Napisal je vrsto knjig in razprav,<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Naj na tem mestu opozorimo na njegovo tehtno razpravo
                        »O zgodovini nastanka 'Komunističnega manifesta',« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 11–12 (1971–1972):
                        145–61. Britovšek jo je predstavil na znanstvenem srečanju »Stoletnica
                        prevoda 'Komunističnega manifesta' v srbščino« (Pančevo, 4. in 5. oktober
                        1971) in je izšla kot separat v franc. prevodu pri Srbski akademiji znanosti
                        in umetnosti: <hi rend="italic">De la genèse historique du »Manifeste du
                            parti communiste«</hi> (Beograd: Académie serbe des sciences et des
                        arts, 1974).</note> ki so bile objavljene v slovenskih in tujejezičnih
                    revijah.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                        Britovšek je bil član uredniških odborov/svetov revij <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> (1960–1977), <hi rend="italic">Međunarodni radnički pokret</hi> (Beograd), <hi rend="italic">Prilozi za istoriju socializma</hi> (Beograd), <hi rend="italic">The International Newsletter of Communist Studies</hi>
                        (Köln).</note> Med knjigami velja posebej opozoriti na njegovo že
                omenjeno habilitacijsko delo, ki je dopolnjeno in razširjeno izšlo v dveh knjigah v
                Beogradu – <hi rend="italic">Stavovi Druge internacionale prema ratu i kolonialnom
                    pitanju</hi> (1965);<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Marjan
                        Britovšek, <hi rend="italic">Stavovi Druge internacionale prema ratu i
                            kolonijalnom pitanju</hi> (Beograd: Institut za izučavanje radničkog
                        pokreta, 1965).</note>
                <hi rend="italic">Gledišta radničkih vodja socijaldemokratije po vojnom pitanju do
                    propasti Druge internacionale</hi> (1966)<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Gledišta radničkih vodja
                            socijaldemokratije po vojnom pitanju do propasti Druge
                            internacionale</hi> (Beograd: Institut za izučavanje radničkog pokreta,
                        1966).</note> – ter na knjigo <hi rend="italic">Revolucionarni idejni
                    preobrat med prvo svetovno vojno. Lenin v boju za Tretjo internacionalo</hi>
                    (1969).<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Revolucionarni idejni preobrat med prvo svetovno vojno.
                            Lenin v boju za III. internacionalo</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba,
                        1969).</note> Pomen in aktualnost tega dela je P. Vodopivec ocenil
                takole:</p>
            <p><hi rend="italic" xml:space="preserve">Ob izidu je bila Britovškova knjiga upravičeno deležna posebne pozornosti. Ne le zato, ker se redko zgodi, da dobimo v roke delo – in to delo domačega avtorja –, ki se dotika problematike mednarodnega delavskega gibanja, pač pa predvsem zato, ker je čas, ki ga Britovšek obravnava, še vedno silno 'občutljivo' obdobje, prepogosto določeno s kasnejšimi ocenami, ki močno otežujejo zgodovinarjevo delo. Britovšek uvodoma poudarja, da je knjiga 'nadaljevanje tematike, s katero se je intenzivno ukvarjal več kot osem let'. Izčrpne bibliografske priprave tako doma kot v tujini so mu omogočile podrobnejše proučevanje; dodaja pa, da želi njegov prispevek ohraniti izrazito rekonstruktiven značaj z upoštevanjem monografskega vidika obravnave. /.../ Britovškovo delo je opremljeno z obširnimi in izčrpnimi opombami, ki podrobneje argumentirajo posamezna poglavja. Poudarek študije je na razvoju Leninovih političnih ocen in idejnih izhodišč (delo tako opredeljuje že podnaslov: </hi>Lenin
                v boju za Tretjo internacionalo<hi rend="italic">); avtor pa poizkuša vestno
                    rekonstruirati tudi vlogo Zinovjeva, Radeka, Buharina, Kamenjeva, Trockega in
                    mnogih drugih, ki so zaradi svoje usode in kasnejših negativnih političnih ocen
                    pogosto odrinjeni na rob ali pa so se celo povsem 'izgubili'. Prav to
                    prizadevanje ima v času, ki kaže ne samo med zgodovinarji, temveč tudi med
                    mlajšo inteligenco nasploh vse večje zanimanje za koncepte, razprave, idejne
                    razlike in nesoglasja med marksističnimi misleci dvajsetih let, poseben in
                    izjemen pomen.</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Peter Vodopivec,
                        »Marjan Britovšek, Revolucionarni idejni preobrat med prvo svetovno vojno
                        (Lenin v boju za tretjo internacionalo),« <hi rend="italic">Kronika</hi> 18,
                        št. 1 (1970): 55–57.</note></p>
            <p>V širši javnosti je bilo najbolj odmevno in aktualno Britovškovo raziskovanje
                »stalinizma in destalinizacije v Sovjetski zvezi«. Brez dvoma je bil M. Britovšek
                prvi slovenski zgodovinar, ki se je sistematično in znanstveno začel ukvarjati s tem
                obdobjem, hkrati pa je veljal za največjega slovenskega/jugoslovanskega poznavalca
                frakcijskih spopadov v bivši Sovjetski zvezi in Kominterni.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Kot član uredniškega odbora je M.
                        Britovšek sodeloval pri izdaji stenogramov in dokumentov vseh sedmih
                        kongresov Kominterne, ki jih je izdal Institut za međunarodni radnički
                        pokret v Beogradu pod naslovom <hi rend="italic">Komunistička internacionala
                            – Kominterna</hi> v 12 knjigah (1981–1983), ter napisal »Predgovor k 5.
                        kongresu Kominterne« (6. knj., 1982, v–xxvii).</note> Še več, s svojimi
                analizami, oprtimi na arhivsko in dokumentarno gradivo, ki ga je proučeval v arhivih
                in bibliotekah v Moskvi, Berlinu, Leipzigu, na Dunaju, v Amsterdamu in drugje, se je
                uvrstil med ugledne mednarodne raziskovalce stalinizma. V ospredju njegovih objav te
                vrste stojijo tri obsežne in temeljne knjige: <hi rend="italic">Boj za Leninovo
                    dediščino, I–II</hi>, 1976 (hrvaški prev., 1976); <hi rend="italic">Carizem,
                    revolucija, stalinizem. Družbeni razvoj v Rusiji in perspektive socializma,
                    I–II</hi>, 1980; <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi>, 1984 (češki prev.,
                1991). Vsa navedena dela »temeljijo na neposrednih raziskavah, in so vsaj
                enakovredna, če ne boljša od mnogih del svetovnih avtorjev«, poudarja B. Repe.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Božo Repe, <hi rend="italic">Rdeča
                            Slovenija. Tokovi in obrazi iz obdobja socializma</hi> (Ljubljana:
                        Sophia, 2003), 193.</note> S. Cvetković (Inštitut za novejšo zgodovino v
                Beogradu) pa je upravičeno zapisal, da je bila »vrednost Britovškovega
                raziskovalnega dela na tem segmentu sodobne zgodovine še posebno v tem, da naša
                zgodovinska zavest ni bila obremenjena s političnimi pogledi in enostranskimi
                razlagami sovjetskega zgodovinopisja, kot je bilo to v drugih socialističnih
                    državah«.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Slavoljub Cvetković,
                        »Marjan Britovšek kao naučni istraživač istorije medjunarodnog radničkog
                        pokreta,« v: <hi rend="italic">Britovškov zbornik</hi>, 19.</note>
                Zagotovo smo prav s pomočjo teh Britovškovih eruditskih knjig in razprav začeli
                razumevati srčiko 'ruskega' socializma.</p></div>
            <div><head>Vpogled v vsebino Britovškovih knjig o »ruskem oktobru«</head>
            <p>Britovšek k »ruskemu oktobru« raziskovalno ni pristopal zgolj kot k boljševiškemu
                aktu revolucionarnega prevzema oblasti (načrtovani boljševiški revoluciji), pač pa
                ga je – kot se da razbrati že iz naslovov navedenih knjig – razumel in obravnaval v
                širšem problemskem/tematskem in časovnem okviru. Ta se začne z rusko revolucijo
                1905–1907 kot »generalko« za obe revoluciji v letu 1917 in se razteza v sredino
                tridesetih let, ko je Stalin – kot zmagovalec v frakcijskih bojih, ki so vseskozi
                pretresali Vsezvezno komunistično partijo (boljševikov) /VKP(b)/ – s svojo
                »administrativno revolucijo od zgoraj«, s »termidorjem«, dokončno razblinil ideale
                oktobrske revolucije.</p>
            <p>Seveda pa ruski »oktober« v vsej svoji kompleksnosti še zdaleč ni bil le notranja
                ruska/sovjetska zadeva, saj je zaznamoval polarizacijo sveta v 20. stoletju
                (kapitalizem–socializem) in usodno vplival tudi na mednarodno delavsko gibanje. V
                medvojnem »zimmerwaldskem gibanju« levih in centrističnih struj, zraslem na zlomu
                II. internacionale po izbruhu vélike vojne – to obdobje je Britovšek problemsko
                osvetlil in analiziral v že citiranem delu <hi rend="italic">Revolucionarni idejni
                    preobrat med prvo svetovno vojno. Lenin v boju za III. internacionalo</hi>
                (1969) –, so bile Leninove ideje o preobrazbi imperialistične vojne v državljansko z
                nastavkom za socialistično revolucijo zgolj teoretsko sprejete. Za to, da bi se ta
                položaj lahko spremenil v radikalnem smislu, so bile potrebne dolgoročne
                revolucionarne akcije, ki bi bile boljševiški politiki zmožne podeliti
                verodostojnost; to se je zgodilo šele z oktobrsko (načrtovano) boljševiško
                    revolucijo.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Več
                        o tem Latinka Perović, <hi rend="italic">Planirana revolucija. Ruski
                            jakobinizam i blankizam</hi> (Beograd: BIGZ in Zagreb: Globus,
                        1988).</note> V zaključnem poglavju pričujoče knjige Britovšek obširneje
                razpravlja o februarski revoluciji leta 1917 v Rusiji in o njenem odmevu v
                mednarodnem delavskem gibanju. Podrobno osvetli boj med eseri, menjševiki in
                boljševiki za prevzem oblasti ter na osnovi izvirnega in dokumentarnega gradiva
                kritično oceni dogajanja, ki so privedla do oktobrske revolucije. Na osnovi
                izrekanja za ali proti revoluciji (kot nedemokratičnemu aktu prevzemanja oblasti) se
                je delavsko gibanje po prvi svetovni vojni organizacijsko in idejno razcepilo na
                socialnodemokratsko in komunistično gibanje, v nacionalnem in internacionalnem
                pogledu. Glavna gonilna sila nove Komunistične internacionale (KI) so bili od prvega
                dne njenega obstoja Lenin, boljševiki in oktobrska revolucija.</p>
            <p>Naslednje temeljno delo, <hi rend="italic">Carizem, revolucija, stalinizem</hi>
                (1980), je zasnovano v obliki sintetičnega zgodovinskega orisa družbenega razvoja
                domala stotih let v Rusiji, od pomladi narodov 1848 do vključno procesa
                destalinizacije, ki ga je začel Hruščov. Britovšek »družbeni razvoj v Rusiji in
                perspektive socializma« obravnava v treh tematskih sklopih:</p>
                <list rend="numbered">
                    <item><hi rend="italic">Marx in Engels o carizmu in revolucionarnih perspektivah v
                        Rusiji</hi>: po njuni predstavi je na eni strani Rusija okostenele aristokracije
                        in despotizma, na drugi Rusija agrarne revolucije. Pričakovanje revolucionarnega
                        razvoja v Rusiji je postalo zanju, po uvedbi kmečkih reform (1861), stalna teza;</item>
                    <item><hi rend="italic">Leninov koncept revolucionarne partije med meščanskodemokratično
                        revolucijo 1905–1907, oktobrsko socialistično revolucijo 1917 in graditvijo
                        socializma</hi>: znotraj slednje tematike je Britovšek analiziral ključna
                        problemska vprašanja in dileme družbenoekonomskega in političnega razvoja sovjetske
                        Rusije/Sovjetske zveze, s katerimi se je soočalo neenotno boljševiško vodstvo v
                        prvih dveh desetletjih po prevzemu oblasti, kot so: vojni komunizem, nova ekonomska
                        politika, teror, birokratizacija, prepoved frakcij, vloga in položaj sindikatov,
                        nacionalno vprašanje, federacija, industrializacija, kolektivizacija idr., pa tudi
                        Leninovo vlogo pri oblikovanju sovjetske ustave in federacije ter njegove napore za
                        premagovanje kriz v Ruski komunistični partiji (boljševikov) /RKP(b)/ med letoma
                        1918 in 1922. Ta sklop zaključuje Leninov testament: »Nisem prepričan, da bo to
                        oblast znal Stalin vselej zadosti previdno uporabljati. /.../ Stalin je preveč surov
                        /.../ zato predlagam tovarišem, naj premislijo, na kakšen način bi premestili
                        Stalina s položaja generalnega sekretarja«;</item>
                    <item><hi rend="italic">Oblikovanje Stalinove osebne oblasti in dogmatska praksa v
                        razvoju socializma</hi>: v ospredju Britovškovega zanimanja je razraščanje
                        Stalinove despotske oblasti v kontekstu frakcijskih bojev znotraj VKP(b), njegova
                        zmotna teorija o odmiranju države s krepitvijo terorja do neslutenih razsežnosti ter
                        še posebej razraščanje njegovega kulta osebnosti, ki je presegel celo kult ruskih
                        carjev. Svoje delo Britovšek zaključuje z »Epilogom k procesu destalinizacije po 20.
                        partijskem kongresu v Sovjetski zvezi«, v katerem prikazuje prizadevanja Stalinovih
                        naslednikov (Hruščov), da bi odpravili najhujše deformacije, ne da bi se lotili
                        poglobljene analize geneze tega pojava.</item>
                </list>
            <p>Sovjetske razlage deformacij stalinizma kot napak Stalina, prikazane na XX. kongresu
                KPSZ (1956), Britovška kot raziskovalca seveda niso zadovoljile. O tem problemu je
                napisal študijo <hi rend="italic">Korenine stalinizma in negativne posledice kulta
                    osebnosti</hi> (1980)<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Marjan
                        Britovšek, <hi rend="italic">Korenine stalinizma in negativne posledice
                            kulta osebnosti v graditvi socializma</hi> (Ljubljana: Zavod SRS za
                        šolstvo, 1980).</note> ter objavil nekaj razprav: »Ko so skušali
                pojasniti zgodovinski proces z objektivnimi dejstvi, s pomočjo antivoluntativne
                marksistične analize, sta CK in Hruščov prišla do subjektivnih sklepov in krivila za
                vse napake kult osebnosti.«<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Britovšek, <hi rend="italic">Stalinov termido</hi>r,
                        474.</note> Britovšek opozarja: </p>
            <p><hi rend="italic">Kritike stalinizma ni mogoče reducirati le na kult osebnosti,
                    temveč je treba proučiti družbene okoliščine, ki so dopustile, da je prišlo do
                    takšnega kulta, da se je lahko razvil do takšnih razsežnosti. Ozko zastavljena
                    kritika ni kos razčistiti tega družbenega fenomena. S stalinizmom razumemo
                    sistem, ki je nastajal v specifičnih razmerah graditve sovjetske države v
                    prehodnem obdobju. Pomenil je deformacijo, ki so jo določale posebne zgodovinske
                    okoliščine.</hi><note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Marjan Britovšek,
                        »Delavski razred – avantgarda – partija (1977),« v:
                        Britovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Izbrani spisi</hi>,
                        260.</note> In nadaljuje: <hi rend="italic">Reducirati te deformacije na
                    kult osebnosti pomeni, da s takšnim pristranskim pristopom drsimo v
                    subjektivistični voluntarizem, ko določeno deformacijo epohe prehodnega obdobja
                    vežemo izključno na osebnost. /…/ Sociološka proučevanja prehodnega obdobja od
                    kapitalizma k socializmu so namreč mnogo bolj zapletena, kot je menil Stalin v
                    svoji mehanicistični teoriji.</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Ibid., 263, 264.</note></p>
            <p>Eno najbolj dramatičnih obdobij v zgodovini sovjetske republike je bilo, po
                Britovškovi oceni, obdobje, ko je Lenin zapuščal politično prizorišče, njegovi
                najožji sodelavci (Zinovjev, Kamenjev, Stalin, Trocki, Buharin) pa so se zapletli v
                ostre frakcijske boje, vsak je hotel po svoje tolmačiti Leninov nauk. To je bilo
                obdobje medvladja, ko je bil Lenin zadet od kapi, priklenjen na bolniško posteljo,
                vodilno jedro partije pa so sestavljali Zinovjev, Kamenjev in Stalin. Uspelo jim je
                izolirati Trockega in obrzdati njegove bonapartistične tendence, ki jih je izrazil v
                boju proti CK RKP(b) oziroma proti partijskemu aparatu. V tem boju se je začel vedno
                bolj uveljavljati Stalin, ki je zaradi taktične spretnosti, pretehtanih nastopov v
                javnosti, realistične presoje položaja in utrjevanja partijskega aparata postal
                vodilna osebnost v trojki. To zapleteno obdobje, s poudarkom na frakcijskih bojih
                znotraj RKP(b) –, ki so globoko posegli tudi v Kominterno ter še posebej v priprave
                na nemško revolucijo 1923, ko so člani ruskega politbiroja, in to ne brez razloga,
                računali na možnost izbruha proletarske revolucije v Srednji Evropi – je Britovšek
                obravnaval v knjigi <hi rend="italic">Boj za Leninovo dediščino</hi> (1976). Tik
                pred Leninovo smrtjo je prišlo do razcepa v partiji, ki ga je Lenin v svojem
                testamentu preroško predvidel, zaradi vedno bolj zaostrenih odnosov med Trockim in
                vodilnim jedrom, posebno pa med Trockim in Stalinom. Trocki je s svojim nastopom
                proti CK RKP(b) in proti aparatu partije vsekakor spodkopaval in ogrozil
                organizacijsko strukturo leninske partije, hkrati pa je s svojim nebrzdanim nastopom
                omogočil Stalinu, da je okrepil svoj položaj v vodilnem jedru, je v zaključku
                poudaril Britovšek.</p>
            <p>V tretjem temeljnem delu – <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi> (1984) – je
                Britovšek raziskoval usodo revolucije in socializma v Sovjetski zvezi po Leninovi
                smrti. V teh okvirih se je lotil še podrobnejše analize vzvodov Stalinove osebne
                oblasti in v tem kontekstu idejnih bojev v VKP(b), iz katerih je Stalin z najbolj
                grobimi metodami izšel kot zmagovalec:</p>
            <p rend="antropo"><hi rend="italic">Zmagoviti obračun – tako z levo Združeno opozicijo
                    (Trocki, Zinovjev, Kamenjev) kot z desno (Buharin) – je omogočil Stalinu, da se
                    je razglasil za edinega dediča in nadaljevalca Leninovega nauka. Buharinova
                    skupina, ki jo je Stalin označil za desno opozicijo, je predstavljala zadnji
                    poskus, da ohranijo v VKP(b) kolektivno vodstvo in preprečijo Stalinovo osebno
                    diktaturo. Buharinov poraz je imel še posebej velike socialne posledice. Za
                    razliko od boljševiške levice, ki je predstavljala disidentsko skupino
                    voditeljev brez socialne baze, je imela desna opozicija močno množično podporo v
                    deželi; njeno kmečko politiko je podpirala večina kmetov. Spor med Stalinom in
                    Buharinom je z zgodovinskega vidika predstavljal uvod v »politično revolucijo od
                    zgoraj« in v zgodovinsko obdobje stalinizma.</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Marjan Britovšek, »Razraščanje Stalinovega despotizma
                        v ognju frakcijskih bojev (1998),« v:
                        Britovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Izbrani spisi</hi>,
                        359.</note></p>
            <p>Britovšek je Stalinovo obdobje delil v dve podobdobji: prvo – do Kirove smrti (1934)
                –, v katerem je Stalin brezobzirno obračunal z levo (Trocki) in desno (Buharin)
                opozicijo; drugo, v katerem prevladujejo despotske poteze njegovega značaja in
                vladanja. Ko so Stalinu na 7. kongresu Kominterne (1935) priznali, da je skupaj z
                Marxom, Engelsom in Leninom četrti klasik marksizma, je to pomenilo višek njegove
                moči. Na 18. partijskem kongresu, ki so ga sklicali marca 1939, po »veliki čistki«,
                je bil Stalin že absolutni diktator. CK in njegovi izvršilni organi (politbiro,
                organizacijski biro in sekretariat), izvoljeni na tem kongresu, so bili zgolj osebni
                posvetovalni organi generalnega sekretarja CK – Stalina. Britovšek posebej poudarja,
                da se od takrat Stalin ni več oziral na politbiro in plenume CK niti ni skliceval
                kongresov partije; nastavitve in imenovanja je izvajal sam, torej brez odobritve
                plenumov in kongresov. Pred sklicem naslednjega kongresa je hotel doseči predvsem
                dva cilja: »uzakonitev« svoje osebne diktature v partiji in državi z uradnim
                priznanjem kulta osebnosti ter s partijskim statutom. Razraščanje Stalinove
                birokratsko-administrativne »revolucije od zgoraj« so spremljali hude deformacije na
                vseh področjih družbenega življenja in pošastno uničevanje leninskih kadrov, kar je
                položilo temelje kulta osebnosti in velikodržavja, kult despota pa je dobil
                mitološke razsežnosti. Kriza v vrhovih Stalinove partije se je vse bolj zaostrovala
                in se končala s skrivnostno Stalinovo smrtjo, zaključuje Britovšek to svoje
                delo.</p>
            <p><hi rend="italic">Stalinizem</hi>, povzema Britovšek, pomeni specifično deformacijo
                izvajanja oblasti, ki je zrastla na temeljih proletarske družbe. Stalinizem je
                socialno porodila začasna, relativna osamosvojitev voditeljev od njihove družbene
                baze. Diktatura proletariata je dobila značaj nadomestne diktature; pri tem so
                državno oblast odtujili njenim dejanskim družbenim nosilcem. Stalin se ni boril samo
                za oblast, temveč za določeno smer v notranji in zunanji politiki. Stalinovih
                prestopkov ni mogoče pojasniti s paranojo ali kako drugo duševno boleznijo. Stalin
                je bil politik, ki je uporabljal makiavelistične metode; njegovi prestopki so se
                skladali z njegovimi cilji.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Ibid., 16.</note></p></div>
            <div><head>O odmevnosti Britovškovega dela »Stalinov termidor«</head>
            <p>Britovškova dela so ob izidu vzbudila veliko pozornost slovenske javnosti, saj so
                odprla številna zgodovinska, idejna, sociološka in politična vprašanja, hkrati pa so
                predstavljala izhodišče za širše spraševanje o stalinizmu, kultu osebnosti, Oktobru
                in njegovi usodi. Naj spomnimo, da je uredništvo <hi rend="italic">Naših
                    razgledov</hi> povabilo večje število družboslovcev, zgodovinarjev, publicistov,
                da v kratkih prispevkih opredelijo svoje poglede na vprašanja, ki jih odpirajo
                Britovškove knjige; prispevki so bili objavljeni v <hi rend="italic">Naših
                    razgledih</hi> v drugi polovici leta 1981. Revija <hi rend="italic">Anthropos</hi> pa je januarja 1985 organizirala »Razgovor ob izidu Britovškove
                knjige <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi>«; avtorski prispevki (Avgusta
                Lešnika, Cvetke Tóth, Dubravke Stajić, Vere Mujbegović in Ludvika Čarnija) so bili
                objavljeni v št. 3-4/1985. Poudarimo ključne misli:</p>
            <p>»Britovšek v knjigi <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi> nadaljuje s proučevanjem
                in poglabljanjem enega ključnih problemov zgodovine komunističnega gibanja, ki je
                bistveno in usodno vplivalo in zaznamovalo polpretekli in sedanji tok marksistične
                misli ter celotni razvoj sovjetskega in mednarodnega delavskega gibanja, tj.
                stalinizma. Ta ključni problem, ki se ga vse prepogosto obravnava površinsko in
                aktualistično, raziskuje Britovšek v kompleksnem zgodovinskem procesu njegovega
                nastajanja. Zato bi kazalo na tem mestu opozoriti, da vsa tri Britovškova dela – <hi rend="italic">Boj za Leninovo dediščino</hi> (1976), <hi rend="italic">Carizem,
                    revolucija, stalinizem</hi> (1980), <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi>
                (1984) – tvorijo trilogijo, saj zaokrožajo avtorjeve raziskave 'ruske stvarnosti' od
                19. stoletja do sodobnosti.«<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Avgust Lešnik, »Razgaljeni stalinizem,« <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 231–35, tu
                    231.</note></p>
            <p>»Za vsakega, ki razmišlja o tem fenomenu (stalinizmu), se zastavlja dokaj težavna
                naloga, priti do take zgodovinsko-pojmovne rekonstrukcije tega, kar je ruska
                revolucija (priljubljen izraz Rose Luxemburg za oktobrsko revolucijo) doživljala kot
                svojo 'najintimnejšo' zgodovinsko dilemo in protislovje v svojih zelo težkih in tudi
                glede na neposredne protagoniste po Leninovi smrti, tj. Leninovo gardo oz. Leninsko
                partijo v celoti, zahtevnih prvih in začetnih poskusih nadaljevanja
                institucionalizacije revolucije in izgradnje socializma v času po Leninu.
                Zgodovinski nasledek te institucionalizacije revolucije je bil pač Stalinov
                termidor, zato se upravičeno vedno znova zastavlja vprašanje, kje v tem procesu, ko
                revolucionarno gibanje prehaja v legalno institucionalne forme političnega in
                vsesplošnega družbenega življenja, so dejanski nastavki, tudi kot zgodovinska
                podlaga, za Stalinov termidor in za dejstvo, da revolucija sama pristane v
                termidorju, sarkastično potrjujoč v času francoske revolucije izrečeno misel, da
                revolucija žre svoje lastne revolucionarje – kot bog Saturn svoje otroke.«<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Cvetka Tóth, »Kakšno sporočilo prinaša
                        najnovejše delo dr. Marjana Britovška 'Stalinov termidor' in v kakšnem
                        kontekstu?,« <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 236–44, tu
                        237.</note>
            </p>
            <p>»Britovškova raziskava stalinizma temelji na empiričnih dejstvih, ki vodijo v sintezo
                makro ravni raziskovanja (družbeni procesi, frakcijski boji) z mikro ravnijo
                (osebnosti boljševiških voditeljev, njihove ideološke platforme). Posebej je
                raziskal odnos med Stalinom kot političnim voditeljem in VKP(b). Enostranskosti, ki
                jih najdemo v raziskavah Isaaca Deutscherja,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Issac Deutscher, <hi rend="italic">Stalin.
                            Politična biografija</hi> (Zagreb: Globus, 1977).</note> ki
                predstavljajo '<hi rend="italic">the study of case</hi>', so Britovška privedle do
                preučevanja vzročne zveze med političnim sistemom in ideološkimi stališči, ki so
                bila sporna. Precej prostora je posvetil vodilnim idejam partijskih frakcij. /.../
                Avtor je tezo o 'termidorskem značaju' Stalinove politične dejavnosti preveril v
                njenem političnem in ideološkem smislu – kot degeneracijo osnovnega cilja oktobrske
                revolucije, izgradnje demokratične družbe, v kateri je socializem samo prva razvojna
                faza. Če je revolucija nasilno avtoritarno dejanje osvajanja oblasti, se postavlja
                vrsta vprašanj o konstituiranju celotne družbenoekonomske in politične ureditve po
                osvojitvi oblasti v imenu delavskega razreda. Niti leva niti desna opozicija nista
                oporekali nujnosti nasilnih metod v začetni fazi vzpostavljanja oblasti; obe pa sta
                se motili – nekaj zaradi podcenjevanja faktorja zaostalosti in zgodovinskih
                nasledkov v Rusiji,<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                        »Nadaljnje raziskave pojava stalinizma morajo temeljiti na
                        multidisciplinarnem pristopu, ki bo upošteval dejstvo, da 'avtoritarnost' ni
                        le mednarodni pojav, marveč da se poraja tudi iz konkretne zgodovine in
                        politične tradicije posameznih družb; raziskovanje stalinizma se nujno opira
                        na raziskovanje zgodovinskih virov dveh odločilnih strani politične
                        tradicije in kulture: 'demokratične' in 'avtoritarne'. Brez
                        konkretno-zgodovinskega raziskovanja zgodovinskega porekla teh dveh tradicij
                        ne moremo priti do sintetičnih rezultatov. Drugačni pristopi se zvajajo na
                        prenagljeno sklepanje o apriorni avtoritarnosti delavskega gibanja, kar
                        pripelje do ideologizacije problema,« argumentirano poudarja Dubravka
                        Stajić, »Marjan Britovšek, 'Stalinov termidor',« <hi rend="italic">Teorija
                            in praksa</hi> 23, št. 9-10 (1986): 1078.</note> deloma pa zaradi
                revolucionarne zahteve po hitrejših in vsebinskih spremembah družbe.«<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Dubravka Stajić, »Razgovor ob izidu
                        Britovškove knjige 'Stalinov termidor',« <hi rend="italic">Anthropos</hi>
                        17, št. 3-4 (1985): 250–55, tu 252 in 253.</note>
            </p>
            <p>»Znotraj fenomena stalinizma zavzema tema o odnosu Stalina in Kominterne posebej
                pomembno mesto. Tema, ki zahteva veliko pozornosti, doslej še ni bila nikjer
                celovito obdelana, medtem ko je M. Britovšek podal samo osnovne obrise. Na pomembno
                vprašanje – ali je bila KI stalinistična organizacija oziroma epifenomen stalinizma
                – dobivamo danes v glavnem <hi rend="italic">a priori</hi> pritrdilen odgovor. Toda
                tudi tu moramo upoštevati zgodovinsko stališče, ki kaže, da med KI in stalinizmom ne
                bi smeli postavljati enačaja. Če upoštevamo, da se je KI oblikovala na valovih
                revolucionarnega vrenja v Evropi leta 1919 in je dobivala inspiracijo predvsem iz
                Leninovih idej in tem, ki so bile formulirane kot temeljne ideje KI v obdobju
                1919–1924, to je na prvih petih kongresih, potem lahko vidimo, da je bila KI
                organizacijsko, idejno in teoretsko utemeljena in ustanovljena brez Stalina oziroma
                z njegovim minimalnim in nebistvenim sodelovanjem. V tem smislu pa je zelo pomembno
                obdobje od 1924 do 1929, ko Stalin začne postopno 'prevzemati' KI in ko
                revolucionarno organizacijo s svetovnimi cilji dejansko spreminja v instrument svoje
                notranje in zunanje politike. Preučevanje tega obdobja je zelo pomembno, ker se je
                tedaj zgodilo vse, kar je določalo nadaljnjo usodo Sovjetske zveze in Kominterne, in
                ker se je takrat oblikoval in vzpostavil sistem, ki ga kasneje opredelimo kot
                stalinizem. /.../ Veliko družbenozgodovinskih okoliščin je prispevalo k
                stalinističnim tendencam, te pa so: 1. stagnacija revolucionarnih procesov v svetu;
                2. problemi v Sovjetski zvezi in boj z opozicijo; 3. krize mnogih komunističnih
                partij, njihov ilegalni status in iskanje zaslombe v čvrstem in močnem centru (KI).
                Že od leta 1930 se v Kominterni ne menjajo samo osebe, marveč se spreminja tudi
                idejna osnova. S tezo o brezpogojni podpori izgradnji 'socializma v eni deželi', kar
                naj bi bila prvobitna naloga vsake komunistične partije, je bila narejena revizija
                temeljnih načel proletarskega internacionalizma, kakor ga je formuliral Lenin. Boj
                za varnost Sovjetske zveze je postal glavna naloga, sama KI pa se je postopoma
                spreminjala od samostojne organizacije v 'sekcijo' VKP(b). S kultom leninizma je
                Stalin ustvaril idejno osnovo za svojo praktično in teoretsko nadmoč in absolutno
                osebno oblast. Ko je VKP(b) podredil svojemu aparatu, pa tudi centralne organe
                Kominterne, ni mogel v enaki meri podrediti komunističnih partij, glede na to, da so
                vladale velike razlike glede stopnje zanimanja Sovjetske zveze za posamezne dežele
                in partije,« poudarja V. Mujbegović.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                        Vera Mujbegović, »Razgovor ob izidu Britovškove knjige 'Stalinov termidor',«
                            <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 248–50, tu 249 in
                        250.</note></p>
            <p>Ne bo odveč, če v tem kontekstu spomnimo na še vedno aktualno opozorilo L. Čarnija:
                »V tuji in naši literaturi je bila večkrat zapisana misel, da ima stalinizem svoj
                izvor pri Leninu ali celo pri Marxu. Po tej logiki ima fašizem, ki ga ne moremo
                enačiti ali primerjati s stalinizmom, svoj izvor v meščanski demokraciji ali celo
                pri glasnikih buržoazne družbe. Razmišljali pa bi lahko tudi tako, to bi najbrž bolj
                ustrezalo zapisani misli, da so bili Stalinovi predhodniki Lenin, Marx, Hegel, Kant
                itd. vse do grških mislecev, ker je imel vsak določenega predhodnika ali
                predhodnike. Tako razmišljanje ne sili v raziskovanje stvarnih zgodovinskih
                okoliščin, zato je bolje, da ga čimprej pozabimo.«<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Ludvik Čarni, »Ob knjigi dr. M. Britovška 'Stalinov termidor',« <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 245–48, tu
                    248.</note>
            </p></div>
            <div><head>Zaključek</head>
            <p>Poudariti velja, da Britovšek ni pisal o stalinizmu kot veliki temi, tj.
                ekskluzivistično, prav tako njegovo raziskovanje pričujoče tematike ni bilo
                neposredno politično motivirano. Nasprotno, v svojem raziskovanju je osrednjo
                pozornost namenil temeljiti zgodovinski rekonstrukciji stalinizma kot političnega in
                družbenega sistema, in to na podlagi verodostojnega arhivskega gradiva in
                dokumentov. Vseskozi je bil prepričan, da šele takšen pristop omogoča odprto, resno
                in znanstveno umirjeno razpravo na daljši rok v mednarodnih okvirih. V kontekstu
                povedanega ne gre prezreti, da je prof. Britovšek čutil omejene možnosti
                odprtega/svobodnega razpravljanja z raziskovalci z vzhoda in zahoda v obdobju hladne
                vojne.</p>
            <p>So pa zato prelomne družbene spremembe vzhodno od »železne zavese«, ki so sledile
                'padcu' berlinskega zidu (1989), omogočile tudi začetek sodelovanja ter živahnega in
                organiziranega razpravljanja o »stalinizmu« med raziskovalci z obeh polov, v
                katerega se je aktivno vključil tudi M. Britovšek. Ključno vloga v tem
                'združevalnem' procesu zagotovo pripada prof. Th. Bergmannu,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Prof. Theodoru Bergmannu
                        (1916–2017) smo se – ob njegovi 90-letnici – poklonili z jubilejnim
                        zbornikom (Festschrift): <hi rend="italic">Ausblicke auf das vergangene
                            Jahrhundert. Die Politik der internationalen Arbeiterbewegung von 1900
                            bis 2000</hi>, ur. Wladislaw Hedeler et al. (Hamburg: VSA-Verlag, 1996).
                        Študijo o jubilantu je napisal Mario Keßler: »Theodor Bergmann – Eine
                        biographische Skizze« (str. 13–22); Britovšek pa razpravo: »Stalins und
                        Bucharins Vision des Sozialismus« (str. 49–58). Za <hi rend="italic">Britovškov zbornik</hi> (1996) je T. Bergmann prispeval študijo »Od
                        boljševizacije Kominterne do uničenja svetovnega komunističnega gibanja«
                        (str. 185–98).</note> ki je v Wuppertalu, Engelsovem rojstnem kraju,
                obudil in organiziral mednarodne konference, na katerih je z referati sodeloval tudi
                M. Britovšek: o Nikolaju Buharinu<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> Marjan Britovšek, »Der Endkampf mit Stalin in Jahre
                        1929,« v: <hi rend="italic">»Liebling der Partei«. Bucharin – Theoretiker
                            des Sozialismus</hi>, ur. Theodor Bergmann in Gert Schäfer (Hamburg:
                        VSA-Verlag, 1989), 61–71.</note> (1988), Levu Trockem<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Marjan Britovšek, »Die Dilemmata des 'Neuen Kurses'
                        von Leon Trotzki,« v: <hi rend="italic">Leo Trotzki. Kritiker und
                            Verteidiger der Sowjetgesellschaft</hi>, ur. Theodor Bergmann in Gert
                        Schäfer (Mainz: Decaton, 1993), 194–207.</note> (1990), V. Iljiču
                    Leninu<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> Marjan Britovšek, »Die erste
                        sowjetische Verfassung und die Bildung der Föderation,« v: <hi rend="italic">Lenin. Theorie und Praxis in historischer Perspektive</hi>, ur. Theodor
                        Bergmann et al. (Mainz: Decaton Verlag, 1994), 232–42.</note> (1993) in
                Friedrichu Engelsu<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                        Gl. op. 19.</note> (1995). »Posebne pozornosti konferenčnega avditorija
                je bil deležen Marjan Britovšek tako glede referata 'Buharinovi ekonomski in
                politični pogledi – s poudarkom na Buharinovem boju proti Stalinovi kolektivizaciji
                1928/29' kot tudi predstavitve svoje knjige <hi rend="italic">Stalinov
                    termidor.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
                        Avgust Lešnik, »Mednarodni Buharinov simpozij (Wuppertal, 10.–13. oktober
                        1988),« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 43, št. 1 (1989):
                        131.</note></p>
            <p>»Britovšek se je uvrstil med ugledne raziskovalce stalinizma«, je zapisal L. Čarni in
                dodal: <hi rend="italic">Raziskovalcem po razpadu Sovjetske zveze se, vsaj tako se
                    sliši, obetajo vzpodbudnejše razmere za delo, če so oziroma bodo ustrezni arhivi
                    dostopni. Njihove sodbe bodo celovitejše, kakor sodbe dosedanjih raziskovalcev,
                    trdnejše, na različne načine poglobljene itd. Tudi v tem primeru bo Britovškovo
                    raziskovanje zaradi načina dela ohranilo vrednost kot prispevek k razumevanju
                    političnih dogajanj v Sovjetski zvezi in k oceni hotenj in dejanj vodilnih
                    političnih osebnosti.</hi><note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Čarni, »Ob sedemdesetletnici Marjana Britovška,« v:
                            <hi rend="italic">Britovškov zbornik</hi>, 13, 14.</note></p>
            <p>V tem kontekstu se zastavlja še vprašanje, v katero teoretsko šolo raziskovalcev
                stalinizma bi umestili M. Britovška. Če sledimo tipologiji, ki jo je pred leti
                postavil G. Boffa v svojem delu <hi rend="italic">Fenomen Stalin</hi> (1985),<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Giuseppe Boffa, <hi rend="italic">Fenomen
                            Stalin</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1985).</note> smo še
                najbližje odgovoru, da se zagotovo ni umeščal v t. i. »šolo kontinuitete«, kot bi
                morda na prvi pogled sklepali iz naslova njegovega dela <hi rend="italic">Carizem,
                    revolucija, stalinizem</hi> (1980); tega je treba razumeti v smislu
                dialektičnega zakona »negacija negacije«. Po ocenjevanju stalinizma bi ga lahko
                (pogojno) umestili v »šolo termidorja«, ne nazadnje tudi po nedvoumnem naslovu dela
                    <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi> (1984). V podkrepitev naj spomnim na
                strnjeno misel, ki jo je izrekel v enem izmed mnogih intervjujev, ki jih je imel o
                stalinizmu. Na novinarsko vprašanje Bernarda Nežmaha, objavljeno v <hi rend="italic">Mladini</hi> (15. februarja 1994), »Ali je možna obnovitev komunizma v
                Rusiji?«, je M. Britovšek odgovoril: </p>
            <p><hi rend="italic">Komunizem je evropski pojav, to je socialna demokracija, to je 200
                    let razvoja, to ni le Marx, to so korenine iz francoske revolucije. Veste,
                    Stalin je (s svojim termidorjem) uničil komunizem. Komunizem stalinskega formata
                    se ne more več ponoviti. To je najbolj brutalna oblika uničenja človeške
                    individualnosti, pridobitve francoske revolucije.</hi><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                        Britovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Izbrani spisi</hi>,
                        18.</note></p>
                <ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
             <p>Prof. Britovšek je svoje raziskovalne rezultate, kot že omenjeno, mednarodni
                strokovni javnosti prezentiral na številnih mednarodnih zborovanjih in simpozijih,
                na katerih je vselej vzbudil posebno pozornost, pa tudi s prevodi knjig in razprav v
                tujih revijah in zbornikih. Zato tudi ni bilo naključje, da ga je Mednarodni
                inštitut za socialno zgodovino (IISH) v Amsterdamu (v 90. letih minulega stoletja)
                uvrstil med ugledne sodelavce mednarodnega raziskovalnega projekta <hi rend="italic">Kominterna</hi>, mednarodno uveljavljena revija <hi rend="italic">The
                    International Newsletter of Communist Studies</hi> (Köln-Mannheim-Berlin) pa
                izvolila v svoj izdajateljski svet.</p>
            <p>In prav Britovškovi odmevni rezultati znanstvenoraziskovalnega dela doma in v tujini,
                njegova vpetost v mednarodne raziskovalne projekte ter uspešno sodelovanje z
                raziskovalci uglednih mednarodnih institucij so botrovali odločitvi njegovih
                sodelavcev, da se mu ob 70-letnici in hkratni upokojitvi (1993) oddolžimo za
                dolgoletno in ustvarjalno delo s priložnostnim zbornikom ter na ta način obogatimo
                tudi področja, s katerimi se je ukvarjal. Rezultat skupnega 'projekta' – petdesetih
                priznanih tujih in domačih raziskovalk in raziskovalcev (iz Avstrije, Francije,
                Hrvaške, Italije, Nemčije, Nizozemske, Rusije, Slovenije, Srbije in Švice), s
                katerimi je Britovšek sodeloval ali/in soustvarjal – je bila izdaja 530 strani
                obsežnega zbornika z naslovom <hi rend="italic">Kriza socialnih idej. Britovškov
                    zbornik</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Avgust Lešnik, ur.,
                            <hi rend="italic">Kriza socialnih idej. Britovškov zbornik. Mednarodna
                            izdaja zgodovinskih in socioloških razprav / The Crisis of Social Ideas.
                            A Festschrift for Marjan Britovšek. An International Edition of
                            Historical and Sociological Studies</hi> (Ljubljana: Oddelek za
                        sociologijo Filozofske fakultete, 1996).</note> pri čemer ne gre
                prezreti, da problematika »socialnih idej« vsebinsko simbolizira celotni Britovškov
                znanstveni opus. Naj na tem mestu bralstvo opozorim tudi na ponatis Britovškovih
                razprav v njegovih <hi rend="italic">Izbranih spisih</hi> (2015).<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Britovšek, <hi rend="italic">Socialna
                        zgodovina</hi>.</note> Kako cenjen in spoštovan je bil Britovšek v
                mednarodnih raziskovalnih krogih, lahko razberemo iz spominskega zapisa B.
                Bayerleina, pobudnika, soustanovitelja in glavnega urednika revije <hi rend="italic">The International Newsletter of Communist Studies</hi>: »Adieu, Marjan!«<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Bernhard Bayerlein, »Adieu, Marjan! In
                        memoriam Marjan Britovšek,« <hi rend="italic">The International Newsletter
                            of Communist Studies Online</hi> 15, št. 22 (2009): 357,
                358.</note></p></div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
                <bibl>Bayerlein, Bernhard. »Adieu, Marjan! In memoriam Marjan Britovšek.« <hi rend="italic">The International Newsletter of Communist Studies Online</hi>
                    15, št. 22 (2009): 357, 358. Dostopno na:
                    http://newsletter.icsap.de/home/data/pdf/INCS_22_ONLINE.pdf (15. 2.
                    2018).</bibl>
                <bibl>Boffa, Giuseppe. <hi rend="italic">Fenomen Stalin</hi>. Ljubljana: Cankarjeva
                    založba, 1985.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Stalins und Bucharins Vision des Sozialismus.« V: <hi rend="italic">Ausblicke auf das vergangene Jahrhundert. Die Politik der
                    internationalen Arbeiterbewegung von 1900 bis 2000</hi>, ur. Wladislaw
                    Hedeler et al., 49–58. Hamburg: VSA-Verlag, 1996.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Delavski razred – avantgarda – partija (Zgodovinski
                    oris).« <hi rend="italic">Teorija in praksa</hi> 14, št. 5-6 (1977): 456–78
                    [ponatis: Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Socialna zgodovina – Historična
                        sociologija. Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana: ZZ FF, 2015),
                    243–65].</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Delavsko gibanje in anarhizem.« <hi rend="italic">Časopis
                    za kritiko znanosti</hi> 7, št. 35–36 (1979): 105–86 [delni ponatis: Marjan
                    Britovšek, <hi rend="italic">Socialna zgodovina – Historična sociologija.
                        Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana: ZZ FF, 2015),
                    267–83].</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Der Endkampf mit Stalin in Jahre 1929.« V: <hi rend="italic">»Liebling der Partei«. Bucharin – Theoretiker des
                    Sozialismus</hi>, ur. Theodor Bergmann in Gert Schäfer, 61–71. Hamburg:
                    VSA-Verlag, 1989.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Die Dilemmata des 'Neuen Kurses' von Leon Trotzki.« V: <hi rend="italic">Leo Trotzki. Kritiker und Verteidiger der
                    Sowjetgesellschaft</hi>, ur. Theodor Bergmann in Gert Schäfer, 194–207.
                    Mainz: Decaton, 1993.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Die erste sowjetische Verfassung und die Bildung der
                    Föderation.« V: <hi rend="italic">Lenin. Theorie und Praxis in historischer
                        Perspektive</hi>, ur. Theodor Bergmann et al., 232–42. Mainz: Decaton
                    Verlag, 1994.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Die slawische Nationalbewegung und die Perspektiven der
                    Revolution.« V:
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zwischen Utopie und Kritik. Friedrich Engels </hi>−
                    <hi rend="italic">ein »Klassiker« nach 100
                        Jahren</hi><hi rend="smallcaps" xml:space="preserve">, </hi>ur<hi rend="smallcaps" xml:space="preserve">. </hi>Theodor
                    Bergmann et al., 140–56. Hamburg: VSA-Verlag, 1996.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »O zgodovini nastanka 'Komunističnega manifesta'.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 11–12
                    (1971–1972): 145–61 [ponatis: Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Socialna
                        zgodovina – Historična sociologija. Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik
                    (Ljubljana: ZZ FF, 2015), 225–42].</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Razraščanje Stalinovega despotizma v ognju frakcijskih
                    bojev.« V: <hi rend="italic">Čarnijev zbornik (1931–1996)</hi>, ur. Alojz
                    Cindrič, 53–63. Ljubljana: Oddelek za sociologijo Filozofske fakultete, 1998
                    [ponatis: Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Socialna zgodovina – Historična
                        sociologija. Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana: ZZ FF, 2015),
                    357–71].</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Stavovi Marksa i Engelsa prema slovenskim narodima –
                    istorijski prikaz.« <hi rend="italic">Medjunarodni radnički pokret</hi> 15, št.
                    1 (1972): 73–95.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. »Zgodovinski oris stališč Marxa in Engelsa do slovanskih
                    narodov.« V: <hi rend="italic">Simpozij »Aktualnost misli Hegla, Marxa, Engelsa
                        in Lenina v družbenem življenju in znanosti XX. stoletja«</hi>, ur. Ivan
                    Hvala, 266–97. Ljubljana: Anthropos &amp; Teorija in praksa, 1971 [ponatis:
                    Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Socialna zgodovina – Historična sociologija.
                        Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana: ZZ FF, 2015),
                    181–222].</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Anton Füster in revolucija 1848 v
                    Avstriji</hi>. Maribor: Obzorja, 1970.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Boj za Leninovo dediščino, I–II</hi>.
                    Ljubljana: Mladinska knjiga, 1976.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Carizem, revolucija, stalinizem</hi>. <hi rend="italic">Družbeni razvoj v Rusiji in perspektive socializma, I–II</hi>.
                    Ljubljana: Cankarjeva založba, 1980.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">De la genèse historique du »Manifeste du
                    parti communiste«</hi>. Beograd: Académie serbe des sciences et des arts,
                    1974.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Gledišta radničkih vodja
                    socijaldemokratije po vojnom pitanju do propasti Druge internacionale</hi>.
                    Beograd: Institut za izučavanje radničkog pokreta, 1966.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Korenine stalinizma in negativne
                    posledice kulta osebnosti v graditvi socializma</hi>. Ljubljana: Zavod SRS
                    za šolstvo, 1980.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Razkroj fevdalne agrarne strukture na
                    Kranjskem</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1964.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Revolucionarni idejni preobrat med prvo
                    svetovno vojno. Lenin v boju za III. internacionalo</hi>. Ljubljana:
                    Cankarjeva založba, 1969.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Socialna zgodovina – Historična
                    sociologija. Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik. Ljubljana: Znanstvena
                    založba Filozofske fakultete, 2015.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Stalinov termidor</hi>. Ljubljana:
                    Cankarjeva založba, 1984.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Stalinův termidor</hi>. Praha: Naše
                    vojsko, 1991.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Stavovi Druge internacionale prema ratu i
                    kolonijalnom pitanju</hi>. Beograd: Institut za izučavanje radničkog
                    pokreta, 1965.</bibl>
                <bibl>Britovšek, Marjan. <hi rend="italic">Zgodovinski pogled na glavne razvojne
                    faze v delavskem gibanju</hi>. Ljubljana: ZDLU Slovenije, 1960.</bibl>
                <bibl>Cindrič, Alojz. »Bibliografija prof. dr. Marjana Britovška.« V: <hi rend="italic">Kriza socialnih idej. Britovškov zbornik</hi>, ur. Avgust
                    Lešnik, 21–26. Ljubljana: Oddelek za sociologijo Filozofske fakultete,
                    1996.</bibl>
                <bibl>Cvetković, Slavoljub. »Marjan Britovšek kao naučni istraživač istorije
                    medjunarodnog radničkog pokreta.« V: <hi rend="italic">Kriza socialnih idej.
                        Britovškov zbornik</hi>, ur. Avgust Lešnik, 17–19. Ljubljana: Oddelek za
                    sociologijo Filozofske fakultete, 1996.</bibl>
                <bibl>Čarni, Ludvik. »Ob knjigi dr. M. Britovška 'Stalinov termidor'.« <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 245–48.</bibl>
                <bibl>Čarni, Ludvik. »Ob sedemdesetletnici Marjana Britovška.« V: <hi rend="italic">Kriza socialnih idej. Britovškov zbornik</hi>, ur. Avgust Lešnik, 13–15.
                    Ljubljana: Oddelek za sociologijo Filozofske fakultete, 1996.</bibl>
                <bibl>Deutscher, Issac. <hi rend="italic">Stalin. Politična biografija</hi>. Zagreb:
                    Globus, 1977.</bibl>
                <bibl>Jerman, Frane. <hi rend="italic">Slovenska modroslovna pamet</hi>. Ljubljana:
                    Prešernova družba, 1987.</bibl>
                <bibl>Keßler, Mario. »Theodor Bergmann – Eine biographische Skizze.« V: <hi rend="italic">Ausblicke auf das vergangene Jahrhundert. Die Politik der
                    internationalen Arbeiterbewegung von 1900 bis 2000</hi>, ur. Wladislaw
                    Hedeler et al., 13–22. Hamburg: VSA-Verlag, 1996.</bibl>
                <bibl>Lazarevič, Žarko. »Identitete in imena gospodarskega zgodovinopisja v
                    Sloveniji.« <hi rend="italic">Ekonomska i ekohistorija</hi> 8, št. 8 (2012):
                    116–36.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust, ur. <hi rend="italic">Kriza socialnih idej. Britovškov
                    zbornik. Mednarodna izdaja zgodovinskih in socioloških razprav / The Crisis
                    of Social Ideas. A Festschrift for Marjan Britovšek. An International
                    Edition of Historical and Sociological Studies</hi>. Ljubljana: Oddelek za
                    sociologijo Filozofske fakultete, 1996.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. »Mednarodni Buharinov simpozij (Wuppertal, 10.–13. oktober
                    1988).« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 43 št. 1 (1989):
                    129–31.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. »Razgaljeni stalinizem.« <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17,
                    št. 3-4 (1985): 231–35.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Avgust. »Znanstveni in publicistični opus zaslužnega prof. dr. Marjana
                    Britovška – med socialno zgodovino in historično sociologijo (Predgovor
                    urednika).« V: Marjan Britovšek, <hi rend="italic">Socialna zgodovina –
                        Historična sociologija. Izbrani spisi</hi>, ur. Avgust Lešnik (Ljubljana: ZZ
                    FF, 2015), 7–24.</bibl>
                <bibl>Melik, Vasilij. »Marjan Britovšek – petinšestdesetletnik.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 43, št. 1 (1989): 120, 121.</bibl>
                <bibl>Mujbegović, Vera. »Razgovor ob izidu Britovškove knjige 'Stalinov termidor'.«
                    <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 248–250.</bibl>
                <bibl>Perović, Latinka. <hi rend="italic">Planirana revolucija. Ruski jakobinizam i
                    blankizam</hi>. Beograd: BIGZ; Zagreb: Globus, 1988.</bibl>
                <bibl>Repe, Božo. <hi rend="italic">Rdeča Slovenija. Tokovi in obrazi iz obdobja
                    socializma</hi>. Ljubljana: Sophia, 2003.</bibl>
                <bibl><hi rend="reference-text">Skocpol, Theda. <seg rend="italic">States</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> a</seg><seg rend="italic">nd</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Social Revolutions. A Comparative Analysis of France, Russia and China</seg>.
                    Cambridge: Cambridge University Press, 1979.</hi></bibl>
                <bibl>Smith, Dennis. <hi rend="italic">Vzpon historične sociologije</hi>. Ljubljana:
                    Studia humanitatis, 2011.</bibl>
                <bibl>Stajić, Dubravka. »Marjan Britovšek, Stalinov termidor.« <hi rend="italic">Teorija in praksa</hi> 23, št. 9-10 (1986): 1078–81.</bibl>
                <bibl>Stajić, Dubravka. »Razgovor ob izidu Britovškove knjige 'Stalinov termidor'.«
                    <hi rend="italic">Anthropos</hi> 17, št. 3-4 (1985): 250–55.</bibl>
                <bibl>Tóth, Cvetka. »Kakšno sporočilo prinaša najnovejše delo dr. Marjana Britovška
                    'Stalinov termidor' in v kakšnem kontekstu?.« <hi rend="italic">Anthropos</hi>
                    17, št. 3-4 (1985): 236–44.</bibl>
                <bibl>Vodopivec, Peter. »Marjan Britovšek, Revolucionarni idejni preobrat med prvo
                    svetovno vojno (Lenin v boju za tretjo internacionalo).« <hi rend="italic">Kronika</hi> 18, št. 1 (1970): 55–57.</bibl>
                <bibl>Vodopivec, Peter. »Zgodovinopisje.« V: <hi rend="italic">Enciklopedija
                    Slovenije, 15</hi>, ur. Alenka Dermastia et al., 165–72. Ljubljana:
                    Mladinska knjiga, 2001.</bibl>
                <bibl>Zwitter, Fran. »Dr. Marjan Britovšek, Anton Fister in revolucija 1848 v
                    Avstriji.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 25, št. 1-2 (1971):
                    144–51.</bibl>
            </listBibl></div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Avgust Lešnik</docAuthor>
            <head>THE "RUSSIAN OCTOBER" IN THE SCIENTIFIC OPUS OF THE HISTORIAN MARJAN BRITOVŠEK</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p>Professor Marjan Britovšek (1923–2008) was the first Slovenian historian to
                systematically and scientifically research the history of the international workers'
                movement, especially Stalinism and destalinisation in the Soviet Union, while he was
                at the same time known as the foremost Slovenian/Yugoslav expert in the conflicts
                between the fractions in the former Soviet Union and Comintern. With his analyses,
                based on the archive and documentary materials that he studied in the archives and
                libraries in Moscow, Berlin, Leipzig, Amsterdam, Vienna, etc., he asserted himself
                as one of the renowned international researchers of Stalinism. Britovšek's research
                of this segment of contemporary history was valuable especially because our
                (Slovenian/Yugoslav) historical conscience was not burdened with the political
                outlooks and one-sided explanations of the Soviet historiography, which was notable
                in the other socialist countries before the fall of the Berlin Wall.</p>
            <p>Britovšek's work on this topic culminated in the lengthy books, crowning the author's
                research of the "Russian reality" since the beginning of the 19th century until the
                destalinisation in the 1950s and 1960s: <hi rend="italic">Revolucionarni idejni
                    preobrat med prvo svetovno vojno. Lenin v boju za tretjo internacionalo
                    (Revolutionary Ideological Watershed During World War I. Lenin in the Struggle
                    for the Third International, 1969); Boj za Leninovo dediščino (The Struggle for
                    Lenin's Legacy, 1976); Carizem, revolucija, stalinizem. Družbeni razvoj v Rusiji
                    in perspektive socializma (Tsarism, Revolution, Stalinism. Social Development in
                    Russia and the Perspectives of Socialism, 1980); Korenine stalinizma in
                    negativne posledice kulta osebnosti (The Roots of Stalinism and the Negative
                    Consequences of the Personality Cult, 1980); Stalinov termidor (Stalin's
                    Thermidor, 1984).</hi> At the time of their publication, Britovšek's works,
                based on hands-on research, stirred up considerable attention of the expert as well
                as the general public, as they raised numerous historical, ideological,
                sociological, and political questions; while they at the same time represented a
                foundation for a broader examination of Stalinism, the cult of personality, as well
                as the October and its ultimate destiny.</p>
            <p>Britovšek did not research the "Russian October" (the envisioned Bolshevik
                Revolution) merely as the Bolshevik act of the revolutionary takeover of power, but
                rather – as it is already obvious from the titles of the aforementioned books –
                understood and examined it in the wider framework of issues, topics, and time. This
                framework began with the Russian Revolution 1905–1907 as a "dress rehearsal" for
                both revolutions that took place in 1917, and extended into the middle of the 1930s
                when Stalin – who emerged victorious from the struggle between fractions that kept
                taking place in the All-Union Communist Party (Bolsheviks) – hereinafter VKP(b).
                Stalin's "administrative revolution from above" and "Thermidor" ultimately put an
                end to the ideals of the October Revolution.</p>
            <p>The paper examines the key issues and dilemmas regarding the socio-economic and
                political development of the Soviet Russia or the Soviet Union, which the disunited
                Bolshevik leadership faced during the first two decades after their takeover of
                power, including the following: wartime communism, new economic policy, terror,
                bureaucratisation, prohibition of fractions, role and position of trade unions,
                national question, federation, industrialisation, collectivisation, and so on. </p>
            <p>Britovšek's research of these issues in the period of Leninism and Stalinism (which
                Britovšek distinguished rather than equated!) is based on the empirical facts,
                resulting in the synthesis between the macro level of the research (social
                processes, conflicts between fractions, etc.) and the micro level (personalities of
                Bolshevik leaders, their ideological platforms, etc.). He researched the
                relationship between Stalin as a political leader and the VKP(b) especially closely.
                The one-sided views like those found in Isaac Deutscher's research – which
                represented "the case study" at the time of Britovšek's work – encouraged Britovšek
                to start studying the causal relationship between the political system and the
                disputable ideological standpoints. He paid special attention to the leading ideas
                of the Party fractions (Trotsky, Bukharin, Zinoviev, Radek, Kamenev, and others).
                Britovšek verified the thesis of the "Thermidor character" of Stalin's political
                activities in its political and ideological sense – as the degeneration of the
                primary goal of the October Revolution: the construction of a democratic society
                where socialism was only supposed to be the first stage of development. If a
                revolution is a violent authoritarian act of assuming the power, then a wide range
                of questions present themselves about the constitution of the whole socio-economic
                and political system after the takeover of power in the name of the working class.
                Neither the leftist nor the rightist opposition disputed the unavoidability of the
                violent methods at the initial stages of the assumption of power. However, both of
                these sides were wrong: partially due to the underestimation of the factor of
                Russia's backwardness and historical heritage, and partially due to the
                revolutionary demands for swifter and substantive changes of the Soviet society.</p>
            <p>Naturally, the "Russian October" in all its complexity was not merely an internal
                Russian/Soviet matter, as it characterised the polarisation of the world in the 20th
                century (capitalism–socialism) as well as influenced the international workers'
                movement fatally. The Zimmerwald movement, based on the demise of the Second
                International due to the outbreak of the World War, accepted Lenin's ideas about the
                transformation of the imperialist war into a civil war merely on the theoretical
                level. Long-term revolutionary actions, capable of bestowing authenticity upon the
                Bolshevik politics, were required in order to change this situation in the radical
                sense; and this did not happen until the (planned) October Revolution. On the basis
                of either supporting or rejecting the Revolution (as an undemocratic act of assuming
                the power), after World War I the workers' movement split, in terms of its
                organisation and ideology, into the socialist and communist movements – in the
                national as well as international sense. Since the very first day of its existence,
                the main driving force of the new Communist International included Lenin, the
                Bolsheviks, and the October Revolution.</p>
            <p>The important question whether the Communist International was a Stalinist
                organisation or an epiphenomenon of Stalinism is nowadays a priori mostly answered
                in the affirmative. However, even in this regard we should take into account the
                historical standpoint, which indicates – as Professor Britovšek emphasises – that we
                should not simply equate the Communist International with Stalinism. As it happened,
                the Communist International was forged in the revolutionary fire in Europe in 1919,
                and it was inspired mostly by Lenin's ideas and topics, formulated as the
                fundamental ideas of the Communist International at the first five congresses
                (1919–1924). Therefore the Communist International was – in the organisational,
                ideological, and theoretical sense – established without Stalin or with his minimal
                and non-essential cooperation. In this sense the period between 1924 and 1929 was
                very important, as at that time Stalin started gradually "taking over" and
                "Bolshevising" the Communist International, while transforming the revolutionary
                organisation with global goals into an instrument of his domestic and foreign
                politics. According to Professor Britovšek, it is vital that this period be studied,
                as everything that defined the subsequent fate of the Soviet Union and the Communist
                International happened during this time, and because this was when the system that
                would later be defined as Stalinism actually took shape and established itself.
                Namely, not only were the officials of the Communist International replaced as of
                1930, but the ideological foundations started changing as well. With the thesis of
                the unconditional support to the construction of "socialism in a single country",
                which was supposed to be the priority of every Communist Party, a revision of the
                fundamental principles of proletarian internationalism, as formulated by Lenin, was
                carried out. The struggle for the security of the Soviet Union became the main goal,
                while the Communist International itself gradually transformed from an independent
                organisation into a "section" of the VKP(b). With the cult of Leninism, Stalin
                created the ideological foundations for his practical and theoretical domination as
                well as his absolute personal authority, after he subordinated the VKP(b) as well as
                the central bodies of the Communist International – and consequently also more or
                less the whole Communist Party as a section of the Communist International – to his
                own apparatus. This topic calls for much attention: to date it has not yet been
                analysed comprehensively, and even Professor Britovšek only described the basic
                outlines in his works.</p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>