<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Položaj Slovencev v Državi Slovencev, Hrvatov in Srbov<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*"> Raziskava
                    je nastala v okviru raziskovalnega programa P6-0281 <hi rend="italic">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v
                        20. stoletju</hi>, ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno
                    dejavnost Republike Slovenije iz državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jurij</forename>
                        <surname>Perovšek</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstveni svetnik</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>jurij.perovsek@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-04-24</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/340</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Austria</term>
                    <term>Slovenian provinces</term>
                    <term>Provincial Government</term>
                    <term>Provincial President</term>
                    <term>the 19<hi rend="superscript">th</hi> century</term>
                    <term>Provincial Committee</term>
                    <term>Provincial Governors</term>
                    <term>Provincial Committee members</term>
                    <term/>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Avstrija</term>
                    <term>slovenske dežele</term>
                    <term>Kranjska</term>
                    <term>deželna vlada</term>
                    <term>deželni predsednik</term>
                    <term>deželni odbor</term>
                    <term>deželni glavarji</term>
                    <term>deželni odborniki</term>
                    <term>19. stoletje</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-10-14</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Perovšek<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**"><hi rend="bold">Dr., znanstveni svetnik, Inštitut
                za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI-1000 Ljubljana, <ref target="mailto:jurij.perovsek@inz.si">jurij.perovsek@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: UDK: 328.13(497.4)"1918"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Stopnja Države Slovencev, Hrvatov in Srbov (Država SHS), oblikovane 29. oktobra 1918, ima v slovenskem narodnem razvoju pomembno mesto, kajti v njej so si Slovenci prvič v novejši zgodovini vladali sami. Dejavnik takega narodnopolitičnega položaja je bila prva slovenska vlada – Narodna vlada SHS v Ljubljani (Narodna vlada). V njej so bili, razen za zunanje zadeve, združeni vsi najvišji izvršni in upravni organi oblasti. Slovenska samostojnost v Državi SHS je temeljila na obsegu državne oblasti, ki jo je izvajala Narodna vlada. Ta je sprva upoštevala pristojnosti, ki si jih je pridržalo Narodno vijeće SHS v Zagrebu (Narodno vijeće), najvišji organ oblasti v Državi SHS (vodenje zunanjih in vojaških zadev, izvrševanje pravice pomilostitve, razveljavljanja zakonov in imenovanje višjih uradnikov). Sčasoma pa je Narodna vlada začela izvajati državno oblast tudi na področjih iz pristojnosti Narodnega vijeća. To so v državnopravnem pogledu sankcionirali z Naredbo celokupne vlade o prehodni upravi v ozemlju Narodne vlade SHS v Ljubljani, ki jo je sporazumno z Narodnim vijećem 21. novembra 1918 izdala Narodna vlada. S to Naredbo je Narodno vijeće pooblastilo Narodno vlado, da upravlja Slovenijo. Tako opredeljeno razmerje med Narodno vlado in Narodnim vijećem je utemeljilo konfederativno povezanost Slovenije z Državo SHS in v materialnopravnem pogledu njeno konfederativno državnost. Slovensko ozemlje, na katerem je Narodna vlada izvajala efektivno oblast in ga je združila v državnopravno enoto, je glede na italijansko zasedbo Trsta, Goriške, Istre in postojnskega okrožja na Kranjskem med 3. in 23. novembrom 1918 ter tedaj še Madžarski pripadajočega Prekmurja obsegalo večino nekdanje vojvodine Kranjske in slovenski del nekdanje vojvodine Štajerske (do razmejitvene črte z Nemško Avstrijo okoli Radgone, Šentilja in Kozjaka), na Koroškem pa ozemlje južno od Zilje in Drave ter velikovški okraj. Razen omenjenega dela Koroške je tvorilo približno dve tretjini današnjega ozemlja Republike Slovenije. Slovenska državnopravna subjektiviteta, dosežena v Državi SHS, se po njeni združitvi s Kraljevino Srbijo v Kraljestvo Srbov, Hrvatov in Slovencev 1. decembra 1918 ni ohranila. </hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Ključne besede: Država Slovencev, Hrvatov in Srbov, Narodno vijeće SHS v Zagrebu, Narodna vlada SHS v Ljubljani, prva slovenska vlada, Naredba celokupne vlade o prehodni upravi v ozemlju Narodne vlade SHS v Ljubljani, konfederativna državnost Slovenije </hi></p></div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>SLOVENIAN POSITION IN THE STATE OF SLOVENES, CROATS
                    AND SERBS</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The State of Slovenes, Croats and Serbs
                    (the State of SHS), established on 29 October 1918, has an essential role in
                    the Slovenian national development, as it represented the first time in
                    contemporary history that Slovenians governed themselves. The first
                    Slovenian government – the National Government of SHS in Ljubljana – was an
                    element of such a national-political position. With the exception of foreign
                    affairs, the National Government included all of the highest executive and
                    administrative authorities. It was in charge of the scope of the national
                    authority that the Slovenian independence in the State of SHS was based on.
                    Initially, the National Government observed the powers withheld by the SHS
                    National Council in Zagreb, the highest authority in the State of SHS (which
                    was in charge of foreign and military affairs and had the right to pardon,
                    annul legal acts, and appoint senior officials). Gradually, however, the
                    National Government also started to assume authority in the areas previously
                    under the jurisdiction of the SHS National Council. In the state-legal
                    sense, this takeover of powers was implemented with the Government Decree on
                    the Transitional Administration in the Territory of the National Government
                    of SHS in Ljubljana, issued by the National Government in agreement with the
                    SHS National Council on 21 November 1918. With this Decree, the SHS National
                    Council empowered the National Government to govern Slovenia. The relations
                    between the National Government and the SHS National Council, defined in
                    such a manner, represented the foundations for the confederal ties of
                    Slovenia with the State of SHS and its confederal statehood in the
                    material-legal sense. In view of the Italian occupation of Trieste, the
                    Goriška region, Istria, and the Postojna district in Carniola between 3 and
                    23 November 1918 as well as due to the fact that the Prekmurje region still
                    belonged to Hungary at the time, the Slovenian territory, where the National
                    Government was effectively in power and which it brought together into a
                    state-legal unit, encompassed the majority of the former Duchy of Carniola
                    and the Slovenian part of the former Duchy of Styria (until the demarcation
                    line with the German Austria around Radgona, Šentilj, and Kozjak) as well as
                    the territory south of the rivers Zilja, Drava and the district of
                    Völkermarkt in Carinthia. With the exception of the stated part of
                    Carinthia, this accounted for approximately two thirds of the today’s
                    territory of the Republic of Slovenia. The Slovenian state-legal
                    subjectivity, achieved in the State of SHS, was lost after its unification
                    with the Kingdom of Serbia to establish the Kingdom of Serbs, Croats and
                    Slovenes on 1 December 1918.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: State of Slovenes, Croats and
                        Serbs, SHS National Council in Zagreb, National Government of SHS in
                        Ljubljana, the first Slovenian government, Government Decree on the
                        Transitional Administration in the Territory of the National Government of
                        SHS in Ljubljana, confederal statehood of Slovenia</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <div><p> V tistih dneh, ko je »vse vrelo, v katerih se je skoraj vse znova ustvarjalo, v
                    katerih je bil pravi čudež, vzdržati red, je ljubljanska vlada storila vse, kar
                    se je moglo od nje zahtevati«. Bila je <hi rend="allcaps">»</hi>edina avtoriteta
                    v deželi<hi rend="allcaps">«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn2a" n="0">Ivan Tavčar, »Brez zamere,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 2. 1919,
                    1.</note><hi rend="allcaps" xml:space="preserve"> T</hi>ako je
                    februarja<hi rend="allcaps" xml:space="preserve"> 1919 </hi>nekdanji član t. i.
                    ljubljanske vlade in ljubljanski župan dr. Ivan Tavčar označil delovanje prve
                    slovenske narodne vlade – Narodne vlade SHS v Ljubljani (Narodna vlada), ki so
                    jo oblikovali v Državi Slovencev, Hrvatov in Srbov (Država SHS) leta 1918. In
                    tako kot je Tavčar zapisal, je tudi bilo. Narodna vlada je bila politično telo,
                    prek katerega so si Slovenci prvič v novejši zgodovini vladali sami. Na predlog
                    Narodnega sveta za Slovenijo in Istro v Ljubljani (Narodni svet), političnega
                    predstavniškega telesa, ki je leta 1918 vodilo boj za slovensko samoodločbo, jo
                    je 31. oktobra 1918 imenovalo predsedstvo Narodnega Vijeća SHS v Zagrebu,
                    najvišjega organa oblasti v Državi SHS.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> »Državljani!,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade
                                SHS v Ljubljani</hi>, 4. 11. 1918, 1.</note>
                </p>
                <p>Čeprav kratkotrajna, ima stopnja Države SHS v slovenskem narodnem razvoju
                    pomembno mesto, saj je z njo povezana že pred dobrim stoletjem dokazana
                    slovenska državotvorna sposobnost. Pri tem je država, v kateri je bila izražena,
                    kljub temu da je mednarodno niso priznali, uresničevala vsa počela, ki jih
                    zahteva mednarodno pravo za nastanek in obstoj držav. To je na Slovenskem že
                    leta 1969 dokazal profesor ljubljanske Pravne fakultete dr. Ivan Tomšič.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Ivan Tomšič,
                            »Razpad Avstro-Ogrske in nastajanje slovenske državnosti,« <hi rend="italic">Naši razgledi</hi>, 7. 11. 1969, 625–26. O tem gl.
                            tudi Jurij Perovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski prevrat 1918: položaj Slovencev v Državi Slovencev, Hrvatov in Srbov </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2018), 104–16. </note> Država SHS, ki
                    jo je večina habsburških Jugoslovanov oblikovala ob državni odcepitvi od
                    avstro-ogrske monarhije 29. oktobra 1918, je v času svojega nastanka, razen
                    Prekmurja, Medžimurja, Bačke, Baranje in Banata, obsegala vse drugo
                    jugoslovansko ozemlje nekdanje monarhije. Po italijanski zasedbi Primorske,
                    Istre, kvarnerskih otokov Cres in Lošinj, severne Dalmacije in dalmatinskih
                    otokov v novembru 1918 se je njen dejanski ozemeljski obseg zmanjšal. Država SHS
                    je obstajala do 1. decembra 1918, ko se je s Kraljevino Srbijo združila v
                    Kraljestvo Srbov, Hrvatov in Slovencev (Kraljestvo SHS; od 1920 Kraljevina SHS).
                    Ob Kraljevini Srbiji je bila njegova druga država predhodnica.</p>
                <p>Naj se tukaj najprej še enkrat ustavimo ob vprašanju, ali je bila Narodna vlada
                    iz leta 1918 prva slovenska narodna vlada ali ne.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Na to opozarjam tudi v Jurij
                            Perovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">»V zaželjeni deželi«: slovenska izkušnja s Kraljevino SHS/Jugoslavijo 1918–1941 </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2009), 25, op. 21. Jurij Perovšek, »Misel
                            o Sloveniji in njeno udejanjenje v času od Majniške deklaracije do
                            oblikovanja Države SHS in Narodne vlade SHS v Ljubljani,« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018): 437,
                            op. 65.</note> Včasih je namreč bilo to vprašljivo, morda je za koga
                    še danes. Po našem poudarku primat Narodne vlade iz leta 1918 kot prve slovenske
                    nacionalne vlade ni sporen. Pred njo Slovenci niso oblikovali svoje vlade, druga
                    dva zgodovinska mejnika v oblikovanju slovenskih vlad pa sodita v leti 1945 in
                    1990. 5. maja 1945 je Predsedstvo Slovenskega narodnoosvobodilnega odbora
                    imenovalo Narodno vlado Slovenije, 16. maja 1990 pa so zbori Skupščine Republike
                    Slovenije izvolili Izvršni svet Skupščine Republike Slovenije (vlado). Prva
                    slovenska narodna vlada je torej vlada iz leta 1918, »ki ji pripada tudi primat
                    prve, ki je kot prostor, ki ga je upravljala, navajala celotno slovensko
                        ozemlje«.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                            Bojan Balkovec, »Naše prve,« v: <hi rend="italic">Stiplovškov
                                zbornik</hi>, ur. Dušan Nećak (Ljubljana: Oddelek za zgodovino
                            Filozofske fakultete, 2005), 276.</note> Skupno vsem omenjenim
                    vladam pa je bilo njihovo oblikovanje ob prelomnih zgodovinskih spremembah: ob
                    razpadu avstro-ogrske monarhije leta 1918, neposredno pred koncem druge svetovne
                    vojne in zmago slovenskega odporniškega gibanja leta 1945 in ob koncu povojnega
                    sistema političnega monizma in vrnitvi večstrankarskega življenja na Slovensko
                    leta 1990. Kar zadeva navajanje kratice SHS (Slovencev, Hrvatov in Srbov) v
                    imenu vlade iz leta 1918, je to bilo del tedanje splošne oznake za politična
                    telesa in različne ustanove v Državi SHS. Izražalo je pripadanje k tej državi,
                    Narodni vladi pa ni odvzemalo njenega slovenskega narodnega značaja. V njej so
                    bili samo Slovenci in nobenega Hrvata ali Srba. Narodna vlada je bila slovenska
                    vlada in ima zgodovinski slovenski narodnostni pomen. Zasluži si dosledno
                    zapisovanje <hi rend="italic">slovenska Narodna vlada</hi>. Kot je – glede
                    Prekmurja sicer netočno – zapisal Anton Melik, se je njeno oblikovanje »smatralo
                    in pojmovalo kot izpolnitev [narodnega] programa v političnem pogledu, torej
                    ustanovitev združene Slovenije, zedinjenje predelov Avstro-Ogrske, v katerih
                    bivajo Slovenci, v politično enoto, ne glede na dotedanje historičnopolitične
                        meje«.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Anton
                            Melik,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenija: geografski opis </hi>(Ljubljana:
                            Slovenska matica, 1963), 16.</note></p>
                <p>Vprašanje prve slovenske narodne vlade se je včasih pojavljalo glede vlad iz let
                    1918 in 1945. Nanj je že leta 1971 odgovoril avtor monografije o slovenski
                    samoodločbi leta 1918 Janko Pleterski. Jasno je zapisal, da je bila leta 1918
                    sestavljena »prva slovenska narodna vlada«.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Janko Pleterski,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prva odločitev Slovencev za Jugoslavijo: politika na domačih tleh med vojno 1914–1918 </hi>(Ljubljana:
                            Slovenska matica, 1971), 268, gl. tudi 267.</note> Prav tako o
                    zgodovinskem primatu Narodne vlade ni dvomil eden od vodilnih slovenskih
                    komunistov v dvajsetih letih 20. stoletja in po vrnitvi iz dolgoletnega bivanja
                    v Sovjetski zvezi publicist in zgodovinar France Klopčič. »Obstoj Narodne vlade
                    za Slovenijo v Ljubljani (Narodne vlade SHS v Ljubljani – op. J. P.) leta 1918
                    do 1919«, je zapisal leta 1985, »je zgodovinsko dejstvo. Ne gre ga zanikati, le
                    pojasniti in poudariti je treba, da je v tem primeru šlo za <hi rend="italic">meščansko</hi> vlado. Zato trditve v našem današnjem tisku o tem, da je
                    bila leta 1945 v Ajdovščini formirana <hi rend="italic">prva</hi> slovenska
                    narodna vlada, niso neizpodbitne.« Po Klopčiču je bila Narodna vlada, oblikovana
                    v Ajdovščini, prva demokratična slovenska narodna vlada, ki se je pozneje
                    razvila v socialistično, a – kot je poudaril – »ne gre pačiti slovenske
                        zgodovine«.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                            France Klopčič,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenstvo in drugo </hi>(Ljubljana:
                            Cankarjeva založba, 1986), 82. – Poleg Pleterskega in Klopčiča so v času
                            socialističnega političnega monizma v Federalni (državi) Sloveniji,
                            Ljudski republiki Sloveniji, Socialistični republiki Sloveniji in
                            Republiki Sloveniji (1945–1990) na prvo slovensko nacionalno vlado,
                            oblikovano leta 1918, opozorili tudi Tine Debeljak, ki je živel v
                            Argentini, ter Mihajlo Rostohar in Jurij Perovšek (Tine Debeljak,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Pot k prvi slovenski vladi: ob 50-letnici osvoboditve </hi>(Buenos
                            Aires: Svobodna Slovenija, 1970), [7], 78, 88. Mihajlo Rostohar,
                            »Ljubljana oktobra 1918,« <hi rend="italic">Naši razgledi</hi>, 10. 12.
                            1971, 697. Jurij Perovšek, »Oblikovanje slovenske nacionalne države leta
                            1918,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi>
                            25 (1985): 55. Jurij Perovšek, »Volja ljudstva ali politični
                            avanturizem,« <hi rend="italic">Delo: sobotna priloga</hi>, 10. 9. 1988,
                            16. </note></p>
                <p>Leta 1992 je na vprašanje prve slovenske vlade odgovoril tudi avtor študije
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prva slovenska vlada 1918–1921 </hi>Bojan
                    Balkovec. Poudaril je, da je »ves čas po letu 1945 (…) veljalo prepričanje, da
                    je prva Narodna vlada tista, ki je bila ustanovljena v Ajdovščini 5. maja 1945,
                    kar pa seveda ni ustrezalo resnici. Pomembnost in prelomnost dogajanj konec leta
                    1918 sta bili porinjeni vstran in zamenjalo ju je glorificiranje ,petomajske’
                    vlade. Tudi protesti v javnosti niso bili dovolj za pravilno vrednotenje
                    dogodkov ob koncu prve svetovne vojne.«<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Bojan Balkovec,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prva slovenska vlada 1918–1921 </hi>(Ljubljana:
                            Znanstveno in publicistično središče, 1992), 7.</note> K temu je v
                    spremnem besedilu k Balkovčevi študiji Pleterski dodal, da je »Narodna oz.
                    Deželna vlada (v letih 1918–1921) … pomemben pojav v zgodovini slovenske
                    državnosti, a kot takšen premalo znan in malo navzoč v sodobni zavesti.
                    Označevanje in masovna popularizacija narodne vlade, oblikovane 5. maja 1945,
                    kot prve slovenske vlade, je zastrla zgodovinski spomin na dejansko prvo
                    ,narodno vlado’ v letu 1918.« V tem smislu je Balkovčeva neideološka
                    predstavitev pomembne zgodovinske snovi »nujno potreben prispevek k
                    uravnovešenju pozornosti na vse faze v zgodovini slovenske državnosti, ne glede
                    na njihove vsakokratne politične nosilce… Podan je dokaz, da je bil v času
                    prehodnih državnih oblik 1918–1921 na ozemlju Države Slovencev, Hrvatov in Srbov
                    in nato Kraljestvu Srbov, Hrvatov in Slovencev, strukturno navzoč prvinski
                    federalizem, v določenih momentih celo konfederalizem, s Slovenijo kot državno
                        enoto.«<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                            Janko Pleterski, »Pomen prve slovenske vlade,« v: Balkovec, <hi rend="italic">Prva slovenska vlada</hi>, zadnja platnica. O Narodni
                            vladi kot prvi slovenski nacionalni vladi gl. tudi Miroslav Stiplovšek,
                            »Narodna vlada Slovencev, Hrvatov in Srbov,« v: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije: 7</hi>, ur. Dušan Voglar in Alenka
                            Dermastia (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1993), 307. Miroslav Stiplovšek,
                            »Prizadevanja za avtonomijo Slovenije od ustanovitve jugoslovanske
                            države do kraljeve diktature (1918–1929),« <hi rend="italic">Časopis za
                                zgodovino in narodopisje</hi> 65 (30), št. 1 (1994): 79. Miroslav
                            Stiplovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski parlamentarizem 1927–1929: avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma </hi>(Ljubljana:
                            Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2000), 18. Jurij Perovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska osamosvojitev v letu 1918: študija o slovenski državnosti v Državi Slovencev, Hrvatov in Srbov </hi>(Ljubljana:
                            Modrijan, 1998), 59, 81. Jurij Perovšek, »Slovenska samostojnost v
                            Državi SHS,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od
                                programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike
                                Slovenije: 1848–1992: 1</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana:
                            Mladinska knjiga; Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 188. Andrej
                            Rahten,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Pozabljeni slovenski premier: politična biografija dr. Janka Brejca: 1869–1934 </hi>(Celovec:
                            Mohorjeva družba, 2002), 191. Balkovec, »Naše prve,« 276. Igor Grdina,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Ivan Hribar: »jedini resnični radikalec slovenski« </hi>(Ljubljana:
                            Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010), 97. Božo Repe, »,Osvobajate nas, hkrati pa
                            nas režete na koščke.’: odnos velikih sil do Slovencev med prvo svetovno
                            vojno in ob njenem koncu,« <hi rend="italic">Studia Historica
                                Slovenica</hi> 15, št. 2 (2015): 342.</note> Dodajmo še, da so
                    Narodno vlado kot prvo slovensko vlado razumeli tudi sodobniki. Drugače
                    liberalni <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod </hi>ne bi
                    zapisal, da so Slovenci 31. oktobra 1918 ob sedmi uri zvečer na Kongresnem trgu
                    v Ljubljani doživeli razglasitev »<hi rend="italic">prve slovenske narodne
                        vlade</hi> (poudarek J. P.)«.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> »Proglasitev narodne vlade,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 11. 1918, 2.</note></p>
                <p> Pot do oblikovanja prve slovenske vlade se je začela 31. oktobra 1918 dopoldne.
                    Takrat sta se predstavnika katoliške Vseslovenske ljudske stranke (VLS) dr.
                    Janko Brejc in dr. Izidor Cankar napotila k načelniku liberalne Jugoslovanske
                    demokratske stranke (JDS) Tavčarju na magistrat in mu predlagala takojšnje
                    oblikovanje narodne vlade iz predstavnikov vseh slovenskih političnih
                        strank.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                            Janko Brejc, »Od prevrata do ustave,« v: <hi rend="italic">Slovenci v
                                desetletju 1918–1928: zbornik razprav iz kulturne, gospodarske in
                                politične zgodovine</hi>, ur. Josip Mal (Ljubljana: Leonova družba,
                            1928), 161.</note> O načrtovanem sestanku VLS in JDS »v svrho
                    določitve oseb za vlado na Slovenskem« je javnost istega dne seznanil <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> »Deželna vlada v rokah narodne armade,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 10. 1918, 1.</note>
                    Predstavniki obeh strank so se zgodaj popoldne 31. oktobra sestali v
                    posvetovalnici Katoliškega tiskovnega društva v Jugoslovanski tiskarni (poslopje
                    današnje Pravne fakultete) in se dogovorili o ustanovitvi slovenske vlade. Na
                    sestanku je bila navzoča tudi večina članov predsedstva Narodnega sveta. Brejc
                    je kasneje zapisal, da so posvetovanja, ki jih je vodil Tavčar, »potekala v
                    največji vsestranski harmoniji in medsebojni konciliantnosti«.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Brejc, »Od prevrata do
                            ustave,« 161. Ivan Hribar, <hi rend="italic">Moji spomini: II. del</hi>
                            (Ljubljana: Slovenska matica, 1984), 280.</note> Glede na predvojno
                    razmerje moči političnih strank so se sporazumeli o sestavi vlade in njenem
                    predsedniku. Sklenili so, da bo vlada ob predsedniku imela dvanajst delovnih
                    področij. Šest jih je pripadlo VLS, pet JDS, eno pa Jugoslovanski
                    socialnodemokratski stranki (JSDS). Za predsednika vlade, ki ga je zase
                    zahtevala VLS, so izbrali nekdanjega podpredsednika dunajskega državnega zbora
                    in predsednika njegovega vojnega odseka Josipa viteza Pogačnika. Pri tem so
                    upoštevali njegove zveze z avstrijskimi vojaškimi krogi, ki bi ob pričakovanem
                    umiku avstro-ogrske vojske s Soške fronte čez Slovenijo Narodni vladi utegnile
                        koristiti.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                            Brejc, »Od prevrata do ustave,« 161, 162. <hi rend="italic">Mojega
                                življenja pot: spomini dr. Vladimirja Ravniharja</hi>, ur. Janez
                            Cvirn, Vasilij Melik in Dušan Nećak (Ljubljana: Oddelek za zgodovino
                            Filozofske fakultete), 133.</note> Kot je nekaj dni po sestavi vlade
                    Brejc povedal ljubljanskemu knezoškofu dr. Antonu Bonaventuri Jegliču, je
                    kandidata za predsednika vlade predlagala tudi JDS. Zavzela se je dr. Ivana
                    viteza Žolgerja (sicer pripadnika katoliškega tabora), edinega Slovenca, ki je v
                    habsburški monarhiji dosegel ministrski položaj (od 30. avgusta 1917 do 6. maja
                    1918 je bil minister brez listnice v vladi Ernesta Seidlerja). »Naši«, je v
                    svojem <hi rend="italic">Dnevniku</hi> zapisal Jeglič, »so ga pa odklonili, ker
                    je bolj na liberalno stran, ker je preveč birokrat in ne več dosti okreten,
                    marveč bolj okorel.« Jeglič je nadalje zapisal, da je »za predsednika (…)
                    kandidiral tudi Tavčar. Toda naši so ga odklonili radi njegove politične
                    preteklosti (kulturnobojne politike – op. J. P.). Liberalci so ta razlog
                    upoštevali in se vdali.«<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jegličev dnevnik: znanstvenokritična izdaja</hi>,
                            ur. Blaž Otrin in Marija Čipić Rehar (Celje: Celjska Mohorjeva družba;
                            Društvo Mohorjeva družba; Ljubljana: Nadškofijski arhiv, 2015), 767. O
                            Tavčarjevi kulturnobojni idejni in politični drži gl. Zvonko Bergant,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski klasični liberalizem: idejno-politični značaj slovenskega liberalizma v letih 1891–1921 </hi>(Ljubljana:
                            Nova revija, 2000), 96, 97, 104. Zvonko Bergant,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kranjska med dvema Ivanoma: idejno-politično soočenje slovenskega političnega katolicizma in liberalizma na prehodu iz 19. v 20. stoletje </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za globalne politične študije, 2004). Jurij Perovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Na poti v moderno: poglavja iz zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20. stoletja </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 84–123.</note> Nato je
                    predsedstvo Narodnega sveta »na podlagi soglasnega sklepa načelstev strank« ob
                    5. uri popoldne imenovalo »narodno vlado za slov. del Jugoslovanske
                        države«.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                            Dragoslav Janković in Bogdan Krizman,
                            ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Građa o stvaranju jugoslovenske države: 1. I.–20. XII. 1918: tom II 2</hi>
                            (Beograd: Institut društvenih nauka, 1964), 431. Metod Mikuž,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Oris zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji: 1917–1941 </hi>(Ljubljana:
                            Mladinska knjiga, 1965), 48.</note> Ob pol šestih so o imenovanju
                    vlade telefonsko obvestili Narodno vijeće v Zagrebu, ki je proti večeru potrdilo
                    njeno ustanovitev.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Brejc, »Od prevrata do ustave,« 162. <hi rend="italic">Jegličev dnevnik</hi>, 767. Prim. tudi Igor Grdina,
                            »Biografski portret Ivana Tavčarja,« v: <hi rend="italic">Tavčarjev
                                zbornik</hi>, ur. Igor Grdina (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                            2015), 73.</note>
                </p>
                <p>V Narodni vladi so bili, razen za zunanje zadeve, združeni vsi najvišji izvršni
                    in upravni organi državne oblasti. Sestavo Narodne vlade je njen predsednik J.
                    Pogačnik ob sedmih zvečer slovesno razglasil z balkona Deželnega dvorca
                    (poslopje današnje ljubljanske univerze) zbrani množici na Kongresnem trgu v
                    Ljubljani. »Doživeli smo trenotke, o katerih so sanjarili naši pradedi le v
                    najsmelejšem hrepenenju,« je razglasitev Narodne vlade opisal <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>. »Doživeli smo hip, ko se je proglasila <hi rend="italic">prva vlada slovenskega dela resnično svobodne in neodvisne
                        Jugoslovanske države</hi>.« Med gromkim vzklikanjem množice je J. Pogačnik
                    »prečital sledeče naznanilo: ,Svobodni državljani in državljanke! Po sklepu
                    Narodnega sveta Vam naznanjam, da so združene stranke postavile danes to-le
                    listo bodoče vlade slovenskega dela države SHS: Predsedstvo: <hi rend="italic">vitez Pogačnik</hi>; notranje zadeve: dr. <hi rend="italic">Brejc</hi>;
                    finance dr. <hi rend="italic">Kukovec</hi>; pravosodje: dr. <hi rend="italic">Ravnihar</hi>; kmetijstvo: <hi rend="italic">prelat Kalan</hi>; nauk in
                    bogočastje: dr. <hi rend="italic">Verstovšek</hi>; javna dela in obrt: <hi rend="italic">ing</hi>. <hi rend="italic">Remec</hi>; trgovina in
                    industrija: dr. <hi rend="italic">Triller</hi>; prehrana: dr. <hi rend="italic">Tavčar</hi>; promet: dr. <hi rend="italic">Pestotnik</hi>; narodna obramba:
                    dr. Lovro <hi rend="italic">Pogačnik</hi>; zdravstvo: dr. <hi rend="italic">Brecelj</hi>; socijalno skrbstvo: Anton <hi rend="italic">Kristan</hi>.’«<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> »Proglasitev narodne vlade,« 2.</note>
                </p>
                <p>Delovanje vlade je nato potekalo po predstavljeni razdelitvi delovnih področij.
                    Področja so uradno imenovali oddelek (Narodne vlade),<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> »Državljani!,« 1.</note>
                    dejansko pa so zanje uporabljali naziv poverjeništvo. Za člane vlade so
                    uporabljali naziv poverjenik.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Peter Ribnikar,
                            ur.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sejni zapisniki Narodne vlade Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in Deželnih vlad za Slovenijo: 1918–1921: 1. del: od 1. nov. 1918 do 26. feb. 1919</hi>
                            (Ljubljana: Arhiv Republike Slovenije, 1998), 54.</note> Pripadniki
                    VLS v prvi slovenski narodni vladi so bili poleg J. Pogačnika: dr. Anton
                    Brecelj, Janko Brejc, prelat Andrej Kalan, dr. Lovro Pogačnik, inž. Vladimir
                    Remec in dr. Karel Verstovšek. JDS so pripadali: Vekoslav Kukovec, dr. Pavel
                    Pestotnik, dr. Vladimir Ravnihar, Ivan Tavčar in Karel Triller. Predstavnik JSDS
                    v vladi je bil Anton Kristan.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Uradno objavo sestave Narodne vlade gl. v
                            »Državljani!,« 1. – V zvezi z nazivi poverjeništev Narodne vlade
                            pripominjam, da je 11. 11. 1918 njeno predsedstvo določilo, da se
                            delovno področje za poljedelstvo nadalje uradno naziva »<hi rend="italic">,za kmetijstvo’</hi> in ne <hi rend="italic">,za
                                poljedelstvo’</hi>, ker znači ,poljedelstvo’ le obdelovanje polja, z
                            izrazom ,kmetijstvo’ pa se označujejo vse panoge, ki spadajo v
                            kmetijstvo.« – »Okrožnica vsem poverjeništvom Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 14.
                            11. 1918, 11. O delokrogu posameznih poverjeništev Narodne vlade gl.
                            [Peter Ribnikar], »Narodna vlada SHS v Ljubljani in Deželne vlade za
                            Slovenijo 1918–1921,« v: Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki
                                1</hi>, 14, 15.</note> JSDS je po oblikovanju vlade pojasnila,
                    da je vanjo vstopila »neobvezno«, ne da bi si s tem vezala roke, pač pa zato,
                    »ker želi, da se preporod izvrši brez krvi« in da bo branila delavske
                        interese.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">
                            »Dnevne vesti: ljudski shod za Ljubljano in okolico,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 9. 11. 1918, 2. »Po začrtani poti,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 12. 11. 1918, 1.</note>
                </p>
                <p>Večina članov Narodne vlade je bila v najboljših moških letih, stari so bili od
                    štirideset do petdeset let. Najstarejši član vlade je bil Tavčar, ki je ob
                    prevzemu dolžnosti imel več kot 67 let. Drugi najstarejši član je bil Kalan, ki
                    je bil sedem let mlajši od Tavčarja in je dober mesec po imenovanju dopolnil
                    šestdeset let. V starosti med petdesetim in šestdesetim letom sta bila dva člana
                    vlade. Najmlajši člani vlade, ki še niso dopolnili štirideset let, so bili
                    Pestotnik, L. Pogačnik, Remec in Kristan. Kristan je bil trideset let mlajši od
                    Tavčarja. Izobrazbena struktura članov Narodne vlade je bila zelo visoka. Večina
                    je končala visokošolski študij prava in tudi opravila rigoroz (Brejc, Kukovec,
                    oba Pogačnika, Ravnihar, Tavčar in Triller). Brecelj je bil zdravnik, Kristan je
                    končal visoko trgovsko šolo, Remec je končal študij strojništva, Verstovšek je
                    bil klasični filolog, Pestotnik zgodovinar in geograf, Kalan duhovnik in kanonik
                    ljubljanskega kapitlja.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Balkovec, »Naše prve,« 272, 274.</note> Vsi so
                    bili politično dejavni. Članom vlade je mesečne prejemke odmerilo Narodno
                        vijeće.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                            Fran Erjavec,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenci: zemljepisni, zgodovinski, politični, kulturni, gospodarski in socialni pregled </hi>(Ljubljana:
                            Jugoslovanska knjigarna, 1923), 68.</note> Ravnihar v svojih
                    spominih piše, da mu je odmerilo po prejemkih 1. stopnje v IV. plačilnem razredu
                    državnih uradnikov, to je mesečno 2.168 kron – z dokladami vred. »Dosti
                    skromno!« je pridal.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Ravnihar, <hi rend="italic">Mojega življenja
                                pot</hi>, 138. Prim. tudi Erjavec, <hi rend="italic">Slovenci</hi>,
                            68</note></p>
                <p>Razmere v slovenski politiki, v katerih je prišlo do oblikovanja prve slovenske
                    narodne vlade, pa niso bile najbolj »konciliantne«. Strankarska in osebna
                    nasprotja so bila v veliki meri »zgolj dana v oklepaj«.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Grdina, <hi rend="italic">Ivan Hribar</hi>, 96.</note> Oblikovanje vlade je nameraval
                    izpeljati eden od najvidnejših liberalnih politikov, nekdanji dolgoletni
                    ljubljanski župan in v odsotnosti predsednika Narodnega sveta dr. Antona Korošca
                    njegov predsedujoči, Ivan Hribar. Sklical je sejo Narodnega sveta, ki naj bi
                    bila 31. oktobra 1918 ob šestih zvečer. Hribar se je dan pred tem kot član
                    osrednjega odbora Narodnega vijeća s poverjenikom za Slovenijo v njegovem
                    predsedstvu, članom JDS dr. Albertom Kramerjem, odpravil v Zagreb, kamor so ju
                    pozvali zaradi nujne obravnave aktualnih vprašanj.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Prav tam. Hribar, <hi rend="italic">Moji spomini 2</hi>, 279. Hribar je tedanje dogajanje
                            postavil za en dan nazaj, vendar so bili dogodki, o katerih je pisal,
                            dan kasneje.</note> Na katoliški strani so menili, da bo Hribar v
                    Zagrebu »spletkaril in morebiti listo Narodne vlade domu prinesel«.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jegličev dnevnik</hi>, 766,
                            767. Kot je kasneje zapisal Brejc, so udeleženci sestanka v
                            posvetovalnici Katoliškega tiskovnega društva »pozneje zaznali, [da] so
                            se bili v istem času, ko so se dogovarjale v Ljubljani stranke radi
                            sporazumne sestave Narodne vlade, nekateri gospodje trudili okrog
                            Narodnega veča z istim namenom in so se, ko so izvedeli za dogodke v
                            Ljubljani, nemudoma vsedli na vlak in se odpeljali v Ljubljano, – toda
                            prišli so prepozno, da bi mogli še kaj vplivati na sestavo vlade«. –
                            Brejc, »Od prevrata do ustave,« 163.</note> Hribar je dejansko
                    pripravil svojo vladno listo, ki je bila drugačna od kasnejše sestave Narodne
                        vlade.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                            Prim. Ravnihar, <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 133–34.
                            Ribnikar, »Narodna vlada SHS v Ljubljani,« 13.</note> Ko so 30.
                    oktobra na katoliški strani zanjo izvedeli, je Brejc sprožil akcijo za
                    oblikovanje vlade.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jegličev dnevnik</hi>,
                        767.</note> Na njeno oblikovanje je vplivala tudi zahteva slovenskega
                    vojaštva. To je, potem ko je 30. oktobra 1918 prevzelo nadzor nad Ljubljano,
                    ultimativno zahtevalo od Narodnega sveta, naj takoj imenuje narodno vlado,
                    drugače bo samo prevzelo oblast.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Pleterski, <hi rend="italic">Prva odločitev</hi>,
                            267.</note> Vlado so tako sestavili v Hribarjevi odsotnosti, saj sta
                    se Hribar in Kramer iz Zagreba vrnila v Ljubljano 31. oktobra malo po 5. uri
                    popoldne, ko so Narodno vlado že imenovali. Njuno odsotnost so izkoristili, da
                    so ju pri sestavi vlade obšli. V ozadju je bilo staro rivalstvo med Tavčarjem in
                        Hribarjem.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                            Prim. Hribar, <hi rend="italic">Moji spomini 2</hi>, 280. Ravnihar, <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 134. Ribnikar, »Narodna
                            vlada SHS v Ljubljani,« 13. Grdina, <hi rend="italic">Ivan Hribar</hi>,
                            97.</note> Kramerja (Jeglič ga je v svojem dnevniku označil »urednik
                    Slovenskega naroda, ateist«),<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jegličev dnevnik</hi>,
                        766.</note> ki je ob prihodu v posvetovalnico vzkliknil: »Vidim, da
                    prihajam prepozno.«,<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Brejc, »Od prevrata do ustave,« 163.</note> je
                    verjetno onemogočila vključitev na Hribarjevo vladno listo.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jegličev dnevnik</hi>,
                        767.</note>
                </p>
                <p>Hribarja je dejstvo, da so ga po tolikih naporih za gospodarsko, politično in
                    kulturno emancipacijo slovenskega naroda pri oblikovanju Narodne vlade prezrli,
                    zelo prizadelo.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                            Hribar, <hi rend="italic">Moji spomini 2</hi>, 281.</note> Kot
                    prekaljen gospodarstvenik in politik bi bil dober kandidat za zasedbo kar nekaj
                    resorjev. Nekaj časa je celo razmišljal, da bi Narodno vlado zaradi
                    »revolucionarnega« konstituiranja razpustil, vendar se za tak korak ni odločil,
                    saj bi pri antantnih silah vzbudil dvom o trdnosti jugoslovanske združitve.
                    Poleg tega je Narodno vlado potrdilo Narodno vijeće.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Grdina, <hi rend="italic">Ivan Hribar</hi>, 96, 97.</note> Ob oblikovanju Narodne vlade
                    so prezrli tudi enega od najvidnejših politikov VLS, nekdanjega državno- in
                    deželnozborskega poslanca ter kranjskega deželnega glavarja Frana plemenitega
                    Šukljeta; ta je sicer menil, da je bil »po letih, znanju in izkušenosti
                    naravnost pozvan na tako mesto«. Zaradi tega je opustil aktivno politiko.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Franjo Šuklje,
                                <hi rend="italic">Iz mojih spominov: III. del</hi> (Ljubljana:
                            Jugoslovanska knjigarna, 1929), 180.</note> Užaljen je bil tudi član
                    načelstva JDS in med vojno vodja mestne aprovizacije v Ljubljani Adolf Ribnikar.
                    Dolgo časa je stal »še zmerom užaljen v kotu, ker se ni bilo upoštevalo njegove
                    kandidature v prvo Narodno vlado«.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Ravnihar, <hi rend="italic">Mojega življenja
                                pot</hi>, 146.</note> Ob njenem oblikovanju se je burno odzval
                    in Tavčarju očital: »,Požrl si mi portfelj, saj si obljubljal, da greš v
                        penzijo.’«<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                            Fran Milčinski, <hi rend="italic">Dnevnik 1914–1920</hi>, ur. Goran
                            Schmidt [uvodna beseda Breda Slodnjak] (Ljubljana: Slovenska matica,
                            2000), 394.</note> Hribar in Ribnikar sta 7. novembra 1918 zvečer v
                    ljubljanskem Unionu celo načrtovala ljudski shod, na katerem bi napadli Narodno
                    vlado. Vlada je shod prepovedala,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki
                            1</hi>, str. 82.</note> Hribar in Ribnikar pa sta vseeno z balkona
                    govorila na cesto, kjer se je zbralo precej ljudi, ki za prepoved niso vedeli. V
                    Ljubljani je vladalo precejšnje razburjenje, da so se v tistem času našli
                    ljudje, ki so hoteli vznemirjati javnost. Hribarja in Ribnikarja so izžvižgali.
                    Hribarju so vpili: »,Ali nisi že dosti star, spat pojdi.’«, Ribnikarju pa:
                    »,Ala, vamp govori; no kaj pa ve tvoj vamp, ki si ga 4 leta mastil.’«<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> SI AS 1404, t.
                            e. 23, Zarnik, <hi rend="italic">Porajanje Jugoslavije</hi>, 24. Na
                            navedeni dokument me je opozoril kolega doc. dr. Željko Oset, za kar se
                            mu najlepše zahvaljujem.</note> In: »,Trebuhar, ustrelite jih,
                    ministra bi bila rada.’« Govorov nista mogla končati. Časopisje je o
                    ponesrečenem shodu molčalo.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Milčinski, <hi rend="italic">Dnevnik</hi>,
                            401.</note>
                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> pa je naslednji dan opozoril, »da je
                    danes vsaka needinost nesreča in da so tisti, ki netijo needinost, pravzaprav
                    veleizdajalci in grdi hudodelci«. Javnost je pozval, naj vsakdo opusti najmanjši
                    korak, ki bi povzročil nesoglasje in neenotnost.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> »Poziv k razsodnosti!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 11. 1918, 1.</note>
                    Delovanje proti vladi je pred tem obsodil že 4. novembra.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> »Dnevne vesti: opustite
                            hujskanje proti vladi!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 11.
                            1918, 4.</note> 8. novembra 1918 je tudi katoliški <hi rend="italic">Slovenec</hi> poudaril, da »hočemo svobodno, demokratično, socijalno
                    pravično urejeno državo, ne pa diktatorskih in v anarhijo vodečih poskusov
                    posameznih veličin«.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> »Svoboda – a ne anarhija,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 11. 1918, 1.</note>
                </p>
                <p>Če se še zadržimo pri prvi slovenski narodni vladi, je treba opozoriti, da ji
                    tudi drugače niso bili vsi naklonjeni.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> Prim. Brejc, »Od prevrata do ustave,« 167. <hi rend="italic">Jegličev dnevnik</hi>, 767.</note>
                    <hi rend="allcaps">T</hi>o je zaradi različnih vzrokov nasploh popotnica vsake
                    vlade. A tisti, ki so vlado sestavljali, so po Brejčevem pričevanju med seboj
                    tvorno sodelovali, »v Narodni vladi ni prišlo niti enkrat do bojnega glasovanja,
                    temveč so se vse agende reševale soglasno, v političnih zadevah pa so imele
                    stranke svobodne roke«.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Brejc, »Od prevrata do ustave,« 162. Prim. tudi
                            Erjavec, <hi rend="italic">Slovenci</hi>, 68.</note> Z liberalne
                    strani se je dela v Narodni vladi na enak način spominjal Kukovec. »Moram reči,
                    da mi bode vedno v prijetnem spominu požrtvovalno in složno delo zaupnikov
                    slovenskih političnih strank v tej narodni vladi,« je 29. oktobra in 9. novembra
                    1934 povedal na predavanjih na ljudski univerzi v Celju in Mariboru.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> [Vekoslav]
                            Kukovec, <hi rend="italic">Slovenci 1914: referat dr. Kukovca na ljudski
                                univerzi v Celju in Mariboru dne 29. oktobra in 9. novembra
                                1934</hi> (Maribor: Ljudska tiskarna, 1935), 16.</note> Temu
                    tako kaže verjeti,<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Prim. Rahten, <hi rend="italic">Pozabljeni
                                slovenski premier</hi>, 196. Rahten Narodno vlado označuje kot »neke
                            vrste vlado ,narodne enotnosti’«. </note> vidno pa je tudi iz
                    zapisnikov sej Narodne vlade.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> Gl. Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki
                                1</hi>, 53–153.</note>
                </p>
                <p>Po pričevanju sodobnika tedanjega časa in namestnika poverjenika za socialno
                    skrbstvo, Frana Milčinskega, je v začetku delovanja Narodne vlade v njej sicer
                    vladala zmeda, posamezna poverjeništva niso poznala mej svojih področij. Zaradi
                    prelaganja reševanja socialnih vprašanj na poverjeništvo za socialno skrbstvo se
                    je Kristan vmešaval v delo drugih poverjeništev. Na uradništvo nova oblast ni
                    napravila velikega vtisa. »Prvo vlado naj bi pač tvorili le najboljši
                    strokovnjaki; kakor hitro bi bila vsa uprava spravljena v tir, potem naj bi si
                    portfelje razdelili strankarji.« Milčinski je celo dvomil, »ali smo sposobni za
                    svojo državo«.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">
                            Milčinski, <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 401, 402, 404. Prim. tudi
                            394.</note> Toda kljub omenjenim pomanjkljivostim je široko
                    zastavljeno delo Narodne vlade teklo uspešno in v kratkem času, ki ji je bil
                    dan, je reševala vsa vprašanja, ki jih je pred njo postavljala zahtevna in
                    raznovrstnega dogajanja polna nova zgodovinska doba. V zvezi z Narodno vlado naj
                    opozorimo še na oceno, ki jo je v svoji kasnejši obravnavi prevratne dobe leta
                    1918 napisal tedanji komisar pri poverjeništvu za socialno skrbstvo Albin
                    Prepeluh. Po Prepeluhu, ki ga zamenjava članov Narodne vlade s strokovnjaki ne
                    bi vznemirila (sam je bil nato kot predstavnik JSDS, ki se je sicer poglabljal v
                    socialno vprašanje, od 28. februarja do 5. novembra 1919 poverjenik za socialno
                    skrbstvo v poznejši Deželni vladi za Slovenijo),<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Ibid., 402. Balkovec, <hi rend="italic">Prva slovenska vlada</hi>, 184.</note> se je po
                    29. oktobru 1918 vse bolj kazalo, da so nove narodne vlade v Državi SHS brez
                    prave dejanske moči. Nenaklonjeno tedanjim oblastem je napisal: »Ljudstvo jih je
                    trpelo, balo pa se jih ni.« Ob tem se kaže vprašati: »Čemu pa naj bi se <hi rend="italic">jih</hi> balo? Svoje narodne oblasti?« – Prepeluh se je pri
                    svoji trditvi skliceval na neuspele poskuse mobilizacije vojaštva.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Albin Prepeluh,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Pripombe k naši prevratni dobi: z zemljevidoma Koroške in Primorja ter s sliko A. Prepeluha </hi>(Ljubljana:
                            Založba univerzitetne tiskarne J. Blasnika nasl., d. d., 1938),
                        150.</note> Za začetek novembra 1918 je to držalo, oblast, ki so jo
                    izvajali na Slovenskem, pa je bila kasneje tudi v tem pogledu učinkovita.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 137–39.</note>
                    Pripomnimo lahko še, da Prepeluhova pripomba po drugi strani navaja k sklepu, da
                    Narodna vlada s svojim ravnanjem očitno ni netila družbene napetosti.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Prim. Lojze Ude,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenci in jugoslovanska skupnost </hi>(Maribor:
                            Obzorja, 1972), 181.</note> Kot je sam zapisal, se revolucijsko
                    razpoloženje, ki naj bi bilo prisotno med ljudstvom, ni sprostilo. Manjkalo je
                    tisto, kar je za sodobno socialno revolucijo najbolj potrebno, »resnično
                    revolucionarne stranke, ki revolucijsko razpoloženje ljudstva organizirano
                    zagrabi in vodi«.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Prepeluh, <hi rend="italic">Pripombe k prevratni
                                dobi</hi>, 152.</note> Ni bilo organiziranega subjekta, ki bi na
                    podlagi načrtovanega družbenega preobrata spremenil politično podobo Slovenije.
                    JSDS take vloge ni bila pripravljena prevzeti, to tudi nista bila ne pot ne
                    način uresničevanja njenega družbenoreformnega programa. Za udejanjenje
                    revolucionarnega vznemirjenja, ki ga je še dolgo zatem čutil Prepeluh, ni bilo
                    »nekaj tisoč discipliniranih oboroženih mož«, s katerimi »bi lahko zavladal vsej
                    deželi kdorkoli in ji vsilil svojo politično voljo, ako bi le ne bila v opreki s
                    splošno ljudsko tendenco, ki je kratko malo zavračala stare razmere«.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Ibid.,
                        150.</note> V slovenski družbi se za revolucijo leta 1918 niso odločili.
                    Odločili pa so se za naraščajočo slovensko vojsko s srbskimi in krajši čas tudi
                    češkimi, slovaškimi, bosanskimi ter poljskimi enotami v službi Narodne
                        vlade.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> O
                            tem gl. Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 138–43,
                            151–54.</note>
                </p></div>
                <div><p>Slovenska samostojnost v Državi SHS je temeljila na obsegu državne oblasti, ki jo
                    je izvajala Narodna vlada. Prvotno razdelitev pristojnosti v izvrševanju oblasti
                    v Državi SHS so 29. oktobra 1918 opredelili tako, da si je Narodno vijeće
                    pridržalo vodenje zunanjih in vojaških zadev, izvrševanje pravice pomilostitve,
                    razveljavljanja zakonov in imenovanje višjih uradnikov. V vseh drugih vejah
                    izvršne oblasti so bile posamezne narodne ali pokrajinske vlade (za Slovenijo,
                    Hrvaško s Slavonijo, Dalmacijo ter Bosno in Hercegovino) povsem neodvisne, s
                    popolno pravico, da ta področja javne uprave samostojno urejajo in vodijo.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Bogdan Krizman,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Raspad Austro-Ugarske i stvaranje jugoslavenske države </hi>(Zagreb:
                            Školska knjiga, 1977), 134, 135.</note> Oblast, ki jo je s tem na
                    federativni državnopravni način imela Narodna vlada, je Narodno vijeće
                    sprejemalo v celoti. Njegov osrednji odbor je na seji 3. novembra 1918 vzel na
                    znanje in odobril »imenovanje avtonomnih oblasti v Sloveniji«.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> Janković in Krizman, <hi rend="italic">Građa 2</hi>, 465.</note> S tem je uresničil
                    pričakovanje Narodne vlade, ki je 1. novembra 1918 na Tavčarjev predlog sprejela
                    sklep, da »izreka Narodnemu vječu svoje popolno zaupanje v prepričanju, da
                    zavzema Narodno vjeće napram naši vladi isto stališče, kakor ga zavzema nasproti
                    narodni hrvatsko-slavonski vladi«.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki
                            1</hi>, 54.</note></p>
                
                    <p>Narodna vlada
                            je sprva upoštevala pristojnosti, ki si jih je pridržalo Narodno
                            vijeće,</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> O tem gl. Perovšek, <hi rend="italic">Slovenska osamosvojitev 1918</hi>,
                            82–85.</note><hi rend="normalweight" xml:space="preserve"> zlagoma pa je začela izvajati oblast tudi na področjih iz njegovih pristojnosti. Tako je povezanost Slovenije z Državo SHS iz prvotne federativne prerasla v konfederativno državnopravno obliko. Pri tem je pomembno, da je Narodna vlada posegala tudi na področje mednarodnih odnosov, njen obstoj pa so v svoji diplomatski dejavnosti upoštevale nekatere evropske vlade. Narodna vlada je na področju zunanjih zadev sodelovala s Poljsko, Nemško Avstrijo in Češkoslovaško, ki so v Ljubljano poslale svoje diplomatske in vojaške predstavnike</hi><hi rend="normalweight allcaps">.
                            P</hi><hi rend="normalweight" xml:space="preserve">oljski diplomatski predstavnik v Ljubljani je bil dr. Marceli Szarota, vojaški general Adam Nowotny, avstrijski diplomatski predstavnik je bil dr. Josip Fasching, vojaški pooblaščenec Češkoslovaške pa stotnik Julius Husa. </hi><hi rend="normalweight allcaps">N</hi><hi rend="normalweight">arodna vlada
                            je na podlagi pooblastila Narodnega vijeća imenovala tudi njegovega
                            predstavnika na Dunaju dr. Ivana Schwegla. Na njo se je v času, ko je še
                            obstajala cesarska Nemčija, v zvezi s prehodom nemškega vojaštva čez
                            Slovenijo obrnil tudi nemški poslanik na Dunaju, v Ljubljani pa se je
                            glede varstva nemških državljanov na Narodni svet obrnil nemški
                            konzularni agent.</hi><note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat
                                    1918</hi>,
                            132–35.</note><hi rend="normalweight" xml:space="preserve"> Narodna vlada je na področju zunanjih zadev sodelovala še z Madžarsko, kasneje pa tudi s predstavniki antantnih sil, ki so bili pritegnjeni k urejanju spornih vprašanj glede slovenskih meja na Koroškem in Štajerskem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Ribnikar,
                                »Narodna vlada SHS v Ljubljani,« 16. Prim. tudi France Dolinar,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Odsotnost slovenske državne misli v prevratu 1918 </hi>(Buenos
                                Aires: Sij, 1971), 40.</note>
                    </p>
                    <p>Ob omenjenem mednarodnem upoštevanju Narodne vlade
                            naj opozorimo še na sklep z njene seje 30. novembra 1918, naj se »store
                            (...) potrebni koraki, da pošlje čehoslovaška republika k nam svojega
                            zastopnika trgovskih interesov in obratno pošlje tudi NV (Narodna vlada
                            – op. J. P.) k čehoslovaški republiki takega zastopnika«. Hkrati naj bi
                            Narodna vlada Češkoslovaško zaprosila, da imenuje svojega zastopnika v
                            Trstu, ki bo zastopal tudi slovenske interese. V tistih dneh se je v
                            Prago odpravljal tudi zgodovinar, publicist in slovenski masarikovec dr.
                            Dragotin Lončar. Na poti se je na Dunaju namenil obiskati tamkajšnjega
                            češkoslovaškega predstavnika Vlastimirja Tusarja, v Pragi pa stopiti v
                            stik s češkoslovaškim ministrom za zunanje zadeve dr. Eduardom Benešem
                            in predsednikom države dr. Tomášem Garriguejem Masarykom. Lončarju je
                            Narodna vlada za pot namenila 1.000 kron.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki 1</hi>,
                            150.</note><hi rend="normalweight" xml:space="preserve"> Lončar je imel nalogo s češko pomočjo pridobiti britansko komisijo, da bi šla skozi Ljubljano, kjer bi jo prosili za informiranje antantnih vlad zaradi italijanskega zasedanja Primorske. Po Masaryku naj bi dosegli predsednika ZDA Wilsona.</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Damijan
                                Guštin, »Dve antantni vojski v Državi SHS – dva odnosa do
                                zmagovalcev? Varnostne dileme Države SHS,« v: <hi rend="italic">Stiplovškov zbornik</hi>, ur. Dušan Nećak (Ljubljana: Oddelek
                                za zgodovino Filozofske fakultete, 2005), 85.</note>
                        <hi rend="normalweight">S področja mednarodnega občevanja je bil zanimiv
                            tudi pozdrav, ki so ga novembra 1918 v Ljubljano poslala Slovanska
                            društva iz Sofije. Zapisali so, da je novica, »da žarki politične
                            svobode obsevajo Slovenijo, ki si je pridobila popolno narodno
                            neodvisnost (…) vzbudila v Bolgariji največjo radost. Slovanska društva
                            bolgarske prestolice vam pošiljajo bratski pozdrav. Lepa Ljubljana je
                            lahko ponosna na pridobljeno neodvisnost in zamore, obračajoč ponosni
                            pogled na bodočnost prav tako svobodnih sosednih slovanskih zemelj,
                            delati za procvit slovenskega naroda, za zbližanje in vzajemnost
                            slovanskih plemen – za vzore, katerih glavna predstavnica je bila v
                            zadnjih časih Slovenija.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> »<anchor xml:id="Hlk20997800"/>Našo
                                osvoboditev pozdravljajo i – Bolgari,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 19. 11. 1918, 1. Gl. tudi »Bolgari pozdravljajo
                                svobodno Slovenijo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19. 11. 1918,
                                2.</note></p>
                    <p>V vojaških zadevah je bila Narodna
                            vlada prepuščena sama sebi. Graditev vojske je pogojeval slovenski
                            dejavnik. Komuniciranje in reševanje vojaških zadev med Ljubljano in
                            Zagrebom – čeprav je bilo to verjetno drugače zamišljeno – nista nikoli
                            imeli oblike vojaškega vodenja in poveljevanja. Odnos med Ljubljano in
                            Zagrebom je bil bolj ali manj enakopraven, graditev obeh vojsk –
                            slovenske in hrvaške – pa je še poudarila konfederativen značaj Države
                            SHS.</p>
                    <p>Slovenski vojski je
                            načelovalo poverjeništvo za narodno obrambo s poverjenikom L.
                            Pogačnikom, ki mu je bilo podrejeno poveljstvo II. vojnega okrožja s
                            sedežem v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> Matjaž Bizjak,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska vojska 1918–1919 in formiranje Dravske divizijske oblasti: magistrska naloga </hi>(Ljubljana:
                                Filozofska fakulteta, 2001), 115. Gl. tudi Zdravko Seručar,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vojne akcije u Koruškoj 1918/19 godine: kratak pregled </hi>(Beograd:
                                Vojnoistoriski institut J. A., 1950), 28. Janez J. Švajncer,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska vojska 1918–1919 </hi>(Ljubljana:
                                Prešernova družba, 1990), 28,
                            29.</note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Okrožje je obsegalo »Kranjsko, Koroško, Štajersko in kar je Primorskega«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> Bizjak, <hi rend="italic">Slovenska vojska 1918–1919</hi>, 115. Matjaž
                                Bizjak, »Vojska Države Slovencev, Hrvatov in Srbov,« <hi rend="italic">Vojaška zgodovina</hi> 4, št. 1 (2003): 106.
                                »Poziv okrožnim in okrajnim zdravnikom,« <hi rend="italic">UL
                                    Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 3. 12. 1918, 31.
                            </note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vodila sta ga podmaršal Nikola pl. Ištvanović in načelnik štaba polkovnik Milan Ulmansky, ki ju je imenovalo Narodno vijeće. Štab II. vojnega okrožja je bil najvišje vojaško poveljstvo na Slovenskem, poverjenik za narodno obrambo L. Pogačnik pa je svoje poverjeništvo razvil v osrednji vojaškoupravni organ.</hi><note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> Damijan
                                Guštin, »Oborožene sile Države SHS,« v: <hi rend="italic">Slovenska
                                    novejša zgodovina</hi>, 194. Bizjak, <hi rend="italic">Slovenska
                                    vojska 1918–1919</hi>, 115.</note></p>
                    <p>Narodna vlada je na
                            vojaškem področju reševala vrsto vprašanj. Odločala je o kadrovskem
                            popolnjevanju vojske oziroma je bil na tem področju dejaven slovenski
                            general Rudolf Maister.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> O tem gl. podrobneje Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>,
                            137–40.</note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kljub temu da je tedanjo slovensko vojsko ves čas njenega obstoja pestilo pomanjkanje vojakov, je vojaškim oblastem uspelo zbrati precej vojaštva. Slovenska vojska v Državi SHS je imela dva generala, 47 štabnih (višjih) oficirjev, 962 oficirjev in 11.364 vojakov. Imela je tudi zadostno oborožitev. Ob tem je treba upoštevati, da je bila dejanska moč slovenske vojske večja, saj je bilo pod poveljstvom slovenske vojaške oblasti še 1773 srbskih častnikov in vojakov, ki so iz avstrijskega vojnega ujetništva 6. novembra 1918 prispeli v Ljubljano. Z odobritvijo srbske vlade in Narodnega vijeća so se organizirali kot 26. pehotni polk Poveljstva srbskih čet v Ljubljani. Poveljstvo je vodil konjeniški podpolkovnik Stevan Švabić. Srbski vojaki so Slovencem naredili veliko uslugo 14. novembra 1918, ko so z opozorilom, da so predstavniki antantne vojske, na Vrhniki ustavili prodiranje Italijanov proti Ljubljani. Pri tem je eno od ključnih vlog imel Švabić.</hi><note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> Švajncer,
                                    <hi rend="italic">Slovenska vojska 1918–1919</hi>, 71, 72.
                                Guštin, »Dve antantni vojski,«
                        83–85.</note> Ljubljana se mu je leta 1931 oddolžila z imenovanjem za svojega častnega meščana. Kot smo opozorili, so bile v službi Narodne vlade tudi češke, slovaške, bosanske in poljske vojaške enote. </p>
                    <p> Same slovenske
                            vojaške enote so v času Države SHS veliko dosegle. To sta dokazovali
                            Maistrova ohranitev območja Maribora za Slovenijo in zagotovitev
                            slovenske severovzhodne meje ter zasedba ozemlja na južnem Koroškem od
                            Podkloštra na zahodu, Grebinja na severu in Št. Pavla na vzhodu. Za
                            vojaško zasedbo Celovca se niso odločili. Na seji Narodne vlade 30.
                            novembra 1918 ji je nasprotoval Ivan Tavčar, ker je po njegovem mnenju
                            niso dovoljevale razmere na področju preskrbe s prehrano. Pred tem so se
                            člani Narodne vlade seznanili z Maistrovo oceno, da je z vojaškega
                            stališča zasedba Celovca mogoča. Tavčar je zagovarjal stališče, naj
                            vojaštvo zasede samo še Grabštajn pri Celovcu in Celovec, v katerem je
                            sicer bilo precej živil, le ogroža.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki 1</hi>, 148.</note></p>
                    <p><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt">Narodna vlada je bila
                            v vojaških zadevah dejavna tudi na druge načine. Odločala je o
                            napredovanju častnikov, ustanovila vojaško intendanco in zagotovila
                            plačo vsem vojaškim osebam. Na Slovenskem so sami in v celoti vzdrževali
                            oborožene sile. Narodna vlada je poskrbela tudi za duhovno oskrbo
                            vojaštva. Ukrepala je še glede usklajenega delovanja vseh vojaških,
                            splošnoobrambnih in varnostnih sil ter pregleda nad vsemi obstoječimi
                            vojaškimi enotami in njihovo kadrovsko sestavo na slovenskem ozemlju.
                            Poleg tega je izvajala demobilizacijo vojaških oseb, reševala je
                            vprašanja, povezana s socialnim položajem nepoklicnih častnikov v
                            mirnodobskih razmerah, in vprašanja, ki so zadevala socialni položaj
                            slovenskih vojaških vojnih invalidov. Oblikovala je tudi slovensko
                            vojaško sodstvo</hi><hi style="font-size:12pt">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>,
                            145–52.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> N</hi><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt">a vojaškovarnostnem področju je
                            bila izredno pomemben dokaz učinkovitosti vojaške oblasti na Slovenskem
                            uspešna izpeljava prehoda nekdanjega avstro-ogrskega vojaštva (šlo je za
                            med 250.000 in 300.000 mož s 50.000 konji), ki se je po sklenitvi
                            premirja 3. novembra 1918 v Padovi z italijanske fronte čez slovensko
                            ozemlje umikalo domov. Pred navalom tujega vojaštva so Slovenijo rešili
                            polkovnik Ulmansky s pravočasnim, premišljenim, jasnim in hitrim
                            poveljevanjem ter slovenski železničarji, ki so se postavili v službo
                            nove države in nesebično izpolnjevali težko in odgovorno službo pri
                            prevozu vojaštva in ujetnikov. Brez njihove požrtvovalnosti se prevoz
                            razpadajoče avstro-ogrske armade, dokaz organizacijske sile mlade
                            slovenske oblasti, ne bi nikoli tako uspešno izvedel, kot se
                            je.</hi><note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> Viktor Andrejka, »Razvoj vojaštva in vojaški dogodki od prevrata
                                do danes,« v: <hi rend="italic">Slovenci v desetletju
                                1918–1928</hi>, 272. Železničarjem, ki so rešili »velik del naše
                                domovine pred grozotami, ki se redno pojavljajo ob umikanju velikih
                                razkrojenih (…) nediscipliniranih vojsk«, se je 16. 11. 1918 posebej
                                zahvalil <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>. (»Čast komur
                                čast!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 11. 1918,
                                1.)</note></p>
                    <p> Na Slovenskem so izvajali državno oblast tudi na
                        drugih področjih, ki si jih je sprva zase pridržalo Narodno vijeće. Potem ko
                        je pomilostilo vse osebe, ki so jih do 30. oktobra 1918 obsodila
                        avstro-ogrska civilna in vojaška kazenska sodišča zaradi veleizdaje,
                        žaljenja veličanstva in članov cesarske ter kraljevske hiše, zločina proti
                        vojni sili države in dezertiranja, sta poverjenika za pravosodje in narodno
                        obrambo Ravnihar in L. Pogačnik o tem obvestila vsa sodišča in državna
                        pravdništva oziroma vojaško sodišče v Ljubljani. Hkrati sta jim ukazala, naj
                        jima poročajo o izvršenih pomilostitvah in osebe, ki so v kazenskem ali
                        preiskovalnem zaporu, izpustijo na svobodo.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> »Naredba poverjeništva za pravosodstvo,«
                                    <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 6. 11.
                                1918, 3. »Naredba poverjeništva za narodno brambo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 18. 11.
                                1918, 17.</note></p>
                    <p>
                        Še izraziteje se je pokazalo, da
                            je v delovanje Narodne vlade zajeto tudi izvrševanje državne oblasti iz
                            pristojnosti Narodnega vijeća, ko so v Sloveniji razveljavili nekatere
                            najvišje pravne akte, ki so jih izdali organi avstrijske državne uprave,
                            ter akte z največjo pravno močjo, ki so jih sprejeli organi avstrijske
                            zakonodajne oblasti. Narodna vlada je razveljavila vrsto predpisov in
                            naredb različnih organov oblasti ter posameznih ministrstev iz
                            avstrijskega državnega zakonika,<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> »Naredba poverjeništva za prehrano,«
                                »Naredba poverjeništva za prehrano,« »Naredba poverjeništva za
                                finance,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                6. 11. 1918, 3. »Naredba poverjeništva za prehrano,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 8. 11.
                                1918, 5. »Naredba poverjeništva za trgovino in industrijo,
                                sporazumno s poverjeništvom za prehrano,« <hi rend="italic">UL
                                    Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 12. 11. 1918, 10. »Naredba
                                poverjeništva za kmetijstvo,« »Naredba poverjeništva za kmetijstvo,«
                                »Naredba poverjeništva za kmetijstvo,« <hi rend="italic">UL Narodne
                                    vlade SHS v Ljubljani</hi>, 14. 11. 1918, 11. »Naredba
                                poverjeništva za prehrano,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v
                                    Ljubljani</hi>, 15. 11. 1918, 13. »Naredba poverjeništva za
                                notranje zadeve in finance dogovorno s poverjeništvom za socialno
                                skrbstvo,« »Naredba poverjeništva za kmetijstvo,« »Naredba
                                poverjeništva za trgovino in industrijo in za kmetijstvo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 26. 11.
                                1918,
                            25.</note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> razveljavila pa je tudi avstrijski državni zakon o društvenem pravu</hi><anchor xml:id="Wspell"/><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt">, avstrijski
                            državni zakon o shodnem pravu</hi><note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> »Naredba poverjeništva za notranje
                                zadeve,« »Naredba poverjeništva za notranje zadeve,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 28. 11.
                                1918,
                            27.</note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in </hi><g style="font-family:Times New Roman;" n="00A7"/><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 23 avstrijskega državnega tiskovnega zakona.</hi><note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> »Naredba
                                poverjeništva za notranje zadeve o prosti kolportaži,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 28. 11.
                                1918,
                            27.</note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> S tem je skladno s predhodnimi zahtevami vseh tedanjih slovenskih političnih taborov – socialnodemokratskega, liberalnega in katoliškega – uzakonila svobodo zbiranja, združevanja in svobodno kolportažo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> O teh
                                zahtevah gl. »Veličasten shod v Mestnem domu v Ljubljani,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 11. 11. 1918, 1. »Poročilo iz seje
                                načelstva JDS,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 11.
                                1918, 2. Jurij Perovšek, ur.
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Programi političnih strank, organizacij in združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS: 1918–1929 </hi>(Ljubljana:
                                Arhivsko društvo Slovenije, 1998), 65. Predlog o razveljavitvi
                                avstrijskega zakona o društvenem in shodnem pravu ter uvedbi proste
                                kolportaže je na seji Narodne vlade 18. 11. 1918 podal član JSDS in
                                poverjenik za socialno skrbstvo Kristan. (Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki 1</hi>,
                            118.)</note><hi rend="allcaps" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Tako je državno oblast izvajala še na enem od področij iz pristojnosti Narodnega vijeća. Zadnje med njimi je bilo imenovanje stopenj višjih uradnikov. Po sklepu, ki ga je sprejela že na svoji prvi seji 1. novembra 1918, je imenoval »uradništvo do vštevši IX. činovnega razreda vsak pov. v svojem delokrogu, pričenši z VIII. činovnim razredom pa Narodna vlada SHS v Ljubljani«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> Ribnikar,
                                    <hi rend="italic">Sejni zapisniki 1</hi>, 54. Prim. tudi
                                134.</note></p>
                    <p>Narodna vlada je v svojem delovanju uredila vrsto
                        vprašanj. Pravno je uveljavila slovensko oblast proti predstavnikom stare
                        avstrijske oblasti. Odstavila je vse uradnike na izpostavljenih položajih in
                        jih nadomestila s slovenskimi. <hi rend="allcaps">p</hi>redstavnike prejšnje
                        Avstrije je odstavila tudi na šolskem področju. Pouk v šolah je ponovno
                        stekel sredi novembra. Slovenizirali so tudi vrsto nemških kulturnih
                        institucij in reprezentančnih kulturnopolitičnih objektov.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 164–67.</note>
                        <hi rend="allcaps">P</hi>osegi v uradniški aparat niso vplivali na delovanje
                        oblasti, saj se njegov dotedanji obseg, glede na nadomestitev nemških
                        uradnikov s slovenskimi, ni zmanjšal.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> Odstavljeni uradniki niso ostali brez
                                sredstev za preživljanje. Narodna vlada je še pred iztekom novembra
                                sklenila, da se jim »izplačajo dne 1. decembra t. i. vsi dosedanji
                                službeni prejemki kot sustentacija (podpora – op. J. P.) proti
                                poznejšemu obračunu s prizadetimi vladami, kakor to dela Nemška
                                Avstrija proti drugorodnim uradnikom«. (Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki 1</hi>, 134.)</note> Kot je opozoril
                        nekdanji profesor ustavnega in upravnega prava na dunajski univerzi in
                        finančni minister v zadnji avstrijski vladi (od 27. oktobra do 11. novembra
                        1918) dr. Joseph Redlich, so nove države, ki so nastale po zlomu
                        Avstro-Ogrske, razpolagale z nepogrešljivim upravnim sistemom, na katerega
                        se je oprlo njihovo delovanje – nacionalnim uradništvom mrtve monarhije. To
                        je od poletja 1918 najprej zasebno in nato javno navezovalo stike z
                        voditelji narodov, ki jim je pripadalo. In ko je država razpadla, je svoje
                        znanje in izkušnje dalo v službo svojega naroda.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> Joseph Redlich, <hi rend="italic">Austrian war Government</hi> (New Haven: Yale
                                University Press; London: Humphrey Milford; Oxford: University
                                Press, 1929), 172, 175.</note>
                    </p>
                    <p>V zvezi z uveljavitvijo slovenske oblasti proti
                        stari avstrijski je treba omeniti tudi utemeljitev novega, slovenskega
                        civilnega in vojaškega pravosodnega sistema. Vlada je odpustila 93 sodnikov
                        in državnih pravdnikov ter 75 drugih sodnih uradnikov in imenovala nove,
                        slovenske sodnike, državne pravdnike in sodne uradnike. S tem je prevzela
                        vodstvo deželnega, okrajnega in državnega pravdništva v Ljubljani in tistih
                        okrožnih sodišč v Celju, Mariboru in Novem mestu ter okrajnih sodišč,
                        katerih vodstva so bila v rokah tujerodnih sodnikov ali državnih pravdnikov.
                        Sodni uradniki so hkrati podali zaobljubo spoštovanja zakona in zvestobe
                        Državi SHS. Določili so tudi nove nazive sodišč oziroma državnih
                        pravdništev. Ti so odtlej bili: deželno sodišče, okrožno sodišče, okrajno
                        sodišče in državno pravdništvo.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat
                                    1918</hi>, 170, 171.</note> Kot se je kasneje spominjal
                        tedanji poverjenik za pravosodje Ravnihar, je bila s tem nova slovenska
                        pravosodna organizacija »v glavnem izvedena. V pogon spravljeni stroj je bil
                        namazan in je deloval brezhibno. Vodilna mesta so bila v trdnih, veščih in
                        zanesljivih rokah. Tvorci visoke kvalitete. Čestitam samemu sebi, da sem
                        imel ob izbiri svojih sodelavcev srečno roko.«<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> Ravnihar, <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 138.</note>
                    </p>
                    <p>Na področju vojaškega pravosodja je bilo pomembno
                        oblikovanje vojaškega sodišča SHS v Ljubljani. V njegovi pristojnosti so
                        bila vsa kazniva dejanja vojaških oseb na slovenskem ozemlju, razen dejanj
                        antantnih čet. Ob tem je poverjeništvo za narodno obrambo določilo, da je
                        funkcija javnega tožilca za vse vojaške osebe prešla na vojaškega pravdnika
                        Narodne vlade, ki je bil podrejen poverjeniku za narodno obrambo.
                        Razveljavilo je določila vojaškega kazenskega zakonika, ki so zadevala
                        pristojnost vojaškega poveljnika, ter preneslo njegove pravice (pravico
                        kazenskega zasledovanja, odredbe preventivnega zapora, ustavitve postopka in
                        pravico obtožbe) neposredno na vojaškega pravdnika Narodne vlade. Poleg tega
                        je združilo prejšnje divizijsko in prejšnje brigadno sodišče v eno vojaško
                        sodišče, pristojno za dejanja, ki so zahtevala kazenski pregon. Določilo je
                        tudi sedeže vojaških sodišč na slovenskem ozemlju – v Ljubljani in Mariboru.
                        Mariborsko vojaško sodišče je bilo pristojno za osebje iz štajerskega
                        obmejnega poveljstva, ljubljansko pa za osebje iz preostalega dela II.
                        vojnega okrožja ter iz koroškega obmejnega poveljstva
                            v<hi rend="allcaps" xml:space="preserve"> B</hi>orovljah<hi rend="allcaps">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat
                                    1918</hi>, 151, 152.</note>
                    </p>
                    <p>Upravni sistem, ki so ga vzpostavili z oblikovanjem
                        Narodne vlade, se je proti prejšnjemu bistveno spremenil. Avstrijska
                        namestništva in deželne vlade so bile utemeljene na t. i. birokratskem
                        sistemu, ko je bil vodja uprave v deželi cesarski namestnik ali deželni
                        predsednik in je bil osebno odgovoren za vsa upravna dejanja namestništva
                        ali deželne vlade. Iz pristojnosti namestništev in deželnih vlad so bili
                        izvzeti le sodna uprava s sodstvom, železnice, pošta in državne domene;
                        finančna uprava je bila z njimi le v rahli zvezi. Narodna vlada pa je bila
                        utemeljena na ministrskem ali kolegialnem sistemu, po katerem je izvajal
                        upravo in bil hkrati zanjo odgovoren kolegij – to je celotna Narodna vlada.
                        Ta je o vseh pomembnejših vprašanjih odločala v kolegiju, njenim posameznim
                        članom kot vodjem posameznih poverjeništev je bilo odločanje prepuščeno samo
                        pri manj pomembnih stvareh.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="89"> Lovro Bogataj, »Uprava v Sloveniji od prevrata
                                1918 do izvršitve Vidovdanske ustave,« v: <hi rend="italic">Slovenci
                                    v desetletju 1918–1928</hi>, 381, 382. Prim. tudi Dragotin
                                Trstenjak, »Uprava v Sloveniji,« v: <hi rend="italic">Spominski
                                    zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine
                                Jugoslavije</hi>, ur. Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele
                                (Ljubljana: Jubilej, 1939), 110.</note> V primerjavi s
                        prejšnjimi oddelki namestništev in deželnih vlad pa so poverjeništva
                        organizirali precej samostojno. »To stanje se mora označiti kot
                        dekoncentracija po resortih, ki je imela poleg dobrih tudi senčne strani, n.
                        pr. povečano potrebo osebja, neenakomerno postopanje in otežkočeno vrhovno
                        vodstvo uprave.«<note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Bogataj, »Uprava v Sloveniji,«
                        382.</note></p>
                    <p>Pristojnost celotne Narodne vlade »v razmerju do njenega predsednika in do
                        posameznih poverjenikov ni bila točno opredeljena, vendar je izdajala
                        naredbe in z njimi vršila zakonodajo samo celokupna Narodna vlada. Tudi
                        naredbe, ki so bile zlasti v prvem času dostikrat objavljene od posameznih
                        poverjeništev, so bile sklenjene v sejah celokupne Narodne vlade, kar je
                        razvidno iz njenih zapisnikov.«<note place="foot" xml:id="ftn92" n="91"> Ibid. – Navedeno trditev lepo dokazuje
                                primerjava naredb, objavljenih v <hi rend="italic">Uradnem
                                    listu</hi>, in predhodnih sklepov, sprejetih na sejah Narodne
                                vlade. Gl. <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                4.–30. 11. 1918, 2–37, 41 in Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni
                                    zapisniki 1</hi>, 53–155. </note> Tako so tudi take naredbe
                        imele zakonito moč, čeprav so v formalnem pogledu izhajale samo iz
                        posameznega poverjeništva, tem pa se ni mogla prisojati zakonodajna
                            oblast.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">
                                Bogataj, »Uprava v Sloveniji,« 378.</note></p>
                    <p>Oblikovanje nove državnoupravne ureditve na Slovenskem je vodilo k
                        ustanovitvi več pomembnih institucij na upravnopolitičnem in gospodarskem
                        področju. Narodna vlada je že na svoji prvi seji 1. novembra 1918 sklenila,
                        da začne izdajati svoj <hi rend="italic">Uradni list</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93">
                                Ribnikar,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sejni zapisniki 1</hi>,
                                54.</note> 7. novembra pa je odredila, da se »sestavi (…)
                        upravna komisija, ki izdela načrt za preosnovo javne uprave v prehodnji
                        dobi, dokler se ne izdela in ne uveljavi definitivna upravna organizacija
                        naše države. V to komisijo se pokličeta dva uradnika politične uprave in po
                        en uradnik finančne, šolske in justične uprave ter dež.[elnega] odbora.
                        Ekselenca dr. Ivan vitez Žolger se naprosi, da prevzame predsedstvo te
                        komisje. Komisija ima pravico, da pritegne k sodelovanju strokovnjake. Z
                        delom naj začne takoj in ga po možnosti pospeši. Člane komisije bodo
                        imenovali posamezni resorji. En uradnik naj bo vzet iz uradništva, ki
                        posluje v prvi instanci, eden od uradništva, ki posluje v drugi inštanci;
                        tretjo inštanco pozna dr. Žolger sam.«<note place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> Ibid., 83.</note>
                    </p>
                    <p>Poleg <hi rend="italic">Uradnega lista</hi> in upravne oziroma t. i.
                        Žolgerjeve komisije je Narodna vlada ustanovila tudi svoj Dopisni urad in
                        Prehodni gospodarski urad v Ljubljani (Pegu). Pegu je v času, dokler se ne
                        ustvarijo normalne mirnodobske razmere, prevzel nadzor nad vso proizvodnjo,
                        ki je bila v javnem interesu, poverjena pa mu je bila tudi demilitarizacija
                        gospodarstva. Pegu je vodil poverjenik za javna dela in obrt Remec, ki so mu
                        dodelili sosvet industrialcev, obrtnikov, trgovcev in delavcev.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> Bogataj,
                                »Uprava v Sloveniji,« 383.
                                Ribnikar,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sejni zapisniki 1</hi>,
                                83, 84.</note> Narodna vlada je 26. novembra 1918 ustanovila še
                            <hi rend="allcaps">v</hi>seučiliško komisijo, to je komisijo za
                        ustanovitev dolgo želene slovenske univerze<hi rend="allcaps">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn97" n="96"> Perovšek,
                                    <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 169,
                            170.</note></p>
                    <p>Nov državnopravni in upravnopolitični položaj, ki je
                        nastal z oblikovanjem Države SHS, je Narodna vlada utemeljila še z drugimi
                        ukrepi. Razglasila je novo državno pripadnost prebivalstva na Slovenskem. To
                        je storila v svojem prvem razglasu, ki ga je naslovila z <hi rend="italic">Državljani!</hi><note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> »Državljani!,« 1.</note> S tem je za vse
                        fizične osebe, ki so živele na slovenskem ozemlju, uveljavila nov
                        javnopravni položaj v zvezi z njihovim državljanstvom. Njegovo podlago je od
                        29. oktobra 1918 predstavljala Država SHS. Narodna vlada jih je od tedaj
                        dalje štela za »državljane svobodne Slovenije«<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> »Plačevanje davkov,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 11. 1918, 1.</note>
                        oziroma Države SHS. Člani vlade so prebivalce na Slovenskem naslavljali s
                            »sodržavljani«.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> »Sodržavljani!,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 5. 11. 1918, 1.</note> Ob poudarku, naj Slovenci
                        pokažejo svetu, da so si sposobni vladati sami, so enako ravnali tudi v
                        političnem tisku.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="100"> »Slovenci, zavestni sodržavljani!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 11. 1918, str.
                            2.</note> Narodna vlada je slovenskim državljanom Države SHS, obenem
                        z opozarjanjem na njihove državljanske dolžnosti (vzdrževanje javnega reda
                        in miru, spoštovanje tuje lastnine, opravljanje vojaške dolžnosti),
                        zagotavljala z državljanstvom povezane pravice. Te so zadevale predvsem
                        njihov socialnogospodarski vidik, ki so ga v glavnem opredelili v delovnih
                        nalogah poverjeništva za socialno skrbstvo.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="101"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 173–75.</note>
                        Odločili so se tudi za izdajanje legitimacij civilnim in vojaškim
                            osebam.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> »Objava poverjeništva za notranje zadeve,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 12. 11.
                                1918, 10. »Vojaške legitimacije,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade
                                    SHS v Ljubljani</hi>, 23. 11. 1918, 24. Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki 1</hi>, 64.</note>
                    </p>
                    <p>Spremenjeno državno, družbeno in politično stvarnost na Slovenskem je Narodna
                        vlada uveljavila tudi tako, da je opozorila na obliko vladavine v Državi SHS
                        (meščansko republiko). Odredila je, da se sodbe »razglašajo v imenu zakona«,
                        medtem ko so jih v avstro-ogrski monarhiji razglašali »v imenu Njeg. Vel.
                            Cesarja«.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103"> »Naredba poverjeništva za pravosodstvo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 4. 11.
                                1918, 2. Prvo sodbo »V imenu zakona« je deželno sodišče v Ljubljani
                                razglasilo 31. 10. 1918. Na to so posebej opozorili vodilni
                                slovenski časniki. <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je še isti
                                dan poročal, da je deželno sodišče v Ljubljani razglasilo razsodbo
                                »V imenu zakona«. Poudaril je, da je to bila »<hi rend="italic">prva</hi> razsodba ljubljanskega deželnega sodišča, ki je bila
                                izrečena s tem začetkom. Ta razsodba je torej za nas Jugoslovane <hi rend="italic">zgodovinskega pomena!</hi>« (»V imenu zakona!,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 10. 1918, 1.)
                                Podobno sta poročala tudi <hi rend="italic">Slovenec</hi> in <hi rend="italic">Naprej</hi> (»Ljubljanske novice: v imenu
                                zakona!,« <hi rend="italic">Slovenec: popoldanska izdaja</hi>, 31.
                                10. 1918, 3. »Dnevne vesti: ,V imenu zakona’,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 2. 11. 1918, 3.) O tem gl. tudi Dragotin Lončar,
                                    <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev: od 4. januarja
                                    1797. do 6. januarja 1919. leta</hi> (Ljubljana: Slovenska
                                matica, 1921), 119. Erjavec, <hi rend="italic">Slovenci</hi>, 65.
                                Pripominjam, da je Metod Dolenc v svojem delu <hi rend="italic">Pravna zgodovina za slovensko ozemlje</hi>, navedel napačen
                                datum – 21. 10. 1918 (Metod Dolenc, <hi rend="italic">Pravna
                                    zgodovina za slovensko ozemlje: sostavni očrt</hi> (Ljubljana:
                                Akademska založba, 1935), 500). Očitno je bila posredi tiskarska
                                napaka. </note> To spremembo so uveljavili tudi v vojaškem
                            pravu.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="104"> »Naredba poverjeništva za narodno obrambo,« <hi rend="italic">UL
                                    Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 6. 11. 1918, 4.</note>
                        Značaj Države SHS kot meščanske demokratične republike so uveljavili še z
                        odpravo nazivov, kot so »visokorodje«, »blagorodje« in podobni, ter naslovov
                        na oblasti ali urade, kot so »visoki«, »slavni« in drugi. V dopisih oblasti
                        na osebe so lahko uporabljali samo nazive »gospod«, »gospa« in
                            »gospodična«.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="105"> »Naredba predsedništva Narodne vlade SHS v
                                Ljubljani,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                23. 11. 1918, 23. </note></p>
                    <p>Narodna vlada je uveljavila nova načela narodnega in družbenega življenja
                        tudi v temeljnem identitetnem bistvu slovenskega človeka – slovenskem
                        jeziku. Na svoji prvi seji 1. novembra 1918 je sprejela sklep, da je
                        »notranji uradni jezik (...) slovenski; slovenske in nemške vloge se
                        sprejemajo, reševati jih je slovensko«.<note place="foot" xml:id="ftn107" n="106"> Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni
                                    zapisniki 1</hi>, 54. Narodna vlada je s tem uzakonila poziv
                                Narodnega sveta, ki je že 28. 10. 1918 po časopisju sklenil pozvati
                                vse javne urade na Slovenskem in v Istri, da uradujejo izključno v
                                slovenskem ali srbohrvaškem jeziku. To je pomenilo, da sta
                                »slovenski in srbohrvaški jezik (...) <hi rend="italic">občevalni</hi> in <hi rend="italic">poslovni jezik</hi> naših
                                javnih uradov«. (»Poziv Narodnega Sveta,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 11. 1918, 1. »Obvestila Narodnega
                                sveta: poziv ,Narodnega Sveta’,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 2.
                                11. 1918, 1.)</note> V tem smislu je poverjeništvo za pravosodje
                        že 31. oktobra 1918 odredilo, da je »uradni jezik na sodiščih in državnih
                        pravdništvih (...) slovenski, odnosno srbohrvatski«.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="107"> »Naredba poverjeništva
                                za pravosodstvo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v
                                    Ljubljani</hi>, 4. 11. 1918, 2. – Vprašanja srbohrvaškega jezika
                                v javni rabi Narodna vlada ni posebej obravnavala. Ustanovila pa je
                                učiteljske tečaje za priučitev »srbsko-hrvaškega narečja«. (»Naredba
                                poverjeništva za uk in bogočastje,« <hi rend="italic">UL Narodne
                                    vlade SHS v Ljubljani</hi>, 23. 11. 1918, 24.)</note> Glede
                        jezikov drugih narodov v Državi SHS je začasno določilo, »da so stranke
                        upravičene podajati vloge v svojem jeziku, da se pa te rešujejo le v uradnem
                        jeziku«. Določilo je tudi, da morajo biti »vsi napisi na uradnih poslopjih
                        (...) v uradnem jeziku. Štampilje naj se čimprej izmenjajo s takimi v
                        izključno uradnem jeziku. Na mesto orla naj pride znamka SHS.«<note place="foot" xml:id="ftn109" n="108"> »Naredba
                                poverjeništva za pravosodstvo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade
                                    SHS v Ljubljani</hi>, 4. 11. 1918, 2.</note> Da je
                        slovenščina uradni jezik, je odredilo tudi poverjeništvo za promet.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="109"> »Naredba
                                poverjeništva za promet,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v
                                    Ljubljani</hi>, 4. 11. 1918, 2. – K določilu, da je »uradni
                                jezik (...) slovenski«, je poverjeništvo za promet dodalo, da je »v
                                narodno mešanih krajih in na narodni meji (...) priporočati začasno
                                v tem pogledu potrpljenja«.</note> Slovenščina je postala
                        izključni učni jezik še na vseh ljudskih in meščanskih šolah, pripadnikom
                        drugih narodov pa so bile ob zadostnem številu šoloobveznih otrok
                        zagotovljene manjšinske šole z državnim (slovenskim) jezikom kot obveznim
                            predmetom.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="110"> »Naredba poverjeništva za uk in bogočastje,«
                                    <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 20. 11.
                                1918, 20. – Po naredbi so bile »ob izkazanem zadostnem številu
                                šoloobveznih otrok dotične narodnosti« dopustne tudi »zasebne
                                drugojezične šole s pravico javnosti«.</note> Slovenščino so kot
                        učni in uradni jezik uvedli tudi na vseh do tedaj utrakvističnih srednjih
                        šolah. Enako je veljalo za učiteljišča in druge srednje šole.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="111"> »Naredba
                                poverjeništva za uk in bogočastje,« <hi rend="italic">UL Narodne
                                    vlade SHS v Ljubljani</hi>, 20. 11. 1918, 20. Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 167.</note>
                        Znanje slovenskega jezika »v govoru in pisavi« je bilo pogoj za
                            zaposlitev.<note place="foot" xml:id="ftn113" n="112"> »Natečaj,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade
                                    SHS v Ljubljani</hi>, 21. 11. 1918, 22. »Razpis službe okrajnega
                                gozdarja,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                26. 11. 1918, 26.</note> Slovenski jezik je postal poveljevalni
                        jezik v vseh enotah in poveljstvih slovenske vojske. Izjema je bil le 26.
                        pehotni polk Poveljstva srbskih čet v Ljubljani. Slovenska povelja so
                        povzeli po sokolskih telovadnih izrazih pa tudi po slovenskem gasilskem
                        poveljevanju, celo po čeških zgledih. V začetku je bilo precej odvisno od
                        iznajdljivosti častnikov. Za čine so uporabljali slovenske nazive.<note place="foot" xml:id="ftn114" n="113"> Janez J.
                                Švajncer, »Slovenska vojska 1918–1919,« v: <hi rend="italic">Boj za
                                    Maribor 1918–1919: spominski zbornik ob sedemdesetletnici bojev
                                    za Maribor in severno mejo na slovenskem Štajerskem</hi>, ur.
                                Janez. J. Švajncer (Maribor: Obzorja, 1988), 143, 144.</note> Od
                        1. novembra 1918 (praznika Vseh svetih) so v ljubljanski stolnici vsa
                        bogoslužna opravila potekala le v slovenskem jeziku.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="114"> »Ljubljanske novice:
                                slovenska služba božja,« <hi rend="italic">Slovenec: popoldanska
                                    izdaja</hi>, 31. 10. 1918, 3. <hi rend="italic">Jegličev
                                    dnevnik</hi>, 766.</note></p>
                    <p>Spremenjene temelje slovenskega družbenega in
                        političnega življenja je utemeljilo tudi zakonodajno delo Narodne vlade. Akt
                        zakonodaje je pomenila že njena prva uradna objava, oblikovana 31. oktobra
                        1918. Razglašala je, da »vsi dotedanji zakoni in vse dotedanje naredbe
                        ostanejo še nadalje v veljavi, enako vse naredbe vojaške in civilne oblasti
                        ter uradi, dokler vlada drugače ne ukrene«.<note place="foot" xml:id="ftn116" n="115"> »Državljani!,« 1. –
                                Opozorilo, da ostanejo vsi dotedanji zakoni in naredbe v veljavi, so
                                vsebovale še nekatere druge naredbe in razglasi. (»Naredba
                                poverjeništva za pravosodstvo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade
                                    SHS v Ljubljani</hi>, 4. 11. 1918, 2. »Naredba poverjeništva za
                                narodno obrambo,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v
                                    Ljubljani</hi>, 6. 11. 1918, 4. »Razglas policijskega
                                ravnateljstva v Ljubljani,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v
                                    Ljubljani</hi>, 9. 11. 1918, 8. »Naredba poverjeništva za
                                kmetijstvo o varstvu poljščine in poljedelstva,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 20. 11. 1918, 19.
                                »Oklic,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                26. 11. 1918, 26.)</note> To so storili še isti dan z že
                        omenjenim določilom, da se sodbe »razglašajo v imenu zakona«. Značilen dokaz
                        zakonodajne dejavnosti Narodne vlade pa je bilo prav tako že omenjeno
                        razveljavljanje različnih predpisov in naredb iz avstrijskega državnega
                        zakonika, razveljavljenje avstrijskega državnega zakona o društvenem pravu,
                        zakona o shodnem pravu, dela materije iz avstrijskega državnega tiskovnega
                        zakona in posameznih določil iz avstro-ogrskega vojaškega kazenskega
                        zakonika ter njihovo nadomeščanje z novimi nastopnimi zakonskimi določbami.
                        Veljavnost naredb zakonitega značaja, ki jih je izdala Narodna vlada pred 1.
                        decembrom 1918, je v veliki meri priznavala tudi kasnejša ustava Kraljevine
                        SHS (Vidovdanska ustava).<note place="foot" xml:id="ftn117" n="116"> Bogataj, »Uprava v Sloveniji,« 378.
                                Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem</hi>, 225 in
                                op. 659.</note> V 130. členu je predpisovala, da so se morale
                        samo tiste začasne zakonite uredbe, »kar jih je bilo izdanih od dne 1.
                        decembra 1918. leta do dne proglasitve te ustave (28. junija 1921 – op. J.
                        P.), (...) predložiti zakonodajnemu odboru v pregled«. Odbor bi nato
                        sklenil, kateri tovrstni pravni akti »ostanejo v veljavi brez izpremembe,
                        kateri se izpremene in kateri se ukinejo«.<note place="foot" xml:id="ftn118" n="117"> »Ustava kraljevine Srbov, Hrvatov in
                                Slovencev,« <hi rend="italic">UL Deželne vlade za Slovenijo</hi>,
                                27. 7. 1921, 428.</note> S tem so imeli začasni zakoni, naredbe
                        itd., ki so bili izdani pred 1. decembrom 1918, že sami po sebi zakonito
                            veljavo.<note place="foot" xml:id="ftn119" n="118"> Bogataj, »Uprava v Sloveniji,« 379.</note>
                        To so v Sloveniji poudarili v predlogu zakonske pooblastitve za ljubljansko
                        in mariborsko òblastno samoupravo 29. februarja 1928. Predlog je opozarjal,
                        da imajo v smislu 130. člena ustave naredbe Narodne vlade SHS v Ljubljani,
                        razglašene do 1. decembra 1918, moč zakona. Od naredb Narodne vlade, ki so
                        jih razglasili pred 1. decembrom 1918 in so imele zakonsko moč same po sebi
                        brez naknadne odobritve po zakonodajnem odboru, je bila po omenjenem
                        predlogu zlasti pomembna Naredba celokupne vlade o prehodni upravi v ozemlju
                        Narodne vlade SHS v Ljubljani (Naredba o prehodni upravi), ki so jo
                        pripravili sredi novembra 1918.<note place="foot" xml:id="ftn120" n="119">
                                Perovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska osamosvojitev 1918</hi>,
                                171, 172. Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski
                                    parlamentarizem</hi>, 226 in op. 661.</note>
                    </p>
                </div>
                    <div><p>Izvajanje državne oblasti so na Slovenskem celovito uredili. <hi rend="allcaps">T</hi>o so storili z omenjeno Naredbo o prehodni upravi,
                        ki je opredelila državnopravno razmerje med Narodnim vijećem in Narodno
                            vlado.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="120"> O Naredbi o prehodni upravi gl. tudi Ribnikar, »Naredba o prehodni
                                upravi,« 119–28.</note> S to naredbo je Narodna vlada storila
                        tisto, kar so sicer od nje v javnosti terjali socialni demokrati. Na shodu
                        JSDS 10. novembra 1918 v Ljubljani je tako zahtevo izrekel dr. Krivec, ki je
                        vlado pozval, naj pove, kakšno razmerje vlada med njo »ter hrvaškim Vjećem,
                        našim vrhovnim vodstvom«.<note place="foot" xml:id="ftn122" n="121"> »Po začrtani poti,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 14. 11. 1918, 1.</note></p>
                    <p> V času, ko je Krivec izrekel gornji poziv, je Žolgerjeva komisija, v kateri
                        je pomembno sodeloval tudi upravni pravnik dr. Henrik Steska,<note place="foot" xml:id="ftn123" n="122"> Brejc, »Od
                                prevrata do ustave,« 166.</note> že pripravljala Naredbo o
                        prehodni upravi. S to naredbo so opredelili izvajanje državne oblasti na
                        Slovenskem. Naredbo so izoblikovali 14. novembra 1918, Narodna vlada jo je
                        obravnavala 16. novembra 1918, razglasila pa 21. novembra 1918.<note place="foot" xml:id="ftn124" n="123"> »Naredba
                                celokupne vlade o prehodni upravi v ozemlju Narodne vlade SHS v
                                Ljubljani,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                21. 11. 1918, 21, 22. Ribnikar, <hi rend="italic">Sejni zapisniki
                                    1</hi>, 114. </note> Naredbo so oblikovali sporazumno z
                        Narodnim vijećem, in ne morda po njegovem navodilu ali pooblastilu.<note place="foot" xml:id="ftn125" n="124"> »Naredba o
                                prehodni upravi,« 21. Bogataj, »Uprava v Sloveniji,« 377,
                            378.</note> Eden od avtorjev znanega zbornika <hi rend="italic">Slovenci v desetletju 1918–1928</hi>, pravnik dr. Lovro Bogataj, je
                        ocenil, da je imela značaj mednarodne pogodbe.<note place="foot" xml:id="ftn126" n="125"> Ibid., 378.</note>
                        Naredba je določala, da je »do onega časa, dokler konstituanta naroda SHS ne
                        ukrene drugače (...) Narodno veće SHS v Zagrebu najvišji činitelj v državi
                            SHS«.<note place="foot" xml:id="ftn127" n="126">
                                »Naredba o prehodni upravi,« 21. </note> Narodna vlada mu je
                        priznavala skupno vrhovno oblast »v vseh vprašanjih, ki so v zvezi s
                        temeljnimi načeli ujedinjenja naroda Slovencev, Hrvatov in Srbov v narodno,
                        svobodno, neodvisno, na demokratskih načelih urejeno državo SHS in v vseh
                        vprašanjih, ki jih zastopniki, odposlani v Narodno veće, priznavajo za
                            skupna«.<note place="foot" xml:id="ftn128" n="127"> Ibid.</note> Pri vseh drugih vprašanjih je
                        imela v Sloveniji vso oblast, s čimer je bila v Državi SHS priznana
                        slovenska državnopravna subjektiviteta.<note place="foot" xml:id="ftn129" n="128"> O razčlenitvi razmerja med Narodno
                                vlado in Narodnim vijećem gl. tudi Perovšek, <hi rend="italic">Slovenska osamosvojitev 1918</hi>, 77–81,
                        102–105.</note></p>
                    <p> Narodno vijeće, ki je imelo za Slovenijo po sporazumu vrhovno oblast, je z
                        Naredbo o prehodni upravi njeno izvajanje preneslo na Narodno vlado. Naredba
                        je »za ono dobo, dokler konstituanta naroda SHS ne določi ustave države SHS
                        in se ne uveljavi po smislu te ustave definitivni upravni ustroj«, odrejala,
                        da se upravljanje Slovenije »pod vrhovnim vodstvom Narodnega veća SHS v
                        Zagrebu osredotočuje v ,Narodni vladi SHS v Ljubljani’«. Narodno vijeće v
                        Sloveniji ni bilo neposredni dejavnik državne oblasti. Njen dejanski subjekt
                        je bila Narodna vlada. »Zagrebški Narodni svet (Narodno vijeće – op. J. P.)
                        vsekakor ni imel ne sredstev ne volje in ne moči, da bi uveljavljal
                        neposredno oblast nad slovenskim prostorom.«<note place="foot" xml:id="ftn130" n="129"> Grdina, »Biografski
                                portret Ivana Tavčarja,« str. 73.</note> Naredba o prehodni
                        upravi je to pokazala z določilom, da »Narodna vlada SHS v Ljubljani
                        upravlja« slovensko »ozemlje v imenu Narodnega veća SHS v Zagrebu«.<note place="foot" xml:id="ftn131" n="130"> »Naredba o
                                prehodni upravi,« 21.</note> S tem pooblastilom so potrdili že
                        izvajano prakso, da v Sloveniji odločitve Narodnega vijeća samostojno
                        izvršujejo organi Narodne vlade ter da so te odločitve obvezne za Slovenijo
                        po tem, ko jih sprejmejo in razglasijo ti organi. Z Naredbo o prehodni
                        upravi je bila skozi razmerje med Narodno vlado in Narodnim vijećem Država
                        SHS konfederativno sestavljena država, »v kateri je Slovenija tvorila nekak
                        del realne unije«.<note place="foot" xml:id="ftn132" n="131"> Sergij Vilfan, <hi rend="italic">Pravna
                                    zgodovina Slovencev</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1996),
                                469.</note> V materialnopravnem pogledu je imela konfederativno
                            državnost.<note place="foot" xml:id="ftn133" n="132"> O državnosti Slovenije v Državi SHS gl. tudi
                                Tomšič, »Razpad Avstro-Ogrske,« 625, 626. Momčilo Zečević,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Na zgodovinski prelomnici: Slovenci v politiki jugoslovanske države 1918–1929: I. knjiga </hi>(Maribor:
                                Obzorja, 1986), 183. Janko Pleterski, »29. oktober,« <hi rend="italic">Glasnik Slovenske matice</hi> 13, št. 1 (1989):
                                32, 33. Dušan Nećak, »Jugoslavija, historična nujnost ali napaka?,«
                                    <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 65
                                (30), št. 1 (1994): 69. Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski
                                    parlamentarizem</hi>, 9, 15, 18. Peter Vodopivec,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Od Pohlinove slovnice do samostojne države: slovenska zgodovina od konca 18. stoletja do konca 20. stoletja </hi>(Ljubljana:
                                Modrijan, 2006), 162. Ivan Kristan, »Razvoj slovenske državnosti in
                                občine Škofja Loka,« v: <hi rend="italic">3 obletnice
                                    osamosvojitve</hi>, ur. Ivan Kristan (Škofja Loka: Združenje
                                borcev za vrednote NOB Škofja Loka, 2016), 5. Prim. tudi Bogataj,
                                »Uprava v Sloveniji,« 379. Momčilo Zečević,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska ljudska stranka in jugoslovansko zedinjenje 1917–1921: od majniške deklaracije do vidovdanske ustave </hi>(Maribor:
                                Obzorja, 1977), 398. Stanislava Koprivica Oštrić, »Konstituiranje
                                Države Slovenaca, Hrvata i Srba 29. listopada 1918. godine,« <hi rend="italic">Časopis za suvremenu povijest</hi> 25, št. 1
                                (1993): 51. Stiplovšek, »Prizadevanja za avtonomijo Slovenije,« 79.
                                Janko Prunk in Cirila Toplak, <hi rend="italic">Parlamentarna
                                    izkušnja Slovencev</hi> (Ljubljana: Fakulteta za družbene vede,
                                2005), 82. Janko Prunk in Marjetka Rangus, <hi rend="italic">Sto let
                                    slovenskih političnih strank: 1890–1990</hi> (Ljubljana:
                                Fakulteta za družbene vede, 2014), 101. V nasprotju z navedenimi
                                avtorji Walter Lukan ni prepričan o slovenski državnosti v Državi
                                SHS. Razčlenitve tega vprašanja in utemeljitve svojega stališča ob
                                tem ne podaja. (Walter Lukan,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Iz »črnožolte kletke narodov« v »zlato svobodo«?: habsburška monarhija in Slovenci v prvi svetovni vojni </hi>(Ljubljana:
                                Znanstvena založba Filozofske fakultete; Zveza zgodovinskih društev
                                Slovenije, 2014), 139, op. 399.) Kot zanimivost dodajam, da sta
                                    <anchor xml:id="Hlk21028069"/>òblastna odbora ljubljanske in
                                mariborske òblasti na skupni seji 26. 5. 1927 v Celju pred deseto
                                obletnico Majniške deklaracije sprejela izjavo, v kateri sta
                                poudarila, da deklaracija »pomeni prvi začetek lastne državnosti
                                Slovencev v skupnosti s Srbi in Hrvati«. (»Izjava slovenskih
                                oblastnih skupščin ob 10 letnici majniške deklaracije,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 5. 1927, 2.)</note> Po
                        Metodu Mikužu je Država SHS »obsegala ,neodvisne države’ Dalmacijo, Bosno in
                        Hercegovino, Hrvaško s Slavonijo, Reko in Slovenijo. Taka je bila takrat
                        narodova volja.«<note place="foot" xml:id="ftn134" n="133"> Metod Mikuž, »1917–1921: Narodni svet,« v:
                                Zdenko Čepič et al. <hi rend="italic">Zgodovina Slovencev</hi>
                                (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1979), 604.</note></p>
                    <p> Konfederativno državnost Slovenije v Državi SHS je kazalo tudi določilo
                        Naredbe o prehodni upravi, po katerem je bila Narodna vlada na slovenskem
                        ozemlju »za vsa oblastva, vse urade in javne organe, kar jih je v tem
                        ozemlju, najvišja upravna oblast in službena instanca«.<note place="foot" xml:id="ftn135" n="134"> »Naredba o prehodni
                                upravi,« 21. – Tak položaj Narodne vlade v Državi SHS je leta 1919,
                                ob uveljavljanju vsejugoslovanskega državnega centralizma v
                                Kraljestvu SHS, priznaval celo takratni vodilni jugoslovanski
                                unitaristični in centralistični politik Svetozar Pribićević. Kot
                                minister za notranje zadeve je 3. 3. 1919 v Ljubljano poslal dopis,
                                v katerem je opozarjal, da se Deželna vlada za Slovenijo, ki je
                                stopila na položaj prejšnje Narodne vlade, ne more opirati na njeno
                                »naredbo od 14. novembra 1918 št. 111, Uradni list št. XI. o
                                prehodni upravi na ozemlju Narodne vlade SHS v Ljubljani«. S to
                                naredbo je »tedanja vlada določila, da je za vse pod njeno območje
                                spadajoče ozemlje, kakor tudi za vsa oblastva, vse urade in javne
                                organe, kar jih je v tem ozemlju, najvišja upravna oblast in
                                službena instanca. Po tej naredbi je tudi deželna (Narodna – op. J.
                                P.) vlada vodila vso upravo suvereno, izvzemivši skupna vprašanja,
                                glede katerih je bila vezana na navodila narodnega veća v Zagrebu.
                                Čim pa je bilo meseca decembra preteklega leta (1. 12. 1918 – op. J.
                                P.) proglašeno ujedinjenje vseh Jugoslovanov pod žezlom dinastije
                                Karadjordjevićev in čim je bilo imenovano prvo ministrstvo
                                Kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev, se je upravni položaj v
                                Sloveniji bistveno spremenil. Deželna (Narodna – op. J. P.) vlada v
                                Ljubljani je prenehala biti najvišja upravna oblast in službena
                                instanca za Slovenijo in kot taka je nastopila centralna vlada v
                                Beogradu.« (Jože Šorn,
                                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovensko gospodarstvo v poprevratnih letih </hi><hi rend="italic allcaps">1919–1924</hi> (Ljubljana: Cankarjeva
                                založba, 1997), 79, 80.)</note> Zato ni bilo »odloka ali naredbe
                        Narodne vlade SHS v Ljubljani, oziroma njenih oddelkov ali kakršnegakoli
                        drugega oblastva, zoper katerega, oziroma zoper katero bi bila dopustna
                        pritožba ali kako drugo pravno sredstvo na instance izven države SHS«.<note place="foot" xml:id="ftn136" n="135"> »Naredba o
                                prehodni upravi,« 21. </note> Naredba je določala, da proti
                        sodbam in drugim ukrepom višjih deželnih sodišč ter deželnih in okrožnih
                        sodišč, »ki jih ta izdajajo kot sodišča druge stopnje, odslej ni daljnega
                        pravnega sredstva«. Določala je še, da višja deželna sodišča dokončno sodijo
                        tudi v vseh tistih pravnih zadevah, v katerih je bilo »po dosedanjih
                        določilih pristojno avstrijsko vrhovno in kasacijsko sodišče«. Višje deželno
                        sodišče v Ljubljani je odločalo tudi »o medčasno že vloženih, pa še ne
                        rešenih pravnih sredstvih na avstrijsko vrhovno in kasacijsko sodišče«.
                        Naredba je tudi odrejala, da »zoper odločbe finančnega ravnateljstva v Trstu
                        in finančnega deželnega ravnateljstva v Ljubljani ter zoper sodbe
                        dohodarstvenega višjega sodišča v Ljubljani v upravnopravnih in kazenskih
                        zadevah ni pritožbe«.<note place="foot" xml:id="ftn137" n="136"> Ibid.</note> Kot najvišja oblast v
                        Sloveniji je Narodna vlada imela ministrsko kompetenco.<note place="foot" xml:id="ftn138" n="137"> Bogataj, »Uprava v
                                Sloveniji,« 381. Gl. tudi Trstenjak, »Uprava v Sloveniji,«
                            110.</note> Naredba poverjeništva za notranje zadeve, objavljena 12.
                        novembra 1918, je določala, da je treba vložiti pritožbo, »ako gre (...)
                        zoper odločbo kakega ministrstva (...) pri Narodni vladi SHS v
                            Ljubljani«.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="138"> »Naredba poverjeništva za notranje zadeve,«
                                    <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 12. 11.
                                1918, 9.</note> Narodna vlada je odločala dokončno in brez
                        pravice pritožbe, kajti proti razsodbam Narodne vlade ni bilo več pritožbe
                        na nobeno višjo instanco, ker take instance ni bilo.<note place="foot" xml:id="ftn140" n="139"> Bogataj, »Uprava v
                                Sloveniji,« 381.</note> To lepo ponazarja državnopravno
                        subjektiviteto Slovenije v Državi SHS in utemeljuje trditev, da je Narodna
                        vlada »delala neodvisno, ter niso bile med državo S. H. S. in Slovenijo
                        skupne niti one stvari, ki so bile n. pr. med Avstrijo in Ogrsko. Narodna
                        vlada je imela celo svoj vojaški resort in je po predsedstvu Narodne vlade
                        vsaj deloma izvrševala tudi zunanjepolitične posle.«<note place="foot" xml:id="ftn141" n="140"> Ibid., 378. Gl. tudi
                                382.</note> S tem je bila na slovenskem ozemlju edina, popolna
                        in pravno najvišja oblast in nosilka slovenske samostojnosti v Državi
                            SHS.<note place="foot" xml:id="ftn142" n="141">
                                Ivan Tavčar je leta 1919 ugotavljal, da so bile med naredbami, ki
                                jih je izdala Narodna vlada, »tudi take, da je čisto jasno, da
                                nadomeščajo zakon in da urejujejo zadeve, ki se v konstitucijonelnih
                                državah potom naredb legalno urediti ne morejo«. Predložene bi
                                morale biti Narodnemu vijeću v sankcijo. (Ivan Tavčar, »Brez
                                zamere,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 2. 1919, 1.)
                                Glede na Naredbo o prehodni upravi to ni bilo potrebno. V Kraljevini
                                SHS pa so retrogradno uredili tudi vprašanje sankcije, in sicer z
                                omenjenim 130. členom Vidovdanske ustave.</note> To je dobro
                        izrazil Oklic poverjeništva za narodno obrambo, ki so ga 26. novembra 1918
                        objavili v <hi rend="italic">Uradnem listu</hi>. V njem so poudarili, da je
                        avstrijska država razpadla in avstrijskega cesarstva ni več. Na avstrijskem
                        ozemlju so ustanovili »nove države in vsa oblast bivše Avstrije je prešla na
                        te nove države. Na jugu Avstrije se je ustanovila nova <hi rend="italic">Jugoslavija</hi>, ki združuje v sebi vse Slovence, Hrvate in Srbe.
                        Najvišjo oblast v tej državi ima Narodno veće v Zagrebu, neposredno oblast
                        nad Slovenci ima Narodna vlada v Ljubljani. <hi rend="italic">Ta Narodna
                            vlada je stopila na mesto bivše avstrijske vlade</hi> (poudarek J.
                            P.).«<note place="foot" xml:id="ftn143" n="142">
                                »Oklic,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>,
                                26. 11. 1918, 26.</note>
                    </p>
                    <p>Na podlagi samostojnega izvajanja državne oblasti je Narodna vlada slovensko
                        ozemlje imela za svoje,<note place="foot" xml:id="ftn144" n="143">
                                Ribnikar,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Sejni zapisniki 1</hi>,
                                84.</note> kar je pokazala tudi z naslovom Naredbe o prehodni
                        upravi. O Sloveniji je govorila tudi kot o »državi SHS slovenskega
                            območja«.<note place="foot" xml:id="ftn145" n="144"> Ibid., 144. »Naredba celokupne vlade SHS v
                                Ljubljani o izplačilu službenih prejemkov slovenskih ter tujerodnih
                                uslužbencev v SHS za mesec december 1918,« <hi rend="italic">UL
                                    Narodne vlade SHS v Ljubljani</hi>, 30. 11. 1918, 29.</note>
                        Individualnost Slovenije v Državi SHS so videli tudi v VLS in JDS. <hi rend="italic">Slovenec</hi> je 12. novembra 1918 zapisal, da je
                        slovensko ozemlje Države SHS »last Narodne vlade«, teden dni kasneje pa je
                        novi slovenski narodnopolitični položaj enačil s »svobodno Slovenijo«.<note place="foot" xml:id="ftn146" n="145"> »Naša
                                meja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 11. 1918, 1. »Bolgari
                                pozdravljajo svobodno Slovenijo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                                19. 11. 1918, 2.</note> Z liberalne strani je na »slovensko
                        ozemlje države SHS« 23. novembra 1918 opozoril <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, ljubljanski odvetnik dr. Alojzij Kokalj pa se je malo pred
                        tem na njegovih straneh ozrl na Ljubljano, »naravno središče k državi SHS
                        spadajočega slovenskega ozemlja«.<note place="foot" xml:id="ftn147" n="146"> »Dnevne vesti: poštno in brzojavno
                                ravnateljstvo v Ljubljani,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                                23. 11. 1918, 4. Alojzij Kokalj, »Kranjska Hranilnica,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19. 11. 1918, 2.</note>
                        O tem, ali se Slovenija vidi izza Države SHS, v marksističnem taboru niso
                        razmišljali.</p>
                    <p> Temeljno politično vodilo Narodne vlade je bilo oblikovanje politično in
                        upravno Združene Slovenije.<note place="foot" xml:id="ftn148" n="147"> Brejc, »Od prevrata do ustave,«
                            164.</note> Narodna vlada je od vsega začetka želela upravljati
                        celotno slovensko ozemlje, kar je bilo vidno skozi različne postopke in
                        delo, ki ga je opravljala in opravila.<note place="foot" xml:id="ftn149" n="148"> Bojan Balkovec, »Katera vlada je prva
                                vlada,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Delo: sobotna priloga</hi>,
                                9. 4. 2005, 37.</note> Političnoupravno združitev Slovenije je v
                        glavnem izvedla z Naredbo o prehodni upravi. Na ozemlju, ki ga je opredelila
                        kot svoje – »Kranjsko, Goriško, slovenski del Istre, mesto Trst z okolico«
                        ter »Štajersko in Koroško, kolikor sta te deželi del države SHS« –,<note place="foot" xml:id="ftn150" n="149"> »Naredba o
                                prehodni upravi,« 21.</note> je prevzela in združila vse posle
                        nekdanje c.-kr. deželne vlade v Ljubljani in Celovcu in tudi vse posle
                        nekdanjih c.-kr. namestništev v Trstu in Gradcu.<note place="foot" xml:id="ftn151" n="150"> Ibid.</note>
                        Razpustila je deželni odbor dotedanje vojvodine Kranjske<note place="foot" xml:id="ftn152" n="151"> »Naredba Narodne vlade
                                SHS v Ljubljani,« <hi rend="italic">UL Narodne vlade SHS v
                                    Ljubljani</hi>, 9. 11. 1918, 7.</note> ter za Koroško,
                        Štajersko, Primorsko in Kranjsko prevzela in združila vse posle dotedanjih
                        deželnih odborov ter avtonomnih oblasti in naprav.<note place="foot" xml:id="ftn153" n="152"> »Naredba o prehodni
                                upravi,« 21.</note> S tem je presegla prejšnjo avstrijsko
                        upravno dvotirnost, ki je temeljila na delitvi na splošno državno in posebno
                        deželno avtonomno upravo.<note place="foot" xml:id="ftn154" n="153"> O upravni dvotirnosti v avstrijski državni
                                polovici avstro-ogrske monarhije gl. Vilfan, <hi rend="italic">Pravna zgodovina</hi>, 445, 446.</note> Z upravno
                        strnitvijo slovenskega ozemlja je utemeljila »<hi rend="italic">politično-upravno edinico Zedinjeno Slovenijo</hi>«.<note place="foot" xml:id="ftn155" n="154"> Brejc, »Od prevrata do
                                ustave,« 165.</note> Slovenija, organizirana skupnost pokrajin,
                        naseljenih s Slovenci, je kot taka postala državnopravna enota.<note place="foot" xml:id="ftn156" n="155"> Tomšič,
                                »Razpad Avstro-Ogrske,« 626. Vilfan, <hi rend="italic">Pravna
                                    zgodovina</hi>, 469.</note> Političnoupravno združitev
                        slovenskih pokrajin so izvršili »naglo in brez vsakega ugovora, tako samo po
                        sebi umeven je bil vsem Slovencem program zedinjene Slovenije«.<note place="foot" xml:id="ftn157" n="156"> Silvo
                                Kranjec, »Slovenci na poti v Jugoslavijo,« v: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije</hi>, 60.</note> Uresničili so
                        jo v prvi stvarni obliki. Takratna Združena Slovenija je glede na
                        italijansko zasedbo Trsta, Goriške, Istre in postojnskega okrožja na
                        Kranjskem med 3. in 23. novembrom 1918 in še k Madžarski pripadajočega
                        Prekmurja obsegala večino nekdanje vojvodine Kranjske in slovenski del
                        nekdanje vojvodine Štajerske (do razmejitvene črte z Nemško Avstrijo okoli
                        Radgone, Šentilja in Kozjaka), na Koroškem pa ozemlje južno od Zilje in
                        Drave ter velikovški okraj. Razen omenjenega ozemlja Koroške je tedanja
                        Združena Slovenija obsegala približno dve tretjini današnjega ozemlja
                        Republike Slovenije.<note place="foot" xml:id="ftn158" n="157"> O razmerah na Primorskem ob razpadu
                                Avstro-Ogrske, ko so »mogli primorski Slovenci zadihati prosto le za
                                trenutek« (Dušan Kermauner, <hi rend="italic">Temeljni problemi
                                    primorske politične zgodovine: zlasti v letih 1918–1921</hi>,
                                ur. France Klopčič (Ljubljana: Partizanska knjiga, 1977), 7),
                                italijanski zasedbi Primorskega ozemlja in razmerah na njem v
                                novembru 1918 gl. Milica Kacin-Wohinz, <hi rend="italic">Primorski
                                    Slovenci pod italijansko zasedbo: 1918–1921</hi> (Maribor:
                                Obzorja; Trst: Založništvo tržaškega tiska, 1972), 44–107. Guštin,
                                »Dve antantni vojski,« 75–79, 83–85. Grega Žorž, »Italijanska
                                zasedba slovenskih krajev v novembru 1918,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 70, št. 3-4 (2016):
                        364–80.</note></p>
                    <p> Poleg povedanega je imela Naredba o prehodni upravi v ureditvi samostojnega
                        življenja Slovencev v Državi SHS še en pomen. Bila je pravni akt, ki je imel
                        značaj ustavnega besedila.<note place="foot" xml:id="ftn159" n="158"> Prim. Bogataj, »Uprava v Sloveniji,« 379.
                                Trstenjak, »Uprava v Sloveniji,« 110.</note> Naredba je v
                        materialnem smislu ugotavljala način državne organizacije na Slovenskem in
                        podrobno predpisovala organizacijo in dejavnost slovenskih organov državne
                        oblasti – Narodne vlade. Formalno in materialno so Naredbo o prehodni upravi
                        kot neke vrste ustavni akt uresničevala njena posamezna določila. Naredba je
                        na različnih področjih opredelila organiziranost slovenske oblasti v Državi
                        SHS in utemeljila ključna vezišča takratnega slovenskega družbenega,
                        političnega, upravnega, javnovarnostnega, gospodarskega in kulturnega
                        življenja. Naredba je začela veljati z dnem razglasitve (21. novembra 1918),
                        izvršiti pa jo je morala Narodna vlada.<note place="foot" xml:id="ftn160" n="159"> »Naredba o prehodni upravi,« 21,
                                22.</note> Tako so še z načrtnim pravnim dejanjem osmislili
                        tedanjo slovensko državnost ter odločitev Slovencev za narodno osvoboditev
                        in politično osamosvojitev leta 1918.</p>
                    <p> Med organiziranjem slovenske oblasti v Državi SHS je vzniknila tudi misel,
                        da bi oblikovali slovenski parlament. O tem sta najprej ločeno in nato na
                        skupni seji 9. novembra 1918 razpravljala Narodni svet in Narodna vlada.
                        Odločitve o oblikovanju slovenskega parlamenta niso sprejeli, sklenili pa
                        so, da ima Narodni svet pravico dajati predloge vladi, medtem ko Narodna
                        vlada o svojih odločitvah in naredbah poroča Narodnemu svetu v pretres.
                        Čeprav je to ostalo na papirju in se ni izvajalo – zakonodajno oblast je v
                        obliki zakonodajne pobude kot delegirane zakonodajne oblasti izvajala
                        Narodna vlada –, bi lahko bila dopustna ocena, da je Narodni svet formalno
                        imel značaj telesa, kakor ga ima v parlamentarnem političnem sistemu njegov
                        nosilec – parlament.<note place="foot" xml:id="ftn161" n="160"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat
                                    1918</hi>, 212–21.</note> Tako je konec novembra položaj
                        Narodnega sveta ocenil njegov tajnik, tudi pravnik, dr. Josip Jerič, ki je v
                        dopisu krajevnim odborom Narodnega sveta ugotavljal, da je z ustanovitvijo
                        Narodne vlade »prešla vsa izvrševalna oblast (eksekutiva) na Narodno vlado«.
                        Narodni svet je »posvetovalni organ Narodne vlade, ki ima pravico vladi
                        staviti predloge in nasvete, kako naj se v naprej izvede organizacija naše
                        nove države Jugoslavije. Razmerje med obema je podobno onemu med parlamentom
                        in ministrstvom, parlament izdaja postave ali zakone, ministrstvo pa jih
                            izvršuje.«<note place="foot" xml:id="ftn162" n="161">
                                Perovšek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska osamosvojitev 1918</hi>,
                                156.</note> Čeprav je slovenska nacionalna parlamentarna
                        izkušnja v Državi SHS umanjkala, lahko v zamisli o ustanovitvi slovenskega
                        parlamenta vidimo še eno od značilnosti slovenske samostojnosti leta
                        1918.</p>
                    <p> Glede slovenske samostojnosti v Državi SHS velja opozoriti še na njen
                        gospodarski vidik. Narodna vlada je slovensko gospodarsko osamosvojitev
                        imela za eno od svojih najpomembnejših nalog. Odpravila je dotedanjo
                        militarizacijo obratov in s tem omogočila uvedbo mirnodobske proizvodnje,
                        poslovenila, to je nacionalizirala, je avstrijski državni kapital in tako
                        začela ustvarjati slovensko državno imetje ter napravila ustrezne korake, da
                        je omogočila nemoteno in varčno gospodarjenje z denarjem. Zagotovila je tudi
                        izplačilo mesečnih osebnih dohodkov za uradnike, uslužbence in učitelje za
                        november in december 1918. Poskrbela je še za nemoteno in nepretrgano
                        obratovanje že obstoječe gospodarske proizvodnje na Slovenskem in urejene
                        razmere na preskrbovalnem področju. Prešla je tudi k povezovanju narodnih
                        gospodarskih sil, saj je prevzela nadzor nad različnimi gospodarskimi
                        panogami v Sloveniji. V komaj dobrem mesecu obstoječi Državi SHS je vlada v
                        gospodarskem pogledu storila veliko in opredelila temelje, na katerih bi
                        lahko gradili samostojen narodnogospodarski razvoj.<note place="foot" xml:id="ftn163" n="162"> Perovšek, <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>, 166,
                            190–210.</note>
                    </p></div>
                <div>                   <p>Energija in delavnost, ki sta se na Slovenskem sprostili v času Države SHS,
                        sta ob pomembni vlogi pravnikov pokazali, da so se tedaj dobro zavedali
                        novega zgodovinskega narodnopolitičnega položaja. Uveljavili so ga skozi
                        konfederativno nacionalno državnost, v kateri se je udejanjala slovenska
                        emancipacijska volja, spočeta s programom Združene Slovenije leta 1848. Ta
                        volja je po 1. decembru 1918 trčila ob jugoslovanski centralizem in
                        unitarizem, ki sta odpravila slovensko samostojnost iz Države SHS, ter
                        večino slovenske politike navedla v boj za zakonodajno avtonomijo Slovenije
                        z lastnim parlamentom in vlado. Do njene vzpostavitve v prvi Jugoslaviji ni
                        prišlo. V drugi Jugoslaviji doseženi federativni državnopravni položaj
                        Slovenije s priključeno Primorsko ni razpiral vseh možnosti za poln
                        nacionalni razmah. Zagotovilo jih je oblikovanje slovenske nacionalne države
                        Republike Slovenije leta 1991. Eno od njenih zgodovinskih osmislitev in
                        zgodovinski argument pomeni tudi državotvorna izkušnja, ki je na Slovenskem
                        zaživela novembra leta 1918.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
            <back>
            <div>
                <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:10pt">Viri in
                    literatura</hi></p>
                <head><hi style="font-size:10pt">Arhivski viri</hi></head>
                <list type="unordered">
                    <item><hi style="font-size:10pt">SI AS, Arhiv Republike Slovenije:</hi><list type="unordered">
                            <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">SI AS 1404, – Zarnik, </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Porajanje
                                    Jugoslavije</hi><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                            <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">SI AS 1404, Anton Slodnjak – Zarnik, Miljutin. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Porajanje Jugoslavije :
                                    doživljaji Ljubljančana l. 1918 : dnevnik pisal dr. Miljutin
                                    Zarnik, magistratni ravnatelj v Ljubljanji : prepis</hi><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                        </list></item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head><hi style="font-size:10pt">Objave v uradnih publikacijah</hi></head>
                <list type="unordered">
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 4. 11. 1918, 1. »Državljani!.« </hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 4. 11. 1918, 2. »Naredba
                            poverjeništva za pravosodstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 4. 11. 1918, 2. »Naredba
                            poverjeništva za pravosodstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 4. 11. 1918, 2. »Naredba
                            poverjeništva za promet.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 6. 11. 1918, 3. »Naredba
                            poverjeništva za finance.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 6. 11. 1918, 3. »Naredba
                            poverjeništva za pravosodstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 6. 11. 1918, 3. »Naredba
                            poverjeništva za prehrano.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 6. 11. 1918, 4. »Naredba poverjeništva za narodno obrambo.« </hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 8. 11. 1918, 5. »Naredba poverjeništva za prehrano.« </hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 9. 11. 1918, 7. »Naredba
                            Narodne vlade SHS v Ljubljani.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 9. 11. 1918, 8. »Razglas
                            policijskega ravnateljstva v Ljubljani.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 12. 11. 1918, 9. »Naredba
                            poverjeništva za notranje zadeve.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 12. 11. 1918, 10. »Naredba
                            poverjeništva za trgovino in industrijo, sporazumno s poverjeništvom za
                            prehrano.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 12. 11. 1918, 10. »Objava
                            poverjeništva za notranje zadeve.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 14. 11. 1918, 11. »Naredba
                            poverjeništva za kmetijstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 14. 11. 1918, 11. »Okrožnica vsem poverjeništvom Narodne vlade SHS v Ljubljani.«  </hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 15. 11. 1918, 13. »Naredba
                            poverjeništva za prehrano.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 18. 11. 1918, 17. »Naredba
                            poverjeništva za narodno brambo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 20. 11. 1918, 19. »Naredba
                            poverjeništva za kmetijstvo o varstvu poljščine in
                        poljedelstva.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 20. 11. 1918, 20. »Naredba poverjeništva za uk in bogočastje.« </hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 21. 11. 1918, 22.
                            »Natečaj.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 23. 11. 1918, 23. »Naredba
                            predsedništva Narodne vlade SHS v Ljubljani.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 23. 11. 1918, 24. »Naredba
                            poverjeništva za uk in bogočastje.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 23. 11. 1918, 24. »Vojaške
                            legitimacije.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 26. 11. 1918, 25. »Naredba
                            poverjeništva za kmetijstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 26. 11. 1918, 25. »Naredba
                            poverjetništva za notranje zadeve in finance dogovorno s poverjeništvom
                            za socialno skrbstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 26. 11. 1918, 25. »Naredba
                            poverjeništva za trgovino in industrijo in za kmetijstvo.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 26. 11. 1918, 26.
                            »Oklic.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 26. 11. 1918, 26. »Razpis
                            službe okrajnega gozdarja.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 28. 11. 1918, 27. »Naredba
                            poverjeništva za notranje zadeve.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 28. 11. 1918, 27. »Naredba
                            poverjeništva za notranje zadeve o prosti kolportaži.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 30. 11. 1918, 29. »Naredba
                            celokupne vlade SHS v Ljubljani o izplačilu službenih prejemkov
                            slovenskih ter tujerodnih uslužbencev v SHS za mesec december
                            1918.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Narodne vlade SHS v
                            Ljubljani</hi><hi style="font-size:10pt">, 3. 12. 1918, 31. »Poziv
                            okrožnim in okrajnim zdravnikom.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Uradni list Deželne vlade za
                            Slovenijo</hi><hi style="font-size:10pt">, 27. 7. 1921, 423–29. »Ustava
                            kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev.«</hi></item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head><hi style="font-size:10pt">Časopisni viri</hi></head>
                <list type="unordered">
                    <item>Balkovec, Bojan. »Katera vlada je prva vlada.« <hi rend="italic">Delo:
                            sobotna priloga</hi>, 9. 4. 2005, 37.</item>
                    <item>Kokalj, Alojzij. »Kranjska Hranilnica.« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 19. 11. 1918, 2–3.</item>
                    <item><hi rend="italic">Naprej</hi>, 2. 11. 1918, 1. »Obvestila Narodnega sveta:
                        poziv ,Narodnega Sveta’.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Naprej</hi>, 2. 11. 1918, 3. »Dnevne vesti: ,V imenu
                        zakona’.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Naprej</hi>, 9. 11. 1918, 2. »Dnevne vesti: ljudski shod
                        za Ljubljano in okolico.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Naprej</hi>, 11. 11. 1918, 1. »Veličasten shod v Mestnem
                        domu v Ljubljani.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Naprej</hi>, 12. 11. 1918, 1. »Po začrtani poti.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Naprej</hi>, 14. 11. 1918, 1. »Po začrtani poti.«</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. »Volja ljudstva ali politični avanturizem.« <hi rend="italic">Delo: sobotna priloga</hi>, 10. 9. 1988, 16.</item>
                    <item>Rostohar, Mihajlo. »Ljubljana oktobra 1918.« <hi rend="italic">Naši
                            razgledi</hi>, 10. 12. 1971, 696–97.</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenec: popoldanska izdaja</hi>, 31. 10. 1918, 3.
                        »Ljubljanske novice: slovenska služba božja.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenec: popoldanska izdaja</hi>, 31. 10. 1918, 3.
                        »Ljubljanske novice: v imenu zakona!.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 11. 1918, 1. »Svoboda – a ne
                        anarhija.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 11. 1918, 1. »Naša meja.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19. 11. 1918, 2. »Bolgari pozdravljajo
                        svobodno Slovenijo.«</item>
                    <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:10pt">, 28. 5. 1927, 2. »Izjava slovenskih oblastnih
                            skupščin ob 10 letnici majniške deklaracije.«</hi></item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 10. 1918, 1. »Deželna vlada v
                        rokah narodne armade.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 10. 1918, 1. »V imenu
                        zakona!.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 11. 1918, 1. »Poziv Narodnega
                        Sveta.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 11. 1918, 2. »Proglasitev
                        narodne vlade.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 11. 1918, 4. »Dnevne vesti:
                        opustite hujskanje proti vladi!.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 11. 1918, 1.
                        »Sodržavljani!.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 11. 1918, 1. »Plačevanje
                        davkov.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 11. 1918, 1. »Poziv k
                        razsodnosti!.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 11. 1918, 2. »Poročilo iz seje
                        načelstva JDS.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 11. 1918, 1. »Čast komur
                        čast!.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19. 11. 1918, 1. »Našo osvoboditev
                        pozdravljajo i – Bolgari.«</item>
                    <item>Tavčar, Ivan. »Brez zamere.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15.
                        2. 1919, 1.</item>
                    <item>Tomšič, Ivan. »Razpad Avstro-Ogrske in nastajanje slovenske državnosti.«
                            <hi rend="italic">Naši razgledi</hi>, 7. 11. 1969, 625–26.</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head><hi style="font-size:10pt">Tiskani viri in literatura</hi></head>
                <list type="unordered">
                    <item>Andrejka, Viktor. »Razvoj vojaštva in vojaški dogodki od prevrata do
                        danes.« V: <hi rend="italic">Slovenci v desetletju 1918–1928: zbornik
                            razprav iz kulturne, gospodarske in politične zgodovine</hi>, ur. Josip
                        Mal, 269–95. Ljubljana: Leonova družba, 1928.</item>
                    <item>Balkovec, Bojan. »Naše prve.« V: <hi rend="italic">Stiplovškov
                            zbornik</hi>, ur. Dušan Nećak, 267–76. Ljubljana: Oddelek za zgodovino
                        Filozofske fakultete, 2005.</item>
                    <item>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918–1921</hi>.
                        Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1992.</item>
                    <item>Bergant, Zvonko. <hi rend="italic">Kranjska med dvema Ivanoma:
                            idejno-politično soočenje slovenskega političnega katolicizma in
                            liberalizma na prehodu iz 19. v 20. stoletje</hi>. Ljubljana: Inštitut
                        za globalne politične študije, 2004.</item>
                    <item>Bergant, Zvonko. <hi rend="italic">Slovenski klasični liberalizem:
                            idejno-politični značaj slovenskega liberalizma v letih 1891–1921</hi>.
                        Ljubljana: Nova revija, 2000.</item>
                    <item>Bizjak, Matjaž. »Vojska Države Slovencev, Hrvatov in Srbov.« <hi rend="italic">Vojaška zgodovina</hi> 4, št. 1 (2003): 102–13.</item>
                    <item>Bizjak, Matjaž. <hi rend="italic">Slovenska vojska 1918–1919 in formiranje
                            Dravske divizijske oblasti: magistrska naloga</hi>. Ljubljana:
                        Filozofska fakulteta, 2001.</item>
                    <item>Bogataj, Lovro. »Uprava v Sloveniji od prevrata 1918 do izvršitve
                        Vidovdanske ustave.« V: <hi rend="italic">Slovenci v desetletju 1918–1928:
                            zbornik razprav iz kulturne, gospodarske in politične zgodovine</hi>,
                        ur. Josip Mal, 373–88. Ljubljana: Leonova družba, 1928.</item>
                    <item>Brejc, Janko. »Od prevrata do ustave.« V: <hi rend="italic">Slovenci v
                            desetletju 1918–1928: zbornik razprav iz kulturne, gospodarske in
                            politične zgodovine</hi>, ur. Josip Mal, 160–214. Ljubljana: Leonova
                        družba, 1928.</item>
                    <item>Debeljak, Tine. <hi rend="italic">Pot k prvi slovenski vladi: ob
                            50-letnici osvoboditve</hi>. Buenos Aires: Svobodna Slovenija,
                        1970.</item>
                    <item>Dolenc, Metod. <hi rend="italic">Pravna zgodovina za slovensko ozemlje:
                            sostavni očrt</hi>. Ljubljana: Akademska založba, 1935.</item>
                    <item>Dolinar, France. <hi rend="italic">Odsotnost slovenske državne misli v
                            prevratu 1918</hi>. Buenos Aires: Sij, 1971.</item>
                    <item>Erjavec, Fran. <hi rend="italic">Slovenci: zemljepisni, zgodovinski,
                            politični, kulturni, gospodarski in socialni pregled</hi>. Ljubljana:
                        Jugoslovanska knjigarna, 1923.</item>
                    <item>Grdina, Igor. »Biografski portret Ivana Tavčarja.« V: <hi rend="italic">Tavčarjev zbornik</hi>, ur. Igor Grdina, 7–82. Ljubljana: Založba ZRC,
                        ZRC SAZU, 2015.</item>
                    <item>Grdina, Igor. <hi rend="italic">Ivan Hribar: »jedini resnični radikalec
                            slovenski«</hi>. Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010.</item>
                    <item>Guštin, Damijan. »Dve antantni vojski v Državi SHS – dva odnosa do
                        zmagovalcev? Varnostne dileme Države SHS.« V: <hi rend="italic">Stiplovškov
                            zbornik</hi>, ur. Dušan Nećak, 73–88. Ljubljana: Oddelek za zgodovino
                        Filozofske fakultete, 2005.</item>
                    <item>Guštin, Damijan. »Oborožene sile Države SHS.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do
                            mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848–1992: 1</hi>, ur. Jasna
                        Fischer et al., 192–96. Ljubljana: Mladinska knjiga; Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2005.</item>
                    <item>Hribar, Ivan. <hi rend="italic">Moji spomini: II. del</hi>. Ljubljana:
                        Slovenska matica, 1984.</item>
                    <item>Janković, Dragoslav in Bogdan Krizman, ur. <hi rend="italic">Građa o
                            stvaranju jugoslovenske države: 1. I.–20. XII. 1918: tom II 2</hi>.
                        Beograd: Institut društvenih nauka, 1964.</item>
                    <item><hi rend="italic">Jegličev dnevnik: znanstvenokritična izdaja</hi>, ur.
                        Blaž Otrin in Marija Čipić Rehar. Celje: Celjska Mohorjeva družba; Društvo
                        Mohorjeva družba; Ljubljana: Nadškofijski arhiv, 2015.</item>
                    <item>Kacin-Wohinz, Milica. <hi rend="italic">Primorski Slovenci pod italijansko
                            zasedbo: 1918–1921</hi>. Maribor: Obzorja; Trst: Založništvo tržaškega
                        tiska, 1972.</item>
                    <item>Kermauner, Dušan. <hi rend="italic">Temeljni problemi primorske politične
                            zgodovine: zlasti v letih 1918–1921</hi>, ur. France Klopčič. Ljubljana:
                        Partizanska knjiga, 1977.</item>
                    <item>Klopčič, France. <hi rend="italic">Slovenstvo in drugo</hi>. Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1986.</item>
                    <item>Koprivica Oštrić, Stanislava. »Konstituiranje Države Slovenaca, Hrvata i
                        Srba 29. listopada 1918. godine.« <hi rend="italic">Časopis za suvremenu
                            povijest</hi> 25, št. 1 (1993): 45–71.</item>
                    <item>Kranjec, Silvo. »Slovenci na poti v Jugoslavijo.« V: <hi rend="italic">Spominski zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine
                            Jugoslavije</hi>, ur. Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele, 218–29.
                        Ljubljana: Jubilej, 1939.</item>
                    <item>Kristan, Ivan. »Razvoj slovenske državnosti in občine Škofja Loka.« V: <hi rend="italic">3 obletnice osamosvojitve</hi>, ur. Ivan Kristan, 4–16.
                        Škofja Loka: Združenje borcev za vrednote NOB Škofja Loka, 2016.</item>
                    <item>Krizman, Bogdan. <hi rend="italic">Raspad Austro-Ugarske i stvaranje
                            jugoslavenske države</hi>. Zagreb: Školska knjiga, 1977.</item>
                    <item>Kukovec, [Vekoslav]. <hi rend="italic">Slovenci 1914: referat dr. Kukovca
                            na ljudski univerzi v Celju in Mariboru dne 29. oktobra in 9. novembra
                            1934</hi>. Maribor, Ljudska tiskarna, 1935.</item>
                    <item>Lončar, Dragotin. <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev: od 4.
                            januarja 1797. do 6. januarja 1919. leta</hi>. Ljubljana: Slovenska
                        matica, 1921.</item>
                    <item>Lukan, Walter. <hi rend="italic">Iz »črnožolte kletke narodov« v »zlato
                            svobodo«?: habsburška monarhija in Slovenci v prvi svetovni vojni</hi>.
                        Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete; Zveza zgodovinskih
                        društev Slovenije, 2014.</item>
                    <item>Melik, Anton. <hi rend="italic">Slovenija: geografski opis</hi>.
                        Ljubljana: Slovenska matica, 1963.</item>
                    <item>Mikuž, Metod. »1917–1921: Narodni svet.« V: Čepič, Zdenko et al., 603–08.
                            <hi rend="italic">Zgodovina Slovencev</hi>. Ljubljana: Cankarjeva
                        založba, 1979.</item>
                    <item>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari
                            Jugoslaviji: 1917–1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965.</item>
                    <item>Milčinski, Fran. <hi rend="italic">Dnevnik 1914–1920</hi>, ur. Goran
                        Schmidt [uvodna beseda Breda Slodnjak]. Ljubljana: Slovenska matica,
                        2000.</item>
                    <item><hi rend="italic">Mojega življenja pot: spomini dr. Vladimirja
                            Ravniharja</hi>, ur. Janez Cvirn, Vasilij Melik in Dušan Nećak.
                        Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozfske fakultete.</item>
                    <item>Nećak, Dušan. »Jugoslavija, historična nujnost ali napaka?.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 65 (30), št. 1
                        (1994): 67–71.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij, ur. <hi rend="italic">Programi političnih strank,
                            organizacij in združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS:
                            1918–1929</hi>. Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije, 1998.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. »Misel o Sloveniji in njeno udejanjenje v času od
                        Majniške deklaracije do oblikovanja Države SHS in Narodne vlade SHS v
                        Ljubljani.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 2
                        (2018): 421–42.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. »Oblikovanje slovenske nacionalne države leta 1918.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 25, št. 1-2
                        (1985): 49–75.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. »Slovenska samostojnost v Državi SHS.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848–1992:
                            1</hi>, ur. Jasna Fischer et al., 186–90. Ljubljana: Mladinska knjiga;
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2005.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">»V zaželjeni deželi«: slovenska
                            izkušnja s Kraljevino SHS/Jugoslavijo 1918–1941</hi>. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2009.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Na poti v moderno: poglavja iz
                            zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20.
                        stoletja</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2005.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Slovenska osamosvojitev v letu 1918:
                            študija o slovenski državnosti v Državi Slovecev, Hrvatov in Srbov</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 1998.</item>
                    <item>Perovšek, Jurij.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski prevrat 1918: položaj Slovencev v Državi Slovencev, Hrvatov in </hi>Srbov.
                        Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2018. </item>
                    <item>Pleterski, Janko. »29. oktober.« <hi rend="italic">Glasnik Slovenske
                            matice</hi> 13, št. 1 (1989): 31–35.</item>
                    <item>Pleterski, Janko. »Pomen prve slovenske vlade.« V: Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918–1921</hi>. Ljubljana: Znanstveno
                        in publicistično središče, 1992 [zadnja platnica].</item>
                    <item>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Prva odločitev Slovencev za
                            Jugoslavijo: politika na domačih tleh med vojno 1914–1918</hi>.
                        Ljubljana: Slovenska matica, 1971.</item>
                    <item>Prepeluh, Albin. <hi rend="italic">Pripombe k naši prevratni dobi: z
                            zemljevidoma Koroške in Primorja ter s sliko A. Prepeluha</hi>.
                        Ljubljana: Založba univerzitetne tiskarne J. Blasnika nasl., d. d.,
                        1938.</item>
                    <item>Prunk, Janko in Cirila Toplak. <hi rend="italic">Parlamentarna izkušnja
                            Slovencev</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene vede, 2005.</item>
                    <item>Prunk, Janko in Marjetka Rangus. <hi rend="italic">Sto let slovenskih
                            političnih strank: 1890–1990</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene
                        vede, 2014.</item>
                    <item>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Pozabljeni slovenski premier: politična
                            biografija dr. Janka Brejca: 1869–1934</hi>. Celovec: Mohorjeva družba,
                        2002.</item>
                    <item>Redlich, Joseph. <hi rend="italic">Austrian war Government</hi>. New
                        Haven: Yale University Press; London: Humphrey Milford; Oxford: University
                        Press, 1929.</item>
                    <item>Repe, Božo. »,Osvobajate nas, hkrati pa nas režete na koščke.’: odnos
                        velikih sil do Slovencev med prvo svetovno vojno in ob njenem koncu.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 15, št. 2 (2015):
                        337–55.</item>
                    <item>Ribnikar, Peter, ur. <hi rend="italic">Sejni zapisniki Narodne vlade
                            Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in Deželnih vlad za Slovenijo:
                            1918–1921: 1. del: od 1. nov. 1918 do 26. feb. 1919</hi>. Ljubljana:
                        Arhiv Republike Slovenije, 1998.</item>
                    <item>Ribnikar, Peter. »Narodna vlada SHS v Ljubljani in Deželne vlade za
                        Slovenijo 1918–1921.« V: <hi rend="italic">Sejni zapisniki Narodne vlade
                            Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in Deželnih vlad za Slovenijo:
                            1918–1921: 1. del: od 1. nov. 1918 do 26. feb. 1919</hi>, ur. Peter
                        Ribnikar, 9–50. Ljubljana: Arhiv Republike Slovenije, 1998.</item>
                    <item>Seručar, Zdravko. <hi rend="italic">Vojne akcije u Koruškoj 1918/19
                            godine: kratak pregled</hi>. Beograd: Vojnoistoriski institut J. A.,
                        1950.</item>
                    <item>Šorn, Jože.
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovensko gospodarstvo v poprevratnih letih </hi><hi rend="italic allcaps">1919–1924</hi><hi rend="allcaps">.</hi> Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1997.</item>
                    <item>Stiplovšek, Miroslav. »Narodna vlada Slovencev, Hrvatov in Srbov.« V: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije: 7</hi>, ur. Dušan Voglar in
                        Alenka Dermastia, 307–08. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1993.</item>
                    <item>Stiplovšek, Miroslav. »Prizadevanja za avtonomijo Slovenije od ustanovitve
                        jugoslovanske države do kraljeve diktature (1918–1929).« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 65 (30), št. 1 (1994): 77–
                        95.</item>
                    <item>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem
                            1927–1929: avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in
                            mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj
                            Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma</hi>. Ljubljana: Znanstveni
                        inštitut Filozofske fakultete, 2000.</item>
                    <item>Šuklje, Franjo. <hi rend="italic">Iz mojih spominov: III. del</hi>.
                        Ljubljana: Jugoslovanska knjigarna, 1929.</item>
                    <item>Švajncer, Janez J. »Slovenska vojska 1918–1919.« V: <hi rend="italic">Boj
                            za Maribor 1918–1919: spominski zbornik ob sedemdesetletnici bojev za
                            Maribor in severno mejo na slovenskem Štajerskem</hi>, ur. Janez. J.
                        Švajncer, 129–70. Maribor: Obzorja, 1988.</item>
                    <item>Švajncer, Janez J. <hi rend="italic">Slovenska vojska 1918–1919</hi>.
                        Ljubljana: Prešernova družba, 1990.</item>
                    <item>Trstenjak, Dragotin. »Uprava v Sloveniji.« V: <hi rend="italic">Spominski
                            zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur.
                        Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele, 109–29. Ljubljana: Jubilej,
                        1939.</item>
                    <item>Ude, Lojze. <hi rend="italic">Slovenci in jugoslovanska skupnost</hi>.
                        Maribor: Obzorja, 1972.</item>
                    <item>Vilfan, Sergij. <hi rend="italic">Pravna zgodovina Slovencev</hi>.
                        Ljubljana: Slovenska matica, 1996.</item>
                    <item>Vodopivec, Peter. <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne
                            države: slovenska zgodovina od konca 18. stoletja do konca 20.
                            stoletja</hi>. Ljubljana: Modrijan, 2006.</item>
                    <item>Zečević, Momčilo. <hi rend="italic">Na zgodovinski prelomnici: Slovenci v
                            politiki jugoslovanske države 1918–1929: I. knjiga</hi>. Maribor:
                        Obzorja, 1986.</item>
                    <item>Zečević, Momčilo. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka in
                            jugoslovansko zedinjenje 1917–1921: od majniške deklaracije do
                            vidovdanske ustave</hi>. Maribor: Obzorja, 1977.</item>
                    <item>Žorž, Grega. »Italijanska zasedba slovenskih krajev v novembru 1918.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 70, št. 3-4 (2016):
                        364–80.</item>
                </list>
                <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">Jurij Perovšek</hi></p>
                <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">SLOVENIAN POSITION IN THE
                        STATE OF SLOVENES, CROATS AND SERBS</hi></p>
                <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">SUMMARY</hi></p>
                <p><hi style="font-size:10pt">The State of Slovenes, Croats and Serbs (the State of
                        SHS) has an essential place in the Slovenian national development, as it
                        attested to the Slovenian capacity for statehood as early as well over a
                        century ago. The entity that represented an expression of this capacity
                        fulfilled all of the criteria prescribed by the international law for the
                        establishment and existence of states, even though it was never
                        internationally recognised. At the time of its establishment, the State of
                        SHS, which the majority of the Habsburg Yugoslavs established in the moment
                        of their national separation from the Austro-Hungarian Monarchy on 29
                        October 1918, encompassed all of the Yugoslav territory that had been a part
                        of the former Monarchy with the exception of Prekmurje, Međimurje, Bačka,
                        Baranja, and Banat. After the Italian occupation of the Slovenian Littoral,
                        Istria, the Kvarner islands of Cres and Lošinj, Northern Dalmatia, and the
                        Dalmatian islands in November 1918, its territory diminished. The State of
                        SHS existed until 1 December 1918, when it merged with the Kingdom of Serbia
                        into the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes (the Kingdom of SHS; as of
                        1929 the Kingdom of Yugoslavia). Apart from the Kingdom of Serbia, the State
                        of SHS was the second forerunner of the Kingdom of SHS.</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt">In the State of SHS, Slovenians governed themselves
                        for the first time in contemporary history. The first Slovenian government –
                        the National Government of SHS in Ljubljana – was an element of such a
                        national-political position. At the proposal of the National Council for
                        Slovenia and Istria in Ljubljana (the National Council) – the political
                        representative body that had led the struggle for the Slovenian
                        self-determination in 1918 –, this Government was appointed by the
                        Presidency of the SHS National Council in Zagreb, the highest authority in
                        the State of SHS, on 31 October 1918. The National Government consisted of
                        the representatives of all contemporaneous Slovenian political parties – the
                        All-Slovenian People’s Party (the ASPP), the liberal Yugoslav Democratic
                        Party (the YDP), and the Marxist Yugoslav Social Democratic Party (the
                        YSDP). It encompassed all of the highest executive and administrative
                        authorities except for those in charge of foreign affairs. Apart from its
                        president Josip Pogačnik (the ASPP), the government consisted of twelve
                        departments: the Internal Affairs Commission (led by Dr Janko Brejc, the
                        ASPP), Food Supply Commission (led by Dr Ivan Tavčar, the YDP), Education
                        and Religion Commission (led by Dr Karel Verstovšek, the ASPP), Justice
                        Commission (led by Dr Vladimir Ravnihar, the YDP), Social Welfare Commission
                        (led by Anton Kristan, the YSDP), Finance Commission (led by Dr Vekoslav
                        Kukovec, the YDP), Traffic Commission (led by Dr Pavel Pestotnik, the YDP),
                        Industry and Commerce Commission (led by Dr Karel Triller, the YDP), Public
                        Works and Crafts Commission (led by Engineer Vladimir Remec, the ASPP),
                        Agriculture Commission (led by Prelate Andrej Kalan, the ASPP), National
                        Defence Commission (led by Dr Lovro Pogačnik, the ASPP), and Healthcare
                        Commission (led by Dr Anton Brecelj, the ASPP). The ASPP boasted the largest
                        number of representatives in the government (seven). Meanwhile, the YDP had
                        five, and the YSDP had a single one. The majority of the National Government
                        members were highly educated. Most of them graduated in law as well as
                        passed the final doctoral examination (Brejc, Kukovec, both Pogačniks,
                        Ravnihar, Tavčar, and Triller). Brecelj was a doctor, Kristan graduated from
                        the College of Commerce, Remec graduated in mechanical engineering,
                        Verstovšek was a classical philologist, Pestotnik a historian and
                        geographer, while Kalan was a priest and Dean of the Ljubljana Cathedral
                        chapter.</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt">The Slovenian independence in the State of SHS was
                        based on the scope of the National Government’s authority. On 29 October
                        1918, the initial division of jurisdiction regarding the implementation of
                        powers in the State of SHS was defined in such a manner that the SHS
                        National Council maintained control of the foreign and military affairs and
                        had the right to pardon, annul legal acts, and appoint senior officials. In
                        all other branches of executive power, the individual National or Provincial
                        Governments (for Slovenia, Croatia with Slavonia, Dalmatia, and Bosnia and
                        Herzegovina) were completely independent and fully empowered to handle and
                        manage these areas of the public administration independently. The power
                        that the National Government thus had in the federal state-legal sense was
                        wholly accepted by the SHS National Council. At the session on 3 November
                        1918, its Central Committee noted this and approved “the appointment of
                        autonomous authorities in Slovenia”.</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt">At first, the National Government took into account
                        the powers withheld by the SHS National Council, but gradually it also
                        assumed authority in the areas under the Council’s jurisdiction. Thus the
                        relations between Slovenia and the State of SHS transformed from the initial
                        federal to confederal state-legal form. In this regard, it is relevant that
                        the National Government also concerned itself with international relations,
                        while its existence was recognised by certain European governments in their
                        diplomatic activities. In the area of foreign affairs, the National
                        Government cooperated with Poland, German Austria, and Czechoslovakia, all
                        of which sent their diplomatic or military representatives to
                        Ljubljana.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">The National Government alone was also in charge of
                        military matters. The formation of the military depended on the Slovenian
                        factor. The communication and resolution of military affairs between
                        Ljubljana and Zagreb never took the shape of military leadership and
                        command, although the plans were probably different. The relations between
                        the two cities proceeded on a relatively equal footing, while the formation
                        of both the Slovenian and Croatian Armies even emphasised the confederal
                        character of the State of SHS.</hi>
                </p>
                <p><hi style="font-size:10pt">The state authority in Slovenia was also asserted in
                        the other areas under the jurisdiction of the SHS National Council. Everyone
                        who had been sentenced by the Austrian civilian and Austro-Hungarian
                        military criminal courts until 30 October 1918 was pardoned; many provisions
                        and decrees of the various authorities and ministries of the Austrian state
                        legal code were abolished; and the Austrian national legislation on
                        societies, gatherings, and paragraph 23 of the Austrian press act were
                        abolished as well. The National Government therefore enacted the freedom of
                        gathering, association, and press. It also appointed senior officials.</hi>
                </p>
                <p rend="Body Text Indent 2"><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The National Government settled a number of issues regarding its activities. It legally implemented the Slovenian authority instead of the representatives of the old Austrian authorities; dismissed a number of officials in prominent positions and replaced them with Slovenian staff; changed the former so-called bureaucratic administrative system and replaced it with a system of Ministers or a collegial system; established a number of vital administrative institutions (its </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Official Gazette</hi><hi style="font-size:10pt">, Correspondence Office, Administrative Commission,
                        and Transitional Economic Office in Ljubljana); declared the legal
                        allegiance of the Slovenian population to the State of SHS; ensured the
                        legal implementation of the new (republican) form of government in the State
                        of SHS; and based the new principles of national and social life on the
                        fundamental identity essence of the Slovenian people: the Slovenian language
                        (already at its first session on 1 November 1918, the National Government
                        designated Slovenian as the official language). The government carried out
                        legislative activities as well.</hi></p>
                <p><hi style="font-size:10pt">The implementation of the state power in Slovenia was
                        meticulously regulated with the Government Decree on the Transitional
                        Administration in the Territory of the National Government of SHS in
                        Ljubljana, issued by the National Government in agreement with the SHS
                        National Council on 21 November 1918. With this Decree, the SHS National
                        Council empowered the National Government to govern Slovenia. The relations
                        between the National Government and the SHS National Council, defined in
                        such a manner, represented the foundations for the confederal ties of
                        Slovenia with the State of SHS and its confederal statehood in the
                        material-legal sense.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">The fundamental political guideline of the National
                        Government was to form a politically and administratively United Slovenia.
                        The National Government unified the Slovenian territory in the
                        administrative sense, and Slovenia thus became a state-legal unit. This was
                        the first real manifestation of the United Slovenia programme. In view of
                        the Italian occupation of Trieste, the Goriška region, Istria, and the
                        Postojna district in Carniola between 3 and 23 November 1918 as well as due
                        to the fact that the Prekmurje region still belonged to Hungary at the time,
                        the contemporaneous United Slovenia encompassed the majority of the former
                        Duchy of Carniola and the Slovenian part of the former Duchy of Styria
                        (until the demarcation line with the German Austria around Radgona, Šentilj,
                        and Kozjak) as well as the territory south of the rivers Zilja, Drava, and
                        the district of Völkermarkt in Carinthia. With the exception of the stated
                        part of Carinthia, United Slovenia at that time encompassed approximately
                        two thirds of the today’s territory of the Republic of Slovenia.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">During the organisation of the Slovenian authority in
                        the State of SHS, an idea of forming a Slovenian parliament appeared as
                        well. Ultimately, a national parliament was not established. However, a
                        decision was reached that the National Council had the right to give
                        proposals to the Government, while the National Government would report to
                        the National Council and submit its decisions and decrees for review. This
                        arrangement remained solely on paper and was not in fact implemented: the
                        legislative authority was carried out by the National Government in the form
                        of legislative initiatives as well as delegated legislation. We could
                        nevertheless assess that formally the National Council had the same
                        character as the fundamental body of the parliamentary political system –
                        the parliament. In the idea about the formation of a Slovenian parliament,
                        we can discern yet another characteristic of the Slovenian independence in
                        1918.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">The energy and diligence, exhibited in Slovenia in
                        the State of SHS, and the crucial role of lawyers attested to the fact that
                        at the time, Slovenians were well aware of their new historical
                        national-political position. They asserted it through the confederal
                        national statehood in which the Slovenian will for emancipation, initiated
                        with the United Slovenia programme of 1848, manifested itself. After 1
                        December 1918, this will clashed with the Yugoslav centralism and
                        unitarianism, which abolished the Slovenian independence attained in the
                        State of SHS and prompted the majority of the Slovenian politics to start
                        fighting for the legislative autonomy of Slovenia with its own parliament
                        and government. This was not achieved in the First Yugoslavia. In the Second
                        Yugoslavia, however, the achieved federal state-legal position of Slovenia
                        with the annexed Littoral region did not ensure all the possibilities for
                        the full national development. These possibilities were only assured with
                        the establishment of the Slovenian national state, the Republic of Slovenia,
                        in 1991. One of the historical substantiations and historical arguments for
                        this new state is also the statehood experience that came to life in
                        Slovenia in November 1918.</hi>
                </p>
            </div>
            </back>
    </text>
</TEI>