<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora v letih 1891–1941<note
                        place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Raziskava je nastala v okviru
                        raziskovalnega programa P6-0281 <hi rend="italic">Idejnopolitični in
                            kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju</hi>, ki ga
                        sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz
                        državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jurij</forename>
                        <surname>Perovšek</surname>
                    </name>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstveni svetnik</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>jurij.perovsek@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-05-16</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/223</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Austro-Hungary</term>
                    <term>Slovenians</term>
                    <term>liberalism</term>
                    <term>Carniola</term>
                    <term>the Gorizia region</term>
                    <term>Styria</term>
                    <term>Kingdom of SHS/Yugoslavia</term>
                    <term>organisational and political development</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Avstro-Ogrska</term>
                    <term>Slovenci</term>
                    <term>liberalizem</term>
                    <term>Kranjska</term>
                    <term>Goriška</term>
                    <term>Štajerska</term>
                    <term>Kraljevina SHS/Jugoslavija</term>
                    <term>organizacijski in politični razvoj</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-05-25</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Perovšek<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**">
                    <hi rend="bold" xml:space="preserve">Dr., znanstveni svetnik, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI-1000 Ljubljana, <ref target="mailto:jurij.perovsek@inz.si">jurij.perovsek@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 329.12(497.4)"1891/1941"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">Organizacijsko-politična slika slovenskega liberalizma v
                        polstoletju 1891–1941 po eni strani predstavlja sestavni del modernega
                        političnega triptiha, ki je od konca 19. stoletja do konca prve svetovne
                        vojne ustrezal stanju pri drugih avstrijskih in zahodnoevropskih narodih in
                        se je v svoji temeljni katoliško-liberalno-marksistični osnovi nadaljeval v
                        čas med svetovnima vojnama. Po drugi strani prikazuje del slovenske
                        politike, ki sta ji socialna zamejenost in premajhna oziroma upadajoča
                        delavnost zlasti v avstrijski dobi onemogočili organizacijsko širino. Te
                        liberalcem skoraj do konca habsburške monarhije ni uspelo utemeljiti v
                        vseslovenskem obsegu. Oboje je opazno vplivalo na njihovo drugotno politično
                        vlogo v tedanjem slovenskem prostoru. V Kraljevini SHS/Jugoslaviji so
                        liberalci s sodelovanjem v jugoslovanski centralistični politiki občutno
                        izboljšali svoj položaj. Na ta način so se zoperstavljali močnemu
                        katoliškemu taboru, ki je koreninil v svojem širokem idejnopolitičnem in
                        družbenem zaledju. V drugi polovici tridesetih let se je liberalna politična
                        moč izčrpala in organizacijsko sesula. Liberalni tabor kot politični subjekt
                        je izzvenel.</hi></p>
                <p>Ključne besede: Avstro-Ogrska, Slovenci, liberalizem, Kranjska, Goriška,
                    Štajerska, Kraljevina SHS/Jugoslavija, organizacijski in politični razvoj</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>ORGANISATIONAL-POLITICAL IMAGE OF THE LIBERAL CAMP BETWEEN 1891 AND
                    1941</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">The organisational-political image of the Slovenian liberalism
                        in the five decades between 1891 and 1941 represents, on the one hand, an
                        integral part of the modern political triangle that corresponded to the
                        situation in the other Austrian and West European nations since the end of
                        the 19</hi><hi rend="italic superscript"
                    >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> century and which, in its basic Catholic-liberal-Marxist characteristics, continued in the time between the World Wars. On the other hand, however, it describes the part of the Slovenian politics whose organisational breadth was inhibited by the limited social relevance as well as deficient or diminishing activities, especially in the Austrian period. Almost until the end of the Habsburg Monarchy, the liberals failed to assert themselves at the all-Slovenian level. All of this had a notable influence on the inferior political role of the liberals in the contemporaneous Slovenian space. In the Kingdom of SHS/Yugoslavia, the liberals improved their position significantly by cooperating with the Yugoslav centralist politics. In this manner they stood up to the strong Catholic camp, rooted in its extensive ideological-political and social background. In the second half of the 1930s, the liberal political power became exhausted and fell apart organisationally. The liberal camp as a political subject became obsolete.</hi></p>
                <p>Keywords: Austro-Hungary, Slovenians, liberalism, Carniola, the Gorizia region,
                    Styria, Kingdom of SHS/Yugoslavia, organisational and political development</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Avstrijska doba</head>
                <div>
                    <head>Liberalci na Kranjskem</head>
                    <div>
                        <head>I.</head>
                        <p> Začetek modernega strankarskega življenja na Slovenskem sega v
                            devetdeseta leta 19. stoletja, ko so kot prvo samostojno idejnopolitično
                            organizacijo 26. januarja 1890 ustanovili Katoliško politično društvo
                            (KPD) v Ljubljani. Ustanovitev KPD je spodbudila liberalno usmerjene
                            kroge v Ljubljani, da so 2. februarja 1891 oblikovali svoje Slovensko
                            društvo (SD). Ozemeljski obseg Slovenskega društva v Ljubljani je
                            obsegal deželo Kranjsko, njegova temeljna podlaga pa je bila narodna
                            ideja, ki jo je liberalna stran pogrešala pri KPD.<note place="foot"
                                xml:id="ftn3" n="1">»,Slovensko društvoʼ,« <hi rend="italic"
                                    >Slovenski narod</hi>, 30. 1. 1891, 1, –. r. – (Ivan Tavčar).
                                »Katoliško politično društvo,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 1. 2. 1890, 1.</note></p>
                        <p> Do oblikovanja Narodne stranke za Kranjsko (NSK) 29. novembra 1894 je
                            bilo Slovensko društvo v Ljubljani edini liberalni politični subjekt na
                            Slovenskem. Ob ustanovitvi je imelo 200 članov, do leta 1894 pa je
                            njihovo število naraslo na 600. V letih 1891–1893 je društvo vodil Ivan
                            Gogola, tajnik pa je bil dr. Karel Triller. Od konca leta 1893 je
                            društvo vodil dr. Ivan Tavčar. Vodstvo društva so predstavljali
                            pripadniki premožnejših slojev (pravniki, zdravnik, posestniki), med
                            njimi pa so bili tudi tedanji liberalno usmerjeni poslanci deželnega
                            zbora. V društvu je bila po Trillerjevih besedah združena kranjska
                                inteligenca.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2"> »,Slovenskega
                                društvaʼ III. javni društveni shod,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 5. 6. 1891, 1.</note> O njegovem delovanju je
                            poročal <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>. Od 4. julija 1891 je
                            društvo izdajalo tudi list <hi rend="italic">Rodoljub</hi>, ki je kot
                            njegovo glasilo izhajal do 18. decembra 1897.</p>
                        <p> SD se v svoji dejavnosti ni moglo meriti s politično prizadevnostjo KPD
                            in hitro rastočo organizacijo katoliških političnih društev na
                                Kranjskem.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3"> Prim. Fran
                                Erjavec,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zgodovina katoliškega gibanja na Slovenskem </hi>(Ljubljana:
                                Prosvetna zveza, 1928), 33, 43, 101, 102.</note> Zato ni čudno, da
                            je društveni tajnik Triller na občnem zboru SD 30. decembra 1893
                            društvenike, ki jim čas in razmere to dopuščajo, pozval, »da se lotijo
                            aktivnega dela ter žrtvujejo vse svoje sile prepotrebni društveni in
                            politični naši organizaciji«.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">
                                »,Slovenskega društva v Ljubljaniʼ občni zbor,« <hi rend="italic"
                                    >Slovenski narod</hi>, 2. 1. 1894, 2.</note> Avgusta 1894, dobre
                            tri mesece pred ustanovitvijo NSK, pa je na očitek tržaškega <hi
                                rend="italic">Slovanskega sveta</hi>, da v primerjavi z delavnostjo
                            katoliške strani pri Slovenskem društvu vlada »skrajna svetopisemska
                            zadovoljnost, dasi izgublja vedno več tal pod nogami«,<note place="foot"
                                xml:id="ftn7" n="5"> Dovč. (verjetno Fran Podgornik), »Napredni
                                položaj,« <hi rend="italic">Slovanski svet</hi>, 10. 8. 1894,
                                286.</note> Ivan Hribar priznal, da to politično zaostaja. Vzrok za
                            to je pripisal majhnemu številu aktivno delujočih članov, medtem ko se
                            »obilo mladih in čilih močij dosledno odteguje vsakemu pozitivnemu
                                sodelovanju«.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6"> Alfa (Ivan
                                Hribar), »V obrambo!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14.
                                8. 1894, 1.</note> Kljub temu pa je bilo SD prepoznaven in tudi
                            uspešen predstavnik liberalnega političnega prepričanja. To se je do
                            ustanovitve NSK pokazalo pri (dopolnilnih) volitvah v ljubljanski mestni
                            svet v letih 1891–1894 in ob nadomestnih deželnozborskih volitvah na
                            Notranjskem leta 1891 in 1894. Na omenjenih volitvah so zmagali
                            kandidati liberalne strani. Ljubljanski župan je leta 1891 in 1894
                            postal kandidat SD dr. Peter Grasselli, ki je sicer mesto vodil v letih
                            1882–1896. Od nastopa SD na občinskih volitvah v Ljubljani leta 1891 je
                            bil ljubljanski občinski svet (z izjemo časa od septembra 1910 do
                            januarja 1912, ko je Ljubljano upravljal vladni komisar Wilhelm vitez
                            Laschan) vse do leta 1921 v liberalnih rokah. V letih 1896–1910 ji je
                            županoval Ivan Hribar, v letih 1912–1921 pa Ivan Tavčar. SD pa je bilo
                            neuspešno na državnozborskih volitvah leta 1891, ko je bil njegov
                            kandidat, ki je nastopil v kranjskem in postojnskem volilnem okraju,
                                poražen.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7"> Vasilij Melik,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Volitve na Slovenskem 1861–1918 </hi>(Ljubljana:
                                Slovenska matica, 1965), 350.</note></p>
                        <p> V Slovenskem društvu so zgodaj začeli razmišljati o ustanovitvi
                            politične stranke. Že na občnem zboru 4. junija 1891 so sklenili, »da se
                            stranka, stoječa za društvom, imenuje v prihodnje <hi rend="italic"
                                >,narodno-naprednaʼ</hi> stranka«.<note place="foot" xml:id="ftn10"
                                n="8"> »,Slovenskega društvaʼ III. javni društveni shod,« <hi
                                    rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 6. 1891, 2.</note> A to
                            ni pomenilo, da je taka stranka dejansko obstajala. Šlo je le za
                            politično ime, ki ga je večkrat uporabilo SD, sámo pa je ostalo
                            strankarski zametek.</p>
                        <p> Kljub temu pa se moramo ustaviti pri t. i. Narodno-napredni stranki
                            (NNS). Ko so se v SD odločili, da bodo uporabljali tudi to ime, so
                            namreč pojasnili, zakaj svojo idejnopolitično usmeritev označujejo kot
                            »napredno« in ne liberalno. Oznaka »napreden« se je med pripadniki njene
                            politične strani tudi v veliki meri ohranila skozi vse obdobje naše
                            obravnave. Ker se je v zgodovinopisju uveljavila druga – »liberalna«
                            oznaka –, pa bi lahko mislili, da v njem ni mesta za »napredno« oznako.
                            A ni tako. »Naprednjaki« oziroma liberalci so se čutili <hi
                                rend="italic">napredne</hi> – zato so se večinoma tako tudi
                            imenovali (kot je pokazal kasnejši čas, tudi zaradi razumevanja svojega
                            glavnega nasprotnika, katoliškega tabora) – in v upoštevanju njihovega
                            samorazumevanja ne more biti nič spornega. Oznaki <hi rend="italic"
                                >napreden</hi> ali <hi rend="italic">liberalen</hi> sta po našem
                            mnenju enakoveljavni. Lahko uporabljamo prvo ali drugo. Sami bomo sicer
                            uporabljali oznako <hi rend="italic">liberalec</hi>, <hi rend="italic"
                                >liberalno</hi>, ker se običajno pojavlja kot ena od sestavnic pri
                            delitvi modernega političnega prostora na katoliški, liberalni
                            (napredni) in marksistični tabor.</p>
                        <p> Na občnem zboru SD 4. junija 1891 je dr. Danilo Majaron podrobneje
                            utemeljil smiselnost pojma <hi rend="italic">napreden</hi>. »Prav je, da
                            se naša stranka (<hi rend="italic">sic!</hi> – J. P.) ne imenuje niti
                            liberalno, niti konservativno«, je dejal. »Ti dve besedi sta že izgubili
                            svoj prvotni dobri pomen. [...] Res je sicer, da nam je liberalizem
                            zahvaliti za novodobno svobodo v državi, za svobodo, katere je
                            posameznikom iz naroda treba v duševno razvitje. Liberalni duh prerodil
                            je tudi našo Avstrijo v ustavno državo s temeljnimi zakoni, iz katerih
                            tudi slovenski narod lahko snuje svoje politične pravice. Da se torej
                            načelom, katera so nam dala temeljne zakone, katera so nam dala pravico
                            volitev, zborovanja, združevanja, javnega govora, tiska in druge pogoje
                            samosvojega gibanja in napredovanja, – da se takim pravim liberalnim
                            načelom ne bomo odrekli, to je več nego naravno za slovensko, narodno
                            stališče. Vendar pa se lahko odpovemo imenu samemu, ker vidimo vsak dan,
                            da tisti, ki se smatrajo in imenujejo ,liberalceʼ, to v resnici neso,
                            ker zlasti vidimo, da nemški liberalci, kateri so bili poprej
                            zastavonosci liberalizma, obrnili so hrbet liberalnim načelom, in danes
                            pod firmo liberalizma zatajujejo celo temeljne naše zakone ter niti
                            vladi ne pripuščajo, da bi jih zvrševala v prid Slovanom. [...] S temi
                            laži-liberalci si torej nobeden pravi liberalec ne bode prideval istega
                            imena. Sploh pa dajmo slovo tem historičnim, tujim imenom ter se rajši
                            nazivajmo tako, kakor se prilega stvari in našim domačim razmeram. In po
                            tem je predlagano ime ,narodno-napredna strankaʼ.«<note place="foot"
                                xml:id="ftn11" n="9"> »,Narodno-napredna strankaʼ,« <hi
                                    rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 6. 1891, 1, 2.
                            </note></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>II.</head>
                        <p> Svojo pravo politično stranko so liberalci na Kranjskem poimenovali
                            Narodna stranka.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10"> »,Narodna
                                strankaʼ na Kranjskem,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1.
                                12. 1894, 1.</note> Izhajali so iz prepričanja, da mora biti načelo
                            narodnosti nujno potrebno in stalno vodilo slovenske politike.<note
                                place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> »Na stražo!,« <hi rend="italic"
                                    >Slovenski narod</hi>, 7. 9. 1894, 1.</note> To naj bo
                            poslanstvo Narodne stranke, ki bo delovala <hi rend="italic">»iz naroda
                                mej narod za narod«</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">
                                »Zaupnim možem v pozdrav!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                                28. 11. 1894, 1.</note></p>
                        <p> Na ustanovnem shodu Narodne stranke za Kranjsko se je 29. novembra 1894
                            v Ljubljani zbralo 456 mož. »Sami odlični, socijalno ugledni in uplivni
                            možje raznih stanov,«<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"> »Shod
                                zaupnih
                                mož,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenski narod</hi>,
                                29. 11. 1894, 1.</note> jih je označil <hi rend="italic">Narod</hi>.
                            »Možje, ki vedô, kaj hočejo, odlični po [...] izobraženosti in
                                imetji«.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> »,Narodna strankaʼ
                                na Kranjskem,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 12. 1894,
                                1.</note> Socialni položaj strankinih pripadnikov – »veljakov«<note
                                place="foot" xml:id="ftn17" n="15"> Ibid.</note> – je torej pomenil
                            veliko, čeprav je Karel Triller na njenem ustanovnem shodu dejal, da
                            »naša stranka ni niti advokatska niti notarska, niti meščanska niti
                            kmetska, temveč narodna stranka v najširšem in najblažjem pomenu besede
                            in zato jej bije srce za vse slojeve naroda«.<note place="foot"
                                xml:id="ftn18" n="16"> »Shod zaupnih mož,« <hi rend="italic"
                                    >Slovenski narod</hi>, 30. 11. 1894, 2.</note></p>
                        <p> Na strankinem ustanovnem shodu so obenem z obravnavo ključnih
                            narodnopolitičnih, družbenih in gospodarskih vprašanj ter sprejetjem
                            strankinega programa določili tudi njeno organizacijsko strukturo.
                            Strankin najvišji organ je bil zbor zaupnih mož, v času med zbori pa sta
                            stranko vodila izvršilni odbor (IO) v Ljubljani in odbor zaupnih mož. Na
                            prvi seji IO 2. decembra 1894 so za njegovega načelnika izvolili dr.
                            Karla Bleiweisa viteza Trsteniškega.<note place="foot" xml:id="ftn19"
                                n="17"> Ibid., 1, 2. »Domače stvari. <hi rend="italic">Zvršilni
                                    odbor narodne stranke</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 5. 12. 1894, 3.</note> Strankino glasilo je bil <hi
                                rend="italic">Slovenski narod</hi>. <hi rend="italic">Narod</hi> je
                            zapisal, da je prostovoljno glasilo NSK, sicer pa neodvisni list, ki
                            izraža »prosto mnenje boljših slovenskih krogov«.<note place="foot"
                                xml:id="ftn20" n="18"> »,Slovenski narod’ svojim naročnikom in
                                sotrudnikom,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 29. 12. 1894,
                                1.</note></p>
                        <p> Po ustanovitvi NSK liberalna stran svoje dejavnosti ni občutneje
                            razvila. Vzrok, da je NSK začela delovati tako pozno, je bil po
                            pojasnilu <hi rend="italic">Slovenskega naroda</hi> potres v Ljubljani
                            14. aprila 1895. Takrat je bilo »potrebno popustiti vse druge politične
                            misli in namene ter skrbeti jedino za to, da se ničesar ne zamudi, kar
                            zamore pomagati«.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19"> »Stranka pri
                                delu,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 6. 1895,
                                1.</note> V letu 1895 so nato predstavniki NSK nastopili na shodu
                            političnega društva Jednakopravnost v Idriji, Slovensko društvo pa je
                            imelo še shoda v Ljubljani in Črnomlju.<note place="foot" xml:id="ftn22"
                                n="20"> »Dnevne vesti. <hi rend="italic">Shod v Idriji</hi>,« <hi
                                    rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 8. 1895, 2. »Dnevne
                                vesti. <hi rend="italic">,Slovensko društvo v Ljubljani’</hi>,« <hi
                                    rend="italic">Slovenski narod</hi>, 10. 7. 1895, 3. »Dnevne
                                vesti. Shod ,Slovenskega društva’ v Černomlju,« <hi rend="italic"
                                    >Slovenski narod</hi>, 26. 8. 1895, 2.</note> Liberalno
                            politično delovanje je še vedno slonelo na Slovenskem društvu, medtem ko
                            je bilo pod imenom NSK opazno le še ob ljubljanskih dopolnilnih
                            občinskih volitvah konec maja 1895. Zaradi posledic potresa, ki je
                            prizadel Ljubljano, sta se NSK in KPD dogovorila, da na volitvah
                            nastopita skupaj, NSK pa je KPD, ki do tedaj ni imelo svojih
                            predstavnikov v občinskem svetu, prepustila tretjino odborniških mest.
                            Vsi kandidati liberalne in katoliške strani so bili izvoljeni v občinski
                                svet.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21"> »Meščani!,« »Dnevne
                                vesti. <hi rend="italic">Mestne dopolnilne volitve</hi>,« <hi
                                    rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 5. 1895, 1, 4.
                                »Meščani!,« »Dnevne vesti. <hi rend="italic">Volitev v mestni svèt
                                    ljubljanski</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27.
                                5. 1895, 1, 2. »Dnevne vesti. <hi rend="italic">Volitev v mestni
                                    svèt ljubljanski</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                                29. 5. 1895, 3. »Dnevne vesti. <hi rend="italic">Volitev v občinski
                                    svèt</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 5. 1895,
                                2. »Dnevne vesti. <hi rend="italic">Volitev v občinski svet</hi>,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 6. 1895, 3.
                            </note></p>
                        <p> Prvi veliki politični preizkus, ki je čakal NSK, so bile deželnozborske
                            volitve 21. in 25. novembra 1895. Volitve je dobila katoliška stran, ki
                            je pred njimi izoblikovala svojo strankarsko politično predstavnico –
                            Katoliško narodno stranko (KNS). KNS je dobila 16, NSK pa devet
                            poslanskih mest. Pred tem se slovenski poslanci niso delili po politični
                            opredelitvi, deset nemških poslancev v veleposestniškem volilnem razredu
                            pa je nastopalo enotno.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22"> Melik,
                                    <hi rend="italic">Volitve</hi>, 296, 297.</note></p>
                        <p>NSK je bila prepričana, da se v deželnem zboru, v katerem je imela KNS
                            (relativno) večino, »ni nič dobrega in koristnega nadejati od klerikalne
                                stranke«.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> »Odgovornost
                                klerikalne stranke,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 12.
                                1895, 1.</note> Zato so se v položaju, ko sta se morali za večinsko
                            odločanje o spornih vprašanjih združiti dve stranki proti tretji,
                            liberalni poslanci januarja 1896 zvezali z nemškimi. S tem so KNS
                            onemogočili politično prevlado na Kranjskem. 23. februarja 1898 je sicer
                            prišlo do spravne pogodbe med KNS in NSK o sodelovanju poslanskih klubov
                            obeh strank v deželnem zboru, vendar t. i. sprava ni zaživela. V
                            sodelovanju z Nemci si je NSK, kljub prenehanju liberalno-nemške zveze
                            leta 1905, do leta 1908 na Kranjskem zagotovila oblast. To leto jo je
                            izgubila, ko je na podlagi reforme deželnega volilnega sistema, s katero
                            je bila uvedena splošna in enaka volilna pravica za moške, katoliška
                            Slovenska ljudska stranka (SLS – vanjo se je leta 1905 preimenovala KNS)
                            na deželnozborskih volitvah dobila absolutno večino. SLS je bila nato
                            politična gospodarica Kranjske do konca habsburške monarhije.<note
                                place="foot" xml:id="ftn26" n="24"> »Spravna pogodba,« <hi
                                    rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 3. 1898, 1, 2. Jurij
                                Perovšek, »Vprašanje idejnega, političnega, socialnega in narodnega
                                sobivanja v liberalni politični misli in praksi med leti 1891–1941,«
                                    <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 51, št. 1
                                (2011): 98. Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 297.</note></p>
                        <p>V času, ko je NSK s sklenitvijo sporazuma z Nemci KNS/SLS naložila, kot
                            je dejal Ivan Tavčar, politični <hi rend="italic">»post«</hi>,<note
                                place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> (Ivan Tavčar), »Konec igre!,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 9. 3. 1896, 1.</note> je
                            ta na Kranjskem že postala najmočnejša slovenska politična stranka. Ob
                            šibki Jugoslovanski socialnodemokratski stranki (JSDS), ustanovljeni
                            leta 1896 v Ljubljani, je narodno politiko krojil »klerikalno-liberalni
                            strankarski duet«,<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> Janko
                                Pleterski, <hi rend="italic">Pravica in moč za samoodločbo: med
                                    Metternichom in Badinterjem: študije, razgledi, preudarki iz
                                    petnajstletja po tretji odločitvi Slovencev</hi> (Ljubljana:
                                Modrijan, 2008), 210.</note> v njem pa se je slišal predvsem glas
                            KNS/SLS. Na državnozborskih volitvah leta 1897 so bili na Kranjskem
                            izvoljeni trije liberalci in šest pripadnikov KNS, leta 1901 je bilo na
                            državnozborskih volitvah enako, leta 1907 pa je bilo v državni zbor
                            izvoljeno deset pripadnikov SLS in eden z liberalne strani. KNS je bila
                            tudi zmagovalka deželnozborskih volitev leta 1901. Dobila je 16
                            poslancev, liberalci pa devet. Sicer pa je bilo glede na dopolnilne
                            oziroma nadomestne volitve v letih 1896–1908 razmerje med katoliško in
                            liberalno stranjo v deželnem zboru naslednje: v letih 1896–1897 je imela
                            katoliška stran 15 poslancev in liberalna deset, v letih 1897–1901 je
                            bilo razmerje 14 proti 11, v letih 1901–1908 pa znova 16 proti
                                devet.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27"> Melik, <hi
                                    rend="italic">Volitve</hi>, 297, 306, 363, 379, 397,
                            398.</note></p>
                        <p>Politična moč KNS/SLS kranjskih liberalcev ni navedla k podrobnemu
                            organizacijsko-političnemu delu, saj jim je zveza s stranko nemških
                            veleposestnikov zagotavljala gospostvo v deželi.<note place="foot"
                                xml:id="ftn30" n="28"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina
                                    katoliškega gibanja</hi>, 64.</note> Liberalci so ostali
                            zamejeni v ozek okvir meščanskega sloja v mestih in pomeščanjenih krogov
                            na podeželju. Iz idejnih razlogov je liberalizem – v mestih in na vasi –
                            podpiralo tudi učiteljstvo. Poleg tega je liberalna usmeritev
                            prevladovala še med dijaško in akademsko mladino ter med srednješolskimi
                            profesorji, močno zaslombo pa je imela tudi v nekaterih društvih in
                            družbah – v sokolski organizaciji, katere društva so predstavljala
                            oporišča liberalnega izobraženstva in polizobraženstva na deželi,
                            gasilskih društvih, narodnoobrambno usmerjeni družbi Sv. Cirila in
                            Metoda in Slovenski matici. Širše ljudske plasti so bile prepuščene
                            idejnemu in političnemu vplivu KNS/SLS, ki si je z vztrajnim
                            gospodarsko-socialnim in političnim delom priborila odločilen vpliv na
                            vse javno življenje. Katoliški tabor je v začetku 20. stoletja skoraj v
                            celoti politično obvladal slovensko podeželje, liberalni pa je bil po
                            svoji politični organizaciji vedno bolj omejen na mestne naselbine.
                            Nasproti KNS/SLS je bil močnejši le na gospodarskem področju, pri čemer
                            mu je gmotno zaslombo zagotavljal tudi liberalni bančni kapital. Vodilno
                            vlogo je imel še v kulturi.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29">
                                Jurij Perovšek,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Na poti v moderno: poglavja iz zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20. stoletja </hi>(Ljubljana:
                                Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 51, 53, 54, 57.</note> Glavni
                            vzrok za politično podrejenost liberalne stranke je leta 1906 avtor N. v
                            kamniškem <hi rend="italic" xml:space="preserve">Našem listu </hi>(<hi
                                rend="italic">List</hi> je spremljal slovensko življenje s stališča
                            svobodomiselnosti in politične nevezanosti<note place="foot"
                                xml:id="ftn32" n="30"> Janko Pleterski, <hi rend="italic">Dr. Ivan
                                    Šušteršič 1863–1925: pot prvaka slovenskega političnega
                                    katolicizma</hi> (Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni center SAZU,
                                Založba ZRC, 1998), 197.</note>) predstavil takole: »Mnogim
                            liberalnim je predolgočasno, pečati se s podrobnim delom organizacije.
                            Resnično, treba je k temu mnogo truda in samozatajevanja. Ako pa nimate
                            tega potrpljenja, potem je prav, da vladajo nad vami drugi!«<note
                                place="foot" xml:id="ftn33" n="31"> N., »,Liberalizem’,« <hi
                                    rend="italic">Naš list</hi>, 9. 10. 1906, 1.</note></p>
                        <p>V gornjih besedah <hi rend="italic">Našega lista</hi> je bilo veliko
                            resnice. Najvišji organ Narodne stranke oziroma Narodno napredne stranke
                            (NSK je novo, že domišljeno ime začela uporabljati v začetku 20.
                            stoletja), zbor zaupnih mož, namreč skoraj polnih 12 let ni obravnaval
                            vprašanja organizacijsko-političnega dela. To so storili šele leta 1906
                            na dveh zborih zaupnih mož 25. marca in 15. novembra. Do tedaj je
                            NSK/NNS najvidnejši strankarski razvojni korak storila na shodu zaupnih
                            mož 18. julija 1901, ko je prilagodila svoj dotedanji program novim
                            družbenogospodarskim in političnim razmeram.<note place="foot"
                                xml:id="ftn34" n="32"> »Naš program,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 20. 7. 1901, 1.</note></p>
                        <p>Leta 1906 je o strankinih slabostih na organizacijsko-političnem področju
                            razpravljalo več njenih članov. Pred shodom zaupnih mož marca 1906 je
                            član IO NNS Karel Triller v <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi>
                            objavil obširno razmišljanje o programskih in političnih smernicah
                            njenega dela. Med drugim je zapisal, da ljudstvo ne pozna pravega
                            značaja SLS. Za to sta krivi nezadostna organizacija in nedejavnost NNS.
                            Res je sicer, da »take organizacije, kakor jo ima klerikalna stranka, ne
                            more ustvariti nobena druga stranka. Katoliška cerkev ni danes drugega
                            nič kakor strankarska organizacija; katoliški duhovniki niso nič drugega
                            več, kakor navadni, z duhovsko avtoriteto oboroženi politični
                            agitatorji, ki tudi vedno nastopajo kot pravi ,Wahlhundeʼ (mišljeno je
                            hujskači – op. J. P.). Napram taki organizaciji ni mogoče ustvariti
                            enakovredne druge organizacije, ali ustvariti se mora organizacijo, po
                            kateri bo mogoče koncentrirati ljudske sile in omogočiti enotno
                            delovanje in enotno vojskovanje.«<note place="foot" xml:id="ftn35"
                                n="33"> (Karel Triller), »Pred shodom zaupnikov narodnonapredne
                                stranke,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 3. 1906,
                                1.</note></p>
                        <p>Potrebo po izboljšavi strankine organizacije je na marčevskem shodu
                            zaupnih mož poudaril tudi Ivan Hribar. Na shodu so se zbrali možje iz
                            vse dežele, ki jih je Hribar naprosil za nasvete, da se vodstvo v
                            Ljubljani »seznani z ljudstvom, med katerim živite«. V tem duhu je
                            razpravljal tudi Ivan Tavčar, ki je opozoril, da je strankina
                            organizacija v glavnem ostala na papirju. Prvi pogoj boljšega
                            organizacijskega dela je, da se v Ljubljani postavi mladega, energičnega
                            in delavnega strankinega tajnika. Stranka pa se mora razširiti tudi po
                            deželi. Na shodu so izvolili nov izvršilni odbor.<note place="foot"
                                xml:id="ftn36" n="34"> »Shod zaupnikov narodno-napredne stranke,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 3. 1906, 1,
                                2.</note> Na prvi seji novega IO 2. aprila 1906 so za svojega
                            predsednika izbrali ljubljanskega župana Ivana Hribarja, ki je vodenje
                            stranke prevzel od dotedanjega predsednika Bleiweis-Trsteniškega. Prvi
                            podpredsednik IO je postal Ivan Tavčar, drugi podpredsednik pa dr.
                            Vladimir Ravnihar.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35"> »Dnevne
                                vesti. <hi rend="italic">Izvrševalni odbor narodno-napredne
                                    stranke</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 4.
                                1906, 2.</note></p>
                        <p>O organizacijsko-političnem vprašanju so podrobneje spregovorili na
                            novembrskem shodu zaupnih mož. Tedaj so sprejeli tudi nov strankin
                            program. V razpravi o programu je več razpravljavcev kritiziralo dremež
                            in brezdelje NNS, ki v svojem organizacijsko-političnem delu ne upošteva
                            potreb kmetov, obrtnikov in uradništva, čemur njeni vodilni predstavniki
                            niso oporekali. Strankinemu delu sta kritične besede namenila tudi član
                            IO NNS dr. Fran Novak in njegov podpredsednik Vladimir Ravnihar. Pri
                            obravnavi novega strankinega organizacijskega statuta je Novak podvomil,
                            ali je res nov, saj se »o starem ni dosti vedelo drugje, razven v arhivu
                            deželne vlade«; njegova pravila so spala »sramežljivo spanje mlade
                            device, dokler niso v svojem devištvu zarjavela«. Morda je doslej
                            zadostovalo »skrhano sredstvo golih besedi in fraz, kričanja do
                            zamolklosti, katerih se je stranka [...] v preteklem času več kot dovolj
                            posluževala«. Precej samozatajevanja in navdušene požrtvovalnosti bo
                            treba v prihodnje, če želimo napredovati. Tako je menil tudi Ravnihar.
                            Poudaril je nujnost »onega dela, ki ga imenujemo podrobno delo. Tu
                            morate iti z visokih svojih stolov med narod in delati, treba bo
                            zavihati rokave, med narodom snovati društva, politična in nepolitična.
                            Vsaka čitalnica in telovadno društvo je končno vendar politično društvo
                            [...]. Ni zadosti, da se samo plačuje društvene in strankine prispevke,
                            ampak treba se bo dela tudi aktivno udeleževati.«<note place="foot"
                                xml:id="ftn38" n="36"> »Shod zaupnikov narodno-napredne stranke,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 17. 11. 1906,
                                2–4.</note></p>
                        <p>Ravniharjeva izjava o »visokih stolih« je razburila Tavčarja, ki o svojem
                            ni vedel reči nič slabega. Na shodu so ponovno volili strankin IO, v
                            katerem Ravniharja ni bilo več.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37">
                                Ibid., 4, 5.</note> Iz stranke je tudi izstopil; vanjo se je vrnil
                            leta 1911.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38"> O tem gl. <hi
                                    rend="italic">Mojega življenja pot: spomini dr. Vladimirja
                                    Ravniharja</hi> (Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske
                                fakultete, 1997), 65, 79.</note> Novi IO NNS so konstituirali 5.
                            decembra 1906. Predsednik in prvi podpredsednik IO sta ostala Hribar in
                            Tavčar, drugi podpredsednik je postal Triller. Odprli so tudi strankino
                                pisarno.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39"> »Dnevne vesti. <hi
                                    rend="italic">Konstituiranje izvrševalnega odbora
                                    narodno-napredne stranke</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 6. 12. 1906, 2.</note> Leta 1907 je NNS začela
                            izdajati svoje uradno glasilo <hi rend="italic">Slovenija</hi>, ki je
                            izhajala le od 17. oktobra do 27. decembra.<note place="foot"
                                xml:id="ftn42" n="40"> Janko Šlebinger, <hi rend="italic">Slovenska
                                    bibliografija za l. 1907–1912</hi> (Ljubljana: Matica Slovenska,
                                1913), 18.</note></p>
                        <p>Kljub temu da se je zavedala velikega manka na organizacijsko-političnem
                                področju,<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"> Prim. »Dan
                                zaupnikov narodno-napredne stranke,« <hi rend="italic">Slovenski
                                    narod</hi>, 9. 7. 1912, 2. </note> ga NNS ni nadoknadila. Kot je
                            dobro zapisal Fran Erjavec, strankini zborovanji leta 1906 »<hi
                                rend="italic">preživelega telesa</hi> [...] nista mogla več
                                pomladiti«.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> Erjavec, <hi
                                    rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 97.</note>
                            Liberalci so v organizacijskem smislu improvizirali. Stavili so le na
                            mrežo svojih tajnih zaupnikov po občinah, ki so se sestajali po domovih
                            krajevnih strankinih veljakov in v posebnih sobah gostiln. Liberalna
                            stranka se je v politiki zanašala predvsem na svojo gospodarsko moč in
                            posredni vpliv.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43"> Janko Prunk in
                                Marjetka Rangus, <hi rend="italic">Sto let življenja slovenskih
                                    političnih strank: 1890–1990</hi> (Ljubljana: Fakulteta za
                                družbene vede, 2014), 38.</note> Njena organizacija je dejansko
                            obstajala le iz naročnikov liberalnega časopisja.<note place="foot"
                                xml:id="ftn46" n="44"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina
                                    katoliškega gibanja</hi>, 165.</note> Tudi na strankinih shodih,
                            ki so bili eno osrednjih orodij političnega delovanja na Kranjskem, NNS
                            ni imela namena mobilizirati množice. Odzivala se je predvsem na volilne
                            okoliščine, sama pa ni ponujala tem, ki bi kranjsko prebivalstvo uspešno
                            privabile na politične shode in ga navduševale.<note place="foot"
                                xml:id="ftn47" n="45"> Irena Selišnik, »Zborovanja na Kranjskem v
                                letih 1900–1913 in razmerja moči: ,Ako hočemo biti zmagovavci moramo
                                poučevati ljudstvo po shodih …ʼ,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                                    časopis</hi> 67, št. 1-2 (2013): 89, 97, 98.</note> Strankino
                            delovanje so obremenjevala tudi nesoglasja med starejšo in mlajšo
                            generacijo njenih pripadnikov. V NNS je bilo združeno »kar nekaj
                            sposobnih in ambicioznih posameznikov v eni in drugi generaciji in vsi
                            so politično individualno svobodo pojmovali kot neomejeno svobodo
                            delovanja znotraj stranke. Zelo težko so priznavali moralno in politično
                            avtoriteto, ki bi se ji morali podrejati. To je vodilo do trenj znotraj
                            stranke in stari patriarh Tavčar je le s skrajnimi napori krotil
                            ambiciozne nezadovoljneže in ohranjal stranko neokrnjeno.«<note
                                place="foot" xml:id="ftn48" n="46"> Prunk in Rangus, <hi
                                    rend="italic">Sto let življenja slovenskih političnih
                                    strank</hi>, 52, 53. O trenjih med starini in mladini v NSS gl.
                                tudi Vasilij Melik, <hi rend="italic">Slovenci 1848–1918: razprave
                                    in članki</hi> (Maribor: Litera, 2002 [i. e. 2003]), 555.</note>
                            Tavčar je postal predsednik IO NNS 20. novembra 1910.<note place="foot"
                                xml:id="ftn49" n="47"> »Izvrševalni odbor narodno-napredne stranke,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 21. 11. 1910, 2.</note>
                            Predsednik je ostal do konca delovanja NNS leta 1918. Do zamenjave na
                            čelu stranke je prišlo po tem, ko cesar ni potrdil Hribarjeve šeste
                            izvolitve za ljubljanskega župana. V političnih razmerah, ki so zaradi
                            tega nastale, je Hribar v začetku oktobra 1910 odstopil z mesta
                            predsednika IO.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48"> »Iz
                                izvrševalnega odbora narodno-napredne stranke,« <hi rend="italic"
                                    >Slovenski narod</hi>, 8. 10. 1910, 2. Gl. tudi Melik, <hi
                                    rend="italic">Slovenci 1848–1918</hi>, 555, 556. Igor Grdina,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Ivan Hribar: »jedini resnični radikalec slovenski« </hi>(Ljubljana:
                                Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010), 63, 70.</note> Novo vodstvo IO sta
                            poleg Tavčarja sestavljala še njegov prvi podpredsednik dr. Anton
                            Švigelj in drugi podpredsednik Karel Triller.<note place="foot"
                                xml:id="ftn51" n="49"> »Izvrševalni odbor narodno-napredne stranke,«
                                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 21. 11. 1910,
                            2.</note></p>
                        <p>Organizacijska nesposobnost pa tudi za liberalce neugodna volilna
                            geometrija, vzpostavljena po državno- in deželnozborski volilni reformi
                            v letih 1907 in 1908, sta do prve svetovne vojne, ko so strankarski boji
                            ugasnili, NNS potisnili v politični kot. Na volitvah v deželni zbor leta
                            1908 in 1913 je krepko zaostala za SLS. Leta 1908 so v deželni zbor
                            izvolili 27 poslancev SLS in 11 poslancev NNS, leta 1913 pa 28 poslancev
                            SLS in deset poslancev NNS. Podobno je bilo na državnozborskih volitvah
                            leta 1911. Tako kot leta 1907 so v državni zbor izvolili deset poslancev
                            SLS in enega poslanca NNS.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">
                                Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 297, 306, 363–66.</note>
                            Liberalni poslanci iz slovenskih dežel so bili v dunajskem parlamentu
                            člani različnih parlamentarnih klubov ali pa so delovali kot samostojni
                            poslanci (t. i. divjaki). Slovenski poslanci na Dunaju namreč niso
                            delovali enotno. K temu je znatno prispeval katoliški prvak in vplivni
                            parlamentarec dr. Ivan Šusteršič, ki je nasprotoval sodelovanju z
                            liberalci. Po drugi strani pa so tudi liberalni poslanci imeli ideološke
                            zadržke do katoliške strani.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51"> O
                                tem gl. podrobneje Janez Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni
                                    zbor in Slovenci: (1848–1918)</hi> (Celje in Ljubljana:
                                Zgodovinsko društvo in Znanstvena založba Filozofske fakultete,
                                2015), 206–21.</note></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>III.</head>
                        <p> Organizacijska nedejavnost, elitistična meščanska družbena drža in
                            ideološko politična zamejenost v t. i. farško gonjo je v idejnem
                            prostoru kranjske liberalne strani sprožila kritičen odziv. V letih
                            1902–1904 je mimo NNS v samostojno družbeno akcijo krenila
                            narodno-radikalna mladina (NRM). Narodno-radikalna struja je združevala
                            srednješolsko in akademsko mladino, ki jo je povezovalo prepričanje, da
                            se vodilni slovenski politični stranki, posebej NNS, premalo zanimata za
                            delo med ljudstvom. Zato je zahtevala radikalno, svobodomiselno narodno
                            politiko ter konkretno izobraževalno in vzgojno delo med narodom. V tem
                            smislu je opazno delovala. V letih 1905–1912 se je zbrala na štirih
                            shodih (v Trstu, Celju in dvakrat v Ljubljani), kjer so njeni pripadniki
                            domišljeno obravnavali aktualna družbena, socialnogospodarska in
                            narodnopolitična vprašanja. O njih so razpravljali tudi v svojem glasilu
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Omladina </hi>(1904–1914), ki je
                            podrobno poročala o njihovem delovanju. NRM je svojo udarno moč začela
                            izgubljati leta 1909, ko so kljub kritičnemu vrednotenju NNS vodilni
                            nosilci narodno-radikalnega gibanja – dr. Gregor Žerjav, dr. Albert
                            Kramer in dr. Adolf Ribnikar – vstopili v liberalno stranko. Dotedanja
                            razhajanja narodnih radikalov z liberalno politiko so se prenesla v
                            strankin okvir.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52"> Irena Gantar
                                Godina, <hi rend="italic">T. G. Masaryk in masarykovstvo na
                                    Slovenskem: 1895–1914</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1987),
                                79–85. Irena Gantar Godina, <hi rend="italic">Neoslavizem in
                                    Slovenci</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske
                                fakultete, 1994), 99–102. Jurij Perovšek, <hi rend="italic">O
                                    demokraciji in jugoslovanstvu: slovenski liberalizem v
                                    Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo
                                zgodovino, 2013), 151–55, 157, 179–88. Zvonko Bergant,
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski klasični liberalizem: idejno-politični značaj slovenskega liberalizma v letih 1891–1921 </hi>(Ljubljana:
                                Nova revija, 2000), 135–40.</note></p>
                        <p>Drugo kritično vrednotenje liberalne politike se je osredinjalo v pisanju
                            že omenjenega
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Našega lista </hi>(1905–1909).
                                <hi rend="italic">List</hi> je urejal nečak goriškega liberalnega
                            politika dr. Henrika Tume (Tuma se je leta 1908 pridružil JSDS)
                            Ferdinand Lev Tuma. <hi rend="italic">Naš list</hi> je v prvih dveh
                            letih svojega izhajanja vztrajno opozarjal na napake liberalne politike.
                            Poudarjal je, da je NNS neuspešna zato, ker njeni prvaki ne poznajo
                            obstoječih razmer – »so tujci med nami«. Stranka si je izkopala grob s
                            tem, ker ni delovala med ljudstvom, zadostovalo ji je, da je rekla: »,Mi
                            smo vse, kar ni klerikalno in to hočemo biti.ʼ«<note place="foot"
                                xml:id="ftn55" n="53"> R. alias D., »Postanite meso in kri,« <hi
                                    rend="italic">Naš list</hi>, 5. 10. 1906, 1.</note> Je
                            nedostopna za vsako drugo mnenje, ki ga ni v <hi rend="italic"
                                >Slovenskem narodu</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="54">
                                A–a., »K položaju,« <hi rend="italic">Naš list</hi>, 20. 11. 1906,
                                1.</note></p>
                        <p>
                            <hi rend="italic">Naš list</hi> je v letih 1905–1906 zagovarjal tudi
                            zamisel o ustanovitvi nove stranke, ki bi presegla strankarski boj, saj
                            je tedanja politika »oskrunila slovenski narod«.<note place="foot"
                                xml:id="ftn57" n="55"> »Kaj hočemo?,« <hi rend="italic">Naš
                                    list</hi>, 6. 1. 1906, 1.</note> O tem je precej pisal, zamisel
                            pa je krog, zbran ob <hi rend="italic">Našem listu</hi>, konec leta 1906
                            uresničil v manjši Slovenski gospodarski stranki (SGS).<note
                                place="foot" xml:id="ftn58" n="56">
                                <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 65–7.</note> V
                            nadaljnjem obdobju svojega izhajanja
                            je<hi rend="italic" xml:space="preserve"> List </hi>še naprej pozorno
                            spremljal politično dogajanje na Slovenskem. Leta 1908 se je začel
                            približevati NNS.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="57"> Prim. »,Naš
                                Listʼ ob koncu leta,« <hi rend="italic">Naš list</hi>, 25. 12. 1908,
                                1.</note> Kritično vrednotenje liberalne politike je začelo usihati
                            in pisanje <hi rend="italic">Lista</hi> je postajalo vse bolj podobno
                            tistemu v <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi>. <hi rend="italic"
                                >Naš list</hi> ni bil zmožen reformirati liberalnih krogov na bolj
                            demokratičnih temeljih.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">
                                Bergant, <hi rend="italic">Slovenski klasični liberalizem</hi>,
                                152.</note> Nekateri izmed njegovih sodelavcev so se pridružili NNS,
                            večina pa se je umaknila s političnega prizorišča. Zaradi preveč
                            oblastne drže vodstva NNS je bila moč liberalnega tabora na Slovenskem
                            prikrajšana za marsikaterega potencialnega liberalnega politika, ki ga
                            je nestrinjanje s takšnim ravnanjem liberalnih prvakov odvrnilo od
                            nadaljnjega političnega delovanja oziroma njegovega začetka, saj v
                            obstoječi razdelitvi političnih moči oziroma političnih konceptih ni
                            prepoznal svojega mesta.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59"> Ibid.,
                                149.</note></p>
                        <p> Kritičen odziv na politiko NNS je rodil tudi zgoraj omenjeno, liberalno
                            usmerjeno Slovensko gospodarsko stranko. Stranko so pod vodstvom
                            Vladimirja Ravniharja ustanovili 30. decembra 1906 v Ljubljani, njeno
                            glasilo pa je bila <hi rend="italic">Nova doba</hi>.<note place="foot"
                                xml:id="ftn62" n="60"> »Dnevne vesti. <hi rend="italic">Slovenska
                                    gospodarska stranka</hi>,« <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 16.
                                2. 1907, 4. Dragotin Lončar, <hi rend="italic">Politično življenje
                                    Slovencev: od 4. januarja 1797. do 6. januarja 1919. leta</hi>
                                (Ljubljana: Slovenska matica, 1921), 71.</note> SGS je poudarjala
                            pomen gospodarske vzgoje in organizacije slovenskega naroda, da bo lahko
                            sam odločal o svojih političnih in gospodarskih vprašanjih. To je
                            nameravala doseči z vztrajnim in sistematičnim delom med narodom.<note
                                place="foot" xml:id="ftn63" n="61"> »K ustanovitvi naše stranke,«
                                    <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 23. 2. 1907, 1, 2.</note>
                            Pozorna je bila predvsem na malega posestnika – kmeta, obrtnika in
                            malega trgovca.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="62"> »Slovenska
                                Gospodarska Stranka v politični borbi,« <hi rend="italic">Nova
                                    doba</hi>, 22. 5. 1907, 2.</note> Stranka je v letu 1907 svojo
                            dejavnost razvila v ribniški dolini, kjer je pripravila več shodov. V
                            Loškem potoku je oblikovala tudi krajevni odbor.<note place="foot"
                                xml:id="ftn65" n="63"> »Shod Slov. Gospodarske Stranke v Loškem
                                Potoku,« <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 21. 9. 1907, 2.</note> Na
                            volitvah v državni zbor leta 1907 ni nastopila, na deželnozborskih
                            volitvah leta 1908 pa so bili njeni kandidati neuspešni.<note
                                place="foot" xml:id="ftn66" n="64">
                                <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 71, 72. Melik, <hi
                                    rend="italic">Volitve</hi>, 344, 359.</note> SGS je zamrla
                            poleti 1908. Kot je kasneje zapisal Ravnihar, je bilo vse »strankarsko
                            že opredeljeno in na obstoječe stranke prikovano«. Stranki je manjkalo
                            tudi ljudi in gmotnih sredstev.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">
                                <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 68. </note></p>
                        <p> Ob kritičnih odzivih na politiko NNS je v liberalnem taboru na Kranjskem
                            prišlo tudi do pojava Kmetske stranke za Notranjsko (KSN). Nastanek
                            stranke sta spodbudila deželnozborski poslanec NNS Fran Arko in Gregor
                                Žerjav.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66"> Erjavec, <hi
                                    rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 165. Lončar,
                                    <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev</hi>, 71.</note>
                            Stranka je na Notranjskem skušala pridobiti kmečko prebivalstvo na
                            liberalno stran. Ustanovili so jo 17. marca 1907 v Šempetru, načelnik
                            stranke pa je postal Jakob Kristan.<note place="foot" xml:id="ftn69"
                                n="67"> »Šentpeterski shod,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 23.
                                3. 1907, 89, 90.</note> Strankino glasilo je bil <hi rend="italic"
                                >Notranjec</hi>. KSN je spomladi 1907 pripravila več političnih
                            shodov v postojnskem in ilirskobistriškem okraju, pojavila pa se je tudi
                            v ložanskem okraju in na Vipavskem. Zamislila si je dobro dodelano
                            organizacijsko strukturo, ki jo je opredelila v strankinem
                            organizacijskem načrtu.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="68">
                                »Organizacija ,Kmetske stranke za Notranjskoʼ,« <hi rend="italic"
                                    >Notranjec</hi>, 21. 12. 1907, 401, 402 in 3. 1. 1908, 5–7.
                                »Glavni zbor ,Kmetske strankeʼ v Postojni,« <hi rend="italic"
                                    >Notranjec</hi>, 1. 2. 1908, 33.</note> Razviti ji je ni uspelo,
                            nastopila pa je na volitvah v državni zbor leta 1907 in na
                            deželnozborskih volitvah 1908. Njenih kandidatov niso izvolili.<note
                                place="foot" xml:id="ftn71" n="69"> »Notranjci!,« <hi rend="italic"
                                    >Notranjec</hi>, 11. 5. 1907, 145. »Glavni zbor ,Kmetske
                                strankeʼ v Postojni,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1. 2. 1908,
                                33. »Kmetski kandidatje,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 8. 2.
                                1908, 41. Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 355, 356,
                                365.</note> Po neuspešnih volilnih nastopih se stranka ni
                            obdržala.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Liberalci na Goriškem in Štajerskem</head>
                    <p> Razen na Kranjskem so liberalni politični stranki oblikovali tudi na
                        Goriškem in Štajerskem. Na Koroškem do tega ni prišlo, ker se je slovenska
                        liberalno usmerjena inteligenca, ki je v zvezi s slovenskimi liberalno
                        usmerjenimi kmeti v Rožu izdajala list <hi rend="italic">Korošec</hi>,
                        odpovedala samostojni politični taktiki in je vodenje tamkajšnje slovenske
                        politike prepustila katoliški strani.<note place="foot" xml:id="ftn72"
                            n="70"> Janko Pleterski,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Narodna in politična zavest na Koroškem: narodna zavest in politična orientacija prebivalstva slovenske Koroške v letih 1848–1914 </hi>(Ljubljana:
                            Slovenska matica, 1965), 239, 240.</note> Slovenci v ogrski državni
                        polovici zaradi madžarskega nacionalističnega pritiska in pomanjkanja
                        slovenskega narodnostnega občutka svojih političnih organizacij niso
                            razvili.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="71"> Filip Čuček,
                            »,Slovenskiʼ prostor na Ogrskem po obnovi ustavnega življenja:
                            značilnosti (ne)demokratizacije in (ne)pluralizacije na levi strani Mure
                            (1861–1918),« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 49,
                            št. 1 (2009): 43–59.</note> Liberalne politične organizacije ni bilo
                        tudi v Trstu. Tam je delovalo slogaško usmerjeno slovensko politično društvo
                        Edinost, ki pa se je nagibalo na liberalno stran.<note place="foot"
                            xml:id="ftn74" n="72"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega
                                gibanja</hi>, 141.</note></p>
                    <p> Liberalno Narodno napredno stranko na Goriškem (NNSG) sta leta 1900
                        ustanovila Andrej Gabršček in Henrik Tuma.<note place="foot" xml:id="ftn75"
                            n="73"> Branko Marušič, <hi rend="italic">Pregled politične zgodovine
                                Slovencev na Goriškem 1848–1899</hi> (Nova Gorica: Goriški muzej,
                            2005), 342.</note> Ustanovni shod je imela 8. marca 1900 v Gorici,
                        predsednik njenega izvrševalnega odbora pa je postal Henrik Tuma. Leta 1907
                        ga je nasledil Gabršček.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="74"> »Domače in
                            razne novice. <hi rend="italic">Izvrševalni odbor narodno-napredne
                                stranke</hi>,« <hi rend="italic">Soča</hi>, 5. 2. 1907, 2.</note>
                        Pomena strankarske organizacije so se v NNSG dobro zavedali. Stranka je
                        začela dobivati korenine med širšimi plastmi ljudstva, k čemur je pripomoglo
                        tudi pomanjkanje smisla za organizacijsko politično delo na katoliški
                        strani, ki jo je vodil Anton Gregorčič.<note place="foot" xml:id="ftn77"
                            n="75"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>,
                            139.</note> NNSG je svoje pristaše imela predvsem po trgih in mestih,
                        pred očmi pa je imela tudi kmeta in njegov gospodarski napredek. Trdila je,
                        da ima ljudski značaj in ni gosposka, meščanska ali »frakarska«
                            stranka.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="76"> Ibid., 286. »Zaupni
                            shod ,narodno-napredne strankeʼ na Goriškem,« <hi rend="italic"
                                >Soča</hi>, 8. 3. 1900, 1. »Shod zaupnikov ,narodno-napredne
                            strankeʼ,« <hi rend="italic">Soča</hi>, 26. 1. 1907, 3. »Naša stranka,«
                                <hi rend="italic">Soča</hi>, 11. 11. 1909, 1.</note></p>
                    <p> Svojo življenjsko moč je NNSG prvič preizkusila na volitvah v državni zbor
                        leta 1901.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="77"> Henrik Tuma, <hi
                                rend="italic">Iz mojega življenja: spomini, misli in izpovedi</hi>
                            (Ljubljana: Tuma, 1997), 265.</note> Dobila je enega poslanca, prav tako
                        enega je s podporo italijanske katoliške politike dobila slovenska katoliška
                        stran. Konec istega leta je na deželnozborskih volitvah liberalna stran
                        zaostala za katoliško (razmerje med njima v deželnem zboru je bilo 3 proti
                        7). Enako je bilo tudi na državnozborskih volitvah leta 1907, ko je NNSG
                        dobila enega poslanca, katoliška stran pa dva. Na deželnozborskih volitvah
                        leta 1908 je NNSG dobila devet poslancev, SLS na Goriškem (SLSG,
                        ustanovljena leta 1907) pa pet. Na novih volitvah leta 1909 je bilo ravno
                        obratno. Državnozborske volitve leta 1911 so ponovile rezultat iz leta 1907,
                        na deželnozborskih volitvah leta 1913 pa je zaradi razkola na katoliški
                        strani zmagala NNSG, ki je dobila 11 poslancev, SLSG pa tri. Ob vseh
                        nihanjih se je politična moč vendarle nagibala na katoliško stran.<note
                            place="foot" xml:id="ftn80" n="78"> Melik, <hi rend="italic"
                                >Volitve</hi>, 277, 278, 306.</note> NNSG je polagoma izgubljala
                        zaslombo. Močno sta jo prizadela tudi propad njenih gospodarskih organizacij
                        in kljub dobro načrtovanemu strankarskemu delovanju pomanjkanje mladih
                        delovnih moči.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="79"> Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 292. »Shod
                            zaupnikov ,narodno-napredne strankeʼ,« <hi rend="italic">Soča</hi>, 5.
                            2. 1907, 1, – n. »Novim časom naproti!,« <hi rend="italic">Soča</hi>, 6.
                            2. 1912, 2.</note> Tudi »gonja s klerikalne strani je pognala ne enega
                        iz naprednih vrst«.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="80"> – n., »Novim
                            časom naproti!,« <hi rend="italic">Soča</hi>, 15. 2. 1912, 2.</note>
                        Pred začetkom svetovne vojne so liberalci ohranili premoč le na Krasu. V
                        letih 1907–1909 je delovanje NNSG oteževala tudi proti njeni volji
                        oblikovana Kmečka stranka, s katero je nato NNSG sodelovala na kasnejših
                        volitvah. Pri njunih skupnih kandidaturah je bila opazna težnja, »ne se
                        kompromitirati z liberalno-klerikalnimi nasprotji, z liberalizmom«.<note
                            place="foot" xml:id="ftn83" n="81"> Melik, <hi rend="italic"
                                >Volitve</hi>, 279–80. Prim. tudi Andrej Gabršček, <hi rend="italic"
                                >Goriški Slovenci: narodne, kulturne, politične in gospodarske
                                črtice: II. knjiga: od leta 1901 do 1924</hi> (Ljubljana:
                            samozaložba, 1934), 251–53, 267, 268.</note></p>
                    <p> Svojo liberalno stranko so imeli tudi štajerski Slovenci. Ustanovili so jo
                        8. decembra 1906 v Celju. Predsednik Narodne stranke za Štajersko (NSŠ) je
                        postal dr. Vekoslav Kukovec, ki jo je nato vseskozi vodil. V stranki so se
                        zbrali inteligenca in posestniki, nagovarjala pa je tudi gospodarsko slabo
                        stoječe sloje. Stranko so organizirali zelo centralistično, saj so njeni
                        celjski voditelji želeli politiko ohraniti v svojih rokah oziroma v mestu ob
                            Savinji.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="82"> Branko Goropevšek, <hi
                                rend="italic">Štajerski Slovenci, kaj hočemo!: slovenska politika na
                                Štajerskem v letih 1906–1914</hi> (Celje: Zgodovinsko društvo,
                            2005), 29.</note> Strankina glasila so
                        bila<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Domovina</hi> (1906–1908), <hi
                            rend="italic">Narodni dnevnik</hi> (1909–1910) in ljubljanski <hi
                            rend="italic">Slovenski narod</hi>, ki je bil od 1. januarja 1911 glavno
                        glasilo NSŠ.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="83"> »Beležke. <hi
                                rend="italic">,Narodni Dnevnik’</hi>,« <hi rend="italic">Narodni
                                list</hi>, 28. 12. 1910, 1.</note> V letih 1911–1914 je stališča NSŠ
                        izražal tudi <hi rend="italic">Narodni list</hi>.</p>
                    <p> NSŠ, ki je delovala na Spodnjem (slovenskem) Štajerskem, je v
                        organizacijskem pogledu sprva dobro napredovala. Organizirala je številne
                        politične shode, za katere je menila, da so najprimernejša oblika za
                        pritegovanje ljudi. Ustanovila je tudi okrajne odbore po vsem Spodnjem
                        Štajerskem, od leta 1909 pa je delovala še prek Zveze narodnih društev in
                        Zveze napredne mladine.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="84"> Vlasta
                            Stabar, <hi rend="italic">Politik Vekoslav Kukovec: politično delovanje
                                do leta 1918</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2014),
                            107, 181, 199. »Shod slovenske napredne mladine v Žalcu,« <hi
                                rend="italic">Narodni dnevnik</hi>, 25. 10. 1909, 1, 2. »Beseda k
                            tretjemu glavnemu zboru ,Narodne stranke’,« <hi rend="italic">Narodni
                                dnevnik</hi>, 7. 12. 1909, 1.</note> Na državnozborskih volitvah
                        leta 1907 je bila relativno uspešna. Dobila je dve poslanski mesti,
                        katoliška Slovenska kmečka zveza za Štajersko (SKZŠ), ustanovljena isto
                        leto, pa jih je dobila pet.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="85"> Melik,
                                <hi rend="italic">Volitve</hi>, 275. </note> Z deželnozborskimi
                        volitvami leta 1909 je SKZŠ postala najmočnejša politična sila med Slovenci
                        na Štajerskem. Proti pričakovanju je osvojila mandate tudi v tradicionalno
                        liberalnih okoljih in od 13 slovenskih mandatov jih je osvojila 12, enega pa
                        je dobil strankin načelnik Kukovec.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">
                            Goropevšek, <hi rend="italic">Štajerski Slovenci, kaj hočemo!</hi>, 151,
                            156, 157. </note> Na državnozborskih volitvah leta 1911 je SKZŠ dobila
                        vseh sedem slovenskih mandatov. K temu je pripomogla tudi volilna
                        geometrija, saj bi – ob enakem političnem razpoloženju volivcev – volitve
                        izpadle drugače. NSŠ je bila v celoti poražena in to se je v njenem
                        delovanju v zadnjih letih pred svetovno vojno močno poznalo. Prejšnje
                        razpoznavne politike celjskih liberalcev ni bilo več. Tudi kasnejši poskusi,
                        da bi NSŠ povrnili ugled, niso prinesli uspeha. Na Spodnjem Štajerskem je
                        dokončno prevladala SKZŠ.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="87"> Ibid., 6,
                            63–5, 158, 178.</note> NSŠ je omagovala tudi na organizacijskem
                        področju, kar so priznali na njenem glavnem zboru 6. oktobra 1912 v
                            Celju.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="88"> »Organizacija narodne
                            stranke, strankin sklad in širjenje strankinega časopisja,« <hi
                                rend="italic">Narodni list</hi>, 7. 11. 1912, 1, 2.</note></p>
                    <p> Kar zadeva organizacijske poglede NSŠ, je treba posebej opozoriti na njeno
                        zagovarjanje oblikovanja enotne vseslovenske liberalne stranke (t. i.
                        Vseslovenske narodne stranke). Zamisel zanjo je leta 1909 podal ljubljanski
                        mladoliberalec Gregor Žerjav,<note place="foot" xml:id="ftn91" n="89">
                            »Doneski h glavnemu odboru Narodne stranke za Štajersko,« <hi
                                rend="italic">Narodni list</hi>, 25. 9. 1913, 1.</note> v NSŠ pa so
                        se je resno oprijeli. Po ustanovitvi katoliške Vseslovenske ljudske stranke
                        17. oktobra 1909 so opazno poudarjali potrebo po vseslovenski liberalni
                        politični organizaciji, ki sta ji pritrdili tudi NNSG in kranjska NNS.
                        Predstavniki vseh treh strank (prisotni so bili tudi zastopniki s Koroške)
                        so se 21. novembra 1909 zbrali v Ljubljani in sklenili, da na posvetovanju
                        16. januarja 1910 v Ljubljani ustanovijo Vseslovensko narodno stranko.<note
                            place="foot" xml:id="ftn92" n="90"> »Štajerske novice. Zaupno
                            posvetovanje slov. naprednjakov v Ljubljani,« <hi rend="italic">Narodni
                                dnevnik</hi>, 22. 11. 1909, 2. »Domače vesti. <hi rend="italic"
                                >Zaupno posvetovanje slov. naprednjakov v Ljubljani</hi>,« <hi
                                rend="italic">Soča</hi>, 23. 11. 1909, 2. <hi rend="italic"
                                >Slovenski narod</hi>, ki je bil v rokah Ivana Tavčarja oziroma
                            staroliberalcev, o omenjenem sklepu ni poročal.</note> Do posvetovanja
                        je sicer prišlo, vendar se jim o ustanovitvi Vseslovenske narodne stranke ni
                        uspelo dogovoriti.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="91"> »Doneski h
                            glavnemu odboru Narodne stranke za Štajersko,« <hi rend="italic">Narodni
                                list</hi>, 25. 9. 1913, 1.</note> O posvetovanju liberalno časopisje
                        ni poročalo, leta 1912 pa je avtor »– n.« v
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Soči </hi>zapisal, da so bile na njem
                        »govorjene lepe besede pa tudi čudnodoneče«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn94" n="92"> – n., »Novim časom naproti!,« <hi rend="italic"
                                >Soča</hi>, 29. 2. 1912, 2.</note> Krivdo za pokop zamisli o enotni
                        liberalni stranki so na Štajerskem in Goriškem pripisovali kranjskim
                            liberalcem.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="93"> Ibid. »Doneski h
                            glavnemu odboru Narodne stranke za Štajersko,« <hi rend="italic">Narodni
                                list</hi>, 25. 9. 1913, 1.</note> NSŠ je potrebo po enotni liberalni
                        stranki zagovarjala tudi po ljubljanskem posvetovanju.</p>
                    <p> Čas za uresničitev zamisli o oblikovanju enotne vseslovenske liberalne
                        stranke je dozorel leta 1918. Tudi to pot so o njej prvi javno spregovorili
                        na Štajerskem. Najprej je predsednik NSŠ Vekoslav Kukovec 31. decembra 1917
                        v <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenskem narodu </hi>objavil
                        članek, v katerem se je zavzel za ustanovitev vseslovenske politične
                        organizacije, ki bi temeljila na deklaracijski ideji jugoslovanske združitve
                        in narodne samoodločbe. Njegove pobude zaradi idejnih razlik, ki so ločevale
                        liberalno in katoliško stran, v kranjski NNS niso podprli. Na idejno ločnico
                        med obema stranema so že pred tem opozorili tudi v kranjski SLS. Kukovec je
                        nato na shodu zaupnikov NSŠ 13. januarja 1918 v Mariboru pozval k
                        ustanovitvi enotne liberalne stranke, ki so jo v Ljubljani sprejeli. Po
                        stopnjevani graditvi organizacijske strukture bodoče enotne stranke so novo
                        liberalno politično organizacijo – Jugoslovansko demokratsko stranko (JDS) –
                        ustanovili 29. in 30. junija 1918 v Ljubljani. V JDS so se združile NSŠ, NNS
                        in NNSG, medtem ko se liberalno usmerjeni del pripadnikov tržaške Edinosti
                        vanjo ni vključil. V JDS se je prenesla tudi socialna sestava dotedanjih
                        liberalnih strank. Za predsednika JDS so izvolili Ivana Tavčarja, med
                        podpredsedniki stranke pa sta bila Vekoslav Kukovec in Vladimir Ravnihar.
                        JDS je v slovensko politično življenje stopila z modernim in demokratičnim
                        programom ter natančno izdelanim Organizacijskim redom. V njenem vodstvu so
                        bili predstavniki iz Ljubljane, Gorenjske, Dolenjske, Notranjske, Goriške,
                        Koroške, Štajerske in Kranjske. Med njimi je bila tudi ženska – A. Gogol iz
                            Ljubljane.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="94"> Perovšek, <hi
                                rend="italic">Na poti v moderno</hi>, 193–217. SI_AS/1220, šk. 4,
                            Okrožnica osrednje pisarne J. D. S., 1–3. <hi rend="italic"
                                >Organizacijski red Jugoslovanske demokratske stranke</hi>
                            (Ljubljana: Narodna tiskarna, 1918).</note></p>
                    <p> JDS je kmalu po ustanovitvi dobila svoje mesto v slovenski politiki. Po
                        medsebojnem strankarskem sporazumu ji je v Narodnem svetu za slovenske
                        dežele in Istro, oblikovanem 16. in 17. avgusta 1918 v Ljubljani, od 33
                        slovenskih zastopnikov pripadlo deset mest, medtem ko ji je v predsedstvu
                        Narodnega sveta od njegovih osmih slovenskih zastopnikov pripadlo troje
                        mest. Od 14 slovenskih zastopnikov v Narodnem vijeću SHS v Zagrebu,
                        oblikovanem 5. in 6. oktobra 1918, so ji pripadla štiri mesta. Med člani
                        osrednjega odbora Narodnega vijeća sta bila od njegovih sedmih slovenskih
                        zastopnikov dva pripadnika JDS, Albert Kramer pa je v Narodnem vijeću
                        opravljal posle tajnika za Slovenijo.<note place="foot" xml:id="ftn97"
                            n="95"> Momčilo Zečević, <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka in
                                jugoslovansko zedinjenje 1917–1921: od majniške deklaracije do
                                vidovdanske ustave</hi> (Maribor: Obzorja, 1977), 115, 123, 126,
                            130. Josip Jerič, »Narodni svet,« v: <hi rend="italic">Slovenci v
                                desetletju 1918–1928: zbornik razprav iz kulturne, gospodarske in
                                politične zgodovine</hi>, ur. Josip Mal (Ljubljana: Leonova družba,
                            1928), 147.</note> Drugi vzpenjajoči se liberalni politik Gregor Žerjav
                        pa je že leta 1917 postal tajnik Jugoslovanskega parlamentarnega kluba na
                        Dunaju in je nato tesno sodeloval z njegovim predsednikom, načelnikom VLS
                        dr. Antonom Korošcem. Žerjav in Korošec sta sodelovala tudi v času, ko je
                        bil Korošec leta 1918 predsednik Narodnega vijeća.<note place="foot"
                            xml:id="ftn98" n="96"> Zečević, <hi rend="italic">SLS in jugoslovansko
                                zedinjenje</hi>, 84, 103, 140–42, 144, 148, 175, 179.</note> V
                        trinajstčlanski Narodni vladi SHS v Ljubljani, oblikovani 31. oktobra 1918
                        na podlagi soglasnega sklepa vseh treh slovenskih političnih strank, je JDS
                        imela pet svojih predstavnikov.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="97">
                            Jurij
                            Perovšek<hi rend="italic" xml:space="preserve">, Slovenska osamosvojitev v letu 1918: študija o slovenski državnosti v Državi Slovencev, Hrvatov in Srbov </hi>(Ljubljana:
                            Modrijan, 1998), 58, 81.</note> V času enotne narodne politike, ki je
                        Slovence vodila iz habsburške monarhije in se ohranila v Državi Slovencev,
                        Hrvatov in Srbov (29. oktober–1. december 1918), je liberalni tabor imel
                        tehtnejšo vlogo kot pred prvo svetovno vojno. Do začetka vojne je katoliško
                        gibanje na slovenskem ozemlju – razen v Trstu, Istri in na Goriškem, kjer je
                        liberalno-katoliški boj potekal s spremenljivo srečo – povsod
                            prevladalo.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="98"> Peter Vodopivec,
                                <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne države:
                                slovenska zgodovina od konca 18. stoletja do konca 20. stoletja</hi>
                            (Ljubljana: Modrijan, 2006), 124.</note></p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Doba Kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev/Jugoslavije</head>
                <div>
                    <head>Liberalni tabor v letih 1918–1929</head>
                    <p> Tehtnejšo vlogo v slovenski in jugoslovanski politiki so liberalci imeli
                        tudi v Kraljevini SHS/Jugoslaviji. V Italiji se slovenska liberalna politika
                        ni ohranila, saj je narodnoliberalna struja v tržaški Edinosti po razkolu v
                        narodnjaškem taboru samostojno delovala le v letih 1924–1928. Nato je
                        fašistični režim razpustil vse slovenske politične organizacije.<note
                            place="foot" xml:id="ftn101" n="99"> Milica Kacin-Wohinz,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Narodnoobrambno gibanje primorskih Slovencev v letih 1921–1928: 2. knjiga </hi>(Koper:
                            Lipa in Založništvo tržaškega tiska, 1977), 299–330, 427–39, 449–55,
                            461–63, 469, 470, 546, 547.</note> Drugače je bilo v jugoslovanski
                        državi. V njenem prvem političnem obdobju, do volitev v Ustavodajno
                        skupščino Kraljevine SHS leta 1920, sta od šestih dotedanjih jugoslovanskih
                        vlad predstavnika JDS Albert Kramer in Vekoslav Kukovec sodelovala v petih.
                        Zasedala sta položaje ministrov za gospodarstvo, konstituanto in izenačenje
                        zakonov, trgovino in industrijo (Kramer) in socialno politiko (Kukovec). V
                        štirih od dotedanjih šestih vlad je bila tudi SLS, ki je bila v treh skupaj
                        z JDS.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="100"> Karl Kaser, <hi
                                rend="italic">Handbuch der Regierungen Südosteuropas (1833–1980),
                                II</hi> (Graz: Institut für Geschichte der Universität Graz, 1982),
                            3–10.</note></p>
                    <p>V dobrem letu po nastanku Kraljevine SHS se je liberalni tabor že razcepil.
                        Ob JDS sta leta 1919 nastali dve novi liberalni stranki – Samostojna
                        kmetijska stranka (SKS, ustanovljena 1. junija 1919 v Ljubljani) in Narodno
                        socialistična stranka (NSS, ustanovljena 7. decembra 1919 prav tako v
                        Ljubljani). Do pojava liberalnih strank, ki so se zgledovale po JDS ali pa
                        delovale pod njenim okriljem, je prišlo tudi v Prekmurju. 12. septembra 1920
                        so v Murski Soboti ustanovili Prekmursko kmetijsko stranko, ki se je 9.
                        novembra 1920 pretvorila v Domačo verstveno (gospodarsko) stranko (DV(G)S).
                        Njen predsednik je bil Anton Koder. Stranka je obstajala do 2. julija 1922.
                        V Murski Soboti so 6. januarja 1923 ustanovili še Združeno prekmursko
                        stranko, ki se je ohranila dobra dva meseca. Strankin predsednik je bil
                        Števan Kühar. Liberalne stranke v Prekmurju so delovale v svojem
                        pokrajinskem okolju in opozarjale na njegove gospodarske in socialne
                        probleme. Politične teže niso imele. Po svoji sestavi so bile podobne
                            JDS.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="101"> Jurij Perovšek, <hi
                                rend="italic">Programi političnih strank, organizacij in združenj na
                                Slovenskem v času Kraljevine SHS (1918–1929</hi>) (Ljubljana:
                            Arhivsko društvo Slovenije, 1998), 37–43, 47, 48. </note></p>
                    <p> Kljub političnim cepitvam se je v prvih dveh letih nove države politična moč
                        liberalnega tabora še vedno osredinjala v JDS. Novo oblikovani SKS in NSS
                        sta bili tedaj šele na začetku svojega političnega delovanja. Poleg tega je
                        bila JDS sestavni del istoimenske vsedržavne politične stranke, ki so jo
                        ustanovili spomladi 1919, in je bila ob svojem nastanku najmočnejša
                        politična formacija v Kraljevini SHS. Pri njenem oblikovanju so imeli vidno
                        vlogo pripadniki slovenske JDS, med katerimi je izstopal Albert
                        Kramer.<lb/>Slovenski del JDS si je politični položaj utrdil s poudarjeno
                        podporo jugoslovanski unitaristični in centralistični narodnodržavni
                        politiki. To je pomembno vplivalo na vključevanje predstavnikov slovenskega
                        liberalnega tabora v državno politiko.<note place="foot" xml:id="ftn104"
                            n="102"> Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje
                                slovenstva: nacionalna politika liberalnega tabora v letih
                                1918–1929</hi> (Ljubljana: Modrijan, 1996), 124–33. – Po oblikovanju
                            vsedržavne JDS, ki sprva ni razvila svojega strankarskega organizma, je
                            na organizacijskem področju imel opaznejšo vlogo dr. Pavel Pestotnik, ki
                            je bil v tajništvu parlamentarnega kluba strank, združenih v JDS,
                            odgovoren za Slovenijo. (Branislav Gligorijević, <hi rend="italic"
                                >Demokratska stranka i politični odnosi u Kraljevini Srba, Hrvata i
                                Slovenaca</hi> (Beograd: Institut za savremenu istoriju, 1970), 177,
                            op. 333).</note> Pripadniki JDS so bili tudi edini slovenski liberalni
                        poslanci v Začasnem narodnem predstavništvu (ZNP) Kraljevine SHS, ki je
                        delovalo v letih 1919–1920. Temu je botrovalo dejstvo, da ob oblikovanju ZNP
                        SKS in NSS še nista obstajali. Od 32 slovenskih poslancev v ZNP jih je po
                        medstrankarskem sporazumu VLS imela 16, JDS 11, pet pa JSDS. Pripadnik JDS
                        dr. Pavel Pestotnik je bil tudi eden od tajnikov ZNP.<note place="foot"
                            xml:id="ftn105" n="103"> Neda Engelsfeld, <hi rend="italic">Prvi
                                parlament Kraljestva Srba, Hrvata i Slovenaca – Privremeno narodno
                                predstavništvo</hi> (Zagreb: Globus, 1989), 80, 100, 103.</note></p>
                    <p>Močnejši položaj, ki so si ga liberalci zagotovili po nastanku Kraljevine
                        SHS, se je odražal tudi v slovenskem političnem prostoru. V letih 1919–1921,
                        ko je delovala Deželna vlada za Slovenijo (DVS), so bili predstavniki
                        liberalnega tabora zastopani v petih od šestih vlad. Pripadnika JDS (Gregor
                        Žerjav in dr. Vilko Baltič) sta bila tudi predsednika druge oziroma šeste
                        DVS, Žerjav pa je bil še podpredsednik prve DVS. JDS je prevladovala v treh,
                        SLS pa tudi v treh vladah. V dveh Deželnih vladah so bili zgolj predstavniki
                        JDS, v zadnji DVS pa so bili tudi predstavniki SKS.<note place="foot"
                            xml:id="ftn106" n="104"> Bojan Balkovec, <hi rend="italic">Prva
                                slovenska vlada 1918–1921</hi> (Ljubljana: Znanstveno in
                            publicistično središče, 1992), 184–85.</note> Novi liberalni stranki sta
                        namreč medtem našli svoj politični prostor na Slovenskem. To so pokazale
                        tudi volitve v Ustavodajno skupščino, na katerih sta se uvrstili v
                        parlament. SKS je dobila osem, NSS pa dva poslanca. JDS je dobila tri
                        poslance. Liberalni tabor je z volitvami v Ustavodajno skupščino postal
                        močan politični dejavnik, saj je imel 13 od 40 slovenskih poslancev. Za SLS,
                        v katero se je aprila 1920 preimenovala VLS, je zaostajal le za dva
                        poslanca. Druga poslanska mesta so pripadla JSDS in slovenskim pripadnikom
                        Komunistične stranke Jugoslavije. Na volitvah je iz liberalnega tabora
                        nastopila tudi DV(G)S, ki se v Ustavodajno skupščino ni uvrstila.<note
                            place="foot" xml:id="ftn107" n="105">
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije 1848–1992, 1, </hi>ur.
                            Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo
                            zgodovino, 2005), 239.</note> Slabo pa so se naslednje leto za liberalce
                        iztekle občinske volitve v Sloveniji, ko so jim volivci odrekli podporo
                        zaradi zavzemanja za centralistično ustavo v Ustavodajni skupščini.
                        Absolutna zmagovalka volitev je bila SLS, ki je dobila 61 odstotkov glasov.
                        SKS je še vedno dosegla dober izid (dobila je 21 odstotkov glasov), medtem
                        ko je JDS zbrala le 2 odstotka glasov, podobno tudi NSS.<note place="foot"
                            xml:id="ftn108" n="106"> Janko Prunk in Cirila Toplak, <hi rend="italic"
                                >Parlamentarna izkušnja Slovencev</hi> (Ljubljana: Fakulteta za
                            družbene vede, 2005), 105.</note></p>
                    <p> Novi liberalni stranki sta tako kot JDS svoje delovanje usmerili na vse
                        ozemlje jugoslovanske Slovenije. Oblikovali so ju zaradi premajhnega posluha
                        JDS za gospodarske in politične potrebe prebivalstva na podeželju in
                        socialnega položaja delavstva. SKS je bila po svoji socialni strukturi
                        predvsem stranka veleposestnikov, močnejših kmetov, podeželskih obrtnikov,
                        trgovcev in gostilničarjev, ki so že pred njenim nastankom volili liberalno
                        in niso hoteli, da se povrnejo časi predvojne samovlade političnega
                        katolicizma. Pridružil se ji je tudi del izobražencev – strokovnjakov na
                        kmetijskem področju.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="107"> Perovšek,
                                <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva</hi>, 116.
                        </note> Strankino glasilo je bil <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>.</p>
                    <p> Prvi predsednik SKS je bil Jakob Kušar, od leta 1921 pa jo je vodil Ivan
                        Pipan. Strankin najvidnejši politik je bil Ivan Pucelj. V letih 1921–1922 je
                        bil na podlagi podpore JDS in prizadevanja ministrskega predsednika in
                        predsednika iz Srbije razširjene vsedržavne Narodne radikalne stranke (NRS)
                        Nikole Pašića, da bi si za sprejetje ustave zagotovil vladno večino v
                        parlamentu, minister za kmetijstvo.<note place="foot" xml:id="ftn110"
                            n="108"> Zečević, <hi rend="italic">SLS in jugoslovansko
                            zedinjenje</hi>, 366, 367. </note> Pucelj je bil tudi edini predstavnik
                        SKS v Narodni skupščini Kraljevine SHS, izvoljeni leta 1923. Kot edini
                        strankin poslanec, »kar aboniran v svojem volilnem okraju v Velikih
                            Laščah«,<note place="foot" xml:id="ftn111" n="109"> Prunk in Rangus, <hi
                                rend="italic">Sto let življenja slovenskih političnih strank</hi>,
                            137.</note> je bil v Narodno skupščino izvoljen tudi leta 1925. Vzrok za
                        tako občuten padec podpore volivcev SKS je bil v njenem glasovanju za
                        unitaristično in centralistično Vidovdansko ustavo leta 1921. </p>
                    <p>Slabi volilni rezultati in spoznanje, da narodni položaj Slovencev v
                        Kraljevini SHS ni ugoden, so leta 1925 SKS navedli k
                        organizacijsko-političnemu premiku. 20. junija 1925 se je povezala s
                        federalistično Slovensko republikansko stranko kmetov in delavcev v Zvezo
                        slovenskega kmečkega ljudstva (ZSKL). <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>
                        so ob tem preimenovali v <hi rend="italic">Kmetski list</hi>. Izvršni odbor
                        ZSKL sta vodila Andrej Kelemina in Ivan Pucelj. Stranki sta se na občnem
                        zboru ZSKL 2. maja 1926 v Celju združili v federalistično usmerjeno
                        Slovensko kmetsko stranko. Predsednik stranke je postal dotedanji predsednik
                        Samostojne kmetijske stranke Ivan Pipan. Slovenska kmetska stranka je
                        delovala do uvedbe kraljeve diktature 6. januarja 1929, ko je prišlo do
                        ukinitve vseh političnih strank.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="110">
                            Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva</hi>,
                            223–30.</note> Stranka je januarja 1927 sodelovala na volitvah v
                        òblastne skupščine ljubljanske in mariborske òblasti (upravno-ozemeljskih
                        enot, na kateri je bila skupaj s hrvaškima Kastavom in Medžimurjem tedaj
                        razdeljena Slovenija) in na volitvah v Narodno skupščino septembra isto
                        leto. Na t. i. òblastnih volitvah je v 53-članski ljubljanski òblastni
                        skupščini od 52 poslancev, izvoljenih v slovenskih volilnih enotah, dobila
                        štiri poslance. V 64-članski mariborski òblastni skupščini je od 54
                        poslancev, izvoljenih v slovenskih volilnih enotah, dobila enega.<note
                            place="foot" xml:id="ftn113" n="111"> Miroslav Stiplovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski parlamentarizem 1927–1929: avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma </hi>(Ljubljana:
                            Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2000), 106–8.</note> Izid
                        òblastnih volitev, na katerih je SLS v vsaki òblastni skupščini dobila po 40
                        poslancev in s tem v njima absolutno večino, je bil za SKS slab.<note
                            place="foot" xml:id="ftn114" n="112"> Ibid., 106.</note> Na skupščinskih
                        volitvah septembra 1927 je bil v parlament spet izvoljen Pucelj, ki je bil v
                        letu 1926 na podlagi sodelovanja SKS s Hrvaško kmečko stranko (HKS) še
                        enkrat minister za kmetijstvo.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="113"
                            ><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>,
                            293, 294.</note></p>
                    <p> Druga nova liberalna stranka – NNS – je imela slabšo politično pot. V njej
                        so se zbrali nezadovoljneži in razočaranci iz JDS in JSDS, združevala pa je
                        malomeščanstvo, nižje uradnike, male obrtnike in del delavstva. Prvi
                        predsednik stranke je bil Ivan Deržič. Stranko je vodil do leta 1926, ko je
                        njeno vodstvo prevzel Rudolf Juvan. NSS je svoje poglede najprej izražala v
                        dnevniku <hi rend="italic">Jugoslavija</hi>, od leta 1920 pa je bilo njeno
                        glasilo <hi rend="italic">Nova pravda</hi>. </p>
                    <p>Po preboju v beograjski parlament leta 1920 se NSS vanj ni več uvrstila. Po
                        skupščinskih volitvah leta 1923 je začela drseti na rob slovenskega
                        političnega prostora in na njem obstala. Spopadala se je tudi z
                        organizacijskimi težavami. Leta 1927 je v okviru Naprednega bloka (volilne
                        povezave Samostojne demokratske stranke (SDS), v katero se je leta 1924
                        preoblikovala JDS) v ljubljanski òblastni skupščini dobila le en mandat, v
                        mariborski òblastni skupščini pa nobenega.<note place="foot" xml:id="ftn116"
                            n="114"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem
                                1927–1929</hi>, 106.</note> Stranka se je nato utopila v SDS, s
                        katero se je združila 28. februarja 1928.<note place="foot" xml:id="ftn117"
                            n="115"> Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje
                                slovenstva</hi>, 217, 218.</note></p>
                    <p>V liberalnem taboru je bila v najbolj ugodnem položaju JDS, ki je bila
                        organizirana po okrajnih in krajevnih odborih. Njeno glavno glasilo je do
                        leta 1920 ostal <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, nato pa ga je
                        nadomestilo <hi rend="italic">Jutro</hi>. V JDS/SDS so bili zbrani
                        najprodornejši liberalni politiki tistega časa na čelu z mladoliberalnima
                        prvakoma Gregorjem Žerjavom in Albertom Kramerjem. Vidni predstavnik
                        mladoliberalcev je bil tudi Vekoslav Kukovec. Kukovec je bil od 26. oktobra
                        1919 do 9. julija 1922 predsednik slovenskega dela JDS. Njegova predsedniška
                        funkcija je prenehala s strankinim organizacijskim preoblikovanjem.
                        Slovenska JDS se je namreč v času pripravljanja izvršilne zakonodaje o
                        razdelitvi države na òblasti spomladi 1922 razdelila na štajerski in
                        ljubljanski del. 9. aprila 1922 so v Mariboru ustanovili okrožno
                        organizacijo JDS za mariborsko volilno okrožje. Njen predsednik je postal
                        Ivan Rebek, od 25. novembra 1923 pa jo je vodil dr. Franjo Lipold.<note
                            place="foot" xml:id="ftn118" n="116"> »Sijajni zbor zaupnikov JDS v
                            Mariboru,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 4. 1922, 2. »Politične
                            vesti. <hi rend="italic">Novo oblastno načelstvo JDS v Mariboru</hi>,«
                                <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 1. 12. 1923, 1.</note> 9. julija
                        1922 pa so v Ljubljani ustanovili òblastno organizacijo JDS za ljubljansko
                        òblast. Za njenega predsednika so izbrali Gregorja Žerjava.<note
                            place="foot" xml:id="ftn119" n="117"> »Zbor zaupnikov JDS iz ljubljanske
                            oblasti,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 7. 1922, 2.</note> Òblastni
                        organizaciji JDS/SDS sta bili prav tako organizirani po okrajnih in
                        krajevnih odborih. Nekdanji predsednik slovenske JDS Kukovec je po
                        strankinem organizacijskem preoblikovanju sodeloval v delu JDS/SDS v
                        mariborski òblasti. Leta 1926 se je zaradi idejnih in političnih razhajanj z
                        vodilnimi politiki SDS v Sloveniji s stranko razšel.<note place="foot"
                            xml:id="ftn120" n="118"> O tem gl. Jurij Perovšek, »<hi rend="italic"
                                >Pium desiderium</hi> dr. Vekoslava Kukovca leta 1924,« <hi
                                rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 54, št. 2 (2014):
                            79–100.</note></p>
                    <p>JDS je bila po skromnemu uspehu na volitvah v Ustavodajno skupščino še vedno
                        del vladajoče jugoslovanske politike. Vekoslav Kukovec je bil leta 1921 član
                        prve in druge Pašićeve vlade (bil je minister za trgovino in industrijo,
                        prehrano in zgradbe ter socialno politiko). Vsedržavna JDS pa je (brez
                        slovenskih predstavnikov) do konca leta 1922 sodelovala tudi v tretji
                        Pašićevi vladi. Brez slovenskih predstavnikov je leta 1924 sodelovala še v
                        njegovi šesti in sedmi vladi. V osmi in deveti Pašićevi vladi v letih
                        1924–1925 pa je sodeloval tudi vodilni slovenski liberalni politik dvajsetih
                        let Gregor Žerjav, ki je bil minister za gozdove in rudnike.<note
                            place="foot" xml:id="ftn121" n="119"> Kaser, <hi rend="italic">Handbuch
                                der Regierungen Südosteuropas</hi>, 11, 14, 17–20.</note> V prvi
                        polovici dvajsetih let so bili pripadniki slovenske JDS/SDS bodisi
                        neposredno vključeni v vodenje državne politike bodisi so bili po svoji
                        vsedržavni stranki njen sestavni del. SLS je bila večino tega časa v
                        opoziciji. V vladi je sodelovala le v drugi polovici leta 1924.<note
                            place="foot" xml:id="ftn122" n="120"> Ibid., 19.</note></p>
                    <p>Pripadanje vsedržavni stranki, ki je bila v tem času eden od glavnih
                        dejavnikov jugoslovanske politike ter je od januarja 1921 do sredine julija
                        1925 od desetih tedanjih vlad sodelovala v sedmih, je slovenski JDS/SDS
                        omogočila, da so njeni predstavniki zasedali najvišje položaje oblasti v
                        Sloveniji. 31. decembra 1922 je kralj Aleksander Karađorđević za velika
                        župana ljubljanske in mariborske òblasti imenoval njena pripadnika Vilka
                        Baltiča in dr. Miroslava Ploja.<note place="foot" xml:id="ftn123" n="121">
                            »Iz ,Službenih Novin kraljevine Srba, Hrvata i Slovenacaʼ,« <hi
                                rend="italic">Uradni list pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>, 22.
                            1. 1923, 57.</note> Baltič je bil nato 6. marca 1923 upokojen. Po
                        odstopu Ivana Hribarja s položaja pokrajinskega namestnika (predsednika
                        Pokrajinske uprave za Slovenijo – PUS) 29. marca 1923 pa je kot zastopnik
                        pokrajinskega namestnika do konca leta vodil PUS.<note place="foot"
                            xml:id="ftn124" n="122"> »Iz ,Službenih Novin kraljevine Srba, Hrvata i
                            Slovenacaʼ,« <hi rend="italic">Uradni list pokrajinske uprave za
                                Slovenijo</hi>, 4. 4. 1923, 217, 12. 4. 1923, 233. <hi rend="italic"
                                >Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>, 250, 251.</note></p>
                    <p>Baltič je bil za velikega župana ljubljanske òblasti ponovno imenovan 5.
                        junija 1924, ko je kralj obenem imenoval tudi novega velikega župana
                        mariborske òblasti. Ploja je zamenjal dr. Otmar Pirkmajer, ki je bil prav
                        tako pripadnik SDS.<note place="foot" xml:id="ftn125" n="123"> »Iz
                            ,Službenih Novin kraljevine Srba, Hrvata i Slovenacaʼ,« <hi
                                rend="italic">Uradni list ljubljanske in mariborske oblasti</hi>, 1.
                            7. 1924, 369. »Imenovanje velikih županov,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 6. 6. 1924, 1.</note>Baltič in Pirkmajer sta svoji funkciji
                        opravljala do 19. avgusta 1924, ko sta bila razrešena.<note place="foot"
                            xml:id="ftn126" n="124"> »Iz ,Službenih Novin kraljevine Srba, Hrvata i
                            Slovenacaʼ,« <hi rend="italic">Uradni list ljubljanske in mariborske
                                oblasti</hi>, 30. 8. 1924, 389. </note> Na svoja položaja sta se
                        vrnila 7. novembra 1924 in na njima ostala do 28. februarja 1927.<note
                            place="foot" xml:id="ftn127" n="125"> »Iz ,Službenih Novin kraljevine
                            Srba, Hrvata i Slovenacaʼ,« <hi rend="italic">Uradni list ljubljanske in
                                mariborske oblasti</hi>, 22. 11. 1924, 661, 26. 3. 1927, 193.</note>
                        Na Baltičeve in Pirkmajerjeve postavitve in odstavitve z mest velikih
                        županov je v letih 1924 in 1927 vplivalo sodelovanje bodisi SDS bodisi SLS v
                        vladi. </p>
                    <p>V prvi polovici dvajsetih let je v slovenski JDS prišlo do strankarskega
                        preloma. Trenja med krilom starinov in mladinov, ki so se v stranki čutila
                        že dalj časa, so izbruhnila na dan spomladi 1922. Takrat je prišlo do t. i.
                        afere Jadranske banke, ko se je pokazalo, da so mladini iz fonda, ki ga je
                        banka dala JDS za plebiscitno propagando na Koroškem in za ustanovitev
                        ljubljanske univerze, poneverili večmilijonsko vsoto v korist svojega
                        strankinega krila. Obe struji sta nato hodili vsaka svojo politično pot in
                        se januarja 1923 dokončno razšli. Starini so izstopili iz JDS in od 20.
                        januarja 1923 delovali kot obnovljena (kranjska) Narodno napredna stranka.
                        Njen načelnik je postal Karel Triller, dejansko vodilni strankin politik pa
                        je bil Vladimir Ravnihar. NNS je zajemala ljubljanske pridobitne sloje, ki
                        so se zbirali ob starem liberalnem glasilu <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn128" n="126"> Perovšek, <hi
                                rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva</hi>, 245.
                            Perovšek, <hi rend="italic">Programi političnih strank</hi>, 7,
                            52.</note> JDS jim ga je s pridobitvijo zadostnega števila delnic <hi
                            rend="italic">Narodovega</hi> lastnika, grafičnega podjetja Narodna
                        tiskarna, novembra 1923 iztrgala iz rok in poslej odločala o njegovi
                            pisavi.<note place="foot" xml:id="ftn129" n="127">
                            <hi rend="italic">Mojega življenja pot</hi>, 167, 168.</note> NNS je na
                        volitvah v Narodno skupščino marca 1923 sodelovala z JDS v okviru t. i.
                        Naprednega bloka. Po dogovoru med strankama bi morala JDS, če bi bil v
                        Ljubljani izvoljen njen kandidat, svoje poslansko mesto do 1. januarja 1924
                        odstopiti namestniku izvoljenega kandidata Ravniharju. Kandidat JDS je bil
                        izvoljen (bil je tudi njen edini poslanec v parlamentu), JDS pa se dogovora
                        ni držala.<note place="foot" xml:id="ftn130" n="128"> Metod Mikuž, <hi
                                rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari Jugoslaviji
                                1917–1941</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965), 243, 271,
                            273.</note> NNS je delovala do 24. aprila 1924, ko se je razpustila in
                        se združila s slovenskim delom NRS.</p>
                    <p>Obenem s strankarsko ločitvijo med mladini in starini se je politični
                        prostor, ki je pripadal slovenski JDS/SDS, organizacijsko dopolnil. 9.
                        januarja 1923 je pokrajinski namestnik Hribar potrdil pravila òblastne
                        Organizacije jugoslovenskih nacijonalista (Orjuna) v Ljubljani,<note
                            place="foot" xml:id="ftn131" n="129"
                            ><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Statut in program organizacije jugoslovenskih nacijonalista</hi>
                            (Ljubljana: [Orjuna], 1923), 30.</note> ki je s tem dobila formalno
                        podlago za izvedbo svoje organizacije v Sloveniji. Orjuna je bila bojna in
                        teroristična organizacija JDS/SDS, ki jo z vidika osrednje vloge nasilja
                        lahko opredelimo kot fašistično.<note place="foot" xml:id="ftn132" n="130">
                            Marko Zajc, »ORJUNA in PAČ na poti v Trbovlje: k zgodovini fizičnega
                            nasilja v političnem boju,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                                zgodovino</hi> 54, št. 2 (2014): 110. Podrobneje gl. o vprašanju
                            fašističnega značaja Orjune 102–10.</note> Podpirala je politiko
                        jugoslovanskega unitarizma in bila oster nasprotnik komunističnega gibanja.
                        Združevala je drobne obrtnike, trgovske pomočnike, nižje nameščence in t. i.
                        lumpenproletariat. Člane je pridobivala tudi iz sokolskih ter raznih drugih
                        športnih in telovadnih društev.<note place="foot" xml:id="ftn133" n="131">
                            Perovšek, <hi rend="italic">Programi političnih strank</hi>, 7.</note>
                        Na Slovenskem je doživela velik razmah in je bila številčno in akcijsko
                        najmočnejše orjunaško območje v državi.<note place="foot" xml:id="ftn134"
                            n="132"> Zajc, »ORJUNA in PAČ,« 106.</note> Načelnik slovenske Orjune je
                        bil inž. Marko (Ferdo) Kranjec, njeno glasilo pa <hi rend="italic"
                            >Orjuna</hi>. Orjuna je delovala do 30. junija 1926, ko so jo zaradi
                        oboroženega spopada z ljubljansko policijo, ki so ga dva dni pred tem
                        izzvali njeni pripadniki, razpustili.<note place="foot" xml:id="ftn135"
                            n="133"> Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje
                                slovenstva</hi>, 257.</note></p>
                    <p>Podpora politiki jugoslovanskega unitarizma je na slovensko JDS vplivala v
                        strankarsko organizacijskem pogledu. V vsedržavni JDS je v letih 1922–1924
                        prišlo do razhajanj v pogledih na nacionalni problem. Strankina najvidnejša
                        predstavnika – predsednik Ljuba Davidović in njen vplivni politik Svetozar
                        Pribićević – sta si v vprašanju državne ureditve nasprotovala v tolikšni
                        meri (Davidović je zagovarjal decentralistično revizijo Vidovdanske ustave,
                        Pribićević je vztrajal pri unitarizmu in centralizmu), da je slednji konec
                        marca 1924 s svojimi somišljeniki izstopil iz JDS. Osnoval je že omenjeno
                        Samostojno demokratsko stranko, Davidović pa je poslej vodil Demokratsko
                        stranko. Dotedanja slovenska JDS se je priključila Pribićeviću. Njeni
                        voditelji so v novi stranki zasedli vidna mesta. Gregor Žerjav je postal
                        eden od podpredsednikov SDS, v njenem glavnem odboru pa so bili še Albert
                        Kramer, dr. Ljudevit Pivko in Lovro Petovar.<note place="foot"
                            xml:id="ftn136" n="134"
                            ><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>,
                            278. Hrvoje Matković,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Svetozar Pribićević i Samostalna demokratska stranka do šestojanuarske diktature </hi>(Zagreb:
                            Institut za hrvatsku povijest, 1972), 100.</note></p>
                    <p>Slovenska SDS je bila organizacijsko-politična kontinuiteta svoje strankarske
                        predhodnice. V primerjavi z njo pa je izboljšala demokratski politični
                        položaj. Na volitvah v Narodno skupščino leta 1925 je dobila dva mandata,
                        dve leti kasneje pa štiri. Občutna okrepitev skupščinskih mandatov leta 1927
                        je bila brez dvoma tudi plod dveletne opozicije, temu primerne kritičnosti
                        do vlade in njene centralistične državne politike.<note place="foot"
                            xml:id="ftn137" n="135"
                            ><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>,
                            283, 303.</note> Vsedržavna SDS in njen slovenski del sta namreč po letu
                        1925, ko ju srbska politika pri vodenju države ni več potrebovala, postopoma
                        prešla v boj proti srbski hegemoniji, za državljansko in gospodarsko
                        enakopravnost, temeljito reorganizacijo političnega sistema in uveljavitev
                        demokratične politične prakse. Ta boj je SDS od 10. novembra 1927 vodila v
                        okviru Kmečko demokratske koalicije (KDK), v katero se je povezala s HKS.
                        KDK, v kateri so slovenski demokrati predstavljali njeno unitaristično
                        krilo, so se pridružili tudi Slovenska kmetska stranka in črnogorski
                        federalisti. KDK sta vodila predsednika HKS in SDS Stjepan Radić in Svetozar
                        Pribićević. V njenem vodstvu sta bila tudi Žerjav in Pucelj.<note
                            place="foot" xml:id="ftn138" n="136"> Perovšek, <hi rend="italic"
                                >Liberalizem in vprašanje slovenstva</hi>, 258–68. Stiplovšek, <hi
                                rend="italic">Slovenski parlamentarizem 1927–1929</hi>,
                        201.</note></p>
                    <p>Liberalni tabor je uvedbo kraljeve diktature leta 1929 pričakal politično
                        povezan. NSS je prešla v SDS, Slovenska kmetska stranka pa je s SDS sobivala
                        v KDK. Glavna slovenska liberalna predstavnica SDS je do diktature še
                        dvakrat preizkusila svojo moč. Leta 1927 je na òblastnih volitvah v
                        ljubljanski òblastni skupščini dobila pet poslancev, v mariborski pa
                            štiri.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="137"> Stiplovšek, <hi
                                rend="italic">Slovenski parlamentarizem 1927–1929</hi>,
                            106–8.</note> Obliž na skromen rezultat so ji dale občinske volitve 2.
                        oktobra 1927 v Ljubljani, ki so »liberalni trdnjavi« dale župana iz njenih
                        vrst dr. Dinka Puca. Puc je Ljubljano vodil do leta 1935.<note place="foot"
                            xml:id="ftn140" n="138"> O tem več Jurij Perovšek, »Političnoupravna
                            podoba Ljubljane v letih 1918–1941,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>14,
                            št. 2-3 (2014): 321–25.</note> Sicer pa je slovenski politični prostor v
                        prvem jugoslovanskem desetletju obvladovala SLS. Po zmagi na volitvah v
                        Ustavodajno skupščino leta 1920 z relativno večino je z absolutno večino
                        dobila volitve v Narodno skupščino v letih 1923, 1925 in 1927<note
                            place="foot" xml:id="ftn141" n="139"> Bojan Balkovec, <hi rend="italic"
                                >»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim sijajnejša«: volilna
                                teorija in praksa v prvi jugoslovanski državi</hi> (Ljubljana: Zveza
                            Zgodovinskih društev Slovenije, 2011), 209–16.</note> in òblastne
                        volitve leta 1927. V letih 1927–1929 je bila vladna stranka, njen načelnik
                        Anton Korošec pa v letu 1928 predsednik jugoslovanske vlade. V Sloveniji je
                        imela liberalna politika najmočnejšo podporo v že omenjeni »liberalni
                        trdnjavi« – volilnem okrožju Ljubljana-mesto.<note place="foot"
                            xml:id="ftn142" n="140"> Ibid., 210, 222.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Liberalni tabor v letih 1929–1941</head>
                    <p>Po uvedbi diktature, ki je zaostrila politiko jugoslovanskega unitarizma in
                        centralizma, je nekdanja SLS še naprej sodelovala pri državni oblasti. Njena
                        predstavnika (Korošec od 6. januarja 1929 do 28. septembra 1930, za njim pa
                        inž. Dušan Sernec) sta bila člana diktatorske vlade generala Petra
                        Živkovića, v kateri je Sernec ostal do 2. septembra 1931. Kljub temu da so
                        bili tradicionalni privrženci unitarizma in centralizma, je Beograd v tem
                        času liberalcem odmeril drugotno politično vlogo. Pripadnike nekdanjih
                        liberalnih strank pa je upošteval pri sestavi banskega sveta Dravske
                        banovine (tedanje jugoslovanske Slovenije), oblikovane po novi upravni
                        razdelitvi države leta 1929. V banskem svetu, ki ga je na predlog notranjega
                        ministra leta 1930 imenoval kralj, so imeli absolutno večino, medtem ko so
                        okoli dve petini sveta sestavljali privrženci nekdanje avtonomistične SLS.
                        Vendar je vodenje banovine pripadlo katoliškemu taboru, saj je bil iz vrst
                        nekdanje SLS za bana Dravske banovine 9. oktobra 1929 imenovan Sernec.
                        Njegov pomočnik je 11. oktobra 1929 postal pripadnik nekdanje SDS Otmar
                        Pirkmajer. Na ta način naj bi nekako uravnotežili vlogo katoliškega in
                        liberalnega tabora v upravljanju Dravske banovine.<note place="foot"
                            xml:id="ftn143" n="141"> Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski
                                svet Dravske banovine 1930–1935: prizadevanja banskega sveta za
                                omilitev gospodarsko-socialne krize in razvoj prosvetno-kulturnih
                                dejavnosti v Sloveniji ter za razširitev samoupravnih in upravnih
                                pristojnosti banovine</hi> (Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni
                            inštitut Filozofske fakultete, 2006), 21, 22, 48, 49.</note> Prvi znak
                        večjega pripuščanja liberalcev na pomembne upravnopolitične funkcije je bilo
                        imenovanje dr. Draga Marušiča za bana Dravske banovine 4. decembra 1930,
                        potem ko je Sernec 28. septembra nastopil ministrsko funkcijo. Ker je banov
                        pomočnik ostal Pirkmajer, je vodenje banovine prevzel liberalni tabor. Novi
                        ban Marušič je bil pred tem (od jeseni 1930) član Vrhovnega zakonodajnega
                        sveta pri pravosodnem ministrstvu. Od liberalcev je bil v tistem času poleg
                        ljubljanskega župana Puca opazen še Albert Kramer, ki je bil od 4. junija
                        1930 član Vrhovnega zakonodajnega sveta, nato pa od 12. januarja do 2.
                        septembra 1931 izredni poslanik Kraljevine Jugoslavije v Češkoslovaški
                            republiki.<note place="foot" xml:id="ftn144" n="142"> »Dr. Drago Marušič
                            imenovan za bana,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 12. 1930, 1.
                            Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet</hi>, 62. Jurij Perovšek,
                            »Slovenski liberalci in nacionalno vprašanje v letih 1931–1933,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>46,
                            št. 1 (2006): 259, op. 19. </note></p>
                    <p>Vloga in položaj liberalne politike sta se korenito spremenila z njeno
                        pritegnitvijo v vlado 2. septembra 1931. S tem so se začela liberalna
                        »zvezdna leta«, ko so bili liberalci do 24. junija 1935 edini slovenski
                        predstavniki v jugoslovanski politiki. Sodelovali so v vseh desetih vladah,
                        ki so jih oblikovali v letih 1931–1935. V njih so zasedali mesta ministrov
                        za zgradbe, trgovino in industrijo (Kramer, Ivan Mohorič), socialno politiko
                        (Pucelj, Fran Novak), prosveto (Marušič) in mesto ministra brez portfelja
                        (Pucelj in Kramer).<note place="foot" xml:id="ftn145" n="143"> Kaser, <hi
                                rend="italic">Handbuch der Regierungen Südosteuropas</hi>,
                            31–42.</note> Poleg tega je bil Kramer od 5. novembra 1932 do 27.
                        januarja 1934 stalni namestnik predsednika vlade, Novak pa od 15. januarja
                        1932 do 20. oktobra 1933 podpredsednik Senata Kraljevine Jugoslavije,
                        drugega doma Narodnega predstavništva (parlamenta). Zatem je bil
                        podpredsednik Senata Miroslav Ploj;<note place="foot" xml:id="ftn146"
                            n="144"> Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji in
                                jugoslovanstvu</hi>, 217. »Konstituiranje obeh zbornic Narodnega
                            predstavništva,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 1. 1932, 1. »Novo
                            predsedstvo Narodnega predstavništva,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 21.
                            10. 1933, 1.</note> v prvi polovici tridesetih let je na podlagi
                        režimske zakonodaje pet od šestih slovenskih senatorjev izhajalo iz
                        liberalnih vrst.<note place="foot" xml:id="ftn147" n="145"> Silvo Kranjec,
                            »Slovenci v Jugoslaviji,« v: <hi rend="italic">Spominski zbornik
                                Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur. Jože
                            Lavrič, Josip Mal in France Stele (Ljubljana: Jubilej, 1939), 98, 102.
                            Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan,«</hi> 235,
                            236.</note> Obenem so liberalci v Sloveniji imeli vso oblast. Banski
                        svetniki iz nekdanje SLS so namreč po Sernečevem odstopu z ministrskega
                        položaja podali odstope, nadomestili pa so jih svetniki iz režimskih
                        (liberalnih) vrst. Banski svet Dravske banovine je od 27. novembra 1931 do
                        7. decembra 1935 deloval v politično enotni liberalni sestavi. Prav tako so
                        do jeseni 1935 položaj bana in njegovega pomočnika zasedali zgolj liberalni
                        politiki. Marušič je bil ban Dravske banovine do 20. decembra 1934. 8.
                        februarja 1935 ga je nasledil Puc, ki ostal ban do 10. septembra isto leto.
                        Pomočnik bana je bil vse do 19. septembra 1935 Otmar Pirkmajer.<note
                            place="foot" xml:id="ftn148" n="146"> Stiplovšek, <hi rend="italic"
                                >Banski svet</hi>, 114, 322 in op. 933 na tej strani.</note></p>
                    <p>Sodelovanje z režimom kraljeve diktature je liberalcem omogočilo tudi popolno
                        prevlado v prvem parlamentarnem domu – Narodni skupščini. Dosegli so jo v
                        razmerah, ko se po razglasitvi Oktroirane ustave in volilne zakonodaje v
                        septembru 1931 nekdanja SLS 8. novembra 1931 ni udeležila skupščinskih
                        volitev. Na volitvah je nastopila samo ena, vsedržavna režimska kandidatna
                        lista, ki je volitve dobila na podlagi »razvejane in sistematične zlorabe
                        tako upravnega aparata kot vseh drugih vzvodov oblasti«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn149" n="147"> Jure Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod
                                kraljevo diktaturo: diktatura kralja Aleksandra in politika
                                Slovenske ljudske stranke v letih 1929–1935</hi> (Ljubljana:
                            Modrijan, 2007), 129.</note> Liberalni tabor je tako dosegel, da so bili
                        v Narodno skupščino ob 52-odstotni volilni udeležbi izvoljeni vsi režimski
                        kandidati (26), med katerimi je velika večina izhajala iz njegovih vrst.
                        Politično zastraševanje je zaznamovalo tudi občinske volitve v Sloveniji
                        leta 1933. Nekdanja SLS se je volitev tokrat udeležila. Osvojila je slabo
                        sedmino občin, a tudi to je bilo po liberalni oceni odločno preveč.<note
                            place="foot" xml:id="ftn150" n="148"> Ibid., 127–35, 193–201.</note>
                        Liberalci so na podlagi uporabe oblastnih vzvodov in režimu prilagojene
                        volilne zakonodaje, ki sta kandidatni listi predsednika vlade Bogoljuba
                        Jevtića omogočili zmago na skupščinskih volitvah 5. maja 1935, ob ponovni
                        volilni neudeležbi SLS in skromni volilni udeležbi (ni dosegla 50
                        odstotkov), znova množično vstopili v Narodno skupščino. Od 29 poslancev iz
                        Slovenije so jih z vladne liste v skupščino izvolili 27, opozicijska stran
                        pa je dobila dva poslanca.<note place="foot" xml:id="ftn151" n="149">
                            Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet</hi>, 261, 262, 264, 265.
                            Gašparič,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> SLS pod kraljevo diktaturo</hi>,
                            259, 260.</note> Hkrati je bil to konec liberalnih »zvezdnih let«.</p>
                    <p>Po vzpostavitvi diktature se je liberalni tabor spet organizacijsko-politično
                        združil. Dvor in vlada sta po volitvah v Narodno skupščino leta 1931
                        presodila, da potrebujeta širše politično zaledje oziroma stranko, ki bi na
                        vsedržavni ravni izvajala njuno politiko. Zato sta 2. januarja 1932 dovolila
                        oblikovanje nove vsedržavne politične stranke – Jugoslovanske radikalne
                        kmetske demokracije (JRKD). JRKD je bila edina politična stranka, ki jo je
                        dopustil diktatorski režim. Ustanovili so jo 1. maja 1932 v Beogradu. V
                        stranko so takoj vstopili tudi slovenski liberalci, člani nekdanjega
                        slovenskega dela SDS, in pripadniki nekdanje Slovenske kmetske stranke.
                        Predsednik JRKD je postal pripadnik nekdanje NRS Nikola Uzunović, eden od
                        njenih podpredsednikov pa je bil Slovenec Lovro Petovar. Strankin glavni
                        tajnik je postal Albert Kramer. V strankinem vodstvu so bili s slovenske
                        liberalne strani še Milan Mravlje, Miroslav Ploj, Ivan Pucelj in Vekoslav
                        Spindler. Liberalci so se tako tudi strankarsko zavezali režimu
                            diktature.<note place="foot" xml:id="ftn152" n="150"> »Prebivalstvu
                            Jugoslavije!,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 5. 1932, 1. <hi
                                rend="italic">Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>, 332.</note> Vse
                        funkcije, ki so jih opravljali od vstopa v vlado leta 1931 ter oblikovanja
                        JRKD (kasneje Jugoslovanske nacionalne stranke) v državnem in slovenskem
                        merilu, so izhajale iz njihovega režimskega političnega položaja. Pogled na
                        strankarsko organizacijsko-politično sliko liberalnega tabora iz časa
                        političnega monizma v prvi polovici tridesetih let je enostavnejši. Glavno
                        besedo v liberalnem vrhu so, tako kot pred tem, imeli »možje svobodnih
                        poklicev ter premožneži iz mest in podeželja, ki so se opirali na liberalne
                        gospodarske organizacije in banke, širše socialno zaledje liberalnega tabora
                        pa je sestavljala predvsem inteligenca z učiteljstvom«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn153" n="151"> Vodopivec, <hi rend="italic">Od Pohlinove
                                slovnice do samostojne države</hi>, 224, 225.</note> Nekateri vidni
                        liberalni politiki (Kramer, Marušič, Novak, Ravnihar, Žerjav) so bili tudi
                        med prostozidarji.<note place="foot" xml:id="ftn154" n="152"> Zoran D.
                            Nenezić,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Masoni u Jugoslaviji (1764–1980): pregled istorije slobodnog zidarstva u Jugoslaviji: prilozi i građa </hi>(Beograd:
                            Autorsko-izdavačka grupa »Zodne«, 1988), 341, 355, 358, 402, 409, 495,
                            567–70, 611.</note> Predvidevamo lahko, da je bilo s tem povezano tudi
                        njihovo politično ravnanje na jugoslovanski in slovenski ravni.</p>
                    <p>Liberalci so se z veliko vnemo lotili organiziranja JRKD v Sloveniji. Na
                        ravni celotne države so najbolj pospešili oblikovanje krajevnih in okrajnih
                        (sreskih) organizacij ter banovinske organizacije JRKD za Dravsko banovino.
                        Pri tem so posebno pozornost posvetili pritegnitvi kmečkega podeželja v
                        JRKD. 29. marca 1932 so na prvi banovinski skupščini snujoče politične
                        organizacije oblikovali njen začasni banovinski odbor, ki sta ga vodila
                        Kramer in Pucelj. To vodstvo je imelo nalogo do konca izpeljati organizacijo
                        JRKD v Sloveniji. Mrežo okrajnih strankinih organizacij so vzpostavili do
                        junija 1932, s tem pa so bili izpolnjeni pogoji za ustanovni zbor strankine
                        banovinske organizacije. Ta je bil 4. in 5. junija 1932 v Ljubljani. Na prvi
                        seji banovinskega odbora JRKD 19. junija 1932 v Celju so izbrali strankino
                        vodstvo za Dravsko banovino na čelu z dr. Jankom Rajarjem.<note place="foot"
                            xml:id="ftn155" n="153"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet</hi>,
                            141–45.</note> Strankin najvidnejši slovenski politik Kramer se je
                        posvetil delu JRKD v vsedržavnem okviru.</p>
                    <p>JRKD se je na svojem I. kongresu 20. julija 1933 v Beogradu preimenovala v
                        Jugoslovansko nacionalno stranko (JNS). Kongres je ukinil dotedanje
                        strankine banovinske organizacije in kot osnovno strankino ozemeljsko in
                        organizacijsko enoto določil krajevne oziroma občinske organizacije JRKD. Po
                        Kramerjevem pojasnilu je to narekovala »potreba enakomernosti v stranki na
                        eni strani ter ustvaritve [njenih] čim večjih organizacijskih možnosti na
                        drugi strani«. Na kongresu so izvolili novo strankino vodstvo. Predsednik
                        JRKD je ostal Uzunović, med podpredsedniki pa sta bila od Slovencev Kramer
                        in Pucelj. Kramer je obenem ponovno postal glavni tajnik JRKD, bil pa je
                        tudi član njenega ožjega in širšega glavnega odbora. V ožjem glavnem odboru
                        so bili od Slovencev še Ivan Pucelj, Adolf Ribnikar, Janko Rajer in Miroslav
                        Ploj, v širšem pa poleg njih še Josip Benko, Milan Mravlje, Lovro Petovar,
                        dr. Stane Rape, Vladimir Ravnihar (po oblikovanju JRKD/JNS je z liberalci
                        sobival v njenem okviru), Ivan Prekoršek, Albin Koman, Ivan Terček, Ivan
                        Pipan, Ivan Tavčar, dr. Fran Lipold, Ivan Matko, Fran Sirc, Avgust Dolinšek,
                        Rudolf Juvan, Ivan Sajovic, dr. Ernest Kalan, dr. Vinko Rapotec in Ivan
                            Urek.<note place="foot" xml:id="ftn156" n="154"> »Novi statut stranke,«
                                <hi rend="italic">Jutro</hi>, 21. 7. 1933, 2.</note></p>
                    <p>Po spremembi političnega režima, ko so po odstopu Jevtićeve vlade 20. junija
                        1935 od 24. junija 1935 do konca prve jugoslovanske države v vladi znova
                        sodelovali predstavniki katoliškega tabora, je bila JNS drugoten dejavnik v
                        jugoslovanski politiki. Enako je bilo v Sloveniji, kjer je nekdanja SLS v
                        drugi polovici leta 1935 prevzela vso oblast.<note place="foot"
                            xml:id="ftn157" n="155"> Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet</hi>,
                            269–74.</note> Prizadevanja do tedaj vladajoče JNS, da bi se politično
                        znova postavila na noge, niso bila uspešna. V njihov okvir je sodila tudi
                        strankina reorganizacija, to je oživitev njenih banovinskih organizacij.
                        Banovinsko organizacijo JNS za Dravsko banovino so ponovno oblikovali na
                        banovinski skupščini JNS 24. maja 1936. Predsednik banovinskega izvršnega
                        odbora JNS v Dravski banovini je postal Janko Rajar, poslovodeči
                        podpredsednik pa Otmar Pirkmajer. Podpredsednika sta bila tudi Kramer in
                            Pucelj.<note place="foot" xml:id="ftn158" n="156"> »Reorganizacija JNS v
                            dravski banovini,« <hi rend="italic">Jutro: ponedeljska izdaja</hi>, 25.
                            5. 1936, 1. »Banovinska skupščina JNS,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                            26. 5. 1936, 2.</note> Kramer je poleg tega še naprej opravljal funkcijo
                        glavnega tajnika JNS, na katero so ga znova izvolili na njenem II. kongresu
                        30. junija 1936. Predsednik stranke je tedaj postal Petar Živković, v ožji
                        glavni odbor JNS pa so od Slovencev izvolili Miroslava Ploja, Ivana Puclja,
                        Janka Rajarja, Otmarja Pirkmajerja, Ivana Prekorška, Ivana Mravljeta, Albina
                        Komana, Frana Lipolda in Ivana Arka.<note place="foot" xml:id="ftn159"
                            n="157"> »Z velikimi ovacijami izvedene volitve,«, <hi rend="italic"
                                >Jutro</hi>, 1. 7. 1936, 1.</note></p>
                    <p>Druga polovica tridesetih let je – brez prejšnje režimske podpore – vodila v
                        »bankrot slovenskega liberalizma«.<note place="foot" xml:id="ftn160" n="158"
                            > Observator (Fran Zwitter), »Bankrot slovenskega liberalizma,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sodobnost </hi>3, št. 7/8 (1935):
                            303, 304.</note> Slovenija je postala monopol nekdanje SLS (od 19.
                        avgusta 1935 sestavnega dela nove vsedržavne stranke Jugoslovanske radikalne
                        skupnosti – JRS),<note place="foot" xml:id="ftn161" n="159"> Gašparič, <hi
                                rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo</hi>, 269–81.</note> JNS pa
                        je politično in organizacijsko hlapela. Svojstveno je bilo tudi ravnanje
                        poslancev, izvoljenih na Jevtićevi vladni listi leta 1935. Večina se je
                        pridružila poslanskemu klubu nove vlade dr. Milana Stojadinovića, med njimi
                        enotno tudi poslanci iz Slovenije.<note place="foot" xml:id="ftn162" n="160"
                            > Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet</hi>, 268, op. 768.</note>
                        JNS na občinskih volitvah leta 1936, ki jih je z absolutno večino osvojenih
                        občin dobila JRS, ni postavila svoje liste. Po volitvah v Narodno skupščino
                        leta 1938, na katerih je nastopila v okviru Združene slovenske opozicije
                        (ZSO), vključene v vsedržavno opozicijsko povezavo pod vodstvom predsednika
                        nekdanje HKS dr. Vladimirja Mačka, pa je politična teža JNS tonila med
                        slabimi 21 odstotki glasov, ki jih je dobila ZSO. JRS je zmagala z absolutno
                        večino dobrih 78 odstotkov prejetih glasov.<note place="foot"
                            xml:id="ftn163" n="161"> Mikuž, <hi rend="italic">Slovenci v stari
                                Jugoslaviji</hi>, 447, 470. </note> Vsi v Sloveniji izvoljeni
                        poslanci (29) so bili iz njenih vrst.<note place="foot" xml:id="ftn164"
                            n="162"
                            ><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>,
                            390.</note> Rečemo lahko, da je »nekdanja SLS še zmeraj poosebljala
                        politično voljo Slovencev«.<note place="foot" xml:id="ftn165" n="163">
                            Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo</hi>, 281.</note>
                        Iz »pašaluka« katoliške politike, kot je tedanjo Slovenijo označil Albert
                            Kramer,<note place="foot" xml:id="ftn166" n="164"> »Dr. Kramer o
                            političnih razmerah v Sloveniji,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 3.
                            1937, 4.</note> so liberalci mogli pogledovati le v Beograd, kjer je v
                        Senatu Kraljevine Jugoslavije v letih 1935–1938 še vedno sedelo pet njihovih
                        predstavnikov. Ko je s senatorskimi volitvami 6. februarja 1938 (v Sloveniji
                        so volili le enega senatorja, izvoljen pa je bil predstavnik JRS) dvema med
                        njimi potekel mandat (eden od njiju je bil Ploj), so v Senatu ostali le
                            trije.<note place="foot" xml:id="ftn167" n="165"> »Obnavljanje senata,«
                                <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 1. 1938, 2. Kranjec, »Slovenci v
                            Jugoslaviji,« 106.</note> Liberalci so obenem izgubili še Plojevo
                        podpredsedniško mesto. </p>
                    <p>V slovenski JNS, ki se je lahko ukvarjala samo še sama s seboj, so, skladno s
                        statutom vsedržavne stranke, proti koncu septembra 1936 ustanovili
                        banovinski (akcijski) odbor Mladine JNS (MJNS). Njegov predsednik je bil
                        inž. Jože Rus. V MJNS je bila organizirana strankina mladina med 21. in 35.
                        letom starosti v Dravski banovini. MJNS se je organizacijsko precej
                        razširila, njeno prizadevanje pa je bilo usmerjeno v strnitev vseh
                        pozitivnih »naprednih« sil v Sloveniji. Na tej podlagi, ki je dobila širši
                        politični značaj, so 30. marca 1941 ustanovili Odbor naprednih strank (ONS),
                        v katerega so se združili slovenska dela prebujenih NRS in SDS ter JNS. ONS
                        se je zavzel za složno nastopanje slovenskih »naprednih sil« in podporo
                        jugoslovanski skupnosti. V okviru liberalnega tabora je od 26. februarja
                        1939 delovalo tudi društvo Slovenska beseda, ki so ga ustanovili na pobudo
                        Dinka Puca.<note place="foot" xml:id="ftn168" n="166"> Anka
                            Vidovič-Miklavčič,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Mladina med nacionalizmom in katolicizmom: pregled razvoja in dejavnosti mladinskih organizacij, društev in gibanj v liberalno-unitarnem in katoliškem taboru v letih 1929–1941 v jugoslovanskem delu Slovenije </hi>(Ljubljana:
                            Študentska organizacija Univerze, 1994), 31, 210–18, 224, 225, 227–33.
                            Mikuž, <hi rend="italic">Slovenci v stari Jugoslaviji</hi>, 537, 538.
                            »Društvo ,Slovenska besedaʼ ustanovljeno,« <hi rend="italic">Slovenska
                                beseda</hi>, 7. 3. 1939, 1.</note> Sicer pa so se ob JNS v
                        tridesetih letih oblikovala tudi liberalno usmerjena politična gibanja –
                        Zveza slovenskih kmetov (1932–1935), Zveza društev kmetskih fantov in deklet
                        (ustanovljena leta 1924) oziroma gibanja, ki so se zbirala ob posameznih
                        časopisih – <hi rend="italic" xml:space="preserve">Borba </hi>(1933–1935),
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Glas naroda </hi>(1935–1936) in
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Naša misel </hi>(1935–1940). V
                        tridesetih letih se je razmahnilo tudi delovanje liberalnih študentskih
                        društev na ljubljanski univerzi (Jugoslavija, Jadran, Edinstvo).<note
                            place="foot" xml:id="ftn169" n="167"> Anka Vidovič-Miklavčič, »Zveza
                            slovenskih kmetov v letih 1932–1935,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                                časopis</hi> 43, št. 4 (1989): 555–69. Anka Vidovič-Miklavčič, <hi
                                rend="italic">Mladina med nacionalizmom in katolicizmom</hi>, 20–28,
                            193–99, 203, 207, 208. <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina,
                                1</hi>, 334–36, 352, 377, 378, 383. Mikuž, <hi rend="italic"
                                >Slovenci v stari Jugoslaviji</hi>, 432, 503. Slavko Kremenšek, <hi
                                rend="italic">Slovensko študentovsko gibanje 1919–1941</hi>
                            (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1972), 245–54.</note></p>
                    <p>Povezovanje liberalcev na predvečer druge svetovne vojne v ONS je pokazalo le
                        en del njihove tedanje organizacijsko-politične slike. Ko je aprila 1941
                        vojna udarila v Jugoslavijo, liberalnega tabora namreč ni bilo več. Ob
                        politično shirani JNS se je razcepil na »množico različnih strank in skupin,
                        večjih in manjših, ki so imele sicer skupno provenienco, ki pa so jih ločila
                        različna stališča do vprašanj, ki so stopala v ospredje v dvajsetih in
                        tridesetih letih: do demokracije in fašizma, do parlamentarizma in
                        diktature, do delavskega gibanja in komunistov, do slovenstva in
                        jugoslovanstva, do državne ureditve in ustavnega sistema, centralizma,
                        avtonomizma, federalizma; mnoge skupine pa so ločile tudi čisto osebne
                        zamere in konflikti. Eni so demokraciji še ostajali zvesti, drugi so jo
                        zapuščali na najrazličnejše načine. Eni so iskali zveze na levi, drugi na
                        desni. Usmerjenost enih so vodili predvsem razredni interesi, usmerjenost
                        drugih so vodili predvsem nacionalni interesi.«<note place="foot"
                            xml:id="ftn170" n="168"> Melik, <hi rend="italic">Slovenci</hi>,
                            642.</note></p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
                <p> Kaj nam pokaže organizacijsko-politična slika slovenskega liberalizma v
                    polstoletju 1891–1941? Po eni strani predstavlja sestavni del modernega
                    političnega triptiha, ki je od konca 19. stoletja do konca prve svetovne vojne
                    ustrezal stanju pri drugih avstrijskih in zahodnoevropskih narodih<note
                        place="foot" xml:id="ftn171" n="169"> Prim. Vodopivec, <hi rend="italic">Od
                            Pohlinove slovnice do samostojne države</hi>, 224.</note> in se je v
                    svoji temeljni katoliško-liberalno-marksistični osnovi nadaljeval v čas med
                    svetovnima vojnama. Po drugi strani pa prikazuje del slovenske politike, ki sta
                    ji socialna zamejenost in premajhna oziroma upadajoča delavnost zlasti v
                    avstrijski dobi onemogočili organizacijsko širino. Te liberalcem skoraj do konca
                    habsburške monarhije ni uspelo utemeljiti v vseslovenskem obsegu. Oboje je
                    opazno vplivalo na njihovo drugotno politično vlogo v tedanjem slovenskem
                    prostoru. </p>
                <p>V jugoslovanski državi se je liberalni tabor zaradi notranjih trenj
                    organizacijsko in politično sicer razcepil, a se s tem delno prilagodil
                    obstoječi družbeni strukturi. Kljub različnim cepitvam in združitvam je
                    organizacijsko izboljšal svoje delovanje. To je doseglo svoj višek v liberalnem
                    političnem monizmu v prvi polovici tridesetih let. </p>
                <p>V Kraljevini SHS/Jugoslaviji so liberalci s sodelovanjem v jugoslovanski
                    centralistični politiki občutno izboljšali svoj položaj. Na ta način so se
                    zoperstavljali močnemu katoliškemu taboru, ki je koreninil v svojem širokem
                    idejnopolitičnem in družbenem zaledju. Ko so bili sredi tridesetih let
                    odtegnjeni od oblasti, se je liberalna politična moč izčrpala in organizacijsko
                    sesula. Liberalni tabor je izzvenel kot politični subjekt. Liberalizem je
                    slovensko zgodovino od konca 19. stoletja do druge svetovne vojne opazno
                    zaznamoval, a ta ga je ob izteku tega obdobja videla le še s kotičkom enega
                    očesa.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>SI_AS, Arhiv Republike Slovenije:<list>
                            <item>SI_AS/1220, Ravnihar Vladimir.</item>
                        </list></item>
                </list>

                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl>– n. »Novim časom naproti!.« <hi rend="italic">Soča</hi>, 6. 2. 1912, 2. </bibl>
                    <bibl>– n. »Novim časom naproti!.« <hi rend="italic">Soča</hi>, 15. 2. 1912, 2,
                        3.</bibl>
                    <bibl>– n. »Novim časom naproti!.« <hi rend="italic">Soča</hi>, 29. 2. 1912, 2. </bibl>
                    <bibl>[Karel Triller]. »Pred shodom zaupnikov narodnonapredne stranke.« <hi
                            rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 3. 1906, 1. </bibl>
                    <bibl>[Tavčar, Ivan]. »Konec igre!.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 9.
                        3. 1896, 1, 2.</bibl>
                    <bibl> –. r. – [Ivan Tavčar]. »Katoliško politično društvo.« <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi>, 1. 2. 1890, 1. </bibl>
                    <bibl>A–a., »K položaju.« <hi rend="italic">Naš list</hi>, 20. 11. 1906,
                        1.</bibl>
                    <bibl>Alfa [Ivan Hribar], »V obrambo!.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                        14. 8. 1894, 1, 2.</bibl>
                    <bibl>Dovč. [Fran Podgornik?]. »Napredni položaj.« <hi rend="italic">Slovanski
                            svet</hi>, 10. 8. 1894, 285, 286.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 4. 1922, 2. »Sijajni zbor zaupnikov JDS
                        v Mariboru.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 7. 1922, 1, 2. »Zbor zaupnikov JDS iz
                        ljubljanske oblasti.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 6. 6. 1924, 1. »Imenovanje velikih županov.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 12. 1930, 1. »Dr. Drago Marušič imenovan
                        za bana.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 1. 1932, 1. »Konstituiranje obeh zbornic
                        Narodnega predstavništva.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 5. 1932, 1, 2. »Prebivalstvu
                        Jugoslavije!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 21. 7. 1933, 2. »Novi statut stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 21. 10. 1933, 1. »Novo predsedstvo Narodnega
                        predstavništva.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro: ponedeljska izdaja</hi>, 25. 5. 1936, 1.
                        »Reorganizacija JNS v dravski banovini.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 26. 5. 1936, 2. »Banovinska skupščina JNS.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>, 1. 7. 1936, 1, 2. »Z
                        velikimi ovacijami izvedene volitve.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 3. 1937, 4, 5. »Dr. Kramer o političnih
                        razmerah v Sloveniji.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 1. 1938, 2. »Obnavljanje senata.« </bibl>
                    <bibl>N. »,Liberalizem’.« <hi rend="italic">Naš list</hi>, 9. 10. 1906, 1,
                        2.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodni dnevnik</hi>, 25. 10. 1909, 1, 2. »Shod
                        slovenske napredne mladine v Žalcu.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodni dnevnik</hi>, 22. 11. 1909, 2. »Štajerske
                        novice. Zaupno posvetovanje slov. naprednjakov v Ljubljani.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodni dnevnik</hi>, 7. 12. 1909, 1. »Beseda k tretjemu
                        glavnemu zboru ,Narodne stranke’.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodni list</hi>, 28. 12. 1910, 1. »Beležke. <hi
                            rend="italic">,Narodni Dnevnik’</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodni list</hi>, 7. 11. 1912, 1, 2. »Organizacija
                        narodne stranke, strankin sklad in širjenje strankinega časopisja.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodni list</hi>, 25. 9. 1913, 1. »Doneski h glavnemu
                        odboru Narodne stranke za Štajersko.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Naš list</hi>, 6. 1. 1906, 1, 2. »Kaj hočemo?.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Naš list</hi>, 25. 12. 1908, 1, 2. »,Naš Listʼ ob koncu
                        leta.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Notranjec</hi>, 23. 3. 1907, 89, 90. »Šentpeterski
                        shod.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Notranjec</hi>, 11. 5. 1907, 145. »Notranjci!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Notranjec</hi>, 21. 12. 1907, 401, 402. »Organizacija
                        ,Kmetske stranke za Notranjskoʼ.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Notranjec</hi>, 3. 1. 1908, 5–7. »Organizacija ,Kmetske
                        stranke za Notranjskoʼ.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1. 2. 1908, 33. »Glavni zbor ,Kmetske
                        strankeʼ v Postojni.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Notranjec</hi>, 8. 2. 1908, 41. »Kmetski kandidatje.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Nova doba</hi>, 16. 2. 1907, 4. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Slovenska gospodarska stranka</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Nova doba</hi>, 23. 2. 1907, 1, 2. »K ustanovitvi naše
                        stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Nova doba</hi>, 22. 5. 1907, 1, 2. »Slovenska
                        Gospodarska Stranka v politični borbi.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Nova doba</hi>, 21. 9. 1907, 1, 2. »Shod Slov.
                        Gospodarske Stranke v Loškem Potoku.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Nova doba</hi>, 1. 12. 1923, 1, 2. »Politične vesti. <hi
                            rend="italic">Novo oblastno načelstvo JDS v Mariboru</hi>.« </bibl>
                    <bibl>R. alias D. »Postanite meso in kri.« <hi rend="italic">Naš list</hi>, 5.
                        10. 1906, 1.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenska beseda</hi>, 7. 3. 1939, 1. »Društvo
                        ,Slovenska besedaʼ ustanovljeno.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 12. 1894, 1–3. »,Narodna
                        strankaʼ na Kranjskem.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 6. 1895, 3. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Volitev v občinski svet</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 10. 7. 1895, 3. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">,Slovensko društvo v Ljubljani’</hi>.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 12. 1895, 1. »Odgovornost
                        klerikalne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 17. 11. 1906, 1–5. »Shod zaupnikov
                        narodno-napredne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 3. 1898, 1, 2. »Spravna
                        pogodba.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 1. 1894, 1, 2. »,Slovenskega
                        društva v Ljubljaniʼ občni zbor.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 20. 7. 1901, 1. »Naš program.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 21. 11. 1910, 2. »Izvrševalni
                        odbor narodno-napredne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 5. 1895, 1. »Meščani!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 5. 1895, 4. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Mestne dopolnilne volitve</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 3. 1906, 1–3. »Shod zaupnikov
                        narodno-napredne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 8. 1895, 2. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Shod ,Slovenskega društva’ v Černomlju</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 5. 1895, 1. »Meščani!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 5. 1895, 2. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Volitev v mestni svèt ljubljanski</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 11. 1894, 1. »Zaupnim možem v
                        pozdrav!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 6. 1895, 1. »Stranka pri
                        delu.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 29. 11. 1894,1, 2. »Shod zaupnih
                        mož.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 29. 12. 1894, 1. »,Slovenski
                        narod’ svojim naročnikom in sotrudnikom.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 29. 5. 1895, 3. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Volitev v mestni svèt ljubljanski</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 4. 1906, 2. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Izvrševalni odbor narodno-napredne stranke</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 30. 1. 1891, 1. »,Slovensko
                        društvoʼ.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 30. 11. 1894,1, 2. »Shod zaupnih
                        mož.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 5. 1895, 2. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Volitev v občinski svèt</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 12. 1894, 3. »Domače stvari.
                            <hi rend="italic">Zvršilni odbor narodne stranke</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 6. 1891, 1–3. »,Slovenskega
                        društvaʼ III. javni društveni shod.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 8. 1895, 2. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Shod v Idriji</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 12. 1906, 2. »Dnevne vesti. <hi
                            rend="italic">Konstituiranje izvrševalnega odbora narodno-napredne
                            stranke</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 6. 1891, 1, 2.
                        »,Narodno-napredna strankaʼ.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 7. 9. 1894, 1. »Na stražo!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 10. 1910, 2. »Iz izvrševalnega
                        odbora narodno-napredne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 9. 7. 1912, 1, 2. »Dan zaupnikov
                        narodno-napredne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 8. 3. 1900, 1. »Zaupni shod ,narodno-napredne
                        strankeʼ na Goriškem.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 26. 1. 1907, 1–3. »Shod zaupnikov
                        ,narodno-napredne strankeʼ.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 5. 2. 1907, 1. »Shod zaupnikov
                        ,narodno-napredne strankeʼ.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 5. 2. 1907, 2. »Domače in razne novice. <hi
                            rend="italic">Izvrševalni odbor narodno-napredne stranke</hi>.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 11. 11. 1909, 1. »Naša stranka.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 23. 11. 1909, 2. »Domače vesti. <hi
                            rend="italic">Zaupno posvetovanje slov. naprednjakov v Ljubljani</hi>.«
                    </bibl>
                </listBibl>

                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga
                            čim sijajnejša«: volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski
                            državi</hi>. Ljubljana: Zveza Zgodovinski društev Slovenije,
                        2011.</bibl>
                    <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">Prva slovenska vlada 1918–1921</hi>.
                        Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1992.</bibl>
                    <bibl>Bergant, Zvonko. <hi rend="italic">Slovenski klasični liberalizem:
                            idejno-politični značaj slovenskega liberalizma v letih 1891–1921</hi>.
                        Ljubljana: Nova revija, 2000.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci:
                            (1848–1918)</hi>. Celje in Ljubljana: Zgodovinsko društvo in Znanstvena
                        založba Filozofske fakultete, 2015.</bibl>
                    <bibl>Čuček, Filip. »,Slovenskiʼ prostor na Ogrskem po obnovi ustavnega
                        življenja: značilnosti (ne)demokratizacije in (ne)pluralizacije na levi
                        strani Mure (1861–1918).« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 49, št. 1 (2009): 43–59.</bibl>
                    <bibl>Engelsfeld, Neda. <hi rend="italic">Prvi parlament Kraljestva Srba, Hrvata
                            i Slovenaca – Privremeno narodno predstavništvo</hi>. Zagreb: Globus,
                        1989.</bibl>
                    <bibl>Erjavec, Fran. <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                            Slovenskem</hi>. Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928.</bibl>
                    <bibl>Gabršček, Andrej. <hi rend="italic">Goriški Slovenci: narodne, kulturne,
                            politične in gospodarske črtice: II. knjiga: od leta 1901 do 1924</hi>.
                        Ljubljana: samozaložba, 1934.</bibl>
                    <bibl>Gantar Godina, Irena. <hi rend="italic">Neoslavizem in Slovenci</hi>.
                        Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 1994.</bibl>
                    <bibl>Gantar Godina, Irena. <hi rend="italic">T. G. Masaryk in masarykovstvo na
                            Slovenskem: 1895–1914</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1987.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. <hi rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo: diktatura
                            kralja Aleksandra in politika Slovenske ljudske stranke v letih
                            1929–1935</hi>. Ljubljana: Modrijan, 2007.</bibl>
                    <bibl>Gligorijević, Branislav. <hi rend="italic">Demokratska stranka i politični
                            odnosi u Kraljevini Srba, Hrvata i Slovenaca</hi>. Beograd: Institut za
                        savremenu istoriju, 1970.</bibl>
                    <bibl>Goropevšek, Branko. <hi rend="italic">Štajerski Slovenci, kaj hočemo!:
                            slovenska politika na Štajerskem v letih 1906–1914</hi>. Celje:
                        Zgodovinsko društvo, 2005.</bibl>
                    <bibl>Grdina, Igor. <hi rend="italic">Ivan Hribar: »jedini resnični radikalec
                            slovenski«</hi>. Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010.</bibl>
                    <bibl>Jerič, Josip. »Narodni svet.« V: <hi rend="italic">Slovenci v desetletju
                            1918–1928: zbornik razprav iz kulturne, gospodarske in politične
                            zgodovine</hi>, ur. Josip Mal, 144–60. Ljubljana: Leonova družba,
                        1928.</bibl>
                    <bibl>Kacin-Wohinz, Milica. <hi rend="italic">Narodnoobrambno gibanje primorskih
                            Slovencev v letih 1921–1928: 2. knjiga</hi>. Koper: Lipa in Založništvo
                        tržaškega tiska, 1977.</bibl>
                    <bibl>Kranjec, Silvo. »Slovenci v Jugoslaviji.« V: <hi rend="italic">Spominski
                            zbornik Slovenije: ob dvajsetletnici Kraljevine Jugoslavije</hi>, ur.
                        Jože Lavrič, Josip Mal in France Stele, 66–108. Ljubljana: Jubilej,
                        1939.</bibl>
                    <bibl>Kremenšek, Slavko. <hi rend="italic">Slovensko študentovsko gibanje
                            1919–1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1972.</bibl>
                    <bibl>Lončar, Dragotin. <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev: od 4.
                            januarja 1797. do 6. januarja 1919. leta</hi>. Ljubljana: Slovenska
                        matica, 1921.</bibl>
                    <bibl>Marušič, Branko. <hi rend="italic">Pregled politične zgodovine Slovencev
                            na Goriškem 1848–1899</hi>. Nova Gorica: Goriški muzej, 2005.</bibl>
                    <bibl>Matković, Hrvoje. <hi rend="italic">Svetozar Pribićević i Samostalna
                            demokratska stranka do šetojanuarske diktature</hi>. Zagreb: Institut za
                        hrvatsku povijest, 1972.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. <hi rend="italic">Slovenci 1848–1918: razprave in
                            članki</hi>. Maribor: Litera, 2002 [i. e. 2003].</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem 1861–1918</hi>.
                        Ljubljana: Slovenska matica, 1965.</bibl>
                    <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Oris zgodovine Slovencev v stari
                            Jugoslaviji 1917–1941</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1965.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mojega življenja pot: spomini dr. Vladimirja
                            Ravniharja</hi>. Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete,
                        1997.</bibl>
                    <bibl>Nenezić, Zoran D. <hi rend="italic">Masoni u Jugoslaviji (1764–1980):
                            pregled istorije slobodnog zidarstva u Jugoslaviji : prilozi i
                            građa</hi>. Beograd: Autorsko-izdavačka grupa »Zodne«, 1988.</bibl>
                    <bibl>Observator [Zwitter, Fran]. »Bankrot slovenskega liberalizma.«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sodobnost </hi>3, št. 7/8 (1935):
                        303, 304.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »<hi rend="italic">Pium desiderium</hi> dr. Vekoslava
                        Kukovca leta 1924.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>
                        54, št. 2 (2014): 79–100.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Političnoupravna podoba Ljubljane v letih 1918–1941.«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>14,
                        št. 2–3 (2014): 291–337.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Slovenski liberalci in nacionalno vprašanje v letih
                        1931–1933.«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>46,
                        št. 1 (2006): 255–76.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Vprašanje idejnega, političnega, socialnega in narodnega
                        sobivanja v liberalni politični misli in praksi med leti 1891–1941.« <hi
                            rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 51, št. 1 (2011):
                        93–126.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva:
                            nacionalna politika liberalnega tabora v letih 1918–1929</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 1996.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Na poti v moderno: poglavja iz
                            zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20.
                        stoletja</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2005.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu:
                            slovenski liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2013.</bibl>
                    <bibl>Perovšek,
                        Jurij.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenska osamosvojitev v letu 1918: študija o slovenski državnosti v Državi Slovencev, Hrvatov in Srbov</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 1998.</bibl>
                    <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič 1863–1925: pot
                            prvaka slovenskega političnega katolicizma</hi>. Ljubljana:
                        Znanstvenoraziskovalni center SAZU, Založba ZRC, 1998.</bibl>
                    <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Narodna in politična zavest na
                            Koroškem: narodna zavest in politična orientacija prebivalstva slovenske
                            Koroške v letih 1848–1914</hi>. Ljubljana: Slovenska matica,
                        1965.</bibl>
                    <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Pravica in moč za samoodločbo: med
                            Metternichom in Badinterjem: študije, razgledi, preudarki iz
                            petnajstletja po tretji odločitvi Slovencev</hi>. Ljubljana: Modrijan,
                        2008.</bibl>
                    <bibl>Prunk, Janko in Cirila Toplak. <hi rend="italic">Parlamentarna izkušnja
                            Slovencev</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene vede, 2005.</bibl>
                    <bibl>Prunk, Janko in Marjetka Rangus. <hi rend="italic">Sto let življenja
                            slovenskih političnih strank: 1890–1990</hi>. Ljubljana: Fakulteta za
                        družbene vede, 2014.</bibl>
                    <bibl>Selišnik, Irena. »Zborovanja na Kranjskem v letih 1900–1913 in razmerja
                        moči: ,Ako hočemo biti zmagovavci moramo poučevati ljudstvo po shodih …ʼ.«
                            <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 67, št. 1-2 (2013):
                        86–109.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije 1848–1992,
                            1</hi>, ur. Jasna Fischer et al. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut
                        za novejšo zgodovino, 2005.</bibl>
                    <bibl>Stavbar, Vlasta. <hi rend="italic">Politik Vekoslav Kukovec: politično
                            delovanje do leta 1918</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2014.</bibl>
                    <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                            1930–1935: prizadevanja banskega sveta za omilitev gospodarsko-socialne
                            krize in razvoj prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za
                            razširitev samoupravnih in upravnih pristojnosti banovine</hi>.
                        Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut Filozofske fakultete,
                        2006.</bibl>
                    <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem
                            1927–1929: avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in
                            mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj
                            Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma</hi>. Ljubljana: Znanstveni
                        inštitut Filozofske fakultete, 2000.</bibl>
                    <bibl>Tuma, Henrik. <hi rend="italic">Iz mojega življenja: spomini, misli in
                            izpovedi</hi>. Ljubljana: Tuma, 1997.</bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič, Anka. »Zveza slovenskih kmetov v letih 1932–1935.« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 43, št. 4 (1989): 555–69.</bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič, Anka. <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in
                            katolicizmom: pregled razvoja in dejavnosti mladinskih organizacij,
                            društev in gibanj v liberalno-unitarnem in katoliškem taboru v letih
                            1929–1941 v jugoslovanskem delu Slovenije</hi>. Ljubljana: Študentska
                        organizacija Univerze, 1994.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Peter. <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne
                            države: slovenska zgodovina od konca 18. stoletja do konca 20.
                            stoletja</hi>. Ljubljana: Modrijan, 2006.</bibl>
                    <bibl>Zajc, Marko. »ORJUNA in PAČ na poti v Trbovlje: k zgodovini fizičnega
                        nasilja v političnem boju.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 54, št. 2 (2014): 101–23.</bibl>
                    <bibl>Zečević, Momčilo. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka in
                            jugoslovansko zedinjenje 1917–1921: od majniške deklaracije do
                            vidovdanske ustave</hi>. Maribor: Obzorja, 1977.</bibl>
                </listBibl>


                <listBibl>
                    <head>Tiskani viri:</head>
                    <bibl>Kaser, Karl. <hi rend="italic">Handbuch der Regierungen Südosteuropas
                            (1833–1980), II</hi>. Graz: Institut für Geschichte der Universität
                        Graz, 1982.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Organizacijski red Jugoslovanske demokratske
                            stranke</hi>. Ljubljana: Narodna tiskarna, 1918.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Programi političnih strank, organizacij
                            in združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS (1918–1929)</hi>.
                        Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije, 1998.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Statut in program organizacije jugoslovenskih
                            nacijonalista</hi>. Ljubljana: [Orjuna], 1923.</bibl>
                    <bibl>Šlebinger, Janko. <hi rend="italic">Slovenska bibliografija za l.
                            1907–1912</hi>. Ljubljana: Matica Slovenska, 1913.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uradni list ljubljanske in mariborske oblasti</hi>.
                        Ljubljana: Delniška tiskarna, 1924.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uradni list ljubljanske in mariborske oblasti</hi>.
                        Ljubljana: Delniška tiskarna, 1927.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uradni list pokrajinske uprave za Slovenijo</hi>.
                        Ljubljana: Delniška tiskarna, 1923.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Jurij Perovšek</docAuthor>
                <head>ORGANISATIONAL-POLITICAL IMAGE OF THE LIBERAL CAMP BETWEEN 1891 AND
                    1941</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>The beginning of the modern political party life in Slovenia can be traced back
                    to the 1890s, when, in 1890, the Catholic Political Society (hereinafter the
                    KPD) was established in Ljubljana as the first independent ideological-political
                    organisation. The establishment of the KPD encouraged the liberally-oriented
                    circles in Ljubljana to found their own Slovenian Society (SD) in the following
                    year. In terms of territory, the SD encompassed the province of Carniola. </p>
                <p>Until the establishment of the National Party for Carniola (hereinafter the NSK)
                    in 1894, the SD was the only liberal political subject in Slovenia. It was a
                    recognisable as well as a relatively successful representative of the liberal
                    political conviction. Its relationship with the Catholic side changed with the
                    Provincial Assembly elections of 1895, won by the Catholic National Party (KNS,
                    established in 1895). Therefore the liberal members of the Provincial Assembly
                    established connections with the German liberals in order to prevent the
                    domination of the KNS until 1908. Meanwhile the KNS (as of 1905 called the
                    Slovenian People's Party – SLS) established itself as the strongest political
                    factor in Carniola.</p>
                <p>The political power of the KNS/SLS did not encourage the Carniolan liberals to
                    undertake any detailed organisational and political work, as their alliance with
                    the party of the German landowners ensured their domination in the province. The
                    liberals remained restricted to the narrow context of the bourgeois class in the
                    cities and the bourgeois-influenced circles in the rural areas. Due to
                    ideological reasons, liberalism – in the cities as well as in the country – was
                    also supported by the teaching profession. Meanwhile the wider people's masses
                    were left to the ideological and political influence of the KNS/SLS, which
                    gained a decisive influence on all of the public life with persistent economic,
                    social, and political work. </p>
                <p>The organisational incompetence as well as the electoral geometry, established
                    after the National and Provincial Assembly electoral reform in 1907–1908 and
                    unfavourable for the liberals, pushed them to the political sidelines until
                    World War I. The National Progressive Party (NNS), as the NSK was renamed at the
                    beginning of the 20<hi rend="superscript">th</hi> century, was not roused by any
                    criticism of its organisational inactivity, elitist bourgeois social stance, and
                    ideological-political restriction to the so-called anti-clericalist campaign,
                    pursued by the Carniolan liberals between 1902 and 1909. The NNS did not listen
                    to the liberally-oriented national-radical youth, the group around the <hi
                        rend="italic">Naš list</hi> newspaper and the Slovenian Economic Party. The
                    attempt to win over the peasant population end ensure its support of the NNS in
                    cooperation with the Peasant Party for Inner Carniola (1907–1908) was
                    unsuccessful as well. </p>
                <p>Except in Carniola, liberal political parties were also established in the
                    Gorizia region and in Styria. The liberal National Progressive Party in the
                    Gorizia Region (NNSG) was established in 1900. In light of the weak social
                    democracy, the balance between the liberal and the Catholic side may have been
                    shifting, but the political power nevertheless leaned towards the Catholic side.
                    Despite the carefully planned party activities, the NNSG was also hampered by
                    the lack of the active power of youth.</p>
                <p>Styrian Slovenians had their liberal party as well. The National Party for Styria
                    (NSŠ) was established in 1906. In the organisational sense, the NSŠ made good
                    progress initially, and it was also relatively successful. However, with the
                    1909 Provincial Assembly elections the Catholic Slovenian Peasant Association
                    for Styria became the strongest political force among Slovenians in that
                    province. The NSŠ also became exhausted in the organisational sense. After the
                    establishment of the Catholic All-Slovenian People's Party in 1909 it argued for
                    the formation of a united all-Slovenian liberal political organisation. This
                    idea was realised by the liberals less than half a year before the dissolution
                    of the Habsburg Monarchy, when they established a single Slovenian liberal
                    Yugoslav Democratic Party (JDS). In 1918 this party entered the Yugoslav state
                    as a unified political subject. </p>
                <p>In the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes/Yugoslavia, the liberals had a more
                    prominent role in the Slovenian and Yugoslav politics. Since the establishment
                    of the new state and subsequently almost throughout the first half of the 1920s,
                    the JDS – since 1919 included in the identically-named unitarian and centralist
                    all-state party (which transformed into the Independent Democratic Party, the
                    SDS, in 1924), took part in the government. Its leading representatives were
                    part of the government either themselves or as representatives of the all-state
                    JDS/SDS. Consequently, until 1927 the top administrative and political positions
                    in Slovenia were mostly filled by the members of this party, despite the
                    stronger SLS. When the centralist regime strengthened in 1925 and the SDS was no
                    longer needed, the party was pushed into opposition. The only way that the
                    Slovenian JDS/SDS could oppose the strong Catholic camp, rooted in its
                    widespread ideological-political and social background, was by supporting the
                    Yugoslav centralist and unitarian politics. In the first decade of Yugoslavia,
                    the SLS was the strongest political force in the Slovenian space.</p>
                <p>In 1919 new liberal political parties were established besides the JDS: the
                    Independent Peasant Party (SKS) and the National Socialist Party (NSS). In the
                    organisational sense, the JDS, SKS and NSS were stronger than the liberal
                    parties in the Austrian period. In 1921 and 1922, the SKS participated in the
                    government. Between 1920 and 1923, smaller liberally-oriented political parties
                    that modelled themselves after the JDS emerged as well as disappeared in the
                    Prekmurje region. The organisational-political image of the liberal camp was
                    also supplemented by the restored NNS, which brought together the so-called old
                    liberal parties that exited the JDS in 1923, and the Orjuna (Organisation of
                    Yugoslav Nationalists), the militant and terrorist organisation of the JDS/SDS,
                    established in the same year. The NNS existed until 1924, when it merged with
                    the all-state National Radical Party, while the Orjuna kept operating until
                    1926, when it was abolished due to an armed conflict with the police in
                    Ljubljana. In the second half of the 1920s, new shifts took place in the liberal
                    camp. In 1926 the SKS merged with the Slovenian Republican Party of Peasants and
                    Workers into the Slovenian Peasant Party and formed its organisational core. The
                    new party, which was a part of the government in 1926, existed until the
                    introduction of the King's Dictatorship in 1929, when all political parties were
                    dissolved. In 1928 the NSS joined the SDS.</p>
                <p>When the regime of the King's Dictatorship allowed for the formation of a single,
                    all-state regime party called the Yugoslav Radical Peasant Democracy (the JRKD,
                    renamed as the Yugoslav National Party – JNS – in 1933), the liberal camp united
                    in the organisational and political sense. The liberals, who had taken part in
                    the government of the dictatorship regime since 1931, thus came together in the
                    JRKD/JNS. In the first half of the 1930s they were the only Slovenian political
                    representatives in the Yugoslav politics, while the former SLS was in
                    opposition. At this time the liberal camp held all the power in Slovenia. </p>
                <p>With the breakdown of the JNS policy and the entry of the former SLS into the
                    government in 1935, the situation changed drastically. In the second half of the
                    1930s, the JNS broke down politically and organisationally. The Slovenian
                    liberalism was exhausted. The representative of Slovenia in the Yugoslav
                    politics was now the former SLS (as of 1935 united in the second all-state
                    political party – the Yugoslav Radical Union), and it now held all the power in
                    Slovenia. The situation remained the same until World War II, when the liberal
                    camp no longer existed. It had fallen apart into a large number of various
                    parties and groups, larger and smaller, which may have shared some common
                    ground, but were separated by the different standpoints towards the national
                    issues as well as ideological and political questions. Many groups were also
                    divided by purely personal grudges and conflicts. The liberal camp as a
                    political subject became obsolete. Liberalism had characterised the Slovenian
                    history from the end of the 19<hi rend="superscript">th</hi> century until World
                    War II significantly, but became virtually non-existent as this period was
                    coming to an end.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
