<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Izvršilna oblast na
                    Slovenskem v zadnjih desetletjih dvojne monarhije
                    (s poudarkom na kranjskih akterjih – še posebej pravnikih)<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Članek je nastal v
                        okviru raziskovalnega programa P6-0281
                        <hi rend="italic">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju, </hi>ki
                        ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije
                        iz državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Filip</forename>
                        <surname>Čuček</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>filip.cucek@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-04-10</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/336</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Austria</term>
                    <term>Slovenian provinces</term>
                    <term>Provincial Government</term>
                    <term>Provincial President</term>
                    <term>the 19<hi rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"> century</hi></term>
                    <term>Provincial Committee</term>
                    <term>Provincial Governors</term>
                    <term>Provincial Committee members</term>
                    <term/>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Avstrija</term>
                    <term>slovenske dežele</term>
                    <term>Kranjska</term>
                    <term>deželna vlada</term>
                    <term>deželni predsednik</term>
                    <term>deželni odbor</term>
                    <term>deželni glavarji</term>
                    <term>deželni odborniki</term>
                    <term>19. stoletje</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-05-12</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Filip Čuček<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1,
                SI–1000 Ljubljana,<ref target="mailto:filip.cucek@inz.si">filip.cucek@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: </idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Med slovenskimi politiki druge polovice 19. stoletja najdemo veliko pravnikov. Tudi na Kranjskem so vse od začetkov ustavne dobe zavzemali vidne položaje v političnem življenju. Zadnja predvojna prvaka obeh klasičnih strank sta bila pravnika (odvetnika), pravniki so bili deželnozborski poslanci, ki so nastopali tudi v vlogi glavarjev in deželnih odbornikov. V (cislajtanskih) »slovenskih« deželah je bil položaj deželnega predsednika (razen Andreja Winklerja na Kranjskem) vse do razpada monarhije v nemških (ali v Primorju v italijanskih) rokah. Podobno je bilo z avtonomno deželno oblastjo; zgolj Kranjska, ki jo je Taaffejeva vlada priznala za edino večinsko slovensko deželo, je imela od 80. let naprej slovensko večino v deželnem zboru, po razpadu monarhije pa se je zgolj kranjski deželni odbor soočil s predajo oblasti novi državi. </hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Avstrija, slovenske dežele, Kranjska, deželna
                    vlada, deželni predsednik, deželni odbor, deželni glavarji, deželni odborniki,
                    19. stoletje</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>THE EXECUTIVE
                    BRANCH OF GOVERNMENT IN SLOVENIA<lb/>IN THE LAST DECADES OF THE DUAL MONARCHY
                    <lb/>(WITH AN EMPHASIS ON THE CARNIOLAN PROTAGONISTS – ESPECIALLY
                    LAWYERS)</head>
                <p><hi rend="italic">In the second half of the 19</hi><hi rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"> century, the number of lawyers in the ranks of Slovenian politicians was substantial. They had occupied important positions ever since the beginnings of the constitutional period in Carniola as well. The last two leaders of both classic political parties before the war were lawyers (attorneys). Lawyers were also members of the Provincial Assembly, and they acted as governors and members of Provincial Committees as well. In the (Cisleithanian) "Slovenian" lands, the position of the Provincial President (except for Andrej Winkler in Carniola) remained in German hands (or in Italian hands in the Littoral region) for as long as until the dissolution of the Monarchy. In the autonomous provincial governments, the situation was similar: only in Carniola, which was recognised as the only predominantly Slovenian province by Taaffe's Government, Slovenians had been in the majority in the Provincial Assembly since the 1880s. After the dissolution of the Monarchy, the Carniolan Provincial Committee was the only body that concerned itself with handing over the power to the new state.</hi>
                </p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Austria, Slovenian provinces, Carniola, Provincial
                    Government, Provincial President, Provincial Committee, Provincial Governors,
                    Provincial Committee members, the 19</hi><hi rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"> century</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
           <div>            
            <p>Avstrijska ustavna doba, ki je bila po skoraj desetletni
                    cezuri leta 1861 ponovno obnovljena, je v politično življenje habsburške
                    monarhije vnesla določene novosti. Prelom s tradicionalnim fevdalnim družbenim
                    sistemom je sicer prinesla že marčna revolucija leta 1848, v t. i. prvi fazi
                    avstrijskega parlamentarizma pa so bili oblikovani tudi vsi nastavki, ki so v
                    začetku 60. let zaživeli in kljub kurialnemu in na cenzusu temelječemu
                    sistemu<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                        Kurialni volilni sistem je omogočal zelo nizko aktivno in posledično tudi
                        pasivno volilno pravico.</note>
                začeli preoblikovanje Avstrijskega cesarstva v moderno
                    parlamentarno državo.</p>
            <p>Predstavniški parlamentarizem, vse do propada dvojne
                    monarhije značilen za Avstrijo,
                <note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Več o tem gl. Janez
                        Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci (1848-1918)</hi> (Celje: Zgodovinsko društvo; Ljubljana:
                        Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2015).</note> je temeljil na dvotirnosti. Če je na eni strani obstajal državni aparat, ki je upravljal dežele v imenu dunajske vlade in ministrstev, je na drugi strani delovala deželna in lokalna (samo)uprava. Državni organi so delovali popolnoma neodvisno od organov dežele. Deželni namestniki in namestništva – na Kranjskem in Koroškem je delovala deželna vlada, na čelu katere je bil deželni predsednik – so bili organizirani strogo birokratsko in so bili odgovorni samo ministru oziroma  cesarju, sami pa so bili nadrejeni okrajnim glavarstvom.
                <note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Več o tem gl. Božo
                        Grafenauer, <hi rend="italic">Lokalna samouprava na Slovenskem.
                            Teritorialno-organizacijske strukture</hi> (Maribor: Pravna fakulteta,
                        Univerza v Mariboru, 2000), 109–11.</note>
                Namestnik (ali predsednik) je bil odgovoren za poslovanje
                    in vodenje upravnega urada. Pripadalo mu je predstavljanje in izvajanje
                    centralne oblasti, nadzoroval je poslovanje politične uprave na svojem upravnem
                    teritoriju in izdajal ukaze in odločbe za vso deželo, deloma samostojno, deloma
                    po pooblastilu ministrstva za notranje zadeve in ostalih resornih ministrstev na
                    Dunaju. Namestništvo (ali deželna vlada) je bilo najvišje upravno oblastvo v
                    kronovini za zadeve splošne in policijske uprave, za verske in učne zadeve,
                    trgovske in obrtne zadeve, gozdne zadeve, za kmetijstvo in večino gradbenih
                    zadev.
                <note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Peter Ribnikar,
                        »Arhivsko gradivo Namestništva in Deželne vlade v Ljubljani 1850–1918,«
                        <hi rend="italic">Arhivi, </hi>2, št. 1-2 (1979),
                        32–36.</note>
            </p>
            <p>V avstrijski ustavni dobi je bil zgolj en deželni
                    predsednik, ki je prihajal iz slovenskih vrst in je bil naklonjen Slovencem. To
                    je bil pravnik Andrej Winkler. Winklerjeva doba na Kranjskem (1880–92) skorajda
                    sovpada s Taaffejevo vlado (1879–93). Potem ko je cesar na položaj ministrskega
                    predsednika imenoval grofa Eduarda Taaffeja, je njegova politika sporazuma in
                    sprave kmalu prinesla prve rezultate. Na Slovenskem so bili rezultati najbolj
                    vidni na Kranjskem. Nemška politična premoč je prenehala leta 1883, ko je v
                    slovenske roke dokončno padel kranjski deželni zbor, vlada pa je Kranjsko
                    priznala za slovensko deželo.
            </p>
            <p>Winkler si je temeljito znanje slovenščine pridobil pri
                    profesorju Jožefu Premruju na goriški gimnaziji v prvi polovici 40. let. Po
                    opravljeni pravni fakulteti v Gradcu leta 1849 se je zaposlil na sodiščih v
                    Primorju, predvsem v Gorici, in bil že takrat slovensko usmerjen, po obnovi
                    ustavnega življenja pa se je aktivno vključil v začeto slovensko narodno
                    gibanje. Leta 1865 je postal okrajni predstojnik v Krminu, leta 1868 pa okrajni
                    glavar v Tolminu, z občinami pa je takoj uradoval slovensko. Leta 1874 je bil
                    premeščen k tržaškemu namestništvu. Čez dve leti je dobil službo pri upravnem
                    sodišču na Dunaju, dokler ni maja 1880 postal kranjski deželni predsednik, se
                    preselil v Ljubljano in odložil deželno- in državnozborski mandat.
                <note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Od leta 1861 je bil
                        poslanec goriškega deželnega zbora in član deželnega odbora, od leta 1873 pa
                        tudi državnozborski poslanec z mladoslovensko in vladno podporo; na Dunaju
                        je (predvsem zaradi službenega položaja) podpiral vladno nemško liberalno
                        stranko, a kljub temu ostal podpornik slovenske politike.</note>
                Po prevzemu deželne oblasti je v nagovoru deželnim
                    uradnikom zahteval, naj se ne vmešavajo v politiko. Župane je pozdravil s
                    slovensko okrožnico in ukazal okrajnim glavarjem, naj si s slovenskimi župani
                    dopisujejo slovensko. Toda na začetku je moral postopati sila previdno, saj so
                    imeli kranjski Nemci večino v deželnem zboru, v ljubljanskem občinskem svetu, v
                    deželnem šolskem svetu, trgovski in obrtni zbornici itd. Potem ko so Slovenci
                    zmagali na ljubljanskih občinskih volitvah (1882) in volitvah v kranjski deželni
                    zbor (1883), so postopoma »padale« tudi druge nemške »postojanke«.
                <note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Nemški deželni
                        glavar Friedrich Kaltenegger je bil leta 1881 premeščen na Dunaj, prosluli
                        litijski glavar Julij Fraenzl Vesteneck v Gradec, leta 1884 je bil upokojen
                        predsednik deželnega sodišča, nemško usmerjeni Anton Gertscher.</note> Na Kranjsko so se vrnili pregnani slovenski profesorji (Karel Glaser, Fran Šuklje itd.), deželni šolski nadzornik je leta 1884 postal Jakob Smolej. Na ljubljanskem učiteljišču so za večino predmetov uvedli slovenski jezik, ljudske šole so slovenizirali. Ob cesarjevem obisku Kranjske leta 1883 je Winkler dobil red železne krone II. stopnje in s tem baronstvo, Ljubljana pa ga je imenovala za častnega meščana. V naslednjih letih se je vse bolj posvečal splošnim upravnim zadevam; veliko skrb je namenjal jezikovni pravilnosti vladnih razglasov in deželnih zakonov. Ministrski predsednik Taaffe pa je medtem po porazu staročehov na državnozborskih volitvah leta 1891 že tkal zavezništvo z nemškimi ustavoverci. Z novo politiko so bili Winklerju šteti dnevi, saj so nemški ustavoverci odločno zahtevali njegov odstop. Winkler je moral prositi za upokojitev, nasledil pa ga je novi, nemško usmerjeni deželni predsednik Viktor Hein.
                <note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                        <hi rend="italic">Winkler, Andrej, baron (1825–1916) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 15. 2. 2019, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi841484/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi841484/</ref><hi rend="Hyperlink">.</hi> Jože Šušmelj,
                        <hi rend="italic">Andrej baron Winkler </hi>(Lokve:
                        Društvo ljubiteljev narave Planota, 2014), 109–203. Prim. Dragan Matić, <hi rend="italic">Nemci v Ljubljani 1861–1918</hi> (Ljubljana: Oddelek za
                        zgodovino Filozofske fakultete, 2002), 197–292. </note></p>
            <p>Glavni nosilci deželne avtonomije so bili deželni zbori z
                    občinami kot temeljnimi avtonomnimi organi. V njihovo zakonodajno področje so
                    spadale vse zadeve, ki niso sodile v delovno področje državnega zbora in
                    ministrstev. V okviru deželne avtonomije so dežele upravljale deželno
                    premoženje, ki se je delilo na več skladov,
                <note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Prim. Jelka Melik,
                        »Kranjske deželne finance 1861–1914,« <hi rend="italic">Kronika,</hi> 21,
                        št. 3 (1973): 160–65. Jelka Melik, »Skladi kranjskega deželnega premoženja,«
                            <hi rend="italic">Kronika,</hi> 24, št. 3 (1976): 165–69.</note> imele pa so tudi pravico do določenih doklad k državnim davkom in do raznih samostojnih davščin. Dežele so imele poleg upravljanja deželnih ustanov še določene pristojnosti glede poljedelstva, glede občinskih, cerkvenih in šolskih zadev ter glede preskrbe in nastanitve vojaštva. Najvišji predstavnik avtonomnih oblasti je bil deželni glavar, ki ga je izmed poslancev najmočnejše »stranke«
                <note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Do 90. let 19.
                        stoletja, ko je na Kranjskem prišlo do nastanka prvih pravih političnih
                        strank, o teh v modernem smislu seveda še ne moremo govoriti.</note> navadno imenoval cesar. Deželni glavar je bil predsednik deželnega zbora in tudi deželnega odbora. Slednji je bil izvršilni organ deželnega zbora, izvolili so ga poslanci deželnega zbora, kjer je del odbornikov volila vsaka kurija, del pa celoten deželni zbor. Odboru so bili poverjeni nadzor in upravljanje deželnega proračuna, vodstvo uradov deželne avtonomije ter deželnih zavodov in ustanov.
                <note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Prim. Saša Serše,
                        »Deželni odbor,« <hi rend="italic">Arhivi, </hi>19, št.
                        1-2 (1996), , 21–25. Gl. tudi Saša Serše, »Deželni zbor in odbor za
                        Kranjsko,«
                        <hi rend="italic">Arhivi, </hi>11<hi rend="italic">, </hi>št.
                        1-2 (1988): , 67–70. Saša Serše, »Deželni zbor in odbor za Kranjsko,« <hi rend="italic">Arhivi</hi>, 16, št. 1-2 (1993): 124–27.</note>
                Kljub temu da je bila v decembrski ustavi iz leta 1867
                    pristojnost deželnih zborov izdatno povečana, je razširjena pristojnost veljala
                    le na papirju. Državnozborske pristojnosti so bile namreč naštete tako izčrpno,
                    da je deželnim zborom praktično preostalo zelo malo zakonodajnih področij. Tako
                    jim je dejansko ostala določena lokalna samouprava v okviru okrajnih cestnih
                    odborov, okrajnih blagajn, zdravstvenih zastopov, okrajnih šolskih svetov in na
                    Štajerskem tudi okrajnih zastopov.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Okrajni zastopi, ki so poleg Štajerske delovali še
                        na Češkem in v Galiciji, so bili vzpostavljeni kot protiutež političnim
                        okrajem in kot urad med občinami in deželnim zborom. Sprva so se praviloma
                        pokrivali z mejami združenih političnih in sodnih okrajev, po obnovi
                        okrajnih glavarstev (leta 1868), ki so se v primerjavi s prejšnjimi
                        političnimi okraji povečali, pa je bilo v okrajno glavarstvo vključenih več
                        okrajnih zastopov (na Spodnjem Štajerskem 20). V njihovo pristojnost so
                        načelno spadale vse občine okraja, razen občin z lastnim statutom – te so
                        bile v lastnih zadevah podrejene neposredno deželnemu zboru, v zadevah
                        prenesenega delokroga pa namestništvu –, se pravi na Spodnjem Štajerskem
                        Maribor po letu 1866, Celje po letu 1867 in Ptuj po letu 1887. – Več o tem
                        gl. Filip Čuček, <hi rend="italic">Svoji k svojim. Na poti k dokončni
                            nacionalni razmejitvi na Spodnjem Štajerskem v 19. stoletju</hi>
                        (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2016), 61, 62. Prim. tudi
                        Grafenauer, <hi rend="italic">Lokalna samouprava</hi>, 109–11. </note>
            </p>
            <p>Posledica dvotirnega upravnega sistema je bila predvsem
                    vrsta konfliktov glede pristojnosti med državnimi (upravnimi) in samoupravnimi
                    oblastvi. Občino, ki je predstavljala najnižjo instanco v deželi, sta si pogosto
                    prisvajali državna in deželna oblast ter od občine zahtevali vsaka svoje.
                <note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Več o tem gl.
                        Sergij Vilfan, <hi rend="italic">Uvod v pravno zgodovino</hi> (Ljubljana:
                        Časopisni zavod Uradni list Republike Slovenije, 1993), 123, 124.
                        Grafenauer, <hi rend="italic">Lokalna samouprava</hi>, 101–22.</note>
            </p></div>
            <div>
            <p style="text-align:center;">* * *</p>
            <p>V (cislajtanskih) deželah, kjer so prebivali Slovenci, je bil položaj deželnega predsednika (z eno izjemo) vse do razpada monarhije v nemških (in v Primorju v italijanskih) rokah. Podobno je bilo z avtonomno deželno oblastjo; zgolj Kranjska je imela od 80. let naprej slovensko večino v deželnem zboru, od leta 1888 pa je bil tudi deželni glavar dokončno iz slovenskih vrst. Po razpadu monarhije je edino kranjski deželni zbor (oziroma njegovo poslopje) ostal na Slovenskem, medtem ko so ostala deželna mesta ostala zunaj slovenskih meja. Tako se je zgolj kranjski deželni odbor leta 1918 soočil s predajo oblasti novi državi. Zaradi vsega naštetega bo na naslednjih straneh podrobneje obravnavan kranjski deželni odbor v letih slovenske prevlade (1883–1918) s poudarkom na njegovih akterjih – še posebej pravnikih. 
            </p>
            <p>Od leta 1881, ko je bil imenovan na listi ustavovernih
                    veleposestnikov, je funkcijo deželnega glavarja opravljal Gustav grof
                    Thurn-Valsassina. Ker pa je bil leta 1883 izvoljen za poslanca kot slovenski
                    kandidat, je glavarsko funkcijo vršil vse do svoje smrti leta 1888. Thurn je
                    podpiral narodna društva, govoril slovensko, bral in naročal slovenske časnike.
                    Kot pristaša narodne stranke ga nemška stran seveda ni marala,
                <note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                        <hi rend="italic">Thurn-Valsassina, Gustav, grof (1836–1888) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 13. 2. 2019, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi699157/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi699157/</ref>
                    </note> v nemških očeh je, podobno kot Karl Deschmann v slovenskih,
                <note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Prim. Janez Cvirn,
                        »Kdor te sreča, naj te sune, če ti more, v zobe plune: Dragotin Dežman in
                        slovenstvo,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi>, 14, št. 2 (2007):
                        38–56.</note>
                veljal za odpadnika. Thurna je leta 1888 zamenjal pravnik
                    dr. Josip Poklukar, ki je bil kot zmeren politik brez političnih nasprotnikov
                    idealen kandidat za deželnega glavarja. Po Radoslavu Razlagu, ki je bil za časa
                    Hohenwartove vlade v začetku 70. let tri mesece deželni glavar, je slovenska
                    stran šele z njim dobila povsem slovenskega glavarja. Poklukar, ki se je v 60.
                    letih pridružil Bleiweisovim staroslovencem in leta 1870 sodeloval na
                    jugoslovanskem kongresu v Ljubljani, se načelnih sporov z mladoslovenci ni
                    udeleževal, pač pa so ga zanimala predvsem gospodarska finančna, davčna in
                    melioracijska vprašanja, ki so se dotikala Kranjske. Od leta 1870 je bil
                    poslanec kranjskega deželnega zbora in v tem času namestnik deželnega odbornika
                    (1870–80), član peticijskega (1870) in občinskega odseka (1875, načelnik 1876),
                    odseka za občinsko postavo (1886) in za preureditev uprave (1881, 1883, načelnik
                    1884), član finančnega (1872–88) in gospodarskega odseka (1876–77, načelnik
                    1885–88), odseka za obdelovanje barja (1880–82) itd. Med leti 1871–73 – tedaj je
                    nasprotoval uvedbi neposrednih volitev v državni zbor – in 1879–90 je bil
                    poslanec dunajskega parlamenta, član Hohenwartovega kluba in vodja slovenske
                    delegacije. V tem času je bil član odseka za izdelavo zakona proti socialistom
                    (1885, 1886, 1888), član in predsednik davčnega odseka (1885–90), odseka za
                    pripravo načrta zakona o izvedbi 19. člena državnega osnovnega zakona, ki naj bi
                    obenem varoval nemščino kot državni jezik (1886); v letih 1888–97 je bil tudi
                    član avstrijske delegacije, ki je v nagodbenih razpravah določala kvote obeh
                    državnih polovic za skupne zadeve. Poklukar je bil član glavnih kranjskih
                    gospodarskih organizacij; od leta 1874 je bil odbornik Kmetijske družbe (od leta
                    1890 častni član), od leta 1889 predsednik Komisije za pogozdovanje Krasa in
                    predsednik Trgovske in obrtne zbornice. Leta 1889 je bil v pripravljalnem odboru
                    II. avstrijskega katoliškega shoda, leta 1890 pa je predsedoval sestanku
                    slovenskih in istrskih poslancev v Ljubljani, kjer so se dogovorili o skupnem
                    sodelovanju v državnem in v deželnih zborih.
                <note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                        <hi rend="italic">Poklukar, Josip (1837–1891) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 13. 2. 2019, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi444649/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi444649/</ref>.</note>
            </p>
            <p>Poklukarja, ki je umrl leta 1891, je nasledil posestnik
                    Oton Detela. Deželni predsednik Winkler je sicer favoriziral Janka Kersnika,
                    toda za Taaffejevo novo politiko je bil preveč naroden. Detela je bil
                    konservativni politik, ustanovni član leta 1890 ustanovljenega Katoliškega
                    političnega društva<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> O organizaciji Katoliške narodne stranke (kasneje
                        Slovenske ljudske stranke) gl Jure Gašparič, »Slovenska ljudska stranka in
                        njena organizacija (1890–1941),« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi>, 57, št. 1 (2017): 29–32.</note>
                in torej primernejši kandidat. Več kot trideset let je
                    bil poslanec kranjskega deželnega zbora (1877–1908) in med leti 1891–1908
                    kranjski deželni glavar. Cesar Franc Jožef mu je leta 1898 za zasluge podelil
                    viteški red železne krone III. stopnje, kar mu je posledično prineslo tudi dedni
                    plemiški stan. Leta 1907 ga je cesar imenoval še za dosmrtnega člana gosposke
                    zbornice avstrijskega državnega zbora.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Ob Franu Miklošiču je bil edini Slovenec, ki je
                        bil član gosposke zbornice. – Franz Adlgasser, <hi rend="italic">Die
                            Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente 1848–1918. Teilband 1:
                            A–L</hi> (Wien: Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften,
                        2014), 199.</note>
                Detela je po razpadu sloge na Kranjskem in nastanku
                    modernih političnih strank predsedoval liberalnemu slovensko-nemškemu zboru in
                    odboru – v letih 1896– 1905 je namreč v deželnem zboru kljub relativni zmagi
                    Katoliške narodne stranke imela večino naveza Narodno napredne stranke in
                    nemškoliberalnih kranjskih veleposestnikov. Po volilni reformi leta 1907, ko je
                    leta 1908 na Kranjskem Slovenska ljudska stranka zmagala z absolutno večino, pa
                    sta bila zadnja kranjska deželna glavarja iz njenih vrst: med leti 1908–11
                    zgodovinar (in tudi dva semestra študent prava) Fran pl. Šuklje in kot zadnji
                    med leti 1912–18 pravnik dr. Ivan Šusteršič.
            </p>
            <p>Šuklje je kot profesor sprva služboval v Gorici, Novem
                    mestu, Ljubljani in Dunajskem Novem mestu. Po vrnitvi v Ljubljano (1881) je leta
                    1882 postal član mestnega občinskega zastopa (do leta 1884), leta 1883 poslanec
                    kranjskega deželnega zbora in vodja zmernejše struje liberalcev (elastikarjev).
                    Kot zagovornika najbolj oportunističnih kompromisov se ga je oprijel vzdevek
                    »fanatik oportunizma«. Razočaran, ker ni bil imenovan za deželnega šolskega
                    nadzornika, je leta 1885 dosegel premestitev na gimnazijo na Dunaju, poleg tega
                    pa je postal še državnozborski poslanec in vodja slovenske poslanske delegacije,
                    ki je znotraj Hohenwartovega kluba vodila drobtinčarsko politiko do vlade.
                    Jeseni 1894 je postal dvorni svetnik in ravnatelj Centralne direkcije založbe
                    šolskih knjig na Dunaju in odložil oba mandata. Leta 1897 je bil ponovno
                    izvoljen za državnozborskega poslanca, tokrat v vrstah Slovanske krščanske
                    zveze, po razpustu državnega zbora leta 1900 pa naj bi zaradi spora s
                    Šusteršičem kandidiral v vrstah Narodno napredne stranke, kar pa je odklonil. Po
                    upokojitvi leta 1901 se je z njim pobotal in se na listi Slovanske zveze ponovno
                    podal v politiko. Leta 1904 je bil izvoljen v državni, leta 1906 pa še v deželni
                    zbor. Od leta 1908 je bil kranjski deželni glavar, cesar Franc Jožef pa ga je
                    istega leta povzdignil v plemiški stan in mu nekaj mesecev pozneje podelil še
                    častni naziv »Edler«. Po odložitvi deželnozborskega mandata leta 1911 je zaradi
                    ponovnih nesoglasij s Šusteršičem odstopil tudi kot deželni glavar. Ker ga leta
                    1918 niso povabili v slovensko narodno vlado, tudi ponujenega mandata Slovenske
                    ljudske stranke za ustavodajno skupščino ni sprejel.
                <note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                        <hi rend="italic">Šuklje, Fran (1849–1935) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 14. 2. 2019<ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi675566/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi675566/</ref>. Adlgasser,
                            <hi rend="italic">Die Mitglieder, Teilband 2: M–Z,</hi>
                1250.</note></p>
            <p>Zadnji kranjski deželni glavar Šusteršič, od leta 1894
                    samostojni odvetnik v Ljubljani, je bil leta 1890, po ločitvi duhov na
                    Kranjskem, med ustanovitelji Katoliškega političnega društva, po prvem načelniku
                    Karlu Klunu pa je leta 1896 prevzel vodstvo stranke (Katoliške narodne stranke)
                    in se v »sedlu« obdržal vse do leta 1917, ko se je s stranko (od leta 1905
                    Slovensko ljudsko stranko) dokončno razšel. V njegovem času je stranka postala
                    najmočnejša politična sila na Slovenskem, Šusteršič pa je poleg tega zasedal
                    tudi druge politične položaje. V letih 1896–98 in 1900–18 je bil poslanec
                    dunajskega parlamenta, od 1901 do 1918 pa je bil tudi kranjski deželnozborski
                    poslanec in od leta 1912 kranjski deželni glavar. Sicer je bil mojster
                    parlamentarne taktike in je na Dunaju tudi marsikaj dosegel. Že pri uvedbi
                    splošne in enake volilne pravice je za svojo stranko dosegel velik uspeh in ji
                    zagotovil prvenstvo med slovenskimi političnimi subjekti. Leta 1909 mu je uspelo
                    oblikovati ohlapno parlamentarno povezavo, Slovansko unijo, ki je bila s 123
                    člani najštevilčnejša zveza v parlamentu in je stopila v najostrejšo opozicijo
                    proti vladi (leta 1909 je povsem ohromila delo parlamenta). Sicer si je v
                    državnopravnem oziru, še sploh pa po aneksiji Bosne in Hercegovine leta 1908,
                    prizadeval za tretjo, slovansko enoto, ki bi se pridružila dvema obstoječima
                    deloma monarhije, Avstriji in Ogrski. Med vojno se je s stranko razšel zaradi
                    načelnih, političnih pa tudi osebnih razlogov. Šlo je za spopad med njim kot
                    načelnikom stranke in Janezom Evangelistom Krekom kot strankinim organizatorjem
                    in voditeljem, spor pa je »avstrijakant« in legitimist Šusteršič izgubil.
                <note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                        <hi rend="italic">Šušteršič, Ivan (1863–1925) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 14. 2. 2019, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi678766/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi678766/</ref><hi rend="Hyperlink">.</hi> Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder,
                            Teilband 2: M-Z,</hi> 1253. Jure Gašparič, »Ivan Šusteršič,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>(Maribor: Umetniški kabinet
                        Primož Premzl, 2018), 167, 168.</note>
            </p>
            <p>Kot je razvidno že iz zgornjih vrstic, so pravniki tudi na Kranjskem zavzemali vidne položaje v političnem življenju. Zadnja predvojna prvaka obeh klasičnih strank sta bila pravnika (odvetnika). Pravniki so bili deželnozborski poslanci, nekateri tudi deželni odborniki. Od leta 1883, ko je slovenska stran dokončno osvojila kranjski deželni zbor, je bilo med šestnajstimi deželnimi odborniki sedem pravnikov, med štirimi deželnimi glavarji pa dva pravnika. 
            </p>
            <p>Po deželnozborskih volitvah leta 1883 so pod
                    Thurnom-Valsassinom v deželni odbor prišli muzealec Karl Deschmann, zdravnik
                    Josip Vošnjak, pravnik dr. Ivan Murnik in posestnik Oton Detela. Po naslednjih
                    volitvah leta 1889 so bili pod Poklukarjem izvoljeni pravnik Adolf Schaffer,
                    kmetijski strokovnjak Franc Povše, Oton Detela in dr. Ivan Murnik. Detelo, ki je
                    leta 1891 na glavarskem položaju nasledil Poklukarja, je leta 1892 zamenjal
                    pravnik dr. Franc Papež, leta 1896, po naslednjih deželnozborskih volitvah, pa
                    so bili v Detelovi »ekipi« Adolf Schaffer, dr. Ivan Murnik, Franc Povše in
                    pravnik dr. Ivan Tavčar (konec leta 1901 je Tavčar zamenjal Murnika, namesto
                    Tavčarja pa je bil izvoljen Peter vitez Grasselli). Z nastopom Šukljeta leta
                    1908 so bili izvoljeni dr. Ivan Tavčar, potem Jožef Anton grof Barbo, dr. Evgen
                    Lampe in pravnik dr. Ivan Šusteršič (namesto njega je bil januarja 1909 izvoljen
                    pravnik dr. Vladislav Pegan; po reformi je bil kot peti odbornik istočasno
                    izvoljen profesor Evgen Jarc, ki ga je konec leta 1910 zamenjal dr. Ivan Zajec).
                    Toda spreten in premeten politik Šusteršič je medtem že zavzeto lobiral med
                    najvišjimi krogi. Potem ko ga je cesar po priporočilu deželnega predsednika
                    Teodorja Schwarza, češ da sta »njegova lojalnost in cesarju zvesto mišljenje
                    vzvišena nad vsak dvom«,
                <note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Janko Pleterski,
                            <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič, 1863–1925: Pot prvaka slovenskega
                            političnega katolicizma</hi> (Ljubljana: ZRC SAZU, 1998), 266. Gl. tudi
                        Andrej Rahten, <hi rend="italic">Ivan Šusteršič: der ungekrönte Herzog von
                            Krain</hi> (Wien: Verlag der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften,
                    2012).</note> januarja 1912 imenoval za deželnega glavarja, je zadnji kranjski deželni odbor svoje delo začel z naslednjimi odborniki: Jožefom Antonom grofom Barbo, dr. Evgenom Lampetom, dr. Ivanom Zajcem, dr. Vladislavom Peganom in dr. Ivanom Tavčarjem. Tavčar je že čez slaba dva tedna odstopil, namesto njega pa je odbornik postal pravnik dr. Karel Triller. S to »ekipo« je Šusteršič tudi pričakal prelomno leto 1918.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Glede odbornikov
                        prim. Jelka Melik, »Deželni glavarji in deželni odborniki na Kranjskem
                        1861–1918,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis,</hi> 28, št. 1-2 (1974):
                        85–93.</note>
            </p>
            <p>Ko je bilo oktobra leta 1918 jasno, da se dvojna monarhija
                    ne bo obdržala, se je kranjski deželni odbor zavedal, da so mu šteti dnevi. Še
                    sredi junija je odbor sicer skoraj soglasno, razen Trillerja, sprejel
                    resolucijo, češ da »prebivalstvo Kranjske dežele želi, da se čimprej povrne mir
                    in išče svojo srečno bodočnost slejkoprej edino pod žezlom prejasne
                    habsburško-lotarinške dinastije«.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Saša Serše, »Gradivo Kranjskega deželnega odbora
                        in leto 1918,« <hi rend="italic">Arhivi</hi>, 13, št. 1-2 (1990):
                    96.</note> Toda obrisi nove slovenske oblasti so se začeli postopoma formirati že čez slab mesec, natančneje z ustanovitvijo Narodnega sveta za Slovenijo in Istro avgusta 1918, medtem ko je stara avstrijska oblast že počasi propadala. Vzpostavila se je nekakšna dvojnost oblasti: na eni strani legitimna avstro-ogrska oblast, ki je kot suverena oblast odmirala, na drugi strani pa revolucionarna slovenska oblast, ki jo je izvrševal Narodni svet in njemu podrejeni organi.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Jurij Perovšek,
                        »Narodni svet za slovenske dežele in Istro,« v: <hi rend="italic">Slovenska
                            novejša zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                            priznanja Republike Slovenije 1848–1992</hi> (Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 2005), 167. Jurij Perovšek,
                        <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918 </hi>(Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2018),
                    36.</note> Tako se je deželni odbor, ki je med vojno edini nadaljeval delo in na sejah v imenu deželnega zbora sprejemal začasne sklepe,<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Od leta 1916 se je
                        odbor ob vsesplošnem pomanjkanju še posebej ukvarjal z vprašanjem preskrbe,
                        ki je precej pestila
                    deželo.</note> v odsotnosti Jožefa Antona Barba zadnjič sestal 22. oktobra. Predsednik je prisotnim odbornikom naznanil, da bo odbor sicer še opravljal tekoče zadolžitve, toda brez vsakršnih političnih pristojnosti. Predsedstvo Narodnega sveta je že čez nekaj dni, natančneje 26. oktobra, sklenilo, da Šusteršiča od naslednjega dne ne priznava več za deželnega glavarja. Odbor, ki ga je od 27. oktobra vodil Triller, je formalno sicer deloval vse do 4. novembra, ko je predsedstvo Narodne vlade SHS izdalo odredbo o razpustitvi deželnega odbora in imenovalo člane komisije za začasno vodstvo in ukinitev deželne uprave (pod Trillerjevim načelstvom). Vse zadeve deželnega odbora so se prenesle na pristojne oddelke Narodne vlade, komisija pa se je ukvarjala le še z ukinitvijo deželne uprave in vodila upravo deželne imovine.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Serše, »Gradivo,«
                        96.</note></p></div>
        </body>
        <back>
           <div type="bibliography"> <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
               <head>Internetni viri:</head>
            <bibl><hi rend="italic">Poklukar, Josip (1837–1891) - Slovenska
                biografija</hi>. Dostopno na:</bibl>
            <bibl><seg xml:space="preserve">   </seg><ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi444649/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi444649/</ref>. Pridobljeno 13. 2. 2019.
            </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Šuklje, Fran (1849–1935) - Slovenska biografija</hi>. Dostopno na:</bibl>
            <bibl><seg xml:space="preserve">   </seg><ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi675566/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi675566/</ref>. Pridobljeno 14. 2. 2019.
            </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Šušteršič, Ivan (1863–1925) - Slovenska
                biografija</hi>., Dostopno na:</bibl>
            <bibl><seg xml:space="preserve">   </seg><ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi678766/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi678766/</ref>. Pridobljeno 14. 2. 2019.
            </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Thurn-Valsassina, Gustav, grof (1836–1888) - Slovenska
                biografija</hi>. <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi699157/"><seg style="font-size:12pt">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi699157/</seg></ref>. Pridobljeno 13. 2. 2019.
            </bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Winkler, Andrej, baron (1825–1916) - Slovenska
                biografija</hi>. Dostopno na: </bibl>
            <bibl><seg xml:space="preserve">   </seg><ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi841484/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi841484/</ref>. Pridobljeno 15. 2. 2019.
            </bibl></listBibl>
            <listBibl><head>Literatura</head>
            <bibl>Adlgasser, Franz. <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                Zentralparlamente 1848–1918. Teilband 1:
                A-L.</hi> Wien: Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2014.
            </bibl>
            <bibl>Adlgasser, Franz. <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                Zentralparlamente 1848–1918. Teilband 2:
                M-Z.</hi> Wien: Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2014.
            </bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci
                (1848</hi>–<hi rend="italic">1918).</hi> Celje: Zgodovinsko </bibl>
            <bibl><seg xml:space="preserve">   </seg>društvo; Ljubljana:
                Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2015.</bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. »Kdor te sreča, naj te sune, če ti more,
                v zobe plune: Dragotin Dežman in slovenstvo.«
                <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi>, 14, št. 2 (2007): 38–56.</bibl>
            <bibl>Čuček, Filip. <hi rend="italic">Svoji k svojim. Na poti k dokončni
                nacionalni razmejitvi na Spodnjem Štajerskem v 19. stoletju</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                2016.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Ivan Šusteršič.« V: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>. Maribor: Umetniški kabinet Primož Premzl, 2018,
                166–69.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Slovenska ljudska stranka in njena
                organizacija (1890–1941).«
                <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                    zgodovino,</hi> 57, št. 1 (2017): 25–48.</bibl>
            <bibl>Grafenauer, Božo. <hi rend="italic">Lokalna samouprava na Slovenskem. Teritorialno-organizacijske strukture. </hi>Maribor: Pravna fakulteta, Univerza v Mariboru,
                2000.</bibl>
            <bibl>Matić, Dragan. <hi rend="italic">Nemci v Ljubljani
                1861–1918</hi>. Ljubljana: Oddelek za zgodovino </bibl>
            <bibl><seg xml:space="preserve">   </seg>Filozofske fakultete, 2002. </bibl>
            <bibl>Melik, Jelka. »Deželni glavarji in deželni odborniki na
                Kranjskem 1861–1918.«
                <hi rend="italic">Zgodovinski
                    časopis,</hi> 28, št. 1-2 (1974): 85–93.</bibl>
            <bibl>Melik, Jelka. »Kranjske deželne finance 1861–1914.«
                <hi rend="italic">Kronika,</hi>
                21, št. 3 (1973): 160–65.</bibl>
            <bibl>Melik, Jelka. »Skladi kranjskega deželnega
                premoženja.«
                <hi rend="italic">Kronika,</hi>
                24, št. 3 (1976): 165–69.
            </bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. »Narodni svet za slovenske dežele in Istro.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša    </hi></bibl>
            <bibl><hi rend="italic">   zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije 1848-1992.</hi>
                Ljubljana: Mladinska knjiga, 2005, 166–69.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918. </hi>Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2018.</bibl>
            <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič, 1863–1925: Pot prvaka slovenskega političnega katolicizma. </hi>Ljubljana: ZRC SAZU, 1998. </bibl>
            <bibl>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Ivan Šusteršič : der ungekrönte Herzog von Krain. </hi>Wien: Verlag der Österreichischen Akademie der
                Wissenschaften, 2012.
            </bibl>
            <bibl>Ribnikar, Peter. »Arhivsko gradivo Namestništva in
                Deželne vlade v Ljubljani 1850–1918.«
                <hi rend="italic">Arhivi, </hi>2, št. 1-2 (1979): 32–36.
            </bibl>
            <bibl>Serše, Saša. »Deželni odbor.«
                <hi rend="italic">Arhivi, </hi>19, št. 1-2 (1996):21–25. 
            </bibl>
            <bibl>Serše, Saša. »Deželni zbor in odbor za Kranjsko.«
                <hi rend="italic">Arhivi,</hi>
                11, št. 1-2 (1988): 67
                <hi rend="italic">–</hi>70. 
            </bibl>
            <bibl>Serše, Saša. »Deželni zbor in odbor za Kranjsko.«
                <hi rend="italic">Arhivi, </hi>16, št. 1-2 (1993): 124
                <hi rend="italic">–</hi>27.
            </bibl>
            <bibl>Serše, Saša. »Gradivo Kranjskega deželnega odbora in
                leto 1918.«
                <hi rend="italic">Arhivi, </hi>13, št. 1-2 (1990): 95
                <hi rend="italic">–</hi>99.</bibl>
            <bibl>Stavbar, Vlasta. <hi rend="italic">Politik Vekoslav Kukovec. </hi>Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2014.</bibl>
            <bibl>Šušmelj, Jože. <hi rend="italic">Andrej baron Winkler</hi>. Lokve: Društvo ljubiteljev narave Planota,
                2014.</bibl>
            <bibl>Vilfan, Sergij. <hi rend="italic">Uvod v pravno
                zgodovino.</hi> Ljubljana: Časopisni zavod Uradni list </bibl>
            <bibl>   Republike Slovenije, 1993.</bibl></listBibl>
           </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Filip Čuček</docAuthor>
            <head>THE EXECUTIVE BRANCH OF
                GOVERNMENT IN SLOVENIA<lb/>IN THE LAST DECADES OF THE DUAL MONARCHY <lb/>(WITH
                AN EMPHASIS ON THE CARNIOLAN PROTAGONISTS – ESPECIALLY LAWYERS)</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p>The system of representative parliamentarism,
                characteristic of Austria until the fall of the Dual Monarchy, had a twofold
                basis. On the one hand, the state apparatus governed the provinces in the name
                of the Viennese government and ministries, while on the other hand, the
                provincial or local (self-) governance was implemented. The state authorities
                functioned completely independently from the provincial authorities. The
                Provincial Assemblies and, at the lowest level, the municipalities were the key
                institutions that represented the provincial autonomy. They exercised
                legislative authority over all the matters not under the authority of the
                National Assembly or ministries. In the context of provincial autonomy, the
                provinces managed the provincial property that was divided into several funds,
                while they also had the right to impose certain additions to state taxes and
                various independent taxes. Apart from governing the provincial institutions, the
                provinces also had certain powers regarding the agricultural, municipal,
                ecclesiastical, and educational matters, as well as regarding the supply of
                goods and accommodation of military forces. The Provincial Governor was the
                highest representative of the autonomous authorities. The Provincial Committee
                acted as the Provincial Assembly's executive body. Some of its members were
                elected by each of the curiae, while others were elected by the entire
                Provincial Assembly. The Committee was entrusted with the supervision and
                management of the provincial budget as well as with the governance of the
                autonomous provincial offices, institutes, and institutions.
            </p>
            <p>After the German side finally lost its majority in the
                Carniolan Provincial Assembly in 1883, Gustav Thurn-Valsassina held the
                Provincial Governor's office. He had been appointed in 1881 as the
                representative of large estate owners, loyal to the constitution. However,
                because he had been elected into the Provincial Assembly as a Slovenian
                candidate in 1883, he remained the Provincial Governor until his death in 1888.
                At that time, he was replaced by Jožef Poklukar. After Radoslav Razlag, who had
                been the Provincial Governor at the beginning of the 1870s during the time of
                Hohowart's government, he was the first entirely Slovenian Provincial Governor.
                Poklukar, who died in 1891, was replaced by Oton Detela. After the dissolution
                of unity in Carniola and the formation of modern political parties, Detela
                presided over the liberal-German Assembly and Committee. As it was, between 1896
                and 1908, the coalition between the National Progressive Party and the German
                liberal large estate owners of Carniola held the majority in the Provincial
                Assembly, despite the relative victory of the Catholic National Party. After the
                electoral reform of 1907, when the Slovenian People's Party won the election
                with the absolute majority in 1908, only two other Provincial Governors came
                from its ranks: Fran Šuklje (1908–1911) and Ivan Šusteršič (1912–1918) as the
                last one.
            </p>
            <p>Following the Provincial Assembly election in 1883, when
                Slovenians finally won over the Carniolan Provincial Assembly, the museologist
                Karl Deschmann, Josip Vošnjak, Ivan Murnik, and Oton Detela acted as Provincial
                Committee members under Thurn-Valsassina. After the next election in 1889, Adolf
                Schaffer, Franc Povše, Oton Detela, and Ivan Murnik held that position under
                Poklukar. In 1891, Poklukar was succeeded by Detela, who, in turn, was replaced
                by Franc Papež in 1892. In 1896, after the next Provincial Assembly election,
                Detela's "team" consisted of Adolf Schaffer, Ivan Murnik, Franc Povše, and Ivan
                Tavčar (at the end of 1901, Tavčar replaced Murnik, while Peter Grasselli was
                elected in Tavčar's stead). When Šuklje assumed the office in 1908, the newly
                elected Committee members included Ivan Tavčar, Jožef Anton Barbo, Evgen Lampe,
                and Ivan Šusteršič (Vladislav Pegan was elected in his stead in January 1909; at
                the same time, Evgen Jarc was elected as the fifth member of the Committee, only
                to be replaced by Ivan Zajec at the end of 1910). Šusteršič, however, who was a
                skilled and cunning politician, had already started lobbying in the highest
                circles. Upon the recommendation of the Provincial President Teodor Schwarz, who
                guaranteed that Šusteršič's "loyalty and faithfulness to the Emperor are
                unquestionable", the Emperor appointed him as the Provincial Governor in January
                1912. The last Carniolan Provincial Assembly thus began its term with the
                following members: Jožef Anton Barbo, Evgen Lampe, Ivan Zajec, Vladislav Pegan,
                and Ivan Tavčar. Tavčar resigned from the Committee in less than two weeks and
                was replaced by the lawyer Karel Triller. This was Šusteršič's "team" until the
                end of his term as the Provincial Governor. A few days later, the Austrian
                Monarchy came to an end as well.
            </p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>