<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Burno leto Prekmurca Jožefa (Bonaventure) Godine od decembra 1918 do septembra 1919
                     <note place="foot" xml:id="ftn2" n="*">
                         Objava je del raziskovalnega
                         programa Preteklost severovzhodne Slovenije med slovenskimi
                         zgodovinskimi deželami in v interakciji z evropskim sosedstvom, št.
                         P6 ̶ 0138 (A). Financira ga Javna agencija za raziskovalno dejavnost
                         Republike Slovenije.
                     </note></title>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Andrej</forename>
                     <surname>Hozjan</surname>
                     <roleName>Dr.</roleName>
                     <roleName>izr. prof.</roleName>
                     <affiliation>Univerza v Mariboru, Filozofska
                         fakulteta, Oddelek za zgodovino</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Koroška cesta 160</addrLine>
                         <addrLine>SI – 2000 Maribor</addrLine>
                     </address>
                     <email>andrej.hozjan@um.si</email>
                 </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2020-11</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3007</pubPlace>
              <date>2020</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">60</biblScope>
              <biblScope unit="issue">3</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>1918−1919</term>
                   <term>Jožef Godina</term>
                   <term>Prekmurje</term>
                   <term>Dolnja Bistrica</term>
                   <term>annexation of Prekmurje to the Kingdom of SHS</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>1918−1919</term>
                   <term>Jožef Godina</term>
                   <term>Prekmurje</term>
                   <term>Dolnja Bistrica</term>
                   <term>priključitev Prekmurja h Kraljestvu SHS</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2020-12-22</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <front>
           <docAuthor>Andrej Hozjan<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**">
               <hi rend="bold">Dr., izr. prof., Univerza v Mariboru, Filozofska fakulteta,
                   Oddelek za zgodovino, Koroška cesta 160, SI-2000 Maribor,
                   andrej.hozjan@um.si</hi>
           </note></docAuthor>
           <docImprint>
               <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
           </docImprint>
           <div type="abstract">
               <head>IZVLEČEK</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">Članek je celovita razdelava enega leta
                       življenja in delovanja Jožefa Godine (1898−1986), udeleženca prve svetovne
                       vojne, domoljuba, Maistrovega borca, narodnozavednega aktivista, redovnika,
                       duhovnika ter urednika in publicista. V njem so v dveh krajših poglavjih najprej
                       predstavljeni Godinov rod in neposredni predniki ter obdobje od njegovega
                       rojstva vse do dneva pred božičem 1918. Sledita poudarjeno obsežen prikaz
                       njegovih dni med 24. decembrom 1918 in pobegom iz ujetništva v zgodnjem
                       februarju 1919 ter obdobje od marca do septembra 1919. Godina nedvomno spada med
                       najzaslužnejše Prekmurce, ki so aktivno in vsestransko, tvegajoč tudi lastno
                       življenje, delovali za priključitev pokrajine h Kraljestvu SHS.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Ključne besede: 1918−1919, Jožef Godina, Prekmurje, Dolnja Bistrica, priključitev Prekmurja h Kraljestvu SHS</hi>
               </p>
           </div>
           <div type="abstract" xml:lang="en">
               <head>ABSTRACT</head>
               <head>THE TUMULTUOUS YEAR OF JOŽEF BONAVENTURA
                   GODINA FROM PREKMURJE BETWEEN DECEMBER 1918 AND SEPTEMBER 1919</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">The article at hand represents a detailed
                       analysis of a single year in the life and work of Jožef Godina (1898–1986), a
                       survivor of World War I, patriot, Maister’s fighter, national activist, monk,
                       priest, editor, and publicist. The two short introductory chapters present
                       Godina’s family tree, focusing on his parents as well as his life between his
                       birth and the day before Christmas of 1918. This section is followed by an
                       extensive description of Godina’s days between 24 December 1918 and his escape
                       from captivity at the beginning of February 1919 as well as the period between
                       March and September 1919. Godina certainly belongs among the most laudable
                       inhabitants of the Prekmurje region: he strived tirelessly on all fronts and
                       even risked his life to ensure the annexation of this region to the Kingdom of
                       SHS.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Keywords: 1918−1919, Jožef Godina, Prekmurje, Dolnja Bistrica, annexation of Prekmurje to the Kingdom of SHS  </hi>
               </p>
           </div>
       </front>
      <body>
         <div><head>Uvod</head>
         <p>Pričujoči članek je celovita razdelava sicer nepolnega leta
                življenja in delovanja Jožefa Godine (1898−1986), udeleženca prve svetovne vojne,
                domoljuba, Maistrovega borca, narodnega delavca, redovnika, duhovnika ter urednika
                in publicista.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1">
               
                  Spletno dostopne biografije Jožefa Godine: »Jožef Godina,« <hi rend="italic">Wikipedia</hi>,
                        <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Jožef_Godina">https://sl.wikipedia.org/wiki/Jožef_Godina</ref>. »Jožef Godina,« 
                        <hi rend="italic">Szlovenszka
                            krajina</hi>, <ref target="https://szlovenszkakrajina.wordpress.com/2011/02/10/jozef-godina/">https://szlovenszkakrajina.wordpress.com/2011/02/10/jozef-godina/</ref>. »Jožef Godina,« <hi rend="italic">Pomurci.si. Spletni biografski
                            leksikon znanih Pomurk in
                            Pomurcev</hi>, <ref target="http://www.pomurci.si/osebe/godina-jožef/765/">http://www.pomurci.si/osebe/godina-jožef/765/</ref>. »Jožef Godina (1898–1986), 'prekmurski general Maister',« <hi rend="italic">Kamra</hi>, <ref target="https://www.kamra.si/novice/item/jozef-godina-1898-1986-prekmurski-general-maister.html">https://www.kamra.si/novice/item/jozef-godina-1898-1986-prekmurski-general-maister.html</ref>. V doslej najobsežnejši slovenski biografski izdaji Jožef Godina ni omenjen; sta pa omenjena njegova sorodnika, brat Ferdo in nečak Marko. Prim. 
                        <hi rend="italic">Osebnosti. Veliki slovenski
                            biografski
                            leksikon</hi>, <hi rend="italic">od A do
                            L</hi>, <hi rend="italic">od M do
                        Ž</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 2008), 291.
               Ne smemo ga zamenjevati s primorskim Slovencem Josipom Godino, živečim v 19. stoletju. Prim. »Godina, Josip (1808–1884),« <hi rend="italic">Slovenska
                            biografija</hi>, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi204327/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi204327/</ref>. Godina Josip, Vèrdélski, publicist, rojen 20.
                            marca 1808 na Vrdeli pri Trstu, umrl 29. januarja 1884 tudi tam. 
                    
            </note> V njem so v dveh krajših poglavjih najprej predstavljeni Godinov rod
                in neposredni predniki ter obdobje od njegovega rojstva vse do dneva pred božičem
                1918. Sledita dve okvirni poglavji v vsebinskem smislu naslova: poudarjeno obsežen
                prikaz njegovih dni med 24. decembrom 1918 ter pobegom iz ujetništva v zgodnjem
                februarju 1919, nato pa obdobje od marca do septembra 1919. V tem času je njegovo
                ime vseskozi in najtesneje povezano z rojstno pokrajino − Prekmurjem.</p>
         <p>Njegova takratna dejavnost, tudi publicistična, spada med
                najodmevnejše v pokrajini sploh. Zato bi obsežnejši ali tudi le krajši celovit
                pregled povojnega dogajanja v Prekmurju brez vsaj omembe njegove vloge nujno tvegal
                oznako površnosti, nepopolnosti ali celo ideološko pogojenega izključevanja
                osebnosti glede na njegovo poznejšo idejno usmerjenost in delo. Kot tak je bil
                deležen sočasnih in poznejših medijskih objav ter poznejših raziskav, spominskih in
                prigodniških zapisov, skratka velikokrat se je že pojavil in se pojavlja v
                znanstveni ter strokovni literaturi in publicistiki.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">
               
                        Nekaj najnovejših objav: Metka Fujs, »Razstava o
                            življenju in delu Jožefa
                            Godine,« <hi rend="italic">Stopinje </hi>33, št. l. (2004): 95, 96. St. M. M. [Stanislav M. Maršič], »Jožef Godina – 110-letnica rojstva 'prekmurskega generala Maistra',« v: <hi rend="italic">Koledar Mohorjeve družbe v Celovcu
                            2008</hi> (Celovec: Mohorjeva družba, 2007), 143−45. Branko 
                        Žunec, »Pozabljan prvi osvoboditelj
                                Prekmurja: mineva 120 let od rojstva Jožefa Godine
                                (1898–1986),« Vestnik
                        [tiskana izd.] 70, 8. 3. 2018, 16, 17.
                        Pisci vseh obširnejših pregledov dogajanja v
                            Prekmurju v obdobju 1918−1919 ali o 'priključitveni dobi' so Godinovo
                            epizodo na Dolnji Bistrici največkrat opisovali v navezi z Jurišićevim
                            vpadom, ponekod tudi obratno. Prim. Natalija Cigut, »Ustanovitev murske
                            republike v luči sočasnega časopisja« (magistrsko delo, Univerza v
                            Mariboru, 2017), o Godini 36−37.
                        László Göncz,
                                »Prekmurje 1918−1919,« <hi rend="italic">Zbornik soboškega
                                muzeja</hi> 24 (2017):
                            177−201, o Godini 188 in 192, 193. Andrej Hozjan, »Telegram olajšanja. Prekmurje 1918−1919,« v: <hi rend="italic">Prekmurje 100. Posebna priloga
                            Slovenskih novic in
                            Dela</hi>, 10. 8. 2019, 6−10, o Godini 8. Andrej Lažeta, <hi rend="italic">Povsod pokažimo, da smo Slovenci.
                            Kaj se je v Prekmurju godilo leta 1918 in do poletja 1919?</hi>
                        (Murska Sobota: samozaložba, 2019), o Godini 48, 49. Darjan Lorenčič, <hi rend="italic">1919: Rdeče
                        Prekmurje</hi> (Pekel: Založba Volosov hram, 2019), o Godini 58, 59.
            </note>
                Iz njih se lahko razbere mnogo resničnih in nenamerno zgrešenih elementov pa tudi
                nekaj neosnovanih in morda celo tendenciozno zlaganih posamičnosti. Članek ima namen
                opozoriti na vsaj nekaj še nejasnih elementov dogajanj, njegovo vlogo v njih in tudi
                na omenjene posamičnosti. Zavoljo količine vsebin pa tu ne bo hkratnega
                pojasnjevanja vseh posamičnih razvojnih in časovno zaporednih stanj ter dogajanj ob
                koncu vojne in posebej v sami pokrajini.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3">
                O najbistvenejših razvojnih potezah v končni fazi vojne na ozemlju Avstro-Ogrske, na Slovenskem ter posebej v Prekmurju od oktobra do decembra 1918 ob v opombi 2 navedenih objavah prim. še najnovejše: Jure Gašparič, »Od odprtja avstrijskega parlamenta leta 1917 do novih držav leta 1918 – o oblikovanju češkoslovaške in jugoslovanske države,« 
                        <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 3 (2018), 827−44. Jurij Perovšek, »Nastanek Države Slovencev, Hrvatov in Srbov 29. oktobra 1918 in njen narodnozgodovinski pomen,«
                        <hi rend="italic"> Studia Historica Slovenica</hi>
                        19, št. 2 (2019), 130 in 370,
                    371.
            </note> Takšnih pregledov je sedaj precej na voljo; o Prekmurju v
                nekdaj tako imenovani 'prevratni dobi' je pokojni Franc Kuzmič že sestavil priročno
                    bibliografijo.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">
               
                  <anchor xml:id="Hlk55933720"/>
                        »Bibliografija o prevratni dobi v Prekmurju,« <hi rend="italic">Pomurski muzej Murska
                            Sobota</hi>, <ref target="http://www.pomurski-muzej.si/izobrazevanje/gradiva-pomurja/bibliografije/tematske-bibliografije/prevratna-doba">http://www.pomurski-muzej.si/izobrazevanje/gradiva-pomurja/bibliografije/tematske-bibliografije/prevratna-doba</ref>.
            </note>
         </p>
         <p>Glede obdelane in uporabljene literature avtor članka ugotavlja, da je virov o Jožefu
                Godini v madžarskem jeziku količinsko zelo malo; obstoječi – predvsem takratno
                madžarsko časopisje, izhajajoče na prostoru Prekmurja v Murski Soboti in Dolnji
                Lendavi − pa so bili razumljivo izrazito promadžarsko usmerjeni. Nadaljnja
                ugotovitev pa je o literaturi in virih v hrvaškem jeziku: teh, čeprav so jezikovno
                dostopnejši kot madžarski, slovenski raziskovalci doslej niso uporabljali ustrezno
                obstoječi količini in predvsem izpovednosti. Zato je marsikateri element o
                Jurišićevih akcijah − in povezano s tem o dejavnosti Godine − ostal slovenski
                javnosti zaenkrat manj znan. Kot doslej zadnji aktivnejši raziskovalec Godinovih
                dejanj v letih 1918−1919 se je v smislu kritičnega pretresa dosegljivega gradiva
                izkazal Viktor Vrbnjak. Sam Godina pa je pred več kot pol stoletja zaprosil svojo
                nečakinjo in po smrti pravno opolnomočenko mag. Karolino Godina, dr. med., spec.
                dermatovenerologije v pok., zdaj živečo v Celju, naj z zbiranjem objav/gradiva in z
                objavami njegovih še neobjavljenih besedil poskrbi za resnico o njegovem <hi rend="italic">curriculumu vitae</hi>, kar je uresničila iz hvaležnosti do njega.
                Vse navedbe Karoline Godina, objavljene in tudi neobjavljene − nekaj jih je avtor
                pridobil ob obisku in pogovoru z njo v mesecih pisanja članka −, bodo razpoznavne z
                    imenom.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5">
                Avtor se iskreno zahvaljuje ge. mag. Karolini Godina, dr. med., spec. dermatovenerologije v pok., za pogovor in predane kopije gradiva in fotografijo (gl. sl. 2) Jožefa Godine iz njenega osebnega arhiva, med drugim tudi v nadaljevanju citiran tridelni dokumentarni film.
                    
            </note> Zbrano gradivo svojega strica in gradivo o njem je predala več
                ustanovam, predvsem Nadškofijskemu arhivu Ljubljana. Več njegovih različnih člankov
                hranijo na mikrofilmih v NUK; nekaj jih je tudi v zbirki <hi rend="italic">Studia
                    Slovenica</hi> in prav tako v Pokrajinskem arhivu Maribor; obstaja tudi
                obsežnejša dokumentacija člankov v več škatlah v Pokrajinski in študijski knjižnici
                Murska Sobota. Lastno zbirko gradiva o Godini si je ustvaril tudi pokojni V.
                Vrbnjak. </p>
         <p>Na sklep o podrobnejši seznanitvi javnosti z njegovo vlogo v teh dogajanjih so
                vplivali avtorjev rodbinski izvor iz ene od najbližjih vasi Godinove rojstne Dolnje
                Bistrice in zato zanimanje zanj, poznavanje najožjega prostora in preteklosti
                Prekmurja pa tudi priključitvena obletnica v letu 2019.</p></div>
           <div><head>Rodbina Godina od 17. stoletja do Jožefovih neposrednih
                    prednikov</head>
         <p> Priimek Godina je v slovenskem prostoru danes maloštevilen, zato pa po kar nekaj
                njegovih nosilcih precej znan.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6">
               
                  <anchor xml:id="Hlk55933738"/>»Godina, <hi rend="italic">Wikipedia</hi>, <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Godina">https://sl.wikipedia.org/wiki/Godina</ref>. Godina je
                        <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Priimek">priimek</ref> v
                        <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Sloveniji">Sloveniji</ref>, ki ga je po podatkih
                        <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Statisti%C4%8Dni_urad_Republike_Slovenije">Statističnega urada Republike
                                Slovenije</ref> 1. januarja 2010 uporabljalo 286 oseb in je med
                            vsemi priimki po pogostosti uporabe uvrščen na 1.392.
                    mesto.
            </note> Večstoletno tradicijo obstoja ima tudi na Hrvaškem<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7">
                Prim. »Prezime Godina u modernoj Hrvatskoj,« <hi rend="italic">Acta
                            Croatica</hi>, <ref target="https://actacroatica.com/hr/surname/Godina/">https://actacroatica.com/hr/surname/Godina/</ref>.
            </note> in na Madžarskem, npr. na
                ozemlju sedanje županije Zala v zahodnem delu škofije Veszprém (širok pas severno od
                Blatnega jezera), za katero so že objavili vse priimke in imena, izpisane iz
                terezijanskih županijskih (javnih) in cerkvenih popisov prebivalstva v obdobju pred
                    1777.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="8">
               
                  <anchor xml:id="Hlk55931913"/>
                  <hi rend="italic">Zala
                            megye népességösszéírásai és egyházlátogatási jegyzőkönyvei
                            (1745−1771)</hi>, <hi rend="italic">IV. kötet: Mutatók</hi>, ur. Ferenc Ördög (Budapest – Zalaegerszeg: MTA
                            Nyelvtudományi Intézet, 1998), 104.
            </note> Zalska županija je
                do leta 1919 obsegala tudi prostor dolnjega Prekmurja vse do Mure, tudi vasi
                Črensovci in vse tri obmurske Bistrice, ožji okoliš tukaj živeče rodbine Godina.</p>
         <p>Zaenkrat najstarejši podatek o obstoju rodbine Godina na ozemlju današnje občine
                Črenšovci (v nadaljevanju se piše starejša oblika uradnega toponima), hkrati tudi
                najstarejši o rodbini sploh, je listina grofa Krištofa Baniča Dolnjelendavskega: ta
                je 18. maja leta 1638 bratom Janezu (Ivanu), Štefanu in Mihaelu Godini prodal mlin v
                Črensovcih na potoku Črncu za 200 tolarjev.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9">
               
                  <hi rend="italic">Arhivsko gradivo gospostva Beltinci
                            v rodbinskem arhivu grofov Csáky v Avstrijskem državnem arhivu. Das
                            Archivgut der Herrschaft Beltinci (Bellatincz) in dem Familienarchiv der
                            Grafen Csáky in dem Österreichischen Staatsarchiv. A Beltinci
                            (Belatinci) uradalom levéltári anyagának jegyzéke a Csáky grófok családi
                            levéltárában, az Osztrák Állami Levéltárban</hi>, ur. Andrej Hozjan (Maribor: Pokrajinski arhiv,
                            2017), 113.
            </note> Podatek pove, da so bili našteti tedaj že
                osebno svobodni kmetje, in ne podložniki Baničev. Najverjetneje so vsi trije živeli
                v tej vasi, kjer je, po dr. Ivanu Zelku, mož po imenu Štefan Godina dokazljiv v
                drugi polovici 17. stoletja.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10">
                Ivan Zelko, »Zgodovina Bistric v Prekmurju,« v: <hi rend="italic">Sad ljubezni do Boga in domovine</hi>, zbrala Gizela
                        Hozjan (Gornja Bistrica: samozaložba, 1972), 9.
            </note> Vendar ni nujno,
                da je to bil prav ta omenjeni Štefan. Matični kraj bivanja rodu torej ni bila
                vseskozi Dolnja Bistrica, kot bi menili na osnovi poznejših podatkov o nastanitvi v
                19. stoletju. Nasprotno, vsi razpoložljivi viri govorijo o njihovem prvotnem bivanju
                v Črensovcih, kjer so kot gospoščinski uradniki skozi generacije živeli v nadstropni
                kuriji/dvorcu, v katerem je bil stoletja dolgo tamkajšnji marof − sedež enega od
                posestnih uradov gospostva Beltinci, in ga najverjetneje že zelo zgodaj dobili v
                last kot nagrado. Po izumrtju črensovske veje Godin pred koncem 18. stoletja je
                dvorec ostal prazen; zato so ga čez nekaj let beltinski graščaki grofje Čaki (madž.
                Csáky) odkupili od dedičev in darovali tamkajšnji novoustanovljeni (1807) župniji
                sv. Križa za župnišče, ki je svojemu namenu služilo skorajda dvesto let. </p>
         <p>Plemiško listino in grb, se pravi nižjeplemiški naziv in status armalista, si je kar
                več članov družine, oziroma v bistvu vsi živeči iste veje hkrati, pridobilo nekaj
                let po omenjenem nakupu. Z listino, izdano v Požunu (današnja Bratislava), so ga
                dobili prav zgoraj omenjeni trije bratje skupaj 13. decembra 1646: očitno
                najstarejši Štefan Godina, njegova soproga Agata in otroci Peter, Janez in
                Elizabeta, nato Štefanova brata Mihael in Janez, Janezova soproga Marjeta ter
                Mihaelovi sinovi Štefan, Franc, Marko in Ambrozij, vsi kot prejemniki zapisani v
                listini kralja Ferdinanda III.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11">
               
                  <anchor xml:id="Hlk41987807"/>»Dok. št. 82,« v: <hi rend="italic">Források a Muravidék történetéhez,
                            szöveggyűjtemény, 1. kötet / Viri za zgodovino Prekmurja, zbirka
                            dokumentov</hi>,<hi rend="italic"> 1 zv., 849–1848</hi>, ur. Gyula Benczik et al. (Szombathely in
                            Zalaegerszeg: Vas Megyei Levéltár/Arhiv županije Vas, in Zala Megyei
                            Levéltár/Arhiv županije Zala, 2008), 220−23.
                    
            </note> Potrditev statusa na skupščini stanov županije Zala in hkraten
                sprejem med županijsko plemstvo sta se morala zgoditi kar hitro zatem, saj je
                'glava' rodbine dobil pomemben javni položaj na županijski ravni.</p>
         <p>Le dobro desetletje od poplemenitenja mlajši je namreč verodostojen
                podatek, da je že omenjeni plemič Štefan Godina opravljal eno najvišjih pravosodnih
                funkcij na ozemlju županije Zala. Vsaj v dobi med letoma 1658 in 1677 je bil
                plemiški sodnik medmurskega okraja (madž. <hi rend="italic">muraközi járási
                    főszolgabíró</hi>),<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">
               
                  <anchor xml:id="Hlk55930375"/>
                  <hi rend="italic">Zala
                            megye archontológiája 1138−2000</hi>, ur.
                            András Molnár (Zalaegerszeg: Zala Megyei Levéltár, 2000), 269,
                        413.
            </note> kamor je tedaj spadalo tudi območje celotnega dolnjega
                Prekmurja. To je pomenilo izjemno čast in potrditev ugleda te osebe med zalskimi
                plemiškimi družinami. Kot smo že zapisali, pa je malo verjetna istovetnost prav tega
                Štefana z omenjenim Štefanom Godino, živečim v Črensovcih tik pred koncem tega
                stoletja. Bržkone je šlo že za njegovega enakoimenskega sina. Še dva člana rodu,
                ugledni plemeniti Janez (Ivan) in pa Ignac Godina, morda Janezov sin, sta od začetka
                18. stoletja naprej prav tako opravljala sicer nižjo od omenjene, a še zmeraj kar
                ugledno funkcijo zapriseženega sodnika prisednika okrajnega županijskega sodišča,
                vendar v okraju Egerszeg, se pravi v notranjosti županije Zala. Kot tak se Janez
                Godina (gl. sliko 1) v virih za gospostvo Beltinci omenja že v letu 1701 in je v
                njih navzoč še leta 1736, medtem ko ga madžarska literatura kot sodnika prisednika v
                tem okraju označuje med letoma 1716 in 1730; Ignac Godina pa je isto funkcijo
                opravljal vsaj med letoma 1752 in 1756.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13">
                Ibid.: za Janeza Godino 294 in 413, za Ignaca Godino 295 in 413. Za oba prim. še: <hi rend="italic">Arhivsko gradivo
                        Beltinci</hi>, spis št. 35, 116 in spis št. 190, 166 (za Janeza G.); spisa št. 246/19 in 247/1, 183 (za Ignaca G.). Za doslej najkonkretnejši sestavek o rodbini Godina in tudi najbistvenejše podatke o Jožefu Godini ter o njegovem sorodniku Ignacu Godini − prav tako duhovniku, prim. Zelko, »Zgodovina Bistric,« 30, 31, kjer pa Zelko člane rodu neustrezno označi kot »svobodnjake (latinsko: nobilis)«. 
            </note>
         </p>
               <figure>
                   <head>Slika 1: Odtis naprstnega pečatnika županijskega sodnika prisednika Janeza Godine, prva polovica 18. st. V gornjem delu so vidne inicialke G I − Godina Ioannes</head>
                   <graphic url="hozjan1.jpg" height="600px"/>
                   <p rend="text-align: center">Foto: Gregor Kovač, Maribor. Za posredovanje fotografije odtisa pečatnika kot tudi nekaj podatkov o rodbini Godina se iskreno zahvaljujem g. Gregorju Kovaču, BSc., iz Maribora.</p>
               </figure>
         <p>Rodbina je tu v Črensovcih in drugod v bližnji okolici, zagotovo pa v Odrancih, imela
                v lasti več nenastanjenih kmetij − brez podložnih družin, jih obdelovala z najeto
                delovno silo (dninarji) in tržila pridelke. Očitno je slej ko prej prišlo tudi do
                preselitve vsaj enega od sinov ̶ ali več ̶ omenjenih Godin v sosednjo Dolnjo
                Bistrico na tamkaj pridobljeno rodbinsko posest, kjer so se ustalili in zasnovali
                močno bistriško vejo. Izvirna črensovska rodbinska veja pa je konec 18. stoletja
                izumrla. Vendar so se pozneje tudi v Črensovce znova naselili posamični člani rodu.
                Ob omenjenih krajih je predstavnike družine ob koncu 18. in v prvi polovici 19.
                stoletja mogoče zaslediti še v drugih krajih zalske županije (Domašinec,
                Keszthely).</p>
         <table rend="rules">
             <head>Preglednica 1: Tri
                 generacije neposrednih prednikov Jožefa Godine
             <note place="foot" xml:id="ftn16" n="14">
                 Vsi matični podatki NŠAM, Krstna matična knjiga
                 župnije Črensovci 1808−1849; Krstna matična knjiga župnije Črensovci
                 1862−1882; Krstna matična knjiga župnije Črensovci 1894−1909; Poročna
                 matična knjiga župnije Črensovci 1808−1882; Mrliška matična knjiga
                 župnije Črensovci 1808−1869.
             </note></head>
             <row>
               <cell>
                  <p rend="No Spacing" style="text-align:center;">Plemič Janez (Ivan) Godina (
                            † 1869), poročen z Anastazijo, rojeno Mezga, podložnega stanu; ob poroki sina Marka (1863) živeči na Dolnji Bistrici št. 8.
                        
                  <lb/>↓<lb/>
                     <hi rend="italic">Nobilis</hi> Marko Godina (1842−1929), poročen 11. 2. 1863 z Barbaro Fratar z Dolnje Bistrice št. 34. Ob rojstvu prvorojenca Štefana decembra 1863 živeči na Dolnji Bistrici št. 8; pozneje se preselijo na takratno
                                št. 46.<lb/>
                  ↓<lb/>
                     <hi rend="italic">Nobilis</hi> Marko Godina, rojen 11. 4. 1867 na Dolnji Bistrici št. 46 († 5. 3. 1938), poročen z Marijo, rojeno Doma, nekaj pred avgustom 1893; dotlej živeč na domu staršev, nato pa na Dolnji Bistrici, takratna št.
                            27.<lb/>
                  ↓<lb/>Jožef Godina (<hi rend="italic">Godina Jozsef</hi>), rojen 12. 3. 1898 na Dolnji Bistrici št. 27 († 16. 1. 1986, Graz (Gradec)).</p>
               </cell>
            </row>
         </table>
         <p>Razširjenost in posestno bogastvo rodbine na Dolnji Bistrici v
                drugi polovici 19. stoletja je mogoče opisati kar z naštetjem vseh hišnih številk v
                vasi, kjer so Godine takrat živeli. V razpredelnici št. 1 so naštete hiše na
                prvotnih št. 8, 27 in 46, ki jim je treba dodati še hiše št. 9 in pa 21. V zadnji
                (št. 21) se je v začetku stoletja rodil <hi rend="italic">nobilis</hi> Štefan Godina
                – morda brat Jožefovega pradeda Janeza (Ivana, prvi v preglednici 1), umrlega leta
                1869 v Črensovcih; v hiši št. 8 je leta 1866 v starosti 32 let umrl <hi rend="italic">nobilis</hi> Jožef Godina. Stric 'našega' Jožefa, Janez, pa je
                konec stoletja z družino še živel v novi hiši v prav takrat nastajajočem novem
                dolnjebistriškem zaselku <hi rend="italic">Bednja</hi> (danes Bednjaj). Ime Godina
                je bilo brez dvoma najuglednejše družinsko ime na Dolnji Bistrici, poznali so jih
                tudi v sosedstvu. Vendar se nihče ni družbeno povzpel na kakšen vidnejši
                javnouradniški ali podoben položaj, kar je pomenilo, da svojih sinov niso pošiljali
                v višje stopnje šol z namenom uradniškega izšolanja. Ostajali so premožnejši
                kmetovalci. Tako številčna rodbina je z nasledstvom povzročala nenehno drobljenje
                zemljiške posesti, saj je vsaka veja želela sinovom zagotoviti vsaj kmečko
                eksistenco. </p>
         <p>Tudi njihov plemiški naziv, sicer v maticah prisoten vse do poznega
                19. stoletja, je s tem nekoliko izgubljal veljavo. Vendar je bil dejanski razlog
                izgube njihovega plemiškega statusa drugje, namreč v ženitvi sinov še plemiških
                staršev z nevestami nižjega stanu. Vsi Jožefovi predniki v preglednici št. 1 so se
                oženili s hčerkami svobodnih kmetov ali celo podložnikov, se pravi z neplemenitimi
                (Karolina Godina: izjava Jožefa Godine njej o izgubi statusa zavoljo dedove druge
                poroke). Ko se je to ponovilo pri dveh generacijah in prišlo kot uradna informacija
                na sedež županije, je praktično samodejno sledilo ugašenje ali odvzem statusa tisti
                veji rodu. Očitno se je Jožef dobro zavedal svojega plemiškega porekla, pa tudi tu
                zapisanega o izgubi statusa. </p></div>
            <div><head>Jožef Godina od rojstva do predbožičnih dni 1918 </head>
         <p>Vas Dolnja Bistrica, ena od tamkajšnjih treh istega imena, ki
                ležijo v zaporedju tik ob Muri med Melinci in Hotizo ter se ločijo s predponami
                Gornja, Srednja in Dolnja, na območju katerih so ljudje zagotovo živeli že vsaj pred
                sedemsto leti, je na prelomu stoletja štela okrog 500 prebivalcev.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15">
               
                        Matija Slavič, »O prekmurski statistiki. Narodnosti v Prekmurju po uradnem madžarskem štetju iz 1890 in 1910,« v: <hi rend="italic">Naše
                            Prekmurje</hi>: <hi rend="italic">zbrane razprave in članki</hi>, ur. Viktor Vrbnjak (Murska Sobota: Pomurska
                            založba 1999), 131.
            </note> Velika večina je torej poznala očeta
                in tudi celotno 'ródbino' Godina.</p>
         <p>Malo pred koncem 19. stoletja (12. marca 1898) je bil Godina rojen
                kot tretji izmed desetih otrok Marka in Marije, kot drugi sin za Martinom; med
                mlajšimi brati je tudi znan partizan ter povojni javni kulturni delavec in pisatelj
                Ferdo. </p>
         <p>Oče Marko Godina, nekdaj madžarski vojak, je v letih Jožefovega
                odraščanja imel gostilničarsko obrt na Dolnji Bistrici in je tudi zato spadal med
                takrat najbolj znane Dolnjebistričane. Sina Jožefa je poklicno namenil za
                nadaljevanje obrti, se pravi za gostilničarja, za kar bi ta nujno moral dokončati
                vsaj nižjo gimnazijo, s katero bi lahko zaprosil za prenos obrtne pravice z očeta
                nase. Osnovno šolanje je sprva opravljal v njim najbližji dvorazrednici na Dolnji
                Bistrici (ustanovljeni 1902), kamor je bil očitno vpisan najpozneje leta 1906.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16">
                Največ informacij o letih šolanja vsebuje njegov kratki spominski zapis: Jožef Godina, »Trije grobovi (Razmišljanje na grobu Jožefa Klekla),« 
                        <hi rend="italic">Stopinje</hi> 3, št. 1 (1973), 91, 92. Zelko, »Zgodovina Bistric,« 36.
            </note>
                Desetletnega (1908) ga je oče odpeljal – nehote zaveden − v šolo v oddaljeni Resznek
                (jugovzhodno od Kobilja), kjer pa mu izključno madžarsko govoreče okolje ni
                ustrezalo. Na tam zastavljeno vprašanje o narodnosti, ali je Hrvat, je odgovoril:
                »Ne Hrvat, Slovenec.«,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17">
               
                        Matija Slavič, »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev,« v: <hi rend="italic">Slovenska krajina. Zbornik ob
                            petnajstletnici
                            osvobojenja</hi>, ur. Vilko Novak (Beltinci: Konzorcij, 1935), 54. Ponatis članka v: Matija Slavič, <hi rend="italic">Naše Prekmurje</hi>
                        (Murska Sobota: Pomurska založba, 1999), 237−64, in v ponatisu zbornika: <hi rend="italic">Slovenska krajina. Zbornik ob
                            petnajstletnici osvobojenja</hi>, ur. Vilko
                            Novak (Murska Sobota: Pokrajinska in študijska knjižnica,
                        2019).
            </note> kar je bila njegova izpričana opredelitev za
                slovenstvo. Tam ni hotel ostati. Vrnil se je čez dobrega pol leta in nižje šolanje
                nadaljeval doma. Nato ga je oče vpisal v prvi razred nemškojezične schulvereinske
                šole v Ormožu, kjer se je naučil še nemščine; pravzaprav sta mu ti dve šolski
                'gostovanji' še najbolj koristili zaradi znanja jezikov. </p>
         <p>Leta 1911 se je vrnil na Dolnjo Bistrico. Za nadaljnje šolanje pa
                oče »ni imel jasnega načrta«; zato ga je odpeljal v Črensovce k Jožefu Kleklu st.,
                da bi mu ta dal kakšen nasvet. Tako je Jožef spoznal tam živečega legendarnega
                prekmurskega duhovnika, ki se je tja stalno naselil leto poprej. Prvič ga je sicer
                videl že leta 1904 na tamkajšnji cerkveni slovesnosti. Prav očitno je – glede na
                podatke o naraščanju števila − Klekl od svojega prvega prihoda v Črensovce (kaplan
                1903−1905; nato vnovič po invalidski upokojitvi zavoljo nenadne hude izčrpanosti od
                1910) vse intenzivneje vplival na tamkajšnje starše fantov in deklet v smislu
                odločanja za duhovniški ali redovni stan. V svojem narodnozavednem prepričanju je
                očetu svetoval Jožefov odhod v Ljubljano: »Vi ste Slovenec, mati Jožekova je
                Slovenka. Otroke trbej dati v slovenske škole. Naše slovensko središče je pa v
                Ljubljani, tam so slovenske škole. Zdaj pošljite Jožeka v Ljubljano.« Obljubil mu je
                ureditev bivanja in šole, zaradi česar je takoj pisal znamenitemu patru dr. Alojziju
                Nastranu, »vodji Marijanišča in prof. moralke«. Predvojne dijake iz Prekmurja v
                Ljubljani se je dalo prešteti na prste ene roke. Oče se je takoj strinjal in s tem v
                bistvu zapečatil sinovo nadaljnjo usodo.</p>
         <p>Od šolskega leta 1911−1912 naprej je Godina tako prebival pri
                redovnikih lazaristih (CM ali slovenska oznaka MD – Misijonska družba) v njihovem
                ljubljanskem dijaškem domu. Kako je Klekl prišel v stike z njimi? Znano je, da so
                celjski lazaristi po letu 1905 začeli organizirati duhovne vaje, na katere so vabili
                tudi mlade fante in dekleta iz Prekmurja; leta 1907 so v Beltincih izvedli znameniti
                misijon, ki ga je prihajalo poslušat mlado in staro od blizu in daleč. Rezultat
                obojega so bili prvi prekmurski gojenci lazaristov pri Sv. Jožefu v Celju in tudi
                prvi prekmurski dijaki, šolani v Ljubljani ter bivajoči v njihovem domu. Pri tem je
                očitno imel vlogo sam Klekl, saj je, po besedah Godine, osebno poznal več
                tamkajšnjih ljudi in imel prijateljske zveze z osebnostmi, kot so bili Gregorij
                Pečjak, Andrej Kalan in že omenjeni Alojzij Nastran. Jožef, vsaj pet let pred njim
                Mihael Kühar in še nekateri mladeniči so prišli v Ljubljano kot prvi; prav tam so se
                spoznali. Drugi so v Ljubljano prišli za le kratek čas, kot na primer Ivan Jerič, ki
                je jeseni 1912 v Šentvidu preživel teden dni. O teh prekmurskih dijakih in njihovi
                povezanosti je zapisal: »Glavni nosilci jugoslovanske misli pa so bili bivši dijaki
                v lazaristovskem dijaškem domu. Mihael Kühar in Mihael Erjavec iz Bratonec, Alojzij
                Kühar iz Ižakovec, Jožko Godina iz Dolnje Bistrice, Viktor Vereš in Jožef Škafar iz
                Beltinec, Bobovec iz Lipovec. Ta povezava je bila tako tajna, kakor da je sploh ne
                bi bilo. Nihče je nikjer ni imenoval. Nikdo zanjo vedel.«<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18">
                Ivan Jerič, <hi rend="italic">Moji
                            spomini</hi> (<anchor xml:id="Hlk55928981"/>Murska Sobota: Zavod sv. Miklavža, 2000), 10, 50. Prim. Viktor Vrbnjak,
                                »Prekmurje po prvi svetovni vojni,« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja </hi>št. 9−10
                            (2007), 83.
                        Že zdravstveno oslabeli Vrbnjak je to objavo
                            pripravil na osnovi predavanja z enakim naslovom na prireditvi:
                        <hi rend="italic">Dan duhovnosti in kulture z Jožefom
                            Godino, Maistrovim borcem, kat. duhovnikom, publicistom in
                            urednikom</hi>, Murska Sobota, 10. 5. 2003, v
                            okviru zasedanja Svetovnega slovenskega kongresa. Nato jo je mag.
                            Karolina Godina poslala v objavo časopisu.
            </note> Karolina
                Godina trdi, da so ustanovili celo Društvo prekmurskih dijakov v Ljubljani, katerega
                prvi predsednik je bil prav Godina. Vsi našteti so nato v priključitvenem obdobju
                dejansko bili med najvidnejšimi prekmurskimi domoljubi.</p>
         <p>Več zapisov trdi, da se je Jožef Godina v Tavčarjevi<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">
                Jurij Perovšek,
                        »Tavčarjevo župansko devetletje 1912–1921,« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 17, št. 2 (2017): 559–614.
            </note> Ljubljani
                šolal v Zavodu Sv. Stanislava v Šentvidu (poznejših znanih 'škofovih zavodih'),<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20">
                O takratnem dijaškem
                        šolanju Jožefa Godine na škofijski gimnaziji v Šentvidu je npr. mogoče
                        sklepati iz zapisa v njegovi biografiji, prim. Lojze Gajšek, <hi rend="italic">Vredni spomina</hi>: <hi rend="italic">rajni sobratje
                            Slovenske province MD: ob 90-letnici province (1919</hi>–<hi rend="italic">2009) in 350-letnici smrti sv. Vincencija (1660</hi>–<hi rend="italic">2010)</hi> (Ljubljana: Misijonska družba – Slovenska
                        provinca, 2009), 65.
            </note> vendar to ni res. Ob prihodu je sprva eno
                leto prebil v ljudski šoli in se naučil obvladovanja jezika za nadaljnje šolanje.
                Leta 1912 je vstopil v Ljubljani v nižjo gimnazijo; še pred tem pa je tam šel k
                birmi. Očitno je že imel stalne pisne stike s Kleklom, saj mu je ta v odgovor na
                njegovo sporočilo o tem obljubil, da bo z veseljem njegov birmanski boter, le da ga
                bo pri tem nekdo zastopal. Prejel je tudi zanimivo birmansko ime: »Ker je Klekl tudi
                »Jožef« kot jaz, so mi za birmansko ime dali ime škofa: Bonaventura (Jeglič).«
                Ohranjena je njegova prošnja predstojniku lazaristov za podaljšanje njegovega
                dotedanjega bivanja pri njih iz sredine julija 1915, ki priča, da je že takrat
                razmišljal o nadaljevanju šolanja v bogoslovju in o duhovniški službi.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21">
               
                        Provincialni arhiv Misijonske družbe (CM) Ljubljana, prošnja datirana: <hi rend="italic">Sp. Bistrica, dne 14. julija, 1915.
                            − t. 2.) Iz srca želim postati dober duhovnik Vaše misijonske družbe.
                            /…/ Z odličnim spoštovanjem Vam hvaležni gojenec Jožef Godina.</hi>
                        Pridobljeno od dr. Vinka Škafarja, ki se mu tukaj
                            zanj in za druge dragocene informacije o J. G. iskreno
                        zahvaljujem.
            </note> V njej je nadaljevanje izrazil kot svojo željo;
                prošnjo so ob njem podpisali tudi starši, ki so torej vedeli zanjo in ga v tem
                očitno podpirali. Duhovniški stan se mu je torej že kot srednješolcu zdel realna
                možnost eksistence. Dokončen sklep o tem − ob uspešni rešitvi iz madžarskega
                ujetništva − pa je v luči tega dozorel kot pika na i. Za dosego cilja je, seveda s
                časovnimi presledki, leta 1920 zaključil klasično gimnazijo v Ljubljani, ne pa
                škofijske. Njegovega imena med maturanti zadnje ni mogoče najti ne v tem letu ne v
                drugih; najdemo pa lahko istega leta tamkajšnjega maturanta Ivana Jeriča.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22">
                Prim. spisek: France M. Dolinar, Bernarda Podlipnik in Majda Rozman, »Maturanti škofijske klasične gimnazije 1913−1944,«
                        <hi rend="italic"> Sto let Zavoda sv. Stanislava</hi>
                        (Ljubljana: Družina, 2005), 667, 668, in isto na spletu: »Zavod sv. Stanislava,« <hi rend="italic">Wikipedia</hi>, <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Zavod_sv._Stanislava">https://sl.wikipedia.org/wiki/Zavod_sv._Stanislava</ref>.
                                O obeh omenjenih kot maturantih prim še: »Prekmurski srednješolci,«, <hi rend="italic">Straža</hi>, 21. 7.
                                1920, 2.
            </note>
         </p>
         <p>Vpliv ljubljanske gimnazije je bil v njegovem nadaljnjem življenju
                vseobsežen. Lahko le ugibamo, v kolikšni meri ga je preobrazil v slovenskega
                domoljuba, kar bo izkazal že v poznem letu 1918. </p>
         <p>Leta 1916, verjetno kmalu po dopolnitvi polnoletnosti, so ga
                vpoklicali v kraljevo vojsko. Prekmurje je v vojaško-upravnem smislu pripadlo V.
                korpusnemu poveljstvu s sedežem v Bratislavi.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23">
                David Hazemali, »The Battle of Galicia: The
                        Disintegration of the Austro-Hungarian Land Forces on the Eastern Front in
                        the First World War, With Special Emphasis on the Role of the Graz's III
                        Corps and Slovenian Soldiers,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 17, št. 1 (2017), 168, 169.
            </note> Godina se je sprva
                boril na vzhodni fronti v Bukovini – v spominu so mu ostale Černovice (ukr.
                Černivci) – in nato na italijanski fronti,<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24">
                O odzivu na vstop Italije v vojno v Prekmurju gl.
                        Darja Kerec, »Odzivi na vstop Italije v vojno v prekmurskem katoliškem tisku
                        (s posebnim ozirom na Kleklov Marijin list in Koledar),« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 15, št. 2 (2015): 441–54. 
            </note>
                na Tirolskem, ter si pridobil nižji častniški čin podporočnika, kar je pomenilo vsaj
                nekaj izrednih dejanj poguma ali požrtvovalnosti na frontah pa tudi že strateških
                ali poveljniških sposobnosti. Tam je med drugim srečal predvojnega znanca iz doma
                lazaristov, Prekmurca Viktorja Vöröša, »dobrega prijatelja«, s katerim bo v stiku
                tudi v času svoje sombotelske ječe.</p>
         <p>Po razpadu fronte se je vrnil živ in zdrav ter sklenil takoj
                nadaljevati šolanje v Ljubljani. Vendar so razmere v zadnjih tednih vojne najavljale
                neko dotlej neznano in nesluteno dogajanje. Čeprav daleč od rojstnega kraja, je
                zagotovo dobival vesti o hitri radikalizaciji splošne situacije od sredine oktobra
                naprej, tudi v Prekmurju in širši slovenski okolici čez Muro, o zborovanju v Murski
                Soboti 20. oktobra in predvsem tistem v Ljutomeru 3. novembra, ki je z aktivno
                udeležbo več sto Prekmurcev izbilo dno dotakratnemu težavnemu življenju
                dolnjeprekmurskih rojakov.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25">
               
                        O težavnih življenjskih razmerah in kriminalnem
                            početju med vojno v Prekmurju prim. Darja Kerec, »Prekmurje leta
                            1917,«<hi rend="italic"> Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 3 (2018): 811−26.
            </note>
                Ponekod so šli kar v nebrzdan rop in uničevanje. Zgodnjenovembrska dogajanja
                predvsem v njemu najbližjih krajih – Črensovcih, Beltincih, Veliki Polani – so mu
                dala misliti.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26">
                O teh dogajanjih, predvsem o Tkalčevi vlogi in početju v dolnjem Prekmurju v novembru 1918, prim. Lorenčič, <hi rend="italic">1919: Rdeče Prekmurje</hi>, 42−44.
            </note> Z ljubljanskim šolanjem
                pa je lahko nemoteno nadaljeval kljub dejstvu, da je od razglasitve Države SHS ter
                od združitvenega 1. decembra postal državljan tuje države. </p>
         <p>Takrat se je začenjala njegova povsem nova življenjska pot, pot
                prepričanega in v naslednjih mesecih konkretno preizkušanega prekmurskega domoljuba.
                Za domoljubne ideje je Godino, kot tudi mnoge druge Prekmurce, nedvomno navdušil
                Klekl. Ta je dotlej po 1913. umrlem murskosoboškem dekanu in dolgoletnem župniku na
                Tišini, Francu Ivanóczyju, že prevzel vlogo najuglednejše osebe prekmurskoslovenskih
                katolikov. Od leta 1913 je izdajal priljubljen list <hi rend="italic">Novine</hi> v
                domačem dialektu ali v takrat že dolgo knjižnem jeziku in v njem s pisanjem o vse
                očitnejšem razpadanju oblastnih ustanov, s komentiranjem vsakdanjih dogodkov in
                razvoja situacije medijsko oblikoval razpoloženje tukajšnjega slovenskega življa.
                Danes je jasno, da je kot lastnik takrat edinega medija, pisanega v slovenskem
                jeziku, tiskanega in ljudstvu zelo dostopnega, neposredno vplival na potek dogajanj,
                med drugim na usmeritev ljudske jeze proti judovskim trgovcem, ne sicer kot sodobni
                'medijski magnat', temveč predvsem kot dejanska duhovna avtoriteta. Že takrat je
                postal zaupna oseba in trdna opora proslavljenemu prof. dr. Matiji Slaviču.</p>
         <p>Takoj po koncu vojne<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27">
                O položaju civilnega prebivalstva v Prekmurju ob koncu
                        vojne podrobneje Darja Kerec, »Položaj civilnega prebivalstva v Prekmurju ob
                        koncu vojne,« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 16, št. 2
                        (2016): 437–48.
            </note> je dvajsetletni sedmošolec Godina že podpiral
                idejo priključitve Prekmurja k pravkar ustanovljenim novim državnim skupnostim.
                Navduševal se je nad početjem generala Maistra v Mariboru in pričakoval njegovo
                zasedbo Prekmurja. V času tik pred božičnimi prazniki je pomagal očetu z delom v
                domači gostilni. Tudi tistega usodepolnega 24. decembra 1918 je že dopoldne stregel
                madžarskim orožnikom iz dolnjebistriške postojanke. </p></div>
            <div><head>Antić − Godinova zasedba Dolnje Bistrice, pot v
                    Mursko Soboto, zajetje, ujetništvo in rešitev</head>
         <p>Dogodki z njim kot soudeležencem, ki so si sledili od predbožičnega
                dne, so bili že objavljeni v več verzijah časopisnih člankov in v raznih knjižnih
                izdajah, končno tudi zabeleženi oziroma opisani kot dokumentarno filmsko gradivo. </p>
         <p>Na dlani je, da brez akcije zavzetja Medmurja (hrv. Međimurja) in v
                sklopu te posebej pohoda Antić-Jurišićeve skupine tudi Godinovega dejanja na Dolnji
                Bistrici ne bi bilo. Zato je nujna vsaj osnovna seznanitev z operativnimi načrti,
                sestavo in izvedbo celotne akcije Hrvatov, sicer že druge zapovrstjo. Prva jim je
                zavoljo slabe pripravljenosti in premajhnega števila vojaštva v novembru (13.
                novembra 1918) hudo spodletela. Zasedbo Medmurja so po novembrskem polomu znova
                nameravali izvesti že 5. decembra. Vendar so jim nepričakovani incidenti v Zagrebu
                in drugod nekaj dni pred tem to preprečili; zato so jo prestavili na predbožični
                dan. Načrte so pod vodstvom v Zagrebu imenovanega poveljnika akcije, podpolkovnika
                Slavka Kvaternika, pripravili zelo vestno in realno, se temeljito seznanili s
                stanjem madžarske vojske in orožnikov v prostoru, nato več tednov od vsepovsod
                zbirali takrat mogoče vojaške enote, med njimi tudi dve četi od Maistra v pomoč
                poslanih Slovencev, torej Maistrovih borcev pod poveljnikoma stotnikoma Deklevo in
                M. Rakušo (<hi rend="italic">Slovenski polubataljon</hi>), in določili poveljniški
                zbor ter štab. Končni cilj operacije je bila osvojitev Čakovca, medmurskega prostora
                in celotnega toka Mure na desnem bregu z mostovi in brodovi vse do kraja Kakonia.
                Sprožili so jo z odobritvijo le <hi rend="italic">Narodnog vijeća</hi> v Zagrebu.
                Drugih ravni oblasti, predvsem pa beograjskega dvora, o njej niso vnaprej obvestili.
                Vse to je v obširni razpravi opisal Kvaternikov namestnik in operativni poveljujoči
                celotni akciji, podpolkovnik Dragutin Perko. Tu bo poudarek le na opisu enot in
                načrtu delovanja Antić-Jurišićeve skupine. </p>
         <p>Celotno zbrano vojaštvo so razdelili na dve fronti: južno in
                zahodno. Del prve sta tvorila tudi t. i. <hi rend="italic">sokolska legija</hi>,
                nanovačena predvsem v Zagrebu in okolici, ter oddelek dalmatinskih mornarjev s
                poveljnikoma poročnikom fregate Robertom Antićem in Dalmatincem kapetanom Erminijem
                Jurišićem. Ista poveljujoča sta bila hkrati operativno vključena tudi v zahodno
                fronto, v okvir katere so od obstoječih enot odredili še obe Maistrovi četi in ki je
                imela nalogo nastopiti iz Štajerske: kreniti z vlakom iz Ormoža do Središča ob Dravi
                ter nadaljevati od Štrigove proti Muri oziroma iti do obmurskih strateških točk.
                Antić in Jurišić bi morala s podrejenimi enotami – sokoli/legionarji, mornarji,
                Slovenci in manjšim oddelkom posavskih prostovoljcev iz Nove Gradiške – skupno okrog
                700 mož z devetimi mitraljezi in štirimi lažjimi topovi – zasesti oba mosta
                (cestnega in železniškega) ter brod pri Murskem Središću, in hkrati še vse brodove
                na reki navzgor do Razkrižja, posebej tistega v Sv. Martinu/Muri. V tem kraju naj bi
                se oba dela združila in šla družno do Murskega Središća, kjer bi se po zavzetju vseh
                naštetih točk ustavili in utaborili.</p>
         <p>Kako je uspela izvedba načrta? Hrvatom je šlo vse kot po maslu s
                takojšnjimi uspehi. Zbrane res močne hrvaške sile so z akcijo na določeni dan
                (torek, 24. decembra 1918) bliskovito zasedle Medmurje iz kar štirih smeri. Le
                Jurišićeva izvedba se je glede na načrt v zadnji fazi bistveno spremenila. Celotna
                zahodna fronta je šla tisti dan iz štajerske smeri ob 6.00 uri proti gornjemu
                Medmurju. Tako sta se Antić in Jurišić usmerila iz Varaždina čez Sv. Bolfenk pri
                Ormožu v Ormož, z vlakom prišla do Središča ob Dravi, se izkrcala in šla čez
                Štrigovo proti Muri. Jurišić se je pojavil v Sv. Martinu/Muri in tam čakal Antića za
                skupno pot naprej do Mur. Središća. Antić je šel proti Razkrižju in do reke, da bi
                zavzel oba strateška broda in takoj krenil proti Sv. Martinu/Muri. Oboji so se res
                potrudili in še pred poldnevom osvojili ter zavarovali vse te točke razen Mur.
                Središća. Ob 10.30 so se dotlej še aktualne oblasti in vojaštvo že predali v
                Čakovcu. V dobrih sedmih urah so Hrvati osvojili praktično celotno pokrajino in
                zagospodarili nad njo. Vendar je bilo z Jurišićem nemogoče vzpostaviti stik; zato so
                k njemu iz Čakovca poslali oklepni avto, ki je končno prinesel vesti.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="28">
                Vinko Žganec, »Prvi dani oslobađanja Međumurja,« v: <hi rend="italic">Hrvati u borbama za oslobođenje
                            sjevernih krajeva Jugoslavije: Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                            Štajerske</hi>, ur. Petar Jelavić (Zagreb:
                            Udruženje ratnih dobrovoljaca Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                            Štajerske, 1940), 51, 52. Dragutin Perko, »Oslobođenje Međumurja,«
                            v:<hi rend="italic"> Hrvati u borbama</hi>, 88−90, 93−96. Tudi hrvaški borci za severne meje so se, podobno kot v Sloveniji Maistrovi borci, organizirali v <hi rend="italic">Udruženje ratnih dobrovoljaca –
                            boraca za oslobođenje sjevernih krajeva
                            Jugoslavije</hi>. Ohranjeno je njihovo »pravilo« iz leta 1936; izdajali so celo glasilo <hi rend="italic">Legionar Jugoslavije</hi>, od katerega je ostalo arhiviranih le nekaj
                            številk. Navedeno po podatkih informativne službe Hrvatskog državnog
                            arhiva Zagreb avtorju na njegovo poizvedbo, 5. 3. 2020.
            </note>
                Nato pa je z le delom vojaštva 26. decembra prestopil reko nad Murskim Središćem ter
                deloval v dolnjem Prekmurju vse do osvojitve Murske Sobote, čeprav za to ni imel
                nikakršnega ukaza, pooblastila ali vsaj napotka za tako ukrepanje na podlagi
                dejanske situacije. Tako se je vsaj spraševal eden od članov Perkovega štaba, Ivan
                Tkalčec, poveljnik Jurišiću dodeljene enote prostovoljnih dalmatinskih mornarjev. Ni
                mu bilo jasno, zakaj je Jurišić čez Muro krenil sam, brez neke občutnejše vojaške
                enote, ki bi zagotovo imela več možnosti za uspeh akcije.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29">
                Ivan Tkalčec, »Mornarska četa u Međumurju,«
                        <hi rend="italic">Hrvati u borbama</hi>, 138−45.
            </note>
         </p>
         <p>Poglejmo sedaj zelo strnjeno povzet dejanski potek dogodkov na obeh
                bregovih Mure med 24. decembrom 1918 in 3. januarjem 1919. Močnejši hrvaški oddelek
                prav pod vodstvom Jurišića in Antića je na predbožični dan šel iz Štrigove proti
                Muri. Ni jasno, ali sta skupaj prišla do Razkrižja; znano pa je, da je od Razkrižja
                do tamkajšnjega broda nastopil le Antić. Jurišić je dospel v Sv. Martin/Muri, kjer
                pa, razumljivo, ni in ni dočakal Antićevih enot, ki so po prestopu reke zavzele
                Dolnjo Bistrico. Krenil je naprej po desnem bregu proti Murskemu Središću, kjer je
                po zavzetju trga na božično noč in jutro tudi ostal kot zavarovanje tamkajšnjih
                strateških prehodov čez reko. Manj številčni del njegovih enot pod Antićem, kakih
                sto do največ 150 vojakov, je prvi dan akcije po načrtu nastopil proti murskemu
                brodu nad Razkrižjem, da bi ga osvojil: prišel je do Razkrižja in se pred 10. uro
                dopoldne pojavil pri brodu. Na poti so izvedeli o prisotnosti orožniške posadke na
                Dolnji Bistrici, torej v neposredni bližini broda, in jih nekaj že tudi ugledali na
                samem rečnem bregu ter začeli močno streljati nanje. Takoj zatem so s pomočjo
                Godine, ki je zaradi streljanja pritekel k Muri skupaj z brodarjem, z brodom,
                zasidranim na prekmurski strani, prečkali reko. Vendar so – brez vnaprejšnjega ukaza
                in v nasprotju z načrtom – po dogovoru z njim na levem bregu krenili nad tamkajšnje
                orožnike ter zasedli 'njegovo' Dolnjo Bistrico. </p>
                <figure>
                    <head>Slika 2: Jožef Godina v letih 1939 ali 1940</head>
                    <graphic url="hozjan2.jpg" height="600px"/>
                    <p rend="text-align: center">Vir: OAKaG, objavo odobrila mag. Karolina Godina.</p>
                </figure>
         <p>O uspešni akciji pa niso nič javili Jurišiću. Kmalu po zavzetju
                vasi je poveljnik Antić Godini predal poveljstvo nad maloštevilno enoto svojih
                vojakov, ki mu jih je prepustil, z večino vojakov pa se takoj z brodom odpravil
                nazaj čez Muro in se po desnem bregu hitel pridružiti Jurišiću v Sv. Martin/Muri
                oziroma Mursko Središće. Ta je na božični dan pridobil podatke o stanju v Dolnji
                Lendavi in se, očitno v noči s 25. na 26. december, odločil za nadaljnjo akcijo, za
                usodni korak osvajanja levega brega. Že zgodaj zjutraj je prestopil reko in zasedel
                tamkajšnji prostor do Dol. Lendave skupaj z osrednjim krajem. Naslednji dan, 27.
                decembra, se je, ne vedoč o Godinovi nadaljnji akciji, odločil za združitev z njim
                in takojšnjo skupno osvojitev Murske Sobote ter krenil po cesti proti Črensovcem.
                Dogodki so se nato kar prehitevali. Zelo hitro se je prav ta nekomunikacija,
                izostanek medsebojne povezave, izkazala kot usodna za Godinovo nadaljevanje. Jožef
                je namreč na božič v vlogi poveljnika in 'lokalne oblasti' na hitro sklical še slabi
                dve desetini prostovoljcev iz Dol. Bistrice, hkrati pa okoliškim vaškim županom
                razglasil zavzetje sosednjih Gornje Bistrice in Črensovcev. Ta njegova dejanja danes
                zapisujemo tudi kot »osvobojenje, osvoboditev« teh vasi. Vendar je raje kot k
                Jurišiću šel še isti dan iskat pomoč celo v Štrigovo ter zvečer še v Ljutomer, kjer
                je dobil nekaj orožja. Godina je skratka hipoma postal vnovični vojak z velikimi
                pričakovanji Maistrove zasedbe Prekmurja. Pa se je obrnilo drugače. </p>
         <p>Že naslednji dan, v četrtek, 26. decembra, so madžarske enote po
                kratkem, krvavem boju, ki je na nasprotni strani terjal več mrtvih in ranjenih,
                pregnale Godino in njegove, da so se komaj zmogli umakniti čez Muro v Ljutomer. Nato
                pa je prav te Madžare 27. decembra pregnal iz Dolnje Lendave do Črensovcev prispeli
                Jurišić, dan zatem, v petek, prodrl v Beltince, tam prespal, nato šel v soboto, 28.
                decembra zjutraj, do Murske Sobote in jo zasedel. Vse to mu je uspelo z do največ
                sto vojakov, med katerimi je bilo tudi nekaj Maistrovih Slovencev z Rakušo, Deklevo
                in še nekaterimi. Udarno silo teh osvajalcev so tvorili legionarji oziroma elitna
                četa prostovoljske <hi rend="italic">sokolske legije</hi> pod poveljstvom dr. Jerka
                Franetovića, namestnika poveljnika Roberta Antića, ki mu je bila kot taka dodeljena
                le nekaj dni pred akcijo (20. decembra) za najtežje naloge. Franetović je v
                spominskem zapisu trdil, da je legija kot predhodnica že na božič zvečer vstopila v
                Dolnjo Lendavo za zavarovanje nastopa Jurišićevega odreda proti Murski Soboti. Ko se
                je ta pohod nesrečno končal, pa je legija varovala umik vseh čet iz Prekmurja in ga
                sama zapustila zadnja s čolni čez Muro pri Hotizi do Sv. Martina/Muri.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30">
               
                        Dr. Jerko Franetović, »Dobrovoljačka Sokolska legija u borbama za oslobođenje Međumurja,« v: <hi rend="italic">Hrvati u
                        borbama</hi>, 131−37. 
            </note>
         </p>
         <p>V Mursko Soboto je kmalu nato prišel tudi Godina s svojimi
                    še preostalimi prostovoljci ter se nastanil v hotelu Dobray; pozneje, 2.
                    januarja zvečer, se mu je pridružil še iz Veržeja prispeli A. Osterc. Brez
                    pomoči pa se niso dolgo obdržali. 3. januarja, krepko pred svitom, so Madžari –
                    po pridobljenih informacijah ali izdajstvu in pa z odlično izvedbo akcije – s
                    hitrim vpadom zavzeli kraj. Vse presenečene, tudi Godino in Jurišića, so zajeli
                    in najprej hoteli kar tam takoj ustreliti; vendar so si zadnji hip premislili in
                    jih odpeljali v zapor v Sombotel ter na postopek pred izrednim sodiščem. Od tam
                    pa je trem, med njimi Godini, uspelo v zgodnjem februarju pobegniti proti
                    najbližjemu delu državne meje z Avstrijo in se vrniti čez Pinkafeld, Gradec v
                    Maribor. Že naslednji dan je Jožef o vsem poročal Maistru.
            </p>
         <p>General Maister je kljub začrtani začasni demarkacijski meji na
                severovzhodu – ta je potekala po reki Muri do stika s Ščavnico, nato po takratni
                državni meji do Drave in nato po Dravi do stika z Muro − decembra 1918 že snoval
                tudi vojaško zasedbo Prekmurja. V zvezi s tem je podprl načrte Hrvatov za zasedbo
                Medmurja, s katerimi so ga seznanili kmalu po novembrski katastrofi, in jim na pomoč
                poslal dve stotniji svojih vojakov. Ne da bi slutili kakršno koli Jurišićevo in
                Godinovo 'solo akcijo', so Maister, Slavič, Jerič in drugi 26. decembra pripravili
                veliko in odlično uspelo zborovanje v Radgoni za propagando priključitve pokrajine.
                Po radgonskem zboru je general pričakoval vesti o hrvaškem uspehu, saj bi na podlagi
                teh lahko v nadaljevanju sam ali s pomočjo nekaj hrvaških enot takoj po novem letu
                zasedel tudi Prekmurje. Razsežnosti Jurišićeve nenačrtovane zasedbe takoj po božiču
                pa so ga zelo neprijetno presenetile. Kljub že zasedeni Radgoni in vroči želji po
                osvojitvi celotnega prostora prav zato takojšnje pomoči Maistra Hrvatu ni bilo. Prav
                takrat je prišla še dodatna smola, saj je moral že dva dni po radgonskem zboru
                zavoljo nenadnega protiudarca avstrijskih sil usmeriti vse svoje sile na Koroško, ki
                mu je vsekakor bila pomembnejša. Tako mu je za severovzhod zmanjkalo vojakov, opreme
                in prevoznih sredstev. Prav tako za zasedbo ni imel neposrednega ukaza iz Ljubljane.
                Potem ko je v naslednjih mesecih izgubil Radgono, pa tudi dejansko ni več mogel
                razmišljati o vojaški zasedbi Prekmurja.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31">
                Ta element je zabeležen v praktično vseh pregledih
                        Maistrovega ravnanja v teh mesecih. Povsod je kot razlog neukrepanja
                        poudarjena Jurišićeva nepričakovana zasedba, v le nekaterih pa še ostali tu
                        navedeni razlogi. 
            </note>
         </p>
         <p>O Jurišićevem nenadnem vpadu čez Muro so pisali vsi takratni
                odmevnejši slovenski in tudi hrvaški časniki, javnost je iz njih izvedela
                nepreverjene vesti, nekaj jih je bilo tudi povsem neverjetnih. V opisu izvedbe
                zasedbe Medmurja je na primer o njem zapisano, da je (v slov. prevodu) »v skupini
                imel tri stotnije [<hi rend="italic">satnije</hi>; dejansko le dve] Slovencev pod
                poveljstvom stotnikov Rakuše in Dekleve, zagrebško prostovoljno četo in četo
                mornarjev, in še novogradiški bataljon, ki naj bi iz Ormoža krenil neposredno v
                Čakovec; Jurišić je s svojimi mornarji prestopil Muro pri Lendavi in tam razorožil
                več kot 1000 Madžarov, zaplenil je 2000 pušk, en top, kuhinje in nekaj strojnih
                    pušk«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="32">
               
                        »Oslobodjeno Medjimurje,« <hi rend="italic">Volja naroda</hi>, 1. 1. 1919, 1.
            </note> Še trikrat višjo
                številko uplenjenih pušk − kar 6000 (to je za celo takratno divizijo, in prav v
                Dolnji Lendavi (?)), in visok znesek uplenjene gotovine pa je navedla mariborska <hi rend="italic">Straža</hi>, po njej je enako povzel še <hi rend="italic">Mariborski delavec</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33">
                »<hi rend="italic">Vesele vesti prihajajo iz krajev,
                            kjer prebivajo ogrski Slovenci. /…/ Iz Medjimurja so naši prodirali
                            zadnje dni preteklega tedna v Prekmurje in so v petek zjutraj, dne 27.
                            decembra zavzeli Lendavo, ki je najvažnejše središče Prekmurja, nadalje
                            28 dec. Belotince in druge važnejše trge in kraje. Stotnik Jurišič je v
                            soboto, dne 28. dec. s četo mornarjev zavzel drugo večje mesto Soboto
                            (Mura Szombat) in je včeraj, dne 29. dec. odkorakal dalje proti severu.
                            Zasedenje Medjimurja in Prekmurja se vrši večinoma brez večjih bojev.
                            Ogrsko vojaštvo je po večini zbežalo dalje proti vzhodu. Našim četam je
                            prišlo v roke mnogo dragocenega plena. Dobili smo več topov in strojnih
                            pušk. V Lendavi so naši odvzeli Ogrom nad 6000 pušk in so dobili v roke
                            za 36.000 K srebrnega
                            denarja</hi>.« »Prekmurje oteto!,« <hi rend="italic">Straža</hi>, 30. 12. 1918, 2. V tej številki <hi rend="italic">Straže</hi> je bil na naslovnici takoj pod glavo časnika uvrščen večji naslov »Prekmurski Slovenci osvobojeni!«, kar pa je bila le 'udarna vest', saj je pod njim sledil dolg članek brez enega samega stavka o Prekmurju; prim. »Medžimurje in Prekmurje v naših rokah,« <hi rend="italic">Mariborski delavec</hi>, 3. 1. 1919, 1, 2.
            </note> Najizraziteje
                pa je v svoji prvi objavi o tem dogajanju 2. januarja 1919 pretiraval <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>. </p>
         <p>Godinova dejavnost v dneh vse do zajetja 3. januarja 1919 bo v
                okviru zgoraj zapisanega predstavljena v obliki preglednice s časopisnimi in drugimi
                viri o le dveh najpomembnejših dneh, 24. in 25. decembru 1918. Sam Jožef jo je
                objavil v vsaj dveh virih kar nekaj časa po teh dogodkih, po njegovem zapisu nato še
                Slavič in zelo strnjeno verzijo še Karolina Godina v dokumentarno-filmskem zapisu. V
                opisih se posamični elementi ne ujemajo povsem; Godina in za njim še Matija Slavič
                jih opisujeta v medsebojno malenkostno razlikujočih se variantah. Zato bo ustrezno
                soočiti ne čisto vseh, temveč večino objav, z vsemi zgrešenimi in netočnimi podatki
                vred. Povzemanje vesti od časnika do časnika o takratnih dogodkih in sploh o razvoju
                stanja v Prekmurju je sicer bila vsakdanja praksa; v ničkoliko primerih pa je bilo
                uredniško še kaj dodano (izmišljeno). Ob Kleklovih <hi rend="italic">Novinah</hi>
                ter Slaviču in Godini kot dokazljivih informatorjih oziroma avtorjih člankov je
                umestno vprašanje informatorjev o teh in sploh številnih prekmurskih novicah. Iz
                člankov izhaja, da so v uredništva prihajale iz Prekmurju najbližjih večjih krajev
                Gornje Radgone, Središča ob Dravi, Ljutomera in tudi Ormoža, za dogajanje v pozni
                pomladi 1919 pa še celo iz Štrigove. </p>
         <p>Najobsežnejši in časovno glede na stopnjo verodostojnosti še zelo
                ustrezajoč opis dogajanj na Dolnji Bistrici na predbožični in božični dan 1918 je
                podal Jožef Godina v Kleklovih <hi rend="italic">Novinah</hi> na dan po desetletnici
                znamenitega zborovanja v Beltincih 17. avgusta 1919.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34">
                J.(ožef) Godina, »Prve jugoslovanske čete v Slov. krajini,« <hi rend="italic">Novine</hi>, 18. 8. 1929, 1, 2.
                    
            </note> Enako obsežen in natančen, sestavljen po več virih, je bil šest let
                pozneje objavljen Slavičev opis.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">
               
                        Slavič, »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev«, 61−70. To besedilo je pred smrtjo verodostojno verificiral sam Godina, tako da je v izvodu knjige 
                        <hi rend="italic">Slovenska
                            krajina</hi> podčrtal vse vsebine o svojih dejanjih. Izvod je Karolina Godina skopirala in ga predala v hrambo v Nadškofijski arhiv Ljubljana (NŠAL). Verodostojnost izpričuje zapis izza notranje naslovnice: »<hi rend="italic">Dragici v spomin! Striček Pliberk,
                            marec 1985«</hi>. Avtor ima kopijo tega
                            izvoda, v kateri je zapisu spodaj dodan »<hi rend="italic">PS. Karolina
                        Godina«</hi>, datiran s: Celje, 2019. V njem je sicer oboje rokopis imenovane. OAKaG. 
            </note>
                Čeprav je Slavič poznal vse prejšnje zapise/objave, je − po mnenju avtorja − s tem
                daljšim zapisom v bistvu poravnal svoj 'dolg' oziroma dejstvo neomembe Jožefa Godine
                v svoji slovenski izdaji knjižice o Prekmurju iz leta 1921. V njej je ob opisu
                dogajanj okrog božiča 1918 poudaril Jurišićevo dejanje in omenil nekaj drugih mož,
                medtem ko o Godini tam ni sledu.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36">
               
                        Matija Slavič, <hi rend="italic">Prekmurje</hi>
                        (<anchor xml:id="Hlk55929875"/>Ljubljana: Slovenska krščansko-socialna zveza, 1921), 43, 44. 
            </note>
                Novejši daljši opis dejanj dvojca Jurišić-Godina ter poudarjeno vlogo zadnjega je po
                večletnem zbiranju ustreznega gradiva prispeval Viktor Vrbnjak.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37">
               
                        Vrbnjak, »Prekmurje
                                po prvi,« 91−93.  
            </note>
                Izvirno spominsko podobo novoletnih in ponovoletnih dni v Murski Soboti, zajetja in
                ujetništva s pobegom vred je podal Anton Osterc.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38">
               
                        Anton Osterc, »Moji
                                doživljaji v borbi za slovensko severno mejo,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                                narodopisje</hi> 60 −n. v. 25, št. 2 (1989), 268, 269.
            </note> Mag. Karolina Godina pa je o stričevih
                takratnih dneh spregovorila kot avtorica celotnega scenarija v trodelnem
                dokumentarnem filmu.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39">
                Televizijski tridelni dokumentarni film <hi rend="italic">Ob 100. obletnici priključitve Prekmurja in združitve prekmurskih Slovencev z matičnim narodom, 1. del: Prekmurje po prvi svetovni vojni </hi>(<hi rend="italic">predavanje V. Vrbnjaka v Murski Soboti 10. maja 2003 na konferenci
                            Svetovnega slovenskega kongresa o priključitvi
                            Prekmurja</hi>), <hi rend="italic">2. del: Vas Dolnja Bistrica v
                            občini Črenšovci, prvo osvobojeno prekmursko ozemlje po prvi svetovni
                            vojni</hi>, <hi rend="italic">3. del: Občina Črenšovci z vidika
                            ustvarjanja in ohranjanja kulturne dediščine danes</hi>, scenarij: mag. Karolina Godina (Maribor: TV
                            Eksodus, 2019).
            </note>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Preglednica 2: Dogajanje ob Muri in na Dolnji
                    Bistrici v torek, 24. decembra, in sredo, 25. decembra 1918 po zaporedju časovno
                    najbližjih in poznejših časopisnih objav ter dok. filmu</hi>
         </p>
         <table rend="rules">
            <row>
               <cell>
                   <list><item>
                                »<hi rend="italic">Naše jugoslovanske
                                čete so zavzele že vse ozemlje med Muro in Dravo, kjer prebivajo
                                ogrski Slovenci. Dne 24 dec. so naše čete zavzele trdnjavico
                                Čakovec. /…/ En naš oddelek je dne 27. dec. prekoračil celo Muro pri
                                Razkrižju in je zasedel na ogrski strani nekaj vasi. Ogri so se
                                takoj zbrali in so po vročem boju potisnili naše nazaj čez Muro.
                                Ogri so bili v veliki premoči napram naši četi, ki je štela samo 15
                                mož. Naši so se nad Ogri maščevali in so napadalce drugi dan skoro
                                vse zajeli</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40">
                         »Prekmurje oteto!,« <hi rend="italic">Straža</hi>, 30. 12. 1918, 2. »Prekmurje
                                        oteto!,«<hi rend="italic"> Slovenec</hi>, 2. 1. 1919, 2. 
                                
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                »<hi rend="italic">V južnem delu
                                Prekmurja živahno deluje osmošolec ljubljanske gimnazije g. Godina.
                                On je bil tisti, ki je s četo 15 mož prekoračil pri Razkrižju Muro
                                in je zasedel nekaj ogrskih vasi. Njegovega očeta so Ogri vjeli.
                                Mladi Godina pa ni miroval. Z zvijačo se mu je posrečilo, da je vjel
                                60 Ogrov, jim odvzel plen in svojega vjetega očeta</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41">
                         »Junaški gimnazijec,« <hi rend="italic">Straža</hi>, 30. 12. 1918, 3. »Junaški
                                        gimnazijec,«<hi rend="italic"> Slovenec</hi>, 3. 1. 1919, 3. »Medžimurje in Prekmurje v naših rokah,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 1. 1919,
                            2.
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                »
                            <hi rend="italic">Ko so na Božič, dne 25.
                                decembra udarile naše čete pri Ormožu v Prekmurje, se je na murskem
                                mostu razvila ljuta bitka, v kateri je na naši strani padlo 15 mož,
                                ranjenih pa je bilo 72. Madžari so imeli 102 mrtva in okrog 150
                                ranjenih.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42">
                         »Medžimurje in Prekmurje v naših rokah,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 1. 1919,
                            2.
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                »
                            <hi rend="italic">V par dneh so zasedle naše čete
                                vse Medžimurje do izliva Mure v Dravo. Ko so dne 27. decembra
                                nekateri naši oddelki pri Razkrižju prekoračili Muro, so jih Madžari
                                prvotno potisnili nazaj. Drugi dan so naše čete zopet udarile preko
                                Mure. Pri tem pohodu se je zlasti odlikoval osmošolec ljubljanske
                                gimnazije Godina. Prvi dan so Madžari njegovega očeta vjeli, drugi
                                dan pa se je Godinovi četi posrečilo, očeta osvoboditi, zajeti 60
                                Madžarov in jim odvzeti velik plen</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43">
                         »Medžimurje in Prekmurje v naših rokah,« <hi rend="italic">Mariborski
                                        delavec</hi>, 3. 1. 1919, 1,
                                        2.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »
                            <hi rend="italic">Pri bistriškem brodu (med
                                Razkrižjem in Spodnjo Bistrico) so jugoslovanske patrulje nenadoma
                                napadle ogrske vojake, 12 mož, ki so stražili brod. Med streljanjem
                                je jugoslovanske vojake prepeljal ljubljanski gimnazijec sedmošolec
                                Godina in jih vodil do velike ceste Belotinci−Spodnja Lendava in tam
                                pretrgal brzojavno in telefonsko zvezo med imenovanima trgoma. Ko so
                                prvič stopili osvoboditelji na prekmurska tla, so jih domačini
                                pozdravili z »Živio Jugoslavija!« klici. Prinesli so vojakom obilo
                                prazniških jedi in so jim tožili, kako so morali trpeti pod Ogri
                                posebno zadnje čase. − Drugi dan, na Božič, so bili vsi prebivalci
                                Spodnje Bistrice zbrani sredi sela, kjer jim je poveljnik male
                                jugoslovanske posadke naznanil, da so padle tisočletne verige
                                ogrskega suženjstva in da so tako postali svobodni državljani
                                svobodne Jugoslavije. Drugi jim je govoril sedmošolec Godina in
                                prvič javno zaklical sovaščanom: »Jugoslavija naj živi!, kar je
                                stokratno odmevalo od zbranega občinstva. Razložil je v razumljivi
                                obliki svetovni in domači položaj, pokazal zbranim razpadajočo
                                ogrsko prisilno delavnico in razvijajočo se svobodno Jugoslavijo. Na
                                koncu malega slavja ni bilo konca navdušenih živio klicev
                                Jugoslaviji</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn46" n="44">
                         »Prekmurje osvobojeno,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 4. 1. 1919, 3. 
                                
                     </note>
                  </item>
                  <item> »
                            <hi rend="italic">Dne 24. decembra 1918 so
                                Jugoslovani zasedli Medjimurje in del posadke kapetana Jurišiča je
                                pri treh Bistricah hotel prekoračiti Muro in pregnati tamkajšnje
                                ogrsko vojaštvo. Posrečilo se mi je z brodom prepeljati Jugoslovane
                                čez reko, nato sem se javil kot prostovoljec v jugoslovansko vojaško
                                službo ter vodil zasledovanje Ogrov.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45">
                         Jožef Godina C. M., »Na smrt obsojeni. Kako smo padli v ogrsko ujetništvo v Murski Soboti, 3. januarja 1919,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 10. 1928, priloga, 3. Identičen ponatis celega članka v: 
                                    <hi rend="italic">Mohorjev koledar
                                        2002</hi>, ur. Matija Remše
                                        (Celje: Mohorjeva družba, 2001), 190−92.
                                
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                »<hi rend="italic">Skrajno mučni in nič
                                manj usodni so bili dogodki v Slovenski krajini okoli Božiča 1918 in
                                novega leta 1919. Jugoslovani so 24. dec. zasedli Medjimurje in
                                oddelek bataljona kapetana Jurišiča tudi tri Bistrice in Dolenjo
                                Lendavo.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn48" n="46">
                         »J.(ožef) G.(odina), Slovenska krajina ob desetletnici osvobojenja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 10. 1928, priloga, 3. 
                     </note>
                  </item>
                  <item> »
                            <hi rend="italic">24. 12. 1918 so jugoslovanske čete pričele z zasedbo Međimurja. /…/ 24. 12. sem bil </hi>(J. Godina)<hi rend="italic"> doma na počitnicah, tega dne smo sedeli v gostilni z nekaj ogrskimi vojaki. Naenkrat zaslišimo streljanje ob Muri, prepričan sem bil, da so to Jugoslovani, kot mi je obljubil general Maister. /…/ Stečem do Mure /…/ srečam brodarja, in nekaj ogrskih vojakov; prideva do broda /…/ bil sem v nezavidljivem položaju med dvema sovražnima vojskama /…/ Postopoma sem prepeljal okrog 400 vojakov z brodom na prekmurska tla /…/ Prevzel sem vodstvo in prišli smo do Dolnje Bistrice</hi>
                            /…/« (Karolina Godina po izjavi Jožefa Godine
                                v citiranem dokumentarnem filmu)</item>
                   </list></cell>
            </row>
         </table>
         <p>Že iz predstavljenih delov člankov in iztrganih delov
                dokumentarnega filma si je mogoče predočiti, kako je bila slovenska javnost
                obveščena o dogajanju v obeh dneh. Netočni dnevi/datumi, napačni posamični ali
                skoraj vsi številčni in dogodkovni elementi in še kaj so temeljna značilnost
                takratnega poročanja. Ponekod je poročanje prehajalo v domala pravljične
                razsežnosti. Od časnikov je daleč najmanj zanimanja za dogodke izkazal <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, ki je sicer izjemno prednjačil z objavami v
                sklopu kompleksa o Koroški in tamkajšnjem dogajanju. Je pa prav ta časnik že tik
                pred koncem decembra v sklopu novic iz Madžarske objavil več zanesljivih in točnih
                vesti, dobljenih iz Prlekije o osvojenem Medmurju ter celo iz Budimpešte na dan
                dogodka, namreč o Jurišićevi osvojitvi Dolnje Lendave pa tudi o njegovem prodoru
                proti Murski Soboti.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47">
                »<hi rend="italic">Središče, 26. decembra. Dne 24. t.
                            m. so jugoslovanske čete, kakor je že znano, zasedle vse Medžimurje. /…/
                            Medžimurje v naših rokah. Budimpešta, 26. decembra, (Ljub. kor. urad.)
                            /…/ Poročilo z dne 26. decembra: Jugoslovanske čete, ki so zasedle
                            Medžimurje, so dospele v Dolenjo Lendavo na severnem bregu Mure in tako
                            kršile pogodbo za premirje. V Medžimurje so došla jugoslovanska
                            ojačenja</hi>.« »Medžimurje v naših rokah,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 28. 12. 1918, 2−3. V <hi rend="italic">Slovenskem
                            narodu</hi> se najde podoben zapis: »<hi rend="italic">Budimpešta, 28. decembra. (Ljub.
                            kor. urad.) Glasom dunajskega koresp. urada poroča ministrstvo za
                            notranje stvari: Srbi prodirajo od Dolenje Lendave proti Murski
                            Soboti</hi>.« »Razne vesti,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 30. 12. 1918, 2.
            </note> O tem je lahko
                še isti dan vest v madžarsko prestolnico prišla le iz samega kraja, kar pa daje vtis
                o res hitrem pretoku novice, ki so jo že dva dni pozneje prebrali natisnjeno v
                Ljubljani. Vendar so se že v zadnji številki <hi rend="italic">Naroda</hi>, izdani
                31. decembra, po vesteh iz istega vira – torej iz Budimpešte –, lahko prebrale
                zastarele in tudi netočne informacije, celo o »drugi skupini jugoslov. vojske, ki je
                iz Radgone vdrla v Prekmurje ter se pojavila na črti Murska Sobota – Behavin« (z
                zadnjim so gotovo mišljeni Beltinci). O tamkajšnjem dogajanju po prvih ponovoletnih
                dneh je ta časnik nato objavljal le še izjemno kratke skope vesti o položaju,
                največkrat dobljene kar iz madžarske prestolnice (gl. preglednico 2).</p>
         <p>Kaj se je 24. decembra 1918 dejansko zgodilo na Dolnji Bistrici?
                Jožef Godina je tega dne dopoldne ob spoznanju, da so na nasprotni desni breg Mure
                dospeli vojaki, sovražno nastrojeni do madžarskih orožnikov na levem bregu in
                streljajoči nanje, takoj pomislil na dvoje:</p>
         <list><item> da so to »jugoslovanski vojaki«, ki jih je poslal general Maister
                za osvojitev Prekmurja, o katerih pa tisti hip ni vedel drugega – niti približnega
                števila –, kot da so tam in ga prosijo za pomoč s prevozom na brodu na prekmurski
                breg; </item>
         <item> da se je treba v hipu odločiti za ukrepanje v pomoč ali pa se
                umakniti in jih pustiti tam, kjer so bili. </item></list>
         <p>V danem trenutku se je odločil za pomoč napadalcem, skočil na brod
                in ga usmeril usodi naproti. Ga je v to instinktivno napeljalo še kako drugo čustvo
                kot misel, da bi se s tem lahko začela jugoslovanska zasedba Prekmurja, z njo pa
                konec osovražene madžarske oblasti? Od tega trenutka ga smemo označevati vsaj za
                domoljuba. Od večera istega dne pa še za poveljnika prvega, čeprav miniaturnega
                oddelka vojakov in prostovoljcev, ki so zasedli in držali oblast v vasi v lastnih
                rokah ter imeli štab v njihovi − Godinovi hiši. Vsega drugega takrat še ni vedel.
                Niti tega ne, da se prispeli vojaki niso mogli označiti – in tudi danes se <hi rend="italic">pro forma</hi> nikakor ne morejo – kot »jugoslovanski«, temveč le
                kot hrvaški ali kot vojaštvo zagrebškega <hi rend="italic">Narodnog vijeća</hi>, saj
                celotna akcija osvojitve Medmurja ni imela formalnega pokritja, se pravi odobritve
                najvišjih državnih oblasti Kraljestva SHS. Ko so Madžari po prvotnem šoku ob izgubi
                te pokrajine januarja 1919 sprožili diplomatsko protestno akcijo v krogih na mirovni
                konferenci v Parizu, so voditelji konference od Kraljestva SHS zahtevali pojasnilo,
                ki pa je prišlo iz vrhovnega štaba srbske vojske v Beogradu – da je to pač bila
                samostojna hrvaška akcija.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">
                Prim. »<hi rend="italic">Mađari se nisu lako pomirili s
                            gubitkom Međimurja. Bili su vojnički preslabi da se ozbiljnije
                            suprotstave hrvatskoj vojsci u Međimurju, ali su nade polagali u
                            diplomaciju. O ulasku hrvatske vojske u Međimurje odmah su izvijestili
                            Mirovnu konferenciju u Parizu, a ona je zatražila objašnjenje od Vrhovne
                            komande srpske vojske u Beogradu. Srbi su 30. siječnja 1919. izvijestili
                            Mirovnu konferenciju da se vojna intervencija u Međimurju dogodila prije
                            nego su oni preuzeli zapovjedništvo u bivšim zemljama Austro-Ugarske
                            monarhije te da su vojne operacije izvršene od strane lokalne vlade</hi>.« − »Oslobođenje Međimurja 24. 12. 1918,« 
                        <hi rend="italic">Hrvatski povijesni portal</hi>,
                        <ref target="http://povijest.net/oslobodenje-medimurja-24-12-1918/">http://povijest.net/oslobodenje-medimurja-24-12-1918/</ref>.
                    
            </note>
         </p>
         <p>Elementov, vrednih zgodovinopisnega prečiščenja, je še več. Vendar
                namen članka ni do potankosti analizirati dogajanja. Tukaj je treba opozoriti na
                dejstvo, da je bil Ivan Jerič edini, kolikor je znano, ki je pozneje sploh podvomil
                o ustreznosti Godinovega ravnanja v obeh kritičnih dneh. Kljub temu tu ne bo analize
                ne komentarja, saj so njegove besede takoj po izidu doživele odzivni komentar
                Karoline Godina.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="49">
               
                        Karolina Godina, »Zvezde odsevajo le na mirnih vodah. Ob izidu knjig <hi rend="italic">Moji
                                spomini</hi> in <hi rend="italic">Zgodovina madžarizacije v
                                Prekmurju</hi> Ivana Jeriča,«
                        Mohorjev koledar
                                2002, 184–89.
            </note> Končno
                podobo ustreznosti ravnanja Jožefa Godine naj si bralec ustvari sam. </p>
         <p>Od 26. decembra 1918 se je položaj v dolnjem Prekmurju iz prvotnega
                Jurišićevega nedvomno pustolovskega – sam Godina ga je v več slovenskih časnikih v
                letu 1919 grajal kot neustreznega – prelevil v precej realno možnost zavzetja cele
                    pokrajine.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">
                Prim. Zoltán Paksy, »Dejavnost vodilnih teles za Medžimurje in Pomurje v letih 1918−1919,« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja</hi>, št. 11−12, (2008), 17, 18. Ustrezno je tukaj
                            omeniti znanstveni simpozij, ki se je odvil 26. 11. 2019 v Mariboru, z
                            naslovom
                        <hi rend="italic">Vojaštvo v
                            Prekmurju</hi> v organizaciji Vojaškega muzeja Slovenske vojske, posvečen predvsem vojaškim dogodkom 20. stoletja v Prekmurju, o vsebini katerega objavljeno poročilo med drugim pravi: »<hi rend="italic">Vodja Skupine za muzeologijo
                            Vojaškega muzeja Slovenske vojske major mag. Zvezdan Marković je
                            predstavil temo Vojaštvo v Prekmurju v letih 1918–1919. Opisal je
                            vojaške enote, v katerih so služili prekmurski fantje med prvo svetovno
                            vojno, ter razmere, ki so nastale po razpadu dvojne monarhije.
                            Analiziral je tudi prihod enote kapetana Jurišića v Prekmurje decembra
                            1918, v času, ko je hrvaška vojska zasedla
                            Medžimurje</hi>.« Prim. Valerija Bernik, »Vojaštvo v Prekmurju,« <hi rend="italic">Revija
                        SV</hi> 27, št. 12 (2019): 43. Hrvaško zgodovinopisje je Jurišiću v zadnjem času posvetilo ustrezno pozornost glede na njegove dosežke.
                    
            </note> Godina in Jurišić sta se osebno srečala šele v že osvojeni Murski
                Soboti; tam so se znašli tudi drugi Slovenci, denimo častniki Osterc, Rakuša in še
                dva, nekaj Hrvatov in Božidar Sever, predstavnik pravkar ustanovljenega Narodnega
                sveta za Prekmurje. Vendar Jurišiću, ki je takoj po zavzetju odrinil v Medmurje in
                prosil za vojaško pomoč, za akcijo ni uspelo pridobiti prav nikogar. Tako je bila
                brezupno obsojena na hiter konec, ki se je zgodil že ob prvem dobro pripravljenem in
                izvedenem madžarskem protinapadu. Ta edina vojaška akcija v Prekmurju, katere cilj
                je bila priključitev pokrajine h Kraljestvu SHS, do trenutka ustanovitve 'Murske
                republike' − ki pa je s tem ciljem ne gre povezovati –, je bila vseskozi spontana in
                končno tudi neusklajena z Maistrom. Očitno nihče ni razmišljal o nujnih medsebojnih
                stikih; tudi med Jurišićem in Godino jih v kritičnih trenutkih ni bilo. </p>
         <p>3. januarja 1919 je bilo v Murski Soboti v res le nekaj urah vsega
                konec: Madžari so še pred svitom po kratkem boju in osvojitvi središča kraja zajeli
                vse naštete.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">
                Slavko Lipovščak, »Bitka kod Murske Sobote – Katastrofa kapetana Jurišića,«
                        <hi rend="italic">Hrvati u
                        borbama</hi>, 147−50. Najobširnejši zapis o ujetju je prispeval sam Jožef Godina, gl. op. 45, za po tem povzeto dogajanje glej v: Slavič, »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev,« 65, 66.  
                    
            </note> Vsi omenjeni – razen ranjenega Jurišića − so že stali pred strelskim
                vodom, ko si je madžarski častnik premislil in jih poslal v županijsko prestolnico
                Sombotel v ječo. Godina pa se je takoj zbal, da bo postavljen pred hitro izredno
                sodišče. To sodišče so županijske oblasti vseh obmejnih županij na ukaz notranjega
                ministrstva ustanovile že v zgodnjem novembru 1918 in je po potrebi takoj
                    delovalo.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52">
               
                        O izrednem sodišču prim. Julijana Jahn, »Međimurje u suvremenom dobu,« v: Branimir Bunjac, ur., 
                        <hi rend="italic">Pregled povijesti
                        Međimurja</hi> (Čakovec: Povijesno društvo Međimurske županije, 2003), 126, 127.
            </note>
                Zato se je po Osterčevem nasvetu od trenutka zajetja naprej izdajal za študenta
                Franca Petovarja iz prleških Bunčan, torej Štajerca, v strahu, da bi ga – ob
                razkrinkanju resnične identitete – brez odlašanja ustrelili kot veleizdajalca.
                Epizoda njihovega ujetništva in posebej pobega iz dobro zastražene sombotelske ječe
                v dve skupini ločenih jetnikov se je, po kar treh prepričljivih objavah Godine,
                zgodila v noči s 5. na 6. februar 1919.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53">
                Jožef Godina C. M., »Na smrt obsojeni: kako smo padli v ogrsko ujetništvo v Murski Soboti, 3. januarja 1919,«
                        Mohorjev koledar
                                2002, 190–92. Jos.(ip) Godina C. M., »V mongolskem ujetništvu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 2. 1929, 14, 15. Jos. Godina, »V mongolskem ujetništvu,« 
                        <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 24. 2. 1929, 15.
                        Jos.(ip) Godina C.
                                M., »V mongolskem ujetništvu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 3. 1929, 14, 15. Jos.(ip) Godina C.
                                M., »V mongolskem ujetništvu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 3. 1929, 14, 15. Celovito, a uredniško redigirano in z drobnimi tiskarskimi napakami objavljeno v: Mohorjev koledar
                                2004<hi rend="italic">, ur. </hi>
                  <hi rend="italic">Matija Remše</hi> (Celje: Mohorjeva družba, 2003), 209–22. Ta tretji, še bistveno razširjen zapis o zajetju in pobegu iz sombotelske ječe je Godina napisal za objavo v <hi rend="italic">Slovencu</hi>. Zakaj je kar dvakrat res podrobno opisal te dogodke, ki so danes ohranjeni v kar treh objavah, ni znano. Je morda kdor koli podvomil o njegovi zgodbi
                            ali so jo posamični bralci 'razčiščevali' v podrobnostih? Da je nekaj zagotovo bilo na tem, priča kar njegov pripis na koncu omenjenega besedila, v katerem omenja »tenkovestne čitatelje«,
                                ki da so ga »opozorili glede njegove veleizdaje zoper madžarsko
                                domovino, če ni bilo to vendar nekoliko
                    neznačajno«.
            </note> Vendar se je srečno rešila le prva skupina
                treh ubežnikov: on, Osterc in Polak; druge štiri pa so Madžari v nesrečnih
                okoliščinah malo pred mejo zajeli in odpeljali nazaj v ječo. Rešili so se šele pred
                koncem marca, že v dneh boljševiške oblasti.</p>
         <p>Še enkrat je treba zapisati o vojakih: v citiranih in drugih
                takratnih časopisnih vesteh in spominskih zapisih je precej govora o prisotnih
                madžarskih vojakih. Zato je na mestu pripomba, da teh na prelomu let v Prekmurju ni
                bilo v večjem številu oziroma da so le oba največja kraja varovale nekoliko močnejše
                vojaške posadke. Za red in mir so tam, in tudi v postojankah na državni meji ob
                Muri, po zgodnjenovembrskih dogajanjih skrbeli stalni policijski orožniki. Medtem je
                pred novim letom meščanska vlada skušala vzpostaviti novo državno vojsko. Dokaz za
                to je Godinovo čudenje ob madžarskem prevzemu Murske Sobote, ko ni mogel prepoznati
                vojakov z rdečimi našitki in so mu to pojasnili sami. Oblasti so po Jurišićevem
                poskusu osvojitve takoj vzpostavile vir sredstev, iz katerega so vzdrževale
                nastavitev tristo najetih vojakov v pokrajini ter na meji ob Muri. Kaj so si Madžari
                mislili, ko so izvedeli priimek (Jurišić) človeka, ki je kot poveljnik sodeloval v
                hrvaški osvojitvi Medmurja in hotel zavzeti še Prekmurje ter jih je verjetno spomnil
                na svojega soimenjaka in sonarodnjaka, ki je leta 1532 s trdovratnim kljubovanjem in
                herojsko obrambo rešil trg Kőszeg pred obleganjem mogočne osmanske armade na čelu s
                sultanom Sulejmanom ter zato postal madžarski nacionalni junak, pa bo najverjetneje
                ostalo skrivnost.</p>
         
         <table rend="rules">
             <head>
                 <hi rend="italic">Preglednica 3: Madžarski prevzem osvojene Murske Sobote 3. januarja 1919 ter ujetje in pobeg Jožefa Godine po zaporedju drugih časovno najbližjih in poznejših časopisnih objav </hi>
             </head>
            <row>
               <cell>
                  <list><item> »Boji
                                v Medjimurju«, Zagreb, 4. (Lj. k. u.): »<hi rend="italic">Jugoslovanski dopisni urad javlja: Poverjenik
                                za narodno obrano poroča: V Murski Soboti so mažarski vojaki napadli
                                oddelek prostovoljcev in mornarjev, ki so se kljub ponovnim
                                prepovedim oddaljili od glavnih jugoslovanskih čet v Medjimurju.
                                Drugih napadov na naše čete ni bilo. Mostove če z Muro so zasedle
                                naše čete</hi>
                            /…/«<note place="foot" xml:id="ftn56" n="54">
                         »Boji v Medjimurju,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 1. 1919,
                            3.
                     </note>
                  </item>
                  <item> Budimpešta, 4. januarja
                                (Lj. Kor. ur.): »<hi rend="italic">'Pester Lloyd' poroča: V (Murski, A. H.) Soboti je prišlo do hudega
                                spopada med jugoslovanskimi oddelki in našimi vojaki. Jugoslovani so
                                vdrli v Soboto, nakar je prebivalstvo zaprosilo 38. pehotni polk v
                                Šopronju za pomoč. Stotnija tega polka, približno 200 mož, je prišla
                                v Soboto in napadla Jugoslovane. Boj je bil hud. Napad nas je stal 3
                                mrtve in 8 ranjenih; Jugoslovani so zgubili 8 mrtvih in svojega
                                poveljnika, ki je tudi padel. Zajeli smo 38 ujetnikov, med temi 8
                                častnikov, in zaplenili 2 topa in 3 strojnice. Jugoslovanske čete so
                                se umaknile proti Radgoni</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn57" n="55">
                         Ibid.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Mažari. Ogrsko vojno
                                poročilo« Budimpešta, 4. (Lj. K. u.):
                            <hi rend="italic">»Glasom ogr. Kor. Urada javlja
                                vojno ministrstvo: /…/ Na ozemlju severno od Medjimurja so plenili
                                jugoslovanski tropi, ki so jih narodne garde in orožništvo razpršili
                                na zahtevo slovinskega prebivalstva. Mursko Soboto smo zopet
                                zasedli</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56">
                         »Ogrsko vojno poročilo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 1. 1919,
                            4.
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                »Najnovejše«: »<hi rend="italic">Celo
                                Prekmurje zasedeno od Mažarov. Maribor, 7. januarja. Celo Prekmurje
                                so zasedli Mažari. Poveljnik naših čet v Prekmurju stotnik Jurišić
                                je padel; dobil je strel v glavo in je ostal na mestu mrtev</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn59" n="57">
                         »Najnovejše,«<hi rend="italic"> Slovenec</hi>, 7. 1. 1919,
                            6.
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                Zagreb, 4. januarja. (Ljub. Kor. Urad.): »
                            <hi rend="italic">Jugoslovanski dopisovalni urad
                                poroča: Poverjenik za narodno obrano poroča: V Murski Soboti so
                                madžarski vojaki napadli oddelek prostovoljcev in mornarjev, ki so
                                se kljub ponovnim prepovedim oddaljili od glavnih jugoslovanskih čet
                                v Medžimurju. Drugih napadov na naše čete ni bilo. Mostove čez Muro
                                so zasedle naše čete in je tako vse Medžimurje zavarovano.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">
                         »Boji v Medjimurju,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 7. 1. 1919, 4.
                     </note>
                  </item>
                  <item> Budimpešta. 4.
                                januarja. (Lj. K. u.): »<hi rend="italic">Mursko Soboto smo zopet zasedli.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59">
                         Ibid.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Žrtve u Prekomurju«:
                                »
                            <hi rend="italic">Kod pohoda odreda kapetana
                                Jurišića u Prekomurju poginuli su vodnik dobrovoljac dr. Dimović,
                                Srbin iz Bosne /…/ Ranjeni leže u V. Kaniži kapetan Jurišić, Ivan
                                Deželek, Robert Karlović i Ciril Cesarec te slov. oružnik Josip
                                Jerić</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60">
                        
                                    »Žrtve u Prekomurju,« <hi rend="italic">Volja naroda</hi>, 6. 2. 1919,
                            2.
                     </note>
                  </item>
                  <item>
                                »Iz madžarskega ujetništva utekli«:
                            <hi rend="italic">»Gimnazijec Godina, (ki je
                                obiskoval ljubljansko gimnazijo) rodom prekmurski Slovenec iz
                                Bistrice, katerega so Madžari ob priliki ponesrečenega Jurišičevega
                                vpada v Prekmurje ujeli in ga potem vlačili celih 5 tednov po
                                madžarskih ječah, se je te dni srečno vrnil v Maribor. Ž njim vred
                                so utekli tudi stotnik Rakuša, nadporočnik Osterc in več drugih
                                tovarišev. Napravili so dolgo pot čez Pinkapolje (Pinkafeld),
                                Gradec, Lipnico, Špilje v Maribor. Trpeli so na Madžarskem nepopisne
                                muke. Madžari so jih neusmiljeno tepli ter jih pustili zmrzovati in
                                stradati</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">
                         »Iz madžarskega ujetništva utekli,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 2. 1919, 2. »Iz madžarskega ujetništva utekli,« <hi rend="italic">Mariborski
                                        delavec</hi>, 13. 2. 1919,
                                        1.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »<hi rend="italic">Slovenska Krajina in general
                                Maister.« »Prvič je namreč nameraval Maister zasesti Prekmurje
                                januarja 1919 in sicer prve dni v mesecu. Ta prvi načrt mu je pa
                                pokvarila predčasna in nestrokovna zasedba Prekmurja po Jurišičevih
                                četah. /…/ J.(ožef) Godina, CM</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn64" n="62">
                         »Slovenska Krajina in general Maister,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 7. 1934,
                        3.
                     </note>
                  </item></list>
               </cell>
            </row>
         </table>
         <p>Tudi v teh vesteh je bilo več netočnosti in pretiravanj, recimo ta,
                da je bil v skupinici ujetnikov iz Murske Sobote, ki so jih z Jurišićem vred
                pripeljali v Veliko Kanižo, tudi »slov. oružnik Josip Jerić«.</p>
         <p>V Godinovi zgodbi leta 1919 je pobeg iz sombotelske ječe edini
                vsebinsko res sporen dogodek, kar sicer ne bi bil, če ne bi doživel še Jeričevega
                opisa. Obširno in verodostojno sta ga opisala Godina (večkrat) in tudi Osterc;
                vendar sta ga oba opisala brez omembe kakršne koli pomoči 'od zunaj'.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63">
                »J. Godina, C. M.: O polnoči med 5. in 6. februarjem,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 2. 1929, 3, in objave v op. 61. Z njim se v praktično vseh podrobnostih in tudi o neobstoju kake zunanje pomoči pri pobegu, razen samega datuma, ki ga postavi v noč z 8. na 9. februar, ujema izpoved A. Osterca. Prim. 
                        Osterc, »Moji
                                doživljaji v borbi za slovensko severno mejo,«, 268, 269.  
            </note> Jožef je
                pobeg do res najdrobnejših potankosti opisal desetletje pozneje kar dvakrat, se
                pravi po še razmeroma kratki dobi in zagotovo brez pozabljanja, kar prepričljivo
                veje iz prav vsakega njegovega stavka − citiral je celo takratne dialoge med
                sojetniki −, tako sveža pred očmi sta mu še bila ta noč in prihod v Maribor.</p>
         <p>Zato je težko dojemljivo, kaj je v svojih spominskih zapisih o
                reševanju prav teh ujetnikov dvakrat izpovedal Ivan Jerič. Tako piše: skupaj z
                Mihaelom Küharjem ga je general Maister poklical k sebi in ju napotil v Sombotel
                rešit »ujete jugoslovanske častnike«. To naj bi se po njegovi prvi verziji zgodilo
                malo pred sredino februarja; po drugi verziji v bistveno obširnejšem opisu akcije pa
                je taisto reševanje časovno postavil v dneve po 21. marcu, po boljševiškem prevzemu
                oblasti na Madžarskem.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64">
                Jerič, <hi rend="italic">Moji
                            spomini</hi>, 56, 57. Jerič, <hi rend="italic">Zgodovina madžarizacije v
                            Prekmurju</hi> (Murska Sobota: Stopinje, 2001), 97−99. Ob nekritičnem povzemanju obeh Jeričevih zapisov o njegovem reševanju ujetnikov se zgodi precejšna vsebinska nerodnost, kot se prebere v enem od aktualnih opisov dogodka in Jeričeve vloge v njem (Prim. Lažeta, <hi rend="italic">Povsod pokažimo</hi>, 63, 64 in 68). Dogodke leta 1919 je Lažeta opisal pregledno po njihovem zaporedju v posamičnih mesecih. Vendar je Jeričevo »uspešno reševanje« v februarju povsem izpustil in kot dejstvo uvrstil drugi Jeričev opis tega v marcu. V tej marčni »akciji« je Jerič posebej omenil rešenega Godino – ta pa naj bi, po Lažeti, vmes skupaj z Jeričem in še tremi že 6. marca odšel kot član delegacije Prekmurcev v Ljubljano in Beograd (!?). O Jeričevih 
                        <hi rend="italic">Mojih
                            spominih</hi> prim. še: Metka Fujs, »Nekaj misli ob izidu Jeričevih spominov,« <hi rend="italic">Vestnik</hi>, št. 17, 27. 4. 2000, 5. Jeričev zapis o njuni − skupaj z Mihaelom Küharjem – »uspešni rešitvi« ujetnikov iz sombotelske ječe v zgodnjem februarju je enako vsebinsko povzet tudi v najnovejšem članku o takratnem dogajanju v Prekmurju, gl. Vinko Škafar, »Mihael Kühar (25. 5. 1893–7. 12. 1976) Maistrov borec in legionar, borec za Prekmurje,« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja </hi>št. 25 (2019), 332, 333. Opisana so tudi dogajanja in razmere v mesecih februarju in marcu 1919, ki jih je doživel ali jim bil priča M. Kühar in ki se časovno ne ujemajo ali jih je nemogoče ustrezno časovno uskladiti z Jeričevimi zapisi. Tako so, celo z njegovim lastnim zapisom, večkratno dokazljivi Küharjevo bivanje od 4. januarja do 14. maja v Ljutomeru, njegova udeležba v bitki v Radgoni »prve dni februarja« in njegovo članstvo v »posebni deputaciji« od zgodnjega marca naprej skupaj z Godino in drugimi. Reševanja ujetnikov skupaj z Jeričem iz Sombotela bodisi v zgodnjem februarju ali marcu pa Kühar ne omeni niti z besedo, čeprav gre za njegovo poznejše, povsem verodostojno poročilo, zapisano istega leta. 
            </note>
                Dejstvo je, da sta bila kot Prekmurca in aktivna govorca madžarščine idealna za
                takšno reševanje. Očitno je, da se njegova prva verzija časovno sicer ujema s
                prejšnjimi navedki Godine in Osterca, vsebinsko − v variantah konkretne izvedbe
                pobega brez zunanje pomoči oziroma z njo − pa ne. Po dneh/datumih je bil potek
                dogajanj videti takole. Godina in Osterc prav nikjer ne omenjata zunanje pomoči, ki
                bi jo sicer nujno morala, če bi do nje dejansko prišlo. Po besedah prvega sta že 7.
                februarja, kar je bolj verjeten datum, po zapisu Osterca pa najpozneje 10. februarja
                prispela v Maribor in Godina se je naslednji dan pojavil pred Maistrom. General je
                torej 8. februarja izvedel o njihovem pobegu, ničesar pa še o usodi druge skupine,
                za katero je Jožef predvideval, da so jih na begu zajeli. <hi rend="italic">Slovenec</hi> je vest o uspešnem pobegu in vrnitvi treh objavil 12. februarja,
                vendar so jo v uredništvu izvedeli vsaj dan ali dva poprej, zagotovo iz Maribora.
                Godina je Maistra prosil za ukrepanje za rešitev še preostalih. Najverjetneje se je
                general takoj po vesteh o usodi drugih štirih odločil, da jim bo pomagal. </p>
         <p>Bistvo neustreznosti podajanja dogodkov je v naslednjem: Jerič v
                    <hi rend="italic">Mojih spominih</hi> trdi, da sta s Küharjem uspešno rešila obe
                skupini hkrati, v prvi je bil Godina (»Beg se je posrečil in po trudapolnih ovinkih
                so prišli v Jugoslavijo.«). Tako Godina kot Osterc pa o času rešitve drugih štirih
                trdita drugače, izjavi pa sta časovno povsem usklajeni (Godina: »Rešeni so bili šele
                enkrat spomladi.«; Osterc: »Za drugo četverico smo pozneje zvedeli, da so se
                ustavili v neki vasi /…/ Izpustili so jih boljševiki, ko so na Madžarskem prišli na
                oblast.«) in s tem nujno zavračata Jeričevo in Küharjevo februarsko in marčno
                rešitev vseh hkrati. Godina je o usodi teh štirih izvedel od enega od njih, M.
                Rakuše, ki ga je leta kasneje (očitno pa pred objavo podlistka <hi rend="italic">V
                    mongolskem ujetništvu</hi>) šel obiskat celo v Bitolo, kjer je Rakuša služboval
                kot podpolkovnik. Ta mu je točno opisal pot v svobodo malce pred koncem marca, ki se
                je zgodila po čisti sreči in brez pomoči drugih. Je bila ta takrat enormno dolga pot
                k Rakuši za Godino tako pomembna, da jo je hotel opraviti 'v imenu resnice' in jo je
                tudi opravil?</p>
         <p>Edina točka, v kateri sta se obe varianti cele zgodbe neposredno
                »stikali«, je bila omemba Viktorja Vöröša, ki sta ga vključila Jerič in Godina. Prvi
                piše, da sta ga s Küharjem poznala kot Prekmurca in častnika z italijanske fronte,
                ga poiskala v Sombotelu, kjer je po vojni nadaljeval študij bogoslovja, ter ga s še
                enim bogoslovcem Prekmurcem pregovorila za aktivno pomoč v njunem »uspešnem
                reševanju«. Godina pa je Vöröša poznal že iz Ljubljane, bil z njim na fronti na
                Tirolskem in se v ječi spomnil, da je bil v sombotelskem bogoslovju. Tik pred koncem
                januarja mu je po neki natakarici pisal za pomoč v denarju in priboljških ter ga
                spomnil na njune tirolske dni; pisemce pa je podpisal seveda z izmišljenim imenom in
                priimkom Franc Petovar. Vöröš je takoj spoznal identiteto pisca in mu to v pisnem
                odgovoru dal vedeti: »Kdo bi si mislil, da se skrivaš ti pod tem imenom?!« Madžari
                so pismo kar več dni premlevali in skušali ugotoviti, kdo naj bi prejemnik v resnici
                bil. Godina se je v smrtnem strahu − saj je na zaslišanjih izjavo podpisal s
                priimkom Petovar – odločil za kar samostojen beg iz ječe. Nato pa so po preudarku
                sklenili, da v usodni noči pobegnejo vsi.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">
                Prim. Godina, »V mongolskem ujetništvu,« 218, 219.
                        Vrbnjak tega zapisa ni citiral: niti izvirne objave, podlistka v <hi rend="italic">Slovencu</hi> l. 1929, niti ponatisa v <hi rend="italic">Mohorjevem koledarju 2004</hi>.
            </note> Prav lahko bi se zgodilo, da
                bi ga ta Vöröšev stavek nehote pokončal. No, že maja 1919 sta se znova srečala,
                tokrat v Mariboru, kamor je Jožef prispel na Maistrovo vabilo, tam pa je že bil tudi
                Vöröš. Gotovo sta si imela kaj povedati.</p>
         <p>Mogoče je torej, z logičnim razmislekom pa le malo verjetno, da se
                je Jerič ob pisanju <hi rend="italic">Spominov </hi>po
                desetletjih od teh dogodkov časovno zmotil za mesec in pol in se je pozneje v <hi rend="italic">Zgodovini madžarizacije</hi> skušal popraviti vsaj v tem elementu
                svoje zgodbe. Zastavlja se več vprašanj, najbistvenejše pa je: Ali je ujetnikom v
                danih razmerah sploh bilo mogoče pomagati od zunaj? Neusklajenost izpovedi dveh
                oziroma celo treh ubežnikov (Godine, Osterca, Rakuše) – usklajenih v naknadnem
                dogovoru o njunih izjavah – in Jeriča bode v oči. Tudi o tem delu Godinovega leta
                1919 si naj bralec resnico ustvari sam. </p>
         <p>V naslednjih pomladnih mesecih 1919 je trojec Jerič, M. Kühar in J.
                G. vseskozi usklajeno deloval za enoten cilj: vojaška zasedba in priključitev
                Prekmurja h Kraljestvu SHS. Godina se je torej po lastni trditvi zaobljubil postati
                katoliški duhovnik, če se mu uspe rešiti. Skoraj zagotovo je le za las ušel smrti.
                Dejansko sta ga ta dogodek in predvsem rešitev tako prevzela, da se je dokončno
                odločil za redovništvo in nato še za duhovniško posvetitev. Pred koncem leta 1941 se
                je ob nemški okupaciji Gorenjske, ko je kaplanoval na Jesenicah in živel v župnišču,
                po pravočasnem obvestilu tamkajšnjega župana v trenutku umaknil na 'varno' in si
                tako z begom najverjetneje znova rešil glavo. Iskala naj bi ga nemška tajna
                policija, ki je dobila podatke o njem od Madžarov – ti pa so ga še zmeraj iskali kot
                veleizdajalca. Vendar je to že neka druga njegova zgodba, ki pa je imela korenine v
                zgoraj opisanih dogajanjih.</p>
                <figure>
                    <head>Slika 3: Doprsni kip Jožefa Godine v Parku spominov pred župnijsko cerkvijo v Črenšovcih, odkrit leta 2018</head>
                    <graphic url="hozjan3.jpg" height="600px"/>
                    <p rend="text-align: center">Foto: Štefan Hozjan, Trnje, 2020.</p>
                </figure></div>
            <div><head>Od prihoda v Maribor do poznega septembra
                1919</head>
         <p>Godina se ni vrnil v Ljubljano na šolanje. Tudi ne domov – tam bi
                ga oblasti slej ko prej zagotovo aretirale. Naslednji dnevi in tedni so ga kar hitro
                vnovič potegnili v vrtinec dogodkov glede nadaljnje usode pokrajine: na njegovo
                marčno pot v okviru delegacije iz Ljutomera v Ljubljano in Beograd; v majsko
                soorganiziranje <hi rend="italic">prekmurske legije</hi> v Ljutomeru v okviru
                priprav na zasedbo Prekmurja in po prekinitvi teh v sodelovanje pri izpisu spomenice
                oziroma memoranduma prekmurskih Slovencev za pariško mirovno konferenco v juniju; v
                nastop na ljudskem zborovanju v Beltincih 17. avgusta 1919 in kmalu nato v odkrito
                hrvaško aspiracijo po nastavitvi njihove administracije v dolnjem Prekmurju ter v
                članstvo delegacije k vladi v Beograd zavoljo tega v septembru. </p></div>
          <div>
            <head>Marec–maj: Ljutomer, prekmurska legija, priprave na
                    zasedbo Prekmurja in konec sanj o zasedbi</head>
         
         <p>Po Jurišićevem decembrsko-januarskem polomu je postal vsakdanjik v
                pokrajini zavoljo represalij ter močno poostrenega oblastnega nadzora in sploh
                bistveno večje prisotnosti vojaštva še otežen v primerjavi s prejšnjim stanjem.
                Nekaj dni pred koncem februarja 1919 se je Godina znašel v Ljutomeru. Omenjeni
                trojec je skupaj s še nekaterimi, tudi tamkajšnjimi narodno zagretimi Štajerci,
                osnoval pravo zarotniško skupino: ustanovili oziroma ponovno obudili so Narodni svet
                za Prekmurje, za vodjo postavili Viktorja Kukovca in si določili že znane cilje. 6.
                in 7. marca se je delegacija petih – med njimi trojca Jerič, Godina in Kühar –
                odpravila v Ljubljano po zagotovitev podpore za njihove načrte. Pot so s priporočili
                iz Ljubljane podaljšali še v Beograd in se tam celo udeležili sestanka s
                podpredsednikom vlade dr. Antonom Korošcem − kar je bil začetek dolgoletnega
                poznanstva med njim in Godino – in še s predsednikom Protićem. Prosili so ju za
                vojaško zasedbo Prekmurja, dobili pa le besedno podporo in tolažbo o zaupanju v
                edino mogočo diplomatsko pot. Niti argument, da je srbsko vojaško poveljstvo z
                orožjem na skrivaj izdatno pomagalo Hrvatom pri zasedbi Medmurja, ni deloval. Nekaj
                pa so dosegli: vlada se je po njihovem odhodu s posebno resolucijo prvič jasno
                izrekla za priključitev Prekmurja h Kraljestvu SHS. </p>
         <p>Gotovo nezadovoljen se je končno vrnil v ljubljansko šolo. Ko so v
                drugi polovici marca, s koncem težko preživete zime, na Madžarskem oblast prevzeli
                komunisti Bele Kuna, so v pokrajini nastopili najhujši meseci vojnega in tudi
                povojnega obdobja. Ljudje so se že pripravljali na prva poljedelska opravila in na
                vseh straneh iskali prepotrebno opremo, semena idr. Godino je v začetku maja vnovič
                prevzel domoljubni nemir − znova so ga kontaktirali iz ljutomerskega narodnega
                sveta. Vnovič je prišel v Ljutomer in takoj začel vsestransko delovati za
                uresničenje zamisli o konkretni vojaški zasedbi večjega dela pokrajine, vendar
                tokrat izključno z lastnimi silami, s Prekmurci. Jerič jo je pozneje takole
                definiral: »Iz dneva v dan nam je postajalo jasneje, da je vojaška zasedba pokrajine
                najzanesljivejši dokaz samoodločbe.«<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66">
                Jerič, <hi rend="italic">Moji spomini</hi>, 72, 82.
                        Slavič, »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev,«
                        71, 72. 
            </note>
         </p>
         <p>V dogovoru z Maistrom so oklicali ustanovitev <hi rend="italic">prekmurske legije</hi> in začeli sklicevati prostovoljce iz pokrajine –
                predvsem povrnjene bivše vojake, našli so zanesljive može, ki so agitirali po
                Prekmurju, vzpostavljali skrivne kurirske vezi, iskali orožje in strelivo, material.
                Maister jih je sprva podpiral in vsestransko pomagal, najbolj z orožjem. Izjemno
                dejaven je bil pri tem Mihael Erjavec. J. G. se je znova z vsem srcem vpregel v
                priprave. Čez desetletje je v res obširnem članku podrobneje opisal tudi to: »Pobudo
                je dal g. general Maister. Njegovi točnejši načrti za to akcijo mi niso točno znani.
                Inicijativa je pa čisto gotovo izšla vsaj v svojem votku od njega, kajti brzojavka,
                s katero so mene poklicali iz Ljubljane v Ljutomer, je bila oddana pri obmejnem
                poveljstvu v Mariboru, torej v glavnem stanu g. generala. V Ljutomeru smo na mah
                sestavili načrt. Bili smo trije Prekmurci: Ivan Jerič, poznejši državni poslanec,
                Miha Kuhar, sedaj železniški uradnik in jaz. /…/ Naša zamisel je bila sledeča: V
                Prekmurju dvignemo upor z orožjem, preženemo Ogre iz obmejnih občin in iz Murske
                Sobote, zasedemo državne urade in kot gospodarji v deželi pokličemo takoj
                jugoslovanske čete na pomoč, kar bo za generala Maistra upravičen razlog, da kljub
                demarkacijski črti ob Muri vojaško zasede celo Prekmurje.«<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">
                »Jožef Godina C. M.: Prekmurski legionarji. K desetletnici drugega poskusa zasesti Prekmurje,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 19. 5. 1929, 3. 
            </note>
         </p>
         <p>Izdelali so si celo izris/situacijsko skico<note place="foot" xml:id="ftn70" n="68">
                Ibid.
            </note> načrta svoje
                akcije: šli bi iz Ljutomera in Veržeja čez Muro, zasedli obmejne kraje in se nato
                takoj podali proti Murski Soboti, medtem ko zasedba Dolnje Lendave ni spadala med
                cilje. Nato bi po načrtu nastopil Maister z rednim vojaštvom in formalno zasedel
                ozemlje ter razglasil priključitev. Pred 10. majem so imeli zbranih, če je verjeti
                Jeriču, nekaj sto mož, baje kar okrog petsto. <hi rend="italic">Legijo</hi> so
                sovodili Jerič, Godina in Kühar.</p>
         <p>Ko pa so hoteli preiti v konkretno izvedbo, so – glede na navodila
                takrat navzoče antantne komisije − Maister ter vse ravni oblasti in vojaška
                poveljstva od še delujoče Narodne vlade v Ljubljani in Zagrebu zapovrstjo zavrnili
                tako vojaško sodelovanje kot politično podporo zasedbi ali vsaj pomoč v orožju.
                General je prav takrat moral razmišljati o koroškem bojišču, čeprav naj bi tudi on
                imel istočasno v glavi enak podvig, zasedbo pokrajine. Tako je vsaj zatrdil Godini,
                ko ga je ta prišel v Maribor osebno prosit za pomoč. Pa mu je to preprečil nenaden
                avstrijski napad na Koroškem, zato je moral vse svoje sile znova poslati na sever.
                Od ljutomerskega narodnega sveta je zahteval takojšnjo ukinitev in razformiranje <hi rend="italic">legije</hi>, kar so tudi storili. Odklonilno mnenje o zasedbi je
                dodala še prav takrat v Ljutomer prispela antantna komisija s predsednikom majorjem
                    dr. <ref target="https://sl.wikipedia.org/w/index.php?title=Gaston_Reverdy&amp;action=edit&amp;redlink=1">Gastonom Reverdy</ref>jem, s katero se je narodni
                svet, in posebej tudi sam Godina na štiri oči z majorjem, pogajal o morebitni
                antantni podpori akciji. Godina – to je bil njegov prvi stik z diplomacijo − je z
                njim govoril v imenu <hi rend="italic">legije</hi> in poudarjal odločenost
                domačinov, da sami zasedejo rojstno krajino. Reverdy pa je tudi pred njim do konca
                vztrajal pri opustitvi akcije in mu slednjič obljubil, da bo teritorialni komisiji v
                Versaillesu na podlagi ostrih zahtev bojevitih Prekmurcev priporočil priključitev
                Prekmurja h Kraljestvu SHS.</p>
         <p>Namesto zasedbe so si premislili in jo preklicali, celo zanje je
                bilo vztrajanje preabsurdno. Jožef Godina se je o tem izrazil prav po špartansko:
                »In smo odnehali.«<note place="foot" xml:id="ftn71" n="69">
               
                        Ljutomerski majski dogodki in razmišljanja so podrobno opisani tudi v:
                        Jerič, <hi rend="italic">Moji spomini</hi>, 82−87. Godina, »V mongolskem
                        ujetništvu,« 222.
            </note> Hkrati so se kot narodni svet samoukinili.
                Razočaranje pa je bilo veliko, o čemer pričajo tudi članki v <hi rend="italic">Slovencu</hi>: ti so razen tega govorili o katastrofalnem stanju, o
                nerazumevajoči ljubljanski deželni vladi ter celo o takratnih bojih v pokrajini.
                Prostovoljci legionarji so vedeli, da se domov ne smejo vrniti. Zato so iskali
                možnosti preživetja v več prleških krajih, nekaj pa se jih je ustalilo celo v
                Štrigovi. V Prekmurju so sledili preganjanje maloštevilnih prostovoljcev
                povratnikov, osumljenih narodnozavednih oseb, mučne represalije in nasilje oblasti
                nad njihovimi družinami ter sorodniki, kar je sprožilo pobege čez Muro.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="70">
                Slavič, »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev,« 72−73. »Prekmurje u ognju. Ljutomer, 16. maja,« 
                        <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 5. 1919, 1. »Narodni svet za Prekmurje
                            slovenski javnosti!,«
                        <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 5. 1919, 2. »Politične novice. Vprašanje Prekmurja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 18. 5. 1919, 3. Ta sicer dvodelni članek je v
                            uredništvo zanesljivo prispel iz Ljutomera, drugi del pa iz Štrigove. Iz
                            tega kraja je, preveden v hrvaščino, deset dni pozneje objavljen v več
                            hrvaških časnikih, npr. »Iz Medjimurja. Dopis iz Štrigove. Pomaganje
                            prekomurskih Slovenaca. /…/ Potpis: 300 Jugoslavena iz Prekomurja,«
                        <hi rend="italic">Volja naroda</hi>, 28. 5. 1919, 5.
            </note>
         </p>
         <p>Na točki odločitve za da ali ne preklicu zasedbe se je očitno nekaj
                prelomilo v medsebojnih odnosih med vsaj nekaterimi člani narodnega sveta ali
                poveljniki <hi rend="italic">legije</hi>, točneje med Godino in Jeričem. Seveda
                lahko le ugibamo, kaj in kako. Očiten dokaz tega preloma pa je bil Jeričev izraz v
                pravkar citiranem delu <hi rend="italic">Spominov</hi>, da je »obračunal z delom /…/
                sveta«, ki vodi v sklepanje, da se Godina − in morda še kdo od članov sveta (?) − v
                bistvu ni bil zmožen pomiriti s preklicem zasedbe in je krivce zanj iskal tudi v
                drugih članih sveta, najverjetneje tudi v Jeriču. Odziv Karoline Godina na
                    Jeriča<note place="foot" xml:id="ftn73" n="71">
                Prim.
                        op. 49.
            </note> bi zatorej lahko bil namenjen tudi temu razmerju. Na
                dlani je še en pomislek: je bil Godina, pri svojih 21 letih nedvomno že 'pravi'
                vojak, v očeh drugih članov narodnega sveta, recimo Jeriča, vojaško preoster in
                tisti trenutek še premalo diplomatski? </p>
         <p>Godini takrat zagotovo ni bilo lahko pri duši; predstavljajmo si
                njegovo osebno stisko. Že v drugo je aktivno sodeloval pri tudi svojem osebnem
                cilju, vendar znova zaman. Vrnil se je v Ljubljano, sedaj kot preizkušen in
                razočaran domoljub, v mislih pa verjetno premleval minule tedne. Le kdo bi tisti
                trenutek lahko upal na končno diplomatsko priključitev Prekmurja, kljub Reverdyjevi
                obljubi? Mu je Jožef verjel? Obljubo pa je Francoz držal, saj je tako posredoval pri
                svojem osebnem prijatelju A. Tardieuju. To posredovanje je zanesljivo pripomoglo, da
                se je francoska delegacija še pred 20. majem kot prva nenadoma odločila o
                pripadnosti pokrajine Kraljestvu SHS. Le teden po sestanku v Ljutomeru je
                teritorialna komisija s Tardieujem na čelu, ki jo je prepričal tudi izjemen nastop
                dr. Ivana Žolgerja, sklenila vodstvu konference predlagati premik demarkacijske
                linije z Mure na današnjo državno mejo, kar je bil sploh prvi konkreten konferenčni
                sklep o mogoči pripadnosti pokrajine po določitvi začasne meje v novembru 1918.
                Zadnji dan maja pa je mnenje ameriškega kartografskega izvedenca, majorja Douglasa
                W. Johnsona, prepričalo vrhovni svet konference o mogoči, pravičnejši novi meji po
                razvodnici med Muro in Rabo. Slaba dva meseca po sestanku Godine in Reverdyja, 9.
                julija, se je na konferenci izkazalo, da je bila odločitev o odstopu od zasedbe,
                kljub prvotnemu razdiralnemu učinku in temu, da je bila na videz strahopetna,
                dolgoročneje strateško in diplomatsko pravilna in celo najboljša poteza.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="72">
                O poteku bistvenih
                        faz odločanja o pripadnosti pokrajine na versajski konferenci med majem in
                        julijem 1919 prim. − ob doslej citiranih objavah − tudi Andrej Rahten,
                        »Diplomatska prizadevanja Ivana Žolgerja za Slovensko Štajersko in
                        Prekmurje,« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 2
                        (2018), 2, 521−24. Uroš Lipušček, <hi rend="italic">Prekmurje v vrtincu
                            pariške mirovne konference</hi>. <hi rend="italic">Vloga ZDA in
                            kartografa Douglasa W. Johnsona pri določanju slovenskih (prekmurskih)
                            mej</hi> (Petanjci: Ustanova dr. Šiftarjeva fundacija, 2019).
                    
            </note>
         </p>
         <p>Z Reverdyjevim neposrednim poročanjem na konferenci o dogovorih v
                Ljutomeru je Godina postal znan versajskim diplomatskim krogom. Njegovo delovanje je
                dobilo evropske, če ne tudi svetovne razsežnosti. </p>
         <p>O Jožefovih takratnih stikih z družino ni nič znanega, kaj je bilo
                denimo z mlajšim bratom Markom, ki mu je ob zasedbi Dolnje Bistrice s prijavo v
                oddelek prostovoljcev takoj pristopil na pomoč. Očitno pa je vseskozi imel stalne
                korespondenčne stike s svojim tako rekoč zaščitnikom Kleklom, kar se je pokazalo že
                kmalu.</p></div>
           <div><head>Junijska spomenica, najpomembnejše formalno diplomatsko dejanje Jožefa Godine </head>
         <p>V Ljutomer se Jožef po 15. maju ni vrnil, živel je v Ljubljani.
                Najverjetneje ga je priključitvena vnema vsaj za nekaj časa minila. Zgodila se je in
                minila Tkalčeva <hi rend="italic">murska republika</hi>, še tretja možnost zasedbe
                in priključitve Prekmurja h Kraljestvu SHS – čeprav sam Tkalec o njej ni resneje
                razmišljal; v maloštevilnih stikih z ljudmi onkraj Mure jo je pač navrgel kot tako.
                Diplomatski mlini v Versaillesu pa so v juniju vse bolje mleli za jugoslovansko
                stran, tudi v zadevi te pokrajine. Slavič je ob odhodu s konference predlagal
                bistveno močnejše zavzemanje domačinov za priključitev še osmih slovenskih vasi
                Porabja, kar se je tudi zgodilo. Kleklu je z osebno avtoriteto v drugi polovici
                junija uspelo prepričati Jeriča in Godino o vnovičnem sodelovanju za podpis po
                Slaviču sestavljene
                <hi rend="italic">Spomenice prekmurskih Slovencev </hi>za
                jugoslovanske oblasti in pariško mirovno konferenco. In res, 21. junija 1919 so vsi
                trije, Klekl, Jerič in Godina, v Ljubljani, kamor sta očitno po dogovoru prva dva
                prišla k Jožefu, podpisali in na mnoge naslove v Kraljestvu SHS ter predvsem na
                konferenci predali v angleščino preveden, danes znamenit dokument v več točkah.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73">
               
                        Lambert Ehrlich, »Pariška mirovna konferenca in
                            Slovenci 1919/20,« [za objavo pripravila Marija Vrečar]
                        <hi rend="italic">Acta ecclesiastica Sloveniae,</hi>
                        št. 24 (2002): 471−73: Spomenica prekmurskih Slovencev, 21. 6. 1919, datirana v Ljubljani, pod njo podpisani Klekl, Jerič in Godina. Vrbnjak, »Prekmurje po prvi,« 99.   
            </note>
         </p>
         <p>Zgodaj julija so v Ljubljani nastopile šolske počitnice. Godina se
                je tokrat umaknil k svojim legionarjem v Štrigovo in Ljutomer, kjer so vsi skupaj
                nestrpno čakali dokončno odločitev mirovne konference.</p></div>
            <div><head>Avgust–september: zborovanje v Beltincih in
                    septembrska pot v Beograd</head>
         <p>Le na enem mestu in le posredno je zapisano, kakšna čustva so ga
                spreletavala, ko je izvedel o dokončnosti sklepa, da sme vojska Kraljestva SHS
                zasesti pokrajino. Jožefovi − podpisani z začetnicama J. G. ali tudi ne −
                avgustovski članki v <hi rend="italic">Murski straži</hi> in posebej že prvi njegov
                članek z dne 1. avgusta 1919<note place="foot" xml:id="ftn76" n="74">
               
                        Godina je zapisal: »<hi rend="italic">Šele zadnje dni smo zanesljivo izvedeli, da
                            pripade Prekmurje definitivno Jugoslaviji.</hi>«
                        <hi rend="italic">−</hi> »J. G. Prekmurje,« <hi rend="italic">Murska straža</hi>, 1. 8. 1919, 1, 2.
            </note> pričajo, da
                se je v dneh pred razpletom dileme o pokrajini vnovič lotil tudi
                časnikarsko-poročevalskega dela. Vojaški vrhunec in dotlej neizpolnjen sen zasedbe
                Prekmurja je doživel v dneh od 9. do 12. avgusta. Kot eden od sopoveljujočih vnovič
                formalno ustanovljene <hi rend="italic">prekmurske legije</hi> se je nekaj dni pred
                zasedbo moral hitro pripraviti na sodelovanje v akciji. Prekmurci in štrigovska <hi rend="italic">sokolska legija</hi> so skupaj z drugimi četami 12. avgusta
                prekoračili Muro in šli vse do Kobilja in Motvarjevcev, torej do začrtane skrajne
                meje zasedbenega prostora.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75">
                Slavič, »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev,«
                        75−77.
            </note> Sam se je ta dan skupaj s Kleklom pripeljal v avtu iz
                Radgone mimo Murske Sobote do Črensovcev. Vožnja in prihod v rojstno župnijo sta mu
                predstavljala pravcati užitek.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="76">
                Godina, »V mongolskem ujetništvu,« 222.
            </note>
         </p>
         <p>Njegov zvezdni trenutek leta 1919 je nastopil na velikem ljudskem
                zborovanju v <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Beltinci">Beltincih</ref>
                17. avgusta – s predajo vojaške uprave nad pokrajino v civilne roke. Po nepodpisanem poročilu naj bi se ga udeležilo med
                18.000 in 20.000 ljudi, čeprav so razni poročevalci o dogodku število prisotnih
                ocenjevali s precej različnimi očmi.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="77">
               
                        Prim. »<hi rend="italic">Okrog devete ure se je zbralo ob širokih cestah
                            in na trgu pred cerkvo okrog 18−20.000 ljudi. /…/ Iz ene same vasi −
                            Adrijanci − je prispelo okrog 2000 ljudi. /…/ Okrog 10. ure je mladi,
                            delavni organizator prekmurskih Slovencev, g. abit. Jožef Godina otvoril
                            na istem mestu ljudski
                            tabor,</hi>« v: »Prvi ljudski tabor v jugoslovanskem Prekmurju«, <hi rend="italic">Murska
                            straža</hi>, 23. 8. 1919, 1 (Pojasnilo: Adrijanci so današnji Odranci, sosednja vas ob cesti južno od Beltincev, poročevalec − najverjetneje kar sam Godina (?), vsekakor pa dober poznavalec tamkajšnje okolice − pa je verjetno mislil na množico ljudi, ki je po cesti prišla na zborovanje iz te smeri, vendar iz kar več vasi beltinski sosednje črensovske župnije. Takrat so Odranci sicer šteli največ 1.700 prebivalcev.) »Očitno jih je prišlo mnogo, zanesljivo pa ne prav vsi,« v: Slavič, <hi rend="italic">Naše
                            Prekmurje</hi>, 131. »Zborovanje v Belatincu z udeležbo prek 10.000« (v prevodu): »Iz Medjimurja. Zaposjednuće Prekomurja,« <hi rend="italic">Volja naroda</hi>, 21. 8. 1919, 4.
            </note>
                Takrat je, slavljen od domačinov kot osvoboditelj in
                sopoveljnik <hi rend="italic">legije</hi>, dobil privilegij prvega govornika in je
                zborovanje otvoril. Pripadla mu je čast v imenu zbranih pozdraviti prisotnega
                predstavnika vojske Kraljestva SHS, podpolkovnika Uzorinca. Sklep o njem kot prvem
                govorniku je najverjetneje 'uredil' njegov zaščitnik Klekl. Za njim se je v več kot
                dveh urah zvrstilo še kar nekaj govornikov. </p>
         <p>Med njimi pa ni bilo Ivana Jeriča, ki se je že pred sredino julija
                nastanil v zavodu v Šentvidu, da bi nadaljeval svoje šolanje. Očitno ga nihče ni
                posebej povabil v Beltince; ali pa so ga in pač ni šel. V <hi rend="italic">Spominih</hi> omeni zborovanje v polovici enega stavka – nedvomno ga ni bilo
                zraven. O nadaljnjem razmerju med Jeričem in Godino je upravičeno sklepati, da je
                med njima prišlo do popolnega razdora. Vendar – vsaj ne odkrito zaznavno − ne že
                pred dokončno zasedbo pokrajine avgusta 1919, temveč pozneje. Argumenti za to (ob že
                doslej predstavljenih) so naslednji:</p>
         <list><item> tako v obletniških kot spominskih zapisih obeh, v Jeričevem
                primeru nastalih res bistveno pozneje po dogajanjih v letu 1919, drug drugega res
                minimalno omenjata: recimo Godina v poročilu o dogajanjih okrog božiča 1918 Jeriča
                niti enkrat ne imenuje poimensko, čeprav je moral vedeti − in seveda je vedel −, da
                je vodil radgonsko zborovanje 26. decembra 1918.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="78">
               
                        »<hi rend="italic">Dne 26. dec. se je pa vršil v Radgoni narodni tabor, na katerem je bil
                            izvoljen za predsednika domačin iz Slovenske krajine</hi> /…/«.
                        <hi rend="italic">−</hi>
                        »J. G., Slovenska krajina ob desetletnici osvobojenja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 10. 1928, priloga.
            </note> Jerič pa
                v <hi rend="italic">Mojih spominih</hi> po res izčrpnem večstranskem opisu majskih
                dogajanj v Ljutomeru nato nikjer niti z besedico ne omeni junijskega stika z Godino
                v Ljubljani, niti podpisa in predaje <hi rend="italic">Spomenice</hi>, niti
                govornikov na beltinskem zborovanju. </item>
         <item> Jožef Godina je za Jeriča po maju 1919, če natančno preberemo <hi rend="italic">Spomine</hi> in <hi rend="italic">Zgodovino madžarizacije</hi>,
                anonimna oseba, kljub dejstvu, da sta nato bila še celo šolsko leto 1919/1920
                sopotnika dijaka v Ljubljani: Jožef pri lazaristih, Jerič v Šentvidu. Enako pa velja
                tudi za Jožefove zapise.</item></list>
                <ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
         <p>Njegovih aktivnosti za Prekmurje pa z avgustom 1919 še ni bilo
                konec. Omeniti je treba še njegov septembrski prihod v Beograd. Od trenutka znane
                odločitve o pripadnosti pokrajine so zanjo začeli večje zanimanje izražati tudi v
                hrvaški javnosti, nedvomno v smislu, da naj bi vsaj v dolnjem Prekmurju živelo večje
                število etničnih Hrvatov. Kar naenkrat je iz vrst hrvaških politikov vzniknila ideja o razdelitvi pokrajine na dva dela, pri čemer naj bi spodnji del prišel pod hrvaško
                    jezikovno upravo. Članki s takšnimi zapisi, v katerih
                se je znašlo polno neresničnih informacij in tendencioznih zamisli, so se v hrvaških
                časopisnih medijih začeli množiti od sredine avgusta naprej in so že v začetku
                septembra dosegli vrhunec.</p>
         <table rend="rules">
             <head>
                 <hi rend="italic">Preglednica 4: Časopisje, avgusta in septembra
                     1919 izšlo v Varaždinu – članki o Prekmurju</hi>
             </head>
             <row>
               <cell>
                  <list><item>
                                »Prekomurje pripada Jugoslaviji«: »<hi rend="italic">Prekomurjem dobit će naša država do 120
                                hiljada stanovnika i mnogo veći teritorij od Medjumurja. U
                                Prekomurju živi 70.000 Slovenaca 20.000 Hrvata, a ostalo su Madjari
                                i druge narodnosti.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn81" n="79">
                        
                                    »Prekomurje pripada Jugoslaviji,« <hi rend="italic">Volja
                                        naroda</hi>, 14. 8. 1919, 2.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Iz Medjimurja. <hi rend="italic">Zaposjednuće Prekomurja</hi>«: »<hi rend="italic">Ljubljanska vlada počela je izašiljati
                                činovništvo i oružništvo za organizaciju uprave Prekomurja, a
                                varaždinsko kr. Financijsko ravnateljstvo već je po nalogu
                                ministarstva iz Beograda preuzelo kotare Belatinec i Also Lendvu.
                                Ovi kotari leže pred Medjumurjem, te geografski i gospodarski
                                sačinjavaju sa Medjumurjem jedno područje, pa će se morati
                                jedinstveno upravljati. Sa Prekomurjem dobiva naše kraljevstvo bogat
                                i gospodarski napredan kraj a i naš će grad od toga imati mnoge
                                koristi, jer se granica ispred njega daleko pomakla na sjever, pa
                                ako bude u Varaždinu dosta naprednog trgovačkog duha i dobrih
                                željezničkih veza imat će od Medjimurja i Prekomurja svaka grana
                                privrede velike koristi.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn82" n="80">
                         »Iz
                                    Medjimurja. <hi rend="italic">Zaposjednuće Prekomurja,</hi>« <hi rend="italic">Volja naroda</hi>, 21. 8. 1919,
                            4.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Iz
                                Medjumurja. Prekomurje zaposjednuto«: »<hi rend="italic">Doček u Lendavi bio je služben i hladan, ali
                                su zato slovenska sela</hi>
                            /…/«<note place="foot" xml:id="ftn83" n="81">
                         »Iz Medjumurja. Prekomurje
                                    zaposjednuto,« <hi rend="italic">Slobodni građanin</hi>, 16. 8.
                                    1919, 2.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Okupacija Prekomurja po
                                našoj državi«<note place="foot" xml:id="ftn84" n="82">
                        
                                    »Okupacija Prekomurja po našoj
                                        državi,«
                                    <hi rend="italic">Slobodni
                                    građanin</hi>, 16. 8. 1919, 3. 
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Iz Medjumurja.
                                Oslobođenje Prekomurja«<note place="foot" xml:id="ftn85" n="83">
                         »Iz Medjumurja. Oslobođenje
                                    Prekomurja,« <hi rend="italic">Slobodni građanin</hi>, 23. 8.
                                    1919, 4.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Slovenci i
                                Prekomurje«: »<hi rend="italic">Ako
                                daklem Slovenci preuzmu financijalnu upravu u Prekomurju, to će
                                bezuvjetno nastati potpuni zastoj uplate državnih daća, što će biti
                                od velike štete za državni dohodak, jer je to jedan od najbogatijih
                                krajeva naše države. /…/ Držimo da smo time posve jasno razložili,
                                da je u interesu države i pučanstva u Prekomurju, ne samo privremeno
                                nego i definitivno zaposjednuće po našim financima i žandarima
                                kotara Belatinec i Gornja Lendava, te očekujemo.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn86" n="84">
                         »Slovenci i Prekomurje,« <hi rend="italic">Slobodni građanin</hi>, 30. 8. 1919, 1,
                                2.
                     </note>
                  </item>
                  <item> »Slovenci i
                                Prekomurje«: »<hi rend="italic">Pitanje
                                preuzeća političke i financijalne uprave u Prekomurju postaje sve
                                ljepše i dražesnije /…/</hi>« [Članek na dolgo in široko piše o okoliščinah, kdo naj bi v prihodnje upravljal prostor (!). Omenja zagrebška časopisa 
                            <hi rend="italic">Obzor</hi> in <hi rend="italic">Hrvat</hi>, ki po svoje opisujeta napotke ministra
                                Svetozarja Pribičevića glede tamkajšnje uprave /…/ Dr. Lajnšiču so
                                oporekali funkcijo civilnega upravitelja, saj ga ni imenovala vlada
                                v Beogradu /…/ Napoveduje pa že imenovanje dveh višjih financarjev
                                iz Zagreba za dolnje Prekmurje /…/ Vse izjemno tendenciozno za
                                hrvaško stran. Hrvaške financarje iz Beltincev je pregnal/jim odvzel
                                pooblastila] »
                            <hi rend="italic">po nalogu nekog slovenskog
                                komandanta, koji valjda nije ništa drugo nego prikriveni nemškutar,
                                ali tim svojim postupkom očito hoće u ovom pitanju još veću zbrku i
                                poteškoće praviti</hi>«.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="85">
                        
                                    »Slovenci i Prekomurje,« <hi rend="italic">Slobodni
                                        građanin</hi> 7. 9. 1919, 2, 3.
                     </note>
                  </item></list>
               </cell>
            </row>
         </table>
         <p>Kot neposredni ukrep
                        proti temu se je na slovenski strani izoblikovala ad hoc delegacija,
                        sestavljena v največji meri iz prekmurskih Slovencev, izvirajočih iz dolnjega Prekmurja, ter še Prlekov Viktorja Kukovca in M. Slaviča, ki se je namenila v Beograd
                        k vladi. Njen član je postal tudi Jožef
                    Godina.
                    Tokrat ga je v akcijo očitno vključil Slavič
                ali pa so ga na njegov predlog uradno imenovali na pravkar oblikovanem sosvetu,
                pokrajinskem upravnem telesu. Glede članov delegacije se je pozneje celo sicer
                zanesljivemu Slaviču prikradla površnost: še v slovenski izdaji knjige o Prekmurju
                je za Godino napisal, da je iz Črensovcev, član pa je bil tudi Jožef Škafar iz Beltincev, medtem ko je v sestavku leta 1935 na zadnjega
                    'pozabil'. Zato je Škafar v
                        svojem članku ob dvajsetletnici zasedbe in priključitve v stavkih o prihodu
                        v Beograd to posebej poudaril.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">
               
                        Slavič, <hi rend="italic">Prekmurje</hi>, 101.
                        Slavič, »Narodnost in osvoboditev
                            Prekmurcev,« 80. Jožef Škafar, »Kako smo pripravljali osvoboditev
                            Prekmurja,«
                        Slovenec, <hi rend="italic">5. 8. 1939,
                    5.</hi>
               
            </note> Delegacija je pri notranjem ministru Pribičeviću očitno zelo uspešno zahtevala enovito slovensko upravo pokrajine, saj je vlada to takoj formalno potrdila.
                        Na dlani pa je, da si je za tak sklep vlade ustrezno prizadeval podpredsednik Anton Korošec. Do danes pa ostaja
                        vprašanje, kaj bi se zgodilo, če ga tisti trenutek ne bi bilo v prestolnici ali
                    če bi njegov takratni vpliv na dvoru ne bil tak, kot je dejansko bil. Ob robu tega:
                        kar dve srečanji Godine in Korošca v tem za oba tako usodnem letu sta zastavili temelj njunega poznejšega tesnega znanstva in
                    sodelovanja. </p>
         <p>Za konec je ustrezno resignirano ponoviti za V. Vrbnjakom: »Borcu za priključitev
                Prekmurja k osrednji Sloveniji oziroma Jugoslaviji po prvi svetovni vojni – Jožefu
                Godini – ni bilo dano niti to, da bi v zemlji domači 'našel svoj večni mir'.«<note place="foot" xml:id="ftn89" n="87">
                Vrbnjak, »Prekmurje
                        po prvi,« 115, in tam citirani novejši (do 2003) zapisi o Jožefu Godini.
                        Zapisani stavek je mogoče razumeti le v luči njegove poznejše življenjske
                        usode, ki je v pričujočem članku že podana do prihoda v Ljubljano pred
                        koncem leta 1941. Tu sledi nadaljevanje (najkrajše povzeto): Leta 1943 je z
                        umikajočimi se Italijani odšel v Rim. Zato, in zavoljo njegovega sodelovanja
                        z A. Korošcem ter škofom Rožmanom, ga je po vojni nova oblast na podlagi
                        izmišljene obtožbe za krajo denarja iz tiskarne ljubljanskih lazaristov
                        obsodila kot hudodelca in izdajalca ter mu desetletja prepovedovala vstop v
                        državo. Prim. Tamara
                            Griesser-Pečar, »Anton Kastelic, Andrej Križman, Jože Godina in Matevž Žbontar,« v: Cerkev na zatožni klopi<hi rend="italic">,</hi> 416–23 (Ljubljana: Družina, 2005).
                        Ob sproženem postopku mag. Karoline Godina za izdajo dovoljenja za vstop je
                        J. Godina, takrat že zelo bolehen in vrsto let živeč na avstrijskem
                        Koroškem, po odločilnem posredovanju nadškofa Alojzija Šuštarja in Borisa
                        Frleca, tedanjega podpredsednika IS SRS, dobil formalno odobreno vrnitev v
                        začetku novembra 1985 »zavoljo slabega zdravja«, le dobra dva meseca pred
                        smrtjo. Umrl je v Gradcu. Pokopali so ga v Bleiburgu (Pliberku). Nečakinja
                        Karolina Godina mu je izpolnila poslednjo željo − organizirala je
                        ekshumacijo njegovih posmrtnih ostankov in dostojen pokop 17. avgusta 2011,
                        na državni praznik združitve prekmurskih Slovencev z matičnim narodom, na
                        pokopališču na Dolnji Bistrici.
            </note>
         </p></div>
        </body>
       <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in
                    literatura
         </head>
         <list type="unordered">
             <head>Arhivski viri</head>
             <item>NŠAM − Nadškofijski arhiv Maribor:<list>
            <item>Mrliška matična knjiga župnije Črensovci:
                        1808−1869.</item>
            <item>NŠAM, Krstna matična knjiga župnije Črensovci: 1808−1849. </item>
            <item>NŠAM, Krstna matična knjiga župnije Črensovci: 1862−1882. </item>
            <item>NŠAM, Krstna matična knjiga župnije Črensovci: 1894−1909. </item>
                 <item>Poročna matična knjiga župnije Črensovci: 1808−1882. </item></list></item>
            <item>OAKaG − Osebni arhiv mag. Karoline Godina: <list>
            <item>Godina, Karolina. »Maistrov borec, duhovnik in publicist Jožef Godina med nami. Ob </item>
         <item>izidu knjige Lojzeta Gajška CM.« <hi rend="italic">Vredni
                spomina</hi> (Ljubljana, 2009). Tipkopis. Celje, 2009.</item>
            <item>OAKaG, televizijski dokumentarni film <hi rend="italic">Ob 100. obletnici priključitve
                        Prekmurja in združitve prekmurskih Slovencev z matičnim narodom, 1. del:
                        Prekmurje po prvi svetovni
                        vojni</hi>, <hi rend="italic">2. del: Vas Dolnja Bistrica v občini Črenšovci, prvo osvobojeno prekmursko ozemlje po prvi svetovni </hi>vojni, scenarij: mag. Karolina Godina (Maribor: TV
                        Eksodus, 2019).
                </item>
             <item>Zbrano gradivo: pisma.</item></list></item>
            <item>Provincialni arhiv Misijonske družbe (CM) Ljubljana:<list>
            <item>prošnja Jožefa Godine na vodstvo reda lazaristov,
                datirana: Sp. Bistrica, 14. 7. 1915.</item></list></item>
         </list>
         <listBibl>
             <head>Časopisni viri</head>
             <bibl>
               <hi rend="italic">Mariborski
                        delavec</hi>. <hi rend="italic">Neodvisen delavski list za mesto in
                        okolico.</hi> Maribor, 1918, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Murska
                        straža</hi>. <hi rend="italic">Glasilo obmejnih
                    Slovencev.</hi> Radgona, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Novine</hi>. <hi rend="italic">Pobožen, drüžbeni, pismeni list za
                        vogrske
                    Slovence.</hi> Szombathely, Maribor, 1918, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Slobodni
                        građanin</hi>. <hi rend="italic">Neovisno demokratsko
                    glasilo.</hi> Varaždin, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski
                        narod</hi>. Ljubljana, 1918, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>. Ljubljana, 1918, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Straža</hi>. <hi rend="italic">Neodvisen političen list za slovensko
                        ljudstvo</hi>. Maribor, 1918, 1919,
                    1920.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Volja
                        naroda</hi>. <hi rend="italic">Glasilo jugoslavenske demokratske
                        stranke.</hi> Varaždin, 1918, 1919.</bibl>
         </listBibl>
         <listBibl>
             <head>Literatura</head>
             <bibl>Bernik, Valerija. »Vojaštvo v Prekmurju.« <hi rend="italic">Revija SV </hi>27, št. 12 (2019): 43.</bibl>
            <bibl>Dolinar, France M. ur. <hi rend="italic">Sto let Zavoda sv. Stanislava</hi>. Ljubljana: Družina, 2005.</bibl>
            <bibl>Franetović, Jerko. »Dobrovoljačka Sokolska legija u borbama za oslobođenje Međumurja.« V: <hi rend="italic">Hrvati u borbama za oslobođenje
                        sjevernih krajeva Jugoslavije: Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske</hi>, ur. Petar Jelavić, 131−37. Zagreb: Udruženje ratnih dobrovoljaca Međumurja, Prekomurja, Koruške i Štajerske, 1940. </bibl>
            <bibl>Fujs, Metka. »Nekaj misli ob izidu Jeričevih
                        spominov.« <hi rend="italic">Vestnik</hi> [tiskana izd.], 27. 4. 2000, 5.</bibl>
            <bibl>Fujs, Metka. »Razstava o življenju in delu Jožefa
                        Godine.« <hi rend="italic">Stopinje </hi>33, št. l. (2004): 95, 96. 
                </bibl>
            <bibl>Gajšek, Lojze. <hi rend="italic">Vredni spomina: rajni sobratje Slovenske
                        province MD: ob 90-letnici province (1919</hi>–<hi rend="italic">2009) in
                        350-letnici smrti sv. Vincencija (1660</hi>–<hi rend="italic">2010)</hi>.
                    Ljubljana: Misijonska družba – Slovenska provinca, 2009.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Od odprtja avstrijskega parlamenta leta 1917 do novih držav leta 1918 – o oblikovanju češkoslovaške in jugoslovanske države.« <hi rend="italic">Studia Historica
                    Slovenica</hi> 18, št. 3 (2018): 827−44.</bibl>
            <bibl>Godina, Jožef. »Na
                            smrt obsojeni: kako smo padli v ogrsko ujetništvo v Murski Soboti, 3.
                            januarja 1919.« V: Mohorjev koledar 2002, <hi rend="italic">ur. Matija
                            Remše</hi>, <hi rend="italic">190–92.</hi>
                    Celje: Mohorjeva družba, 2001. </bibl>
            <bibl>Godina, Jožef. »Trije grobovi (Razmišljanje na grobu Jožefa Klekla).« <hi rend="italic">Stopinje </hi>3, št. 1 (1973): 89−92.
                </bibl>
            <bibl>Godina, Jožef.
                            »V mongolskem ujetništvu.« V: Mohorjev koledar 2004, ur. <hi rend="italic">Matija Remše, 209–22</hi>. Celje: Mohorjeva družba, 2003.</bibl>
            <bibl>Godina, Karolina. »Jožef Godina: Prekmurje, Prekmurci – Slovenska Krajina, Slovenci.« <hi rend="italic">Stopinje</hi> 43, št. 1 (2014): 135–37.</bibl>
            <bibl>Godina, Karolina.
                            »Spominska soba Jožefa Godine.« Stopinje, l. 43, (2014): 137–39.</bibl>
            <bibl>Godina, Karolina. »Zvezde odsevajo le na mirnih vodah. Ob izidu knjig <hi rend="italic">Moji
                            spomini</hi> in <hi rend="italic">Zgodovina madžarizacije v
                            Prekmurju</hi> Ivana Jeriča.« V: Mohorjev koledar 2002, ur. Matija Remše, 184–89. Celje: Mohorjeva
                            družba, 2001.</bibl>
            <bibl>Göncz, László. »Prekmurje 1918−1919.« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja </hi>24 (2017): 177−201.</bibl>
            <bibl>Griesser−Pečar, Tamara. Cerkev na zatožni klopi : sodni
                            procesi, administrativne kazni, posegi "ljudske oblasti" v Sloveniji od
                            1943 do 1960. Ljubljana: Družina, 2005.</bibl>
            <bibl>Hazemali, David. »The Battle of Galicia: The Disintegration of the Austro-Hungarian Land Forces on the Eastern Front in the First World War, With Special Emphasis on the Role of the Graz's III Corps and Slovenian Soldiers.« <hi rend="italic">Studia Historica
                        Slovenica</hi> 17, št. 1 (2017): 161–96.</bibl>
            <bibl>Hozjan, Andrej. »Telegram olajšanja. Prekmurje
                        1918−1919.«
                    <hi rend="italic">Prekmurje 100, posebna priloga
                        Slovenskih novic in
                    Dela</hi>, 10. 8. 2019, Ljubljana: Delo d. o. o., 6−10. </bibl>
            <bibl>Jahn, Julijana. »Međimurje u suvremenom dobu.« V: <hi rend="italic">Pregled povijesti Međimurja, ur.
                        Branimir Bunjac</hi>, 123-73. Čakovec: Povijesno
                        društvo Međimurske županije, 2003.</bibl>
            <bibl>Jerič, Ivan. <hi rend="italic">Moji spomini</hi>. Murska Sobota: Zavod sv. Miklavža,
                    2000.</bibl>
            <bibl>Jerič, Ivan. <hi rend="italic">Zgodovina madžarizacije v
                        Prekmurju</hi>. Murska Sobota: Stopinje,
                        2001.</bibl>
            <bibl>Kerec, Darja. »Odzivi na vstop Italije v vojno v prekmurskem katoliškem tisku (s posebnim ozirom na Kleklov Marijin list in Koledar).« <hi rend="italic">Studia Historica
                    Slovenica</hi> 15, št. 2 (2015): 441–54.</bibl>
            <bibl>Kerec, Darja. »Položaj civilnega prebivalstva v Prekmurju ob koncu vojne.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica </hi>16, št. 2 (2016): 437–48.</bibl>
            <bibl>Kerec, Darja. »Prekmurje leta
                    1917.«<hi rend="italic"> Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 3 (2018): 811−26.</bibl>
            <bibl>Lažeta, Andrej. <hi rend="italic">Povsod pokažimo, da smo
                        Slovenci</hi>. <hi rend="italic">Kaj se je v Prekmurju godilo leta 1918
                        in do poletja
                    1919?.</hi> Murska Sobota: samozaložba, 2019. </bibl>
            <bibl>Lipovščak, Slavko. »Bitka kod Murske Sobote – Katastrofa kapetana Jurišića.« V: <hi rend="italic">Hrvati u borbama za oslobođenje
                        sjevernih krajeva Jugoslavije: Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske</hi>, ur. Petar Jelavić, 147−50. Zagreb: Udruženje ratnih dobrovoljaca Međumurja, Prekomurja, Koruške i Štajerske, 1940.  </bibl>
            <bibl>Lipušček, Uroš. <hi rend="italic">Prekmurje v vrtincu pariške mirovne
                        konference</hi>.
                    <hi rend="italic">Vloga ZDA in kartografa Douglasa W. Johnsona pri določanju slovenskih (prekmurskih) mej. </hi>Petanjci:
                    Ustanova dr. Šiftarjeva fundacija, 2019. Ljubljana: Mladinska knjiga, 2008.</bibl>
            <bibl>Lorenčič, Darjan. <hi rend="italic">1919: Rdeče Prekmurje</hi>. Pekel: Zavod Volosov hram, 2019.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Osebnosti. Veliki slovenski
                        biografski
                        leksikon</hi>, <hi rend="italic">od A do
                        L</hi>, <hi rend="italic">od M do Ž</hi>, 1. izd., 1. nat.</bibl>
            <bibl>Osterc, Anton. »Moji doživljaji v borbi za slovensko severno mejo.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                            narodopisje</hi> 60−n. v.
                        25, št. 2 (1989): 267−72. </bibl>
            <bibl>Paksy, Zoltán. »Dejavnost vodilnih teles za Medžimurje in Pomurje v letih 1918−1919.« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja</hi>, št. 11−12 (2008): 7−22.
                </bibl>
            <bibl>Perko, Dragutin. »Oslobođenje Međumurja.« V: <hi rend="italic">Hrvati u borbama za oslobođenje
                        sjevernih krajeva Jugoslavije: Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske</hi>, ur. Petar Jelavić, 86−122.
                        Zagreb: Udruženje ratnih dobrovoljaca Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske, 1940.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. »Nastanek Države Slovencev,
                        Hrvatov in Srbov 29. oktobra 1918 in njen narodnozgodovinski
                    pomen.«<hi rend="italic"> Studia Historica Slovenica</hi> 19, št. 2 (2019): 369−98.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. »Tavčarjevo župansko devetletje 1912–1921.« <hi rend="italic">Studia Historica
                    Slovenica</hi> 17, št. 2 (2017): 559–614.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">'V zaželjeni deželi'. Slovenska
                        izkušnja s kraljevino SHS / Jugoslavijo 1918−1941</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2009.
                </bibl>
            <bibl>Rahten, Andrej. »Diplomatska prizadevanja Ivana Žolgerja za Slovensko Štajersko in Prekmurje.« <hi rend="italic">Studia Historica
                    Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018): 489−528.</bibl>
            <bibl>Slavič, Matija. »Narodnost in osvoboditev Prekmurcev.« V: <hi rend="italic">Slovenska krajina. Zbornik ob
                        petnajstletnici
                        osvobojenja</hi>, ur. Vilko Novak, 46−82. Beltinci: Konzorcij, 1935.
                </bibl>
            <bibl>Slavič, Matija. »O prekmurski statistiki. Narodnosti v Prekmurju po uradnem madžarskem štetju iz 1890 in 1910.« V: <hi rend="italic">Naše Prekmurje</hi>: z<hi rend="italic">brane razprave in članki</hi>, ur. Viktor
                        Vrbnjak, 123–35. Murska Sobota: Pomurska založba, 1999.</bibl>
            <bibl>Slavič, Matija. <hi rend="italic">Prekmurje</hi>. Ljubljana: Slovenska krščansko-socialna zveza,
                        1921.</bibl>
            <bibl>St. M. M. (Maršič, Stanislav M.). »Jožef Godina – 110-letnica rojstva »prekmurskega generala Maistra.« <hi rend="italic">Koledar Mohorjeve družbe v Celovcu
                        2008</hi>, 143−45. Celovec: Mohorjeva družba, 2007. </bibl>
            <bibl>Škafar, Vinko. »Mihael Kühar (25. 5. 1893–7. 12. 1976) Maistrov borec in legionar, borec za Prekmurje.« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja</hi>, št. 25 (2019): 327−43.
                </bibl>
            <bibl>Tkalčec, Ivan. »Mornarska četa u Međumurju«. <hi rend="italic">Hrvati u borbama za oslobođenje
                        sjevernih krajeva Jugoslavije: Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske</hi>, ur. Petar Jelavić, 138−45.
                        Zagreb: Udruženje ratnih dobrovoljaca Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske, 1940.</bibl>
            <bibl>Vrbnjak, Viktor. »Prekmurje po prvi svetovni vojni.« <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja</hi>,
                        št.<hi rend="italic"> 9−10</hi> (2007): 71−116.  </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Zala megye archontológiája
                        1138−2000</hi>, ur. András Molnár. Zalaegerszeg:
                        Zala Megyei Levéltár, 2000.
                </bibl>
            <bibl>Zelko, Ivan. »<anchor xml:id="Hlk55930537"/>Zgodovina Bistric v Prekmurju.« V: <hi rend="italic">Sad ljubezni do Boga in
                        domovine</hi>, zbrala Gizela Hozjan, 5−38. Gornja
                        Bistrica: samozaložba, 1972.</bibl>
            <bibl>Žganec, Vinko. »Prvi dani oslobađanja Međumurja.« <hi rend="italic">Hrvati u borbama za oslobođenje
                        sjevernih krajeva Jugoslavije: Međumurja, Prekomurja, Koruške i
                        Štajerske</hi>, ur. Petar Jelavić, 51−60. Zagreb: Udruženje ratnih dobrovoljaca Međumurja, Prekomurja, Koruške i Štajerske, 1940. </bibl>
            <bibl>Žunec, Branko. »Pozabljan prvi osvoboditelj Prekmurja: mineva 120 let
                            od rojstva Jožefa Godine (1898–1986).« Vestnik [tiskana izd.], 8. 3. 2018, 16, 17.</bibl>
         </listBibl>
         <listBibl>
             <head>Objavljeni viri</head>
             <bibl>
               <hi rend="italic">Arhivsko gradivo gospostva Beltinci v
                        rodbinskem arhivu grofov Csáky v Avstrijskem državnem arhivu. Das Archivgut
                        der Herrschaft Beltinci (Bellatincz) in dem Familienarchiv der Grafen Csáky
                        in dem Österreichischen Staatsarchiv. A Beltinci (Belatinci) uradalom
                        levéltári anyagának jegyzéke a Csáky grófok családi levéltárában, az Osztrák
                        Állami Levéltárban</hi>, 1. popr. izd., ur.
                        Andrej Hozjan. Maribor: Pokrajinski arhiv, 2017.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Források a Muravidék történetéhez,
                        szöveggyűjtemény, 1. kötet / Viri za zgodovino Prekmurja, zbirka
                        dokumentov</hi>, <hi rend="italic">1 zv., 849–1848</hi>, ur. Gyula Benczik et al. Szombathely in
                        Zalaegerszeg: Vas Megyei Levéltár/Arhiv županije Vas in Zala Megyei
                        Levéltár/Arhiv županije Zala, 2008.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Pariška mirovna konferenca in
                        Slovenci
                    1919/</hi>20, ur. Lambert Ehrlich, za objavo pripravila Marija Vrečar. Ljubljana: Acta ecclesiastica Sloveniae št. 24 (2002).   </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Zala megye népességösszéírásai és
                        egyházlátogatási jegyzőkönyvei (1745−1771)</hi>,<hi rend="italic"> IV. kötet: Mutatók (Registri)</hi>, ur. Ferenc Ördög. Budapest – Zalaegerszeg: MTA
                        Nyelvtudományi Intézet, 1998.</bibl>
         </listBibl>
         <listBibl>
             <head>Spletne strani</head>
             <bibl>
               <hi rend="italic">Acta
                        Croatica</hi>. »Prezime Godina u modernoj Hrvatskoj.« Dostopno na: <ref target="https://actacroatica.com/hr/surname/Godina/">https://actacroatica.com/hr/surname/Godina/</ref>.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Hrvatski povijesni
                        portal</hi>. »Oslobođenje Međimurja 24. 12. 1918.« Dostopno na: <ref target="http://povijest.net/oslobodenje-medimurja-24-12-1918/">http://povijest.net/oslobodenje-medimurja-24-12-1918/</ref>. </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Kamra</hi>. »Jožef Godina (1898-1986), 'prekmurski general Maister'.« Dostopno na: <ref target="https://www.kamra.si/novice/bibl/jozef-godina-1898-1986-prekmurski-general-maister.html">https://www.kamra.si/novice/bibl/jozef-godina-1898-1986-prekmurski-general-maister.html</ref>.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Pomurci.si, Spletni biografski
                        leksikon znanih Pomurk in
                        Pomurcev</hi>. »Jožef Godina.«  Dostopno na: <ref target="http://www.pomurci.si/osebe/godina-jožef/765/">http://www.pomurci.si/osebe/godina-jožef/765/</ref>.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Pomurski muzej Murska
                        Sobota</hi>. »Bibliografija o prevratni dobi v Prekmurju.« Dostopno na: <ref target="http://www.pomurski-muzej.si/izobrazevanje/gradiva-pomurja/bibliografije/tematske-bibliografije/prevratna-doba">http://www.pomurski-muzej.si/izobrazevanje/gradiva-pomurja/bibliografije/tematske-bibliografije/prevratna-doba</ref>. </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenska
                        biografija</hi>. »Godina, Josip (1808–1884).« Dostopno na:  <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi204327/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi204327/</ref>. </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Szlovenszka
                        krajina</hi>. »Jožef Godina.« Dostopno na: <ref target="https://szlovenszkakrajina.wordpress.com/2011/02/10/jozef-godina/">https://szlovenszkakrajina.wordpress.com/2011/02/10/jozef-godina/</ref>.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Wikipedia</hi>. »Godina.« Dostopno na: <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Godina">https://sl.wikipedia.org/wiki/Godina</ref>.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Wikipedia</hi>. »Jožef Godina.« Dostopno na: <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Jožef_Godina">https://sl.wikipedia.org/wiki/Jožef_Godina</ref>.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Wikipedia</hi>. »Zavod sv. Stanislava.« Dostopno na: <ref target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Zavod_sv._Stanislava">https://sl.wikipedia.org/wiki/Zavod_sv._Stanislava</ref>.</bibl>
         </listBibl></div>
         <div type="summary" xml:lang="en">
             <docAuthor>Andrej Hozjan</docAuthor>
         <head>THE TUMULTUOUS YEAR OF JOŽEF
                    BONAVENTURA GODINA FROM PREKMURJE BETWEEN DECEMBER 1918 AND SEPTEMBER
                1919</head>
         <head>SUMMARY</head>
         <p>The article focuses on the most crucial year in the life
                    of Jožef Bonaventura Godina (1898–1986), a survivor of World War I, patriot,
                    soldier serving under General Maister, national activist, monk, priest, editor,
                    and publicist. The introductory chapter describes his family tree, focusing on
                    his parents and the time between his birth and Christmas of 1918. The main part
                    of the article explores the period after 24 December 1918 and Godina’s escape
                    from Hungarian captivity in early February 1919, as well as his actions between
                    March and September 1919. Throughout this time, his name was synonymous with his
                    home region of Prekmurje.</p>
         <p>Jožef Godina was born on 12 March 1898 in Dolnja Bistrica
                    in the lower Prekmurje region by the Mura River in the parish of Črensovci, to
                    his parents Marko, who was of noble descent, and Marija. The Godina family had
                    been an indispensable part of the parish since approximately the first half of
                    the 17
                th century. Jožef Godina was the designated heir of his father’s tavern. His education began in his home village, continued in Resznek and Ormož for a short time, until he went to the lower grammar school in Ljubljana thanks to Jožef Klekl Sr. Klekl, a retired priest and one of the most prominent and popular men in the region at the time who resided in Črensovci, managed to convince Godina’s parents to let their son continue his education. He also took care of the boy’s accommodation and school application. Furthermore, Klekl Sr. served as Godina’s godfather at his confirmation. 
            </p>
         <p>In 1916, the war ripped Godina away from his studies: he
                    was drafted and initially served on the eastern and later on the Italian Front.
                    After the war, he resumed his studies. His strong Slovenian national spirit, a
                    predominant force among Slovenians at the time, soon took form – probably
                    because he had been homeschooled as well as due to his subsequent experiences in
                    Ljubljana, his contacts among the handful of other students from Prekmurje, and
                    the influence of Jožef Klekl Sr. A sympathiser of General Maister’s operations
                    in Maribor in November of 1919, Godina eagerly awaited Maister’s crossing of the
                    Mura River and the military takeover of his home region.</p>
         <p>The military operation during the last week of 1918 could be considered the highlight of Godina’s life up to that point. He returned to Prekmurje a few days before Christmas and was helping with the morning chores in the tavern when the shots were fired on Tuesday, 24 December 1918. The Croatian soldiers who were taking part in the Croatian occupation of Medmurje (Croatian: Međimurje) engaged in the operations in the vicinity of a ferry point over the river Mura, at the village of Razkrižje. He helped ferry them across the river, believing them to be under Maister’s orders. Together they disarmed the village constables, and the village was occupied. Most of the soldiers returned to the other side of the river the next day, while a few of them remained under Godina’s command. Under his leadership, they took over two other nearby villages without consulting or reporting their movements to their immediate superior – the Croatian Captain Erminij Jurišić. 
            </p>
         <p>On 26 December 1918, Godina and his troops were attacked
                    by a greater force of Hungarian constables. They barely managed to escape over
                    the river Mura. The following day, Jurišić attacked the Hungarian constables
                    near the crossing where they had managed to rout Godina’s forces, in the process
                    freeing Dolnja Lendava and advancing towards Murska Sobota. Jurišić and Godina
                    met in the newly occupied town a few days later. For a few days, this was
                    considered liberated territory, but it was soon taken back by the troops of the
                    Hungarian regulars in the early hours of 3 January 1919. Both men were taken
                    hostage, along with a number of their officers. Initially, all of the prisoners
                    were sentenced to death by a firing squad. However, the Hungarian officer
                    changed his mind at the last moment, rerouting the captives to the prison in
                    Sombotel (Hungarian: Szombathely). Fearing for his safety, Godina assumed a
                    false identity, posing as Franc Petovar. During the month he spent imprisoned in
                    Sombotel, he put together an escape plan that he managed to implement
                    successfully with the aid of seven other prisoners, escaping during the night of
                    5 February 1919. The group split up into two parties. The first one that
                    included Godina immediately made its way over the Hungarian-Austrian border and
                    arrived in Maribor without any further incidents. Godina met with General
                    Maister, his reputation having been enhanced by his exploits.</p>
         <p>Godina’s actions constituted the first efforts of the
                    native populace to ensure the inclusion of the Prekmurje region in the Kingdom
                    of Serbs, Croats and Slovenes. The present article contains a short analysis of
                    newspaper sources, which, when properly scrutinised, reveal a plethora of
                    historical inaccuracies and embellishments. A number of these are analysed.
                    Special attention is paid to a statement made by Ivan Jerič, a Prekmurje native,
                    who, in his memoirs, claims that General Maister sent him and another local on a
                    secret mission in Hungary, where they were to organise the rescue of the
                    Sombotel prisoners, including Godina. Jerič further claims that the mission was
                    a total success and credits himself for the successful jailbreak. The conflict
                    between the sources is inconclusive at this point, leaving the readers to make
                    up their own mind in light of the sources and arguments presented. Whatever
                    truly happened at this point, during his imprisonment, it prompted Godina to
                    make a vow that he remembered and kept: if he ever managed to escape, he would
                    strive to become a priest.
            </p>
         <p>However, Godina did not return to his studies in Ljubljana or his home village, where he would surely have been arrested. Instead, he made his way to Ljutomer at the end of February 1919. In early March, a delegation of Prekmurje natives, including Godina and Jerič, made its way to Ljubljana and later to Belgrade to ensure the military occupation of Prekmurje on behalf of the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes. Prime Minister Protić refused to support military action and instead persuaded the delegation that their goal could be achieved diplomatically in the context of the Paris Peace Conference. Disappointed with the indecisiveness of the authorities, Godina returned to Ljubljana but was recalled to Ljutomer in May, as a number of locals from Prekmurje and Styria were preparing to act decisively. Together, they established the <hi rend="italic">Narodni svet za
                    Prekmurje</hi> / <hi rend="italic">National Council for Prekmurje</hi>
                and started to organise the Prekmurje Legion in order to
                    ensure an independent occupation of Prekmurje. However, due to several reasons,
                    the operation that was supposed to take place in mid-May was scrapped, mainly
                    due to the visit of an Entente Committee that arrived in Ljutomer and
                    disapproved of such an action.</p>
         <p>This was a bitter disappointment for Godina, who returned to his studies in Ljubljana and refused to take any further action on behalf of his home region. Nevertheless, he was soon persuaded and involved once more. In June 1919, he, along with Klekl Sr. and Jerič, signed the 
                <hi rend="italic">Spomenica prekmurskih Slovencev / Prekmurje
                    Slovenians
                Memorandum</hi>, addressed to the authorities of the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes and the diplomats who took part in the Paris Peace Conference. In this document, they demanded the annexation of Prekmurje to the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes and the inclusion of the Porabje region in the new state. At the beginning of August 1919, the military occupation of the area by the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes had been approved, which, in turn, inspired Godina to return to Ljutomer in August and organise the remnants of the Prekmurje Legion and many volunteers. On 12 August 1919, these troops together with the Kingdom regulars, with Godina serving as a co-commander, occupied the region with no significant resistance from the Hungarian forces. On 17 August 1919, a large gathering was held at Beltinci and Godina had the honour of being the first to address the crowd before the formal transfer of power from the hands of the military to the regional public administration. 
            </p>
         <p>At first, the Croatian authorities wanted to assert their authority in the lower Prekmurje region by establishing a Croatian public administration under the purview of the district administration in Zagreb. This plan was shut down by a delegation of Prekmurje natives sent to the government in Belgrade, which included Godina among its members. </p>
         <p>In light of his actions, Jožef Godina counts among one of
                    the most prominent figures in the contemporary history of the Prekmurje region,
                    many of which had actively and masterfully engaged in the struggle of uniting
                    Prekmurje with the Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes and risked their lives
                    to sever the threads binding them to Hungary, which threatened to wipe the
                    Prekmurje natives off the map through the process of aggressive Hungarian
                    assimilation.
            </p></div>
       </back>
   </text>
</TEI>