<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nekaj drobcev iz bogate zapuščine Josipa Lavtižarja</title>
                <author>
                    <forename>Marija Mojca</forename>
                    <surname>Peternel</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>Doc.</roleName>
                    <affiliation>Oddelek za germanistiko z nederlanistiko in
                        skandinavistiko, Filozofska fakulteta</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                        <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>mojca.peternel@guest.arnes.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2021-04-11</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3833</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Josip Lavtižar, history</term>
                    <term>19<hi rend="superscript">th</hi> century</term>
                    <term>newspapers</term>
                    <term>mountaineering</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Josip Lavtižar</term>
                    <term>zgodovina</term>
                    <term>19. stoletje</term>
                    <term>časopisi</term>
                    <term>planinstvo</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-10-19</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Marija Mojca Peternel<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                    <hi rend="bold">Doc., dr. zgodovine, Oddelek za germanistiko z nederlanistiko in
                        skandinavistiko, Filozofska fakulteta, Aškerčeva 2, SI–1000 Ljubljana;
                        mojca.peternel@guest.arnes.si</hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.2.02</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek želi osvetliti bogato zapuščino potopisca,
                        zgodovinarja, glasbenika in duhovnika Josipa Lavtižarja, pri čemer je
                        poseben poudarek namenjen njegovemu delovanju na planinskem področju. Ob
                        170. obletnici rojstva je obujanje spomina na to dragoceno dediščino več kot
                        potrebno, saj je v današnjem slovenskem prostoru premalo poznana. Zdi se
                        namreč, da je ohranjanje spomina na Lavtižarjeva prizadevanja živo samo še v
                        občini njegovega rojstva in delovanja, v širšem slovenskem prostoru pa kljub
                        široki zapuščini ostaja prezrt. </hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Josip Lavtižar, zgodovina, 19. stoletje,
                        časopisi, planinstvo</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>A FEW FRAGMENTS FROM JOSIP LAVTIŽAR’S RICH HERITAGE</head>
                <p><hi rend="italic">The following paper aims to shed light on the rich legacy of the thinker,
                    historian, musician, and priest Josip Lavtižar. It places a particular emphasis
                    on his work in the mountainous area. On the 170th anniversary of his birth, it
                    is more than necessary to remember his precious heritage, especially as he is
                    not known enough in Slovenia today. It seems that the preservation of the memory
                    of Lavtižar’s efforts is alive virtually only in the municipality of his birth
                    and work, while in the broader Slovenian territory, he remains ignored.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Josip Lavtižar, history, 19</hi><hi
                        rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"> century, newspapers,
                        mountaineering</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <lg type="quote"><l>»… če bi bil preblizu, bi se lahko opekel«. <note
                    place="foot" xml:id="ftn2" n="1">Josip Lavtižar, <hi rend="italic"
                        >Spomini</hi> (Ljubljana: Jugoslovanska tiskarna, 1926), 99.</note></l></lg>
                <p>Citirane Lavtižarjeve<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">Josip Lavtižar (* 12.
                        12. 1851, Kranjska Gora; † 20. 11. 1943, Rateče), potopisec, zgodovinar,
                        glasbenik, duhovnik. − <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>,
                            <ref target="https://www.slovenska-biografija.si"
                            >https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 20. 3.
                        2020.</note> besede se navezujejo na njegovo življenje oziroma delovanje v
                    Ratečah, ki je bilo torej daleč stran od središča takratne Kranjske. Za uvodno
                    navedbo so se zdele primerne predvsem zato, ker je prav oddaljenost verjetno
                    eden izmed glavnih razlogov za njegovo današnjo neprepoznavnost. Zdi se namreč,
                    da so sledi vsestransko aktivnega Josipa Lavtižarja v širšem slovenskem prostoru
                    precej prezrte. Pestra zapuščina in aktivno delovanje sta prva vzgiba, da se ga
                    ob 170. obletnici rojstva spomnimo z nekaj vrsticami. Njegovo široko delovanje
                    in posledično bogato zapuščino bi težko zajeli samo z enim prispevkom, zato naj
                    tokratni osvetli njen ozki del, v katerim bi še posebno poudarili akcije na
                    področju planinstva, katerih sledi so vidne še danes.</p>
                <p>Kako je njegov svetovljanski duh sicer gledal na kraj službovanja, lepo
                    ponazarjajo naslednje besede: »Na visokem Gorenjskem, kjer je vodna meja med
                    Savo in Dravo, stoji 868 metrov nad morsko gladino precej zanemarjena slovenska
                    vas Rateče, ki broji 130 hišnih številk. Kraj ima svojo župnijo in občino ter
                    blizu 1000 duš. Ljudstvo je rod živinorejcev in pastirjev, dokaj nedostopno
                    napredku, nezaupno vsaki novejši ideji, držeče se starih podedovanih dobrih in
                    slabih navad, kratko: nekaka posebnost v kulturnem oziru glede običajev, noše in
                    govorjenja. Dobro je za take ljudi, ki se za same lepe besede ne zmenijo veliko,
                    da jih predrami včasih kak večji naval iz vsakdanjega življenja ter jim da
                    nekoliko več pojma o narodni zavesti.«<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">
                        Josip Lavtižar, »Planica,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25. 10.
                        1899, 157.</note>
                </p>
                <p>Čeprav brez želje po primerjavi našega protagonista z drugimi takratnimi
                    kulturno-umetniškimi ustvarjalci ali pomembnimi gorohodci se je pri raziskovanju
                    njegove dediščine kar sama ponudila misel, da je razlog za Lavtižarjevo
                    neprepoznavnost poleg oddaljenosti od središča dogajanja tudi v dejstvu, da je
                    deloval v globoki senci znanega župnika sosednje, dovške fare.<note place="foot"
                        xml:id="ftn5" n="4">Jakob Aljaž (* 6. 6. 1845, Zavrh pod Šmarno goro; † 4.
                        5. 1927, Dovje), duhovnik, organizator planinstva, skladatelj. − <hi
                            rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>,
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 20. 3. 2020.</note> Lahko
                    bi zapisali, da po krivci, saj je njegova zapuščina glede na zapise v vzajemnem
                    biografskem sistemu<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">
                        <hi rend="italic">Vzajemni biografski sistem</hi>, <ref target="https://www.cobiss.si/">https://www.cobiss.si/</ref>,
                        pridobljeno 3. 4. 2021.</note> vsaj takšna, predvsem pa pestrejša kot
                    zapuščina Jakoba Aljaža. Kakorkoli, primerjava med obema ni bila niti načrtovana
                    niti ne bi bila smiselna. Že res, da sta bila oba vaška župnika, a so delovanje
                    rateškega močno zaznamovala številna potovanja po Evropi in tudi zunaj nje.</p>
                <p>Tem dejstvom navkljub se zdi, da spomin na Lavtižarjeve dosežke živi le znotraj
                    rojstne občine. Njegovo ime nosi kranjskogorsko kulturno-prosvetno društvo, ki v
                    občini Kranjska Gora vsako leto prireja tradicionalne Lavtižarjeve dneve,
                    posvečene kulturi. V občini nanj spominjata še dva doprsna kipa, pred cerkvijo v
                    Kranjski Gori in pred cerkvijo v Ratečah.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Kratek oris Lavtižarjeve zapuščine</head>
                <p>Pregled zapisov v vzajemnem biografskem sistemu odraža vsebinsko širok spekter
                    več kot 30 avtorskih del Josipa Lavtižarja, ki so bila večinoma izdana v
                        samozaložbi.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                            <hi rend="italic">Vzajemni biografski sistem</hi>, <ref target="https://www.cobiss.si/">https://www.cobiss.si/</ref>,
                        pridobljeno 3. 4. 2021.</note> To kaže tudi na to, da je večino prihodkov
                    namenil ne le potovanjem, ampak predvsem tisku svojih del.</p>
                <p>Kljub razmeroma velikemu številu izdanih del je zanimivo, da je bil razen omemb v
                        <hi rend="italic">Slovenskem biografskem leksikonu</hi>, geselskemu sestavku
                    v <hi rend="italic">Enciklopediji Slovenije</hi><note place="foot" xml:id="ftn8"
                        n="7">Olga Janša Zorn, »Lavtižar Josip,« v<hi rend="italic">: Enciklopedija
                            Slovenije,</hi> 6 (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1992), 14.</note> in v
                    monografiji o znamenitih Slovencih<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Marko
                        Benedik, Maksimiljan Jurij File in Janez Mlinar, <hi rend="italic">Naši
                            znameniti rojaki</hi> (Kranjska Gora: Župnijski urad, 2008). Marko
                        Benedik, <hi rend="italic">Josip Lavtižar, [duhovnik, skladatelj,
                            zgodovinar, potopisec]</hi> (Kranjska Gora, Rateče in Planica: Župnijski
                        urad, 1993).</note> le malokdaj predmet (znanstvenih) razprav,<note
                        place="foot" xml:id="ftn10" n="9">Nekaj del: Marko Benedik, »Josip
                        Lavtižar,« <hi rend="italic">Mohorjev koledar </hi>(2003), 234−37. Janez
                        Mlinar, »Josip Lavtižar: (1851−1943),« <hi rend="italic">Zgornjesav'c:
                            priloga Gorenjskega glasa za vse občanke in občane v občini Kranjska
                            Gora</hi>, 6 ( 2008) : 12 . Ivan Virnik, » Rateški župnik Josip Lavtižar
                        (1851−1943),« <hi rend="italic">Družina in dom: dvomesečnik Mohorjeve družbe
                            Celovec</hi>, 9 (1996): 11. Franc Križnar, »Duhovnik, potopisec in
                        zgodovinar Josip Lavtižar (1851−1943) je bil tudi glasbenik in skladatelj,«
                        v: <hi rend="italic">Jeseniški zbornik</hi>, 12 (Jesenice: Muzejsko društvo
                        Jesenice, 1992), 432−49.</note> posvečenih pa mu je še nekaj diplomskih
                        del.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">Naj izmed devetih diplomskih
                        nalog omenim Karmen Sluga, Josip Lavtižar (diplomska naloga, Kranjska
                        Gora, 2006).</note>
                </p>
                <p>Da je bil naš protagonist človek s širokim spektrom zanimanja, predvsem pa
                    delovanja, dokazuje (izvirno) besedilo v <hi rend="italic">Slovenskem
                        biografskem leksikonu</hi> iz leta 1932. V zapisu, ki je torej nastal še med
                    Lavtižarjevim življenjem, je označen kot potopisec, zgodovinar, glasbenik in
                    duhovnik. <note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                        <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/iskanje/?q=josip+lavti%C5%BEar"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/iskanje/?q=josip+lavti%C5%BEar</ref>,
                        pridobljeno 3. 4. 2021.</note> Morda celo v tem zaporedju, saj ga v
                    nadaljevanju uvršča med Slovence, ki so »največ in najdalje potovali«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Ibidem.</note> Da se ni peljal le v
                    deželno središče in leta 1877, ko ga najdemo na seznamu gostov hotela Slon,
                        <note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                        <hi rend="italic">Laibacher Tagblatt</hi>, 14. 7. 1877, 5.</note> tam
                    nočeval, dokazujejo številna potopisna dela<note place="foot" xml:id="ftn15"
                        n="14">Na primer Josip Lavtižar, <hi rend="italic">V Kartago!: potopis s
                            tremi podobami </hi>(Ráteče-Planíca: samozal., 1930). Josip Lavtižar,
                            <hi rend="italic">Med romanskimi národi: popotni spomini iz Italije,
                            Španije, Francije in Švice </hi>(V Ljubljani: samozal., 1901). Josip
                        Lavtižar, <hi rend="italic">V petih letih okrog sveta: 1914</hi>−<hi
                            rend="italic">1919</hi> (Rateče-Planica: samozal. J. Lavtižar,
                        1924).</note> in prispevki, objavljeni v različnih časopisih.<note
                        place="foot" xml:id="ftn16" n="15">Na primer Josip Lavtižar, »Jerusalem,«
                            <hi rend="italic">Kriegszeitung</hi>, 16. 1. 1918, 4−6. Josip Lavtižar,
                        »Onstran baltiškega morja,« <hi rend="italic">Dom in svet</hi>, 1906, 32−38,
                        111−13, 175−78, 234−39, 305−09, 357−64, 430−39, 484−91, 551−60, 626−30,
                        689−98.</note></p>
                <p>Vsebinsko njegova dela prepletajo različne teme, takšen primer je delo <hi
                        rend="italic">Razgledi po domovini</hi> iz leta 1941.<note place="foot"
                        xml:id="ftn17" n="16">Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Razgled po
                            domovini</hi> (Rateče-Planica: [samozal.] M. Pintbah, 1941).</note>
                    Urednik revije <hi rend="italic">Misli</hi> pater Bernard Ambrožič<note
                        place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Bernard Ambrožič (* 20. 4. 1892, Gabrje;
                        † 23. 10. 1973, Sydney), duhovnik, urednik, književnik. − <hi rend="italic"
                            >Slovenski biografski leksikon</hi>,
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000420/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000420/</ref>, pridobljeno 3. 4.
                        2021.</note> ga je pospremil z naslednjimi besedami: »Josip Lavtižar, župnik
                    v Ratečah na Gorenjskem, je v svoji knjigi RAZGLED PO DOMOVINI, izdani leta
                    1941, zanimivo popisal svojo božjo pot na Svete Višarje tik ob izbruhu vojne med
                    Avstrijo in Italijo. Ob 600 letnici Višarij je to prav zanimivo branje.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn19" n="18">Josip Lavtižar, »Na svetih Višarjih leta
                        1915,« <hi rend="italic">Misli</hi> 9 (1960): 258.</note></p>
                <p>V okviru zgodovinske tematike<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">Na primer
                        Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Naši zaslužni možje</hi> (Jesenice:
                        Tiskarna A. Blažej, 1942 [i. e. 1944]).</note> sta ga zanimali preteklost
                    zvonov in Gorenjska,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Na primer Josip
                        Lavtižar, <hi rend="italic">Zgodovina župnij in zvonovi v dekaniji
                            Radolica</hi> (V Ljubljani: pisatelj, 1897).</note> dela so nastala tudi
                    kot posledica brskanja po arhivih. »Z izredno gorečnostjo je gosp. Lavtižar
                    začel obdelovati kranjsko cerkveno zgodovino« v delu <hi rend="italic">Cerkve in
                        zvonovi v dekaniji Kranj</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">
                        Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Cerkve in zvonovi v dekaniji Kranj</hi> (V
                        Ljubljani: pisatelj, 1901).</note> Po mnenju A. K. (verjetno Antona
                        Koblarja<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">Anton Koblar (* 12. 6.
                        1854, Železniki; † 9. 8. 1928, Kranj), zgodovinar, politik. − <hi
                            rend="italic">Slovenski biografski leksikon,</hi>
                            <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 12. 4. 2021.</note>) je
                    avtor v 312 strani obsegajoči knjigi »podal nov dokaz svojega truda«. Po
                    njegovih besedah je bil Lavtižarjev namen sicer opisati zvonove kranjskega
                    dekanata, a je to razširil v zgodovino dotičnih cerkva. Kljub temu da Lavtižar
                    ni porabil arhivskega materiala večjih arhivov, je vendarle vestno izrabil del
                    starega škofijskega arhiva v Ljubljani, zlasti vizitacijski zapisnik iz leta
                    1631, in nekatere župnijske arhive, tako da je slika precej popolna. Ker je vsem
                    zvonovom v dekanatu natanko določil glasove, ima po mnenju A. K. knjiga tudi
                    praktično vrednost.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">K. A., »Cerkvena
                        Književnost,« <hi rend="italic">Dom in svet</hi> 2, 1912, 115.</note>
                    Začetna naklonjenost zapisa se je postopoma spremenila v precej natančno kritiko
                    Lavtižarjeve knjige, ki se je na koncu vendarle izpela v naklonjenosti:
                    »Nadejamo se, da bode g. Lavtižar z vnemo opisal v kratkem še kaj drugih
                    dekanatov in tako podal doneskov k zgodovini ljubljanske škofije tudi v onih
                    krajih, kjer se je doslej storilo za preiskavo naše starine še manj kakor v
                    kranjskem dekanatu.«</p>
                <p>Lavtižarjevi zgodovinski izsledki so bili očitno ne le znani, ampak tudi
                    verodostojni, saj so se nanj sklicevali drugi pisci takšnih besedil. Tako se je
                    na delo <hi rend="italic">Zgodovina županij in zvonovi dekanij</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="24">Josip Lavtižar, <hi rend="italic"
                            >Zgodovina župnij v dekaniji Kranj </hi>(V Ljubljani: pisatelj,
                        1898).</note> skliceval zgodovinar in časnikar Peter Radics<note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Peter Radics (* 26. 9. 1836, Postojna; †
                        24. 9. 1912, Ljubljana), zgodovinar in časnikar. − <hi rend="italic"
                            >Slovenski biografski leksikon,</hi>
                            <ref target="https://www.slovenska-biografija.si">https://www.slovenska-biografija.si</ref>. pridobljeno 12. 4. 2021.</note> v
                    zapisu Bischof, Krieger, Staatsmann Christopf von Rauber (1466–1536), ki ga je
                    objavila <hi rend="italic">Österreichisch–ungarische Revue</hi>.<note
                        place="foot" xml:id="ftn27" n="26">Peter Radics, »Bischof, Krieger,
                        Staatsmann Christopf von Rauber (1466−1536),« <hi rend="italic"
                            >Österreichisch–ungarische Revue</hi>, 27 (1901): 38−48. Sklici na
                        Lavtižarja so na straneh 40, 44.</note> Nanj se je denimo skliceval tudi
                    etnolog in literarni zgodovinar Ivan Grafenauer <note place="foot"
                        xml:id="ftn28" n="27">Ivan Grafenauer (* 7. 3. 1880, Velika vas (Šmohor); †
                        29. 12. 1964, Ljubljana), etnolog in literarni zgodovinar. − <hi
                            rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>,
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000420/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1000420/</ref>, pridobljeno 3. 4.
                        2021.</note> v prispevku Die Reichweite der Urpfarre Maria Gail im Süden, ki
                    je bil objavljen v <hi rend="italic">Carintii</hi> 1 leta 1957.<note
                        place="foot" xml:id="ftn29" n="28">Ivan Grafenauer, »Die Reichweite der
                        Urpfarre Maria Gail im Süden,« v: <hi rend="italic">Carintia I</hi> 147
                        (1957): 261−74. Sklic na Lavtižarja je na strani 265.</note> Zgodovinsko
                    obarvani so bili tudi Lavtižarjeve povesti<note place="foot" xml:id="ftn30"
                        n="29">Naj omenim le nekatere: Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Junaška
                            doba Slovencev: zgodovinska povest iz 15. stoletja: godi se na
                            Gorenjskem ob času turških vpadov</hi> (Kranj: Tiskovno društvo, 1936).
                        Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Lipniški grad pri Radovljici: zgodovinska
                            povest iz 14. in 15. stoletja</hi> (Radovljica: Radovljiško prosvetno
                        društvo, 1939). Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Bled in Briksen:
                            zgodovinska povest iz 17. stoletja</hi> (Ljubljana: pisatelj, 1931).
                        Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Šentjoški gospod Šimen in njegovi
                            sodobniki: zgodovinska povest iz 18. stoletja</hi> (Ráteče-Planica na
                        Gorenjskem: pisatelj, 1938).</note> in življenjepisi znanih mož.<note
                        place="foot" xml:id="ftn31" n="30">Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Primož
                            Trubar: verska slika našega naroda iz 16. stoletja</hi> (Ráteče-Planíca
                        na Gorenjskem: pisatelj, 1935).</note>
                </p>
                <p>Svoja potopisna dognanja je uporabil v dramah,<note place="foot" xml:id="ftn32"
                        n="31"> Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Ne v Ameriko!: izvirna ljudska
                            igra v štirih dejanjih</hi> (V Ljubljani: založil pisatelj,
                        1911).</note> z glasbenega področja so znana notna gradiva,<note
                        place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Josip Lavtižar, <hi rend="italic"
                            >Dvanajst Marijinih pesmi [Glasbeni tisk]: za ljudsko petje ali mešani
                            zbor</hi> (Ráteče-Planica: samozal., 1930).</note> ustvarjal pa je tudi
                        librete,<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">Josip Lavtižar, <hi
                            rend="italic">Mlada Breda: besedilo k opereti</hi> (Rateče-Planíca:
                        samozal., 1926).</note> spevoigre<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"
                        >Josip Lavtižar, <hi rend="italic">Darinka [Glasbeni tisk]: romantična
                            spevoigra v 3 dejanjih</hi> (Rateče-Planica: samozaložba, 1929).</note>
                    in celo operete.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Kot na primer Josip
                        Lavtižar, <hi rend="italic">Adam Ravbar [Glasbeni tisk]: opereta v štirih
                            dejanjih</hi> (Rateče-Planica: samozal., 1928). Josip Lavtižar, <hi
                            rend="italic">Grof in opat [Glasbeni tisk]: opereta v dveh dejanjih</hi>
                        (Rateče-Planica: samozal., 1927).</note> Prav glasbeni prispevki so poleg
                    potopisnih del ime Josipa Lavtižarja ponesli daleč čez meje rateške župnije. O
                    njem se je bralo v avstrijskih časopisih, njegove pesmi so poslušali v koroških
                        cerkvah,<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">»Kirchliche Nachrichten,«
                            <hi rend="italic">Kärntner Zeitung</hi>, 17. 9. 1902, 6. V kraju Maria
                        Saal je bil koncert, na katerem so igrali Lavtižarjevo Offertorium: Beate es
                        virgo Maria.</note> njegove veseloigre pa tudi na ljubljanskem radiu, o
                    čemer so vedeli tudi bralci dunajske radijske postaje <hi rend="italic"
                        >Radio-Wien</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">»Laibach,« <hi
                            rend="italic">Radio-Wien</hi>, 31. 1. 1932, 55.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Lavtižarjevo delovanje na planinskem področju</head>
                <lg>
                    <l>»Kedo bi pač se ne zavzel</l>
                    <l>O čaroviti tej lepoti,</l>
                    <l>Kako naj duše čut vesel</l>
                    <l>O čudu tem se ne poloti.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn39" n="38">N. A., »Otvoritev zavetišča v Planici in izlet
                        Slovenskega planinskega društva,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5.
                        9. 1899, nepaginirano.</note></l>
                </lg>
                <p>Lavtižarjev prispevek na področju planinstva, zlasti na območju planiške doline,
                    še zdaleč ni zanemarljiv, a je pogosto ostal v senci Aljaževih prizadevanj v
                    triglavskem območju.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">O tem tudi Peter
                        Mikša, »Da je Triglav ostal v slovenskih rokah, je največ moja zasluga«:
                        Jakob Aljaž in njegovo planinsko delovanje v Triglavskem pogorju,« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis </hi>69, št. 1-2 (2015):
                        112−23.</note> Pravzaprav razumljivo, saj so se prizadevanja dovškega
                    župnika dotikala najvišjega slovenskega vrha, ki je postal tudi simbol
                    slovenstva. Kljub temu pa to ne bi smel biti razlog, da Lavtižarjeva dejanja za
                    popularizacijo planiškega območja zatonejo v pozabo, na kar je konec koncev
                    opozarjal že sam. Lavtižar in Aljaž sta se namreč kar pogosto »prepirala« glede
                    pomembnosti omenjenih območij, kar je ob smrti dovškega župnika tudi zapisal:
                    »Sedaj je prekinjena tudi najina dolgoletna pravda, ki je bila sem in tja precej
                    živahna, pa vendar ni zahtevala ne odvetnikov in ne stroškov. Pravda namreč,
                    katera dolina ima prednost: ali Vrata pod Triglavom ali Planica pri izviru Save
                    Dolinke? Ti si imel več pristašev za Vrata nego jaz za Planico. Pravde nisva
                    mogla končati zaradi tvoje smrti. Naj rešujejo to vprašanje tisti, ki pridejo za
                        nama.«<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">Josip Lavtižar, <hi
                            rend="italic">Razgled po domovini</hi> (Rateče-Planica: [samozal.] M.
                        Pintbah, 1941), 184.</note>
                </p>
                <p>Omenjeni dolini sta si po eni strani precej podobni, saj se na njunih koncih
                    človek zaleti v strme navpične stene, a vendar sta si po drugi strani precej
                    različni. Dolina Vrat ima več izhodišč za planinske ture, ki so namenjene tudi
                    »običajnim« gornikom, medtem ko so na koncu planiške doline večinoma izhodišča
                    za poti z oznako »zelo zahtevna označena pot«,<note place="foot" xml:id="ftn42"
                        n="41">
                        <hi rend="italic">Vse o hribih,</hi>
                        <ref target="https://www.hribi.net/">https://www.hribi.net/</ref>,
                        pridobljeno 3. 4. 2021.</note> ki so torej primerne le za precej izkušene
                    planince.</p>
                <p>Kmalu po tem, ko je leta 1896 začel službovati v Ratečah, se je Lavtižar močno
                    angažiral pri vzpostavitvi poti do Nadiže. Ob njeni otvoritvi je nastal dopis z
                    naslovom <hi rend="italic">Otvoritev poti k Nadiži v krasni dolini Planici</hi>,
                    ki ga je objavil <hi rend="italic">Planinski vestnik, </hi>spisal pa neznani
                    avtor. Po njegovih besedah je z odprtjem poti postal dostopen izvir Save Dolinke
                    in avtor si resnično želi, da ga bodo v prihodnje večkrat obiskali domačini in
                    tujci. Dopis se konča z zahvalo tamkajšnjemu župniku: »Bila je lepa slavnost,
                    polna navdušenja za našo prekrasno domovino. Hvala in slava prav vsem, ko so jo
                    kakorkoli poveličali! Zlasti pa bodi zahvaljen dični gosp. župnik Lavtižar, ki
                    je razodel divno lepoto naše Planice in olahkotil pot vanjo in do izvirka
                    Nadiže, Save Dolinke!«<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">N. A., »Izlet v
                        Planico,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25. 9. 1899,
                    147.</note></p>
                <p>Na koncu omenjene doline je bilo slabo leto kasneje spet precej slovesno. Odprt
                    je bil namreč dom v Tamarju, kar je v takratnih časopisih našlo kar nekaj
                    odmeva. Slovesnosti so se udeležili mnogi znani člani takratnega Slovenskega
                    planinskega društva, denimo dr. Bleiweis Vitez Trsteniški,<note place="foot"
                        xml:id="ftn44" n="43">Janez Bleiweis (* 19. 9. 1808, Trstenik; † 29. 9.
                        1881, Ljubljana), zdravnik, časnikar, publicist, politik. − <hi
                            rend="italic">Slovenski biografski leksikon,</hi>
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si"
                            >https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 5. 4.
                        2021.</note> deželni poslanec Višnikar,<note place="foot" xml:id="ftn45"
                        n="44">France Višnikar (* 23. 2. 1848, Brezovo; † 5. 2. 1914, Ljubljana),
                        pravnik, sodnik, deželni poslanec. − <hi rend="italic">Slovenski biografski
                            leksikon,</hi>
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si"
                            >https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 5. 4.
                        2021.</note> deželni sodni svetnik Andolšek in še nekateri drugi ter več <hi
                        rend="italic">letoviščnikov</hi> iz Kranjske Gore in Podkorena. Avtorju se
                    je zdelo pomembno omeniti, da so na slovesnost prišli obiskovalci iz Egipta in
                    takratnega Petrograda.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">N. A., »Otvoritev
                        zavetišča v Planici in izlet 'Slovenskega planinskega društva'«, <hi
                            rend="italic">Slovenski narod,</hi> 5. 9. 1899, nepaginirano.</note>
                    Neznani avtor novice, objavljene v osrednjem časopisu <hi rend="italic"
                        >Laibacher Zeitung</hi>, je tamkajšnjemu župniku namenil kar nekaj toplih
                    besed, med drugim je pohvalil Lavtižarjevo prizadevanje, da so obiskovalci lahko
                    slišali zvenenje zvona iz leta 1521. <note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">N.
                        A., »Das Planicafest,« <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 5. 9. 1899,
                        1611.</note>
                </p>
                <p>Najbolj izčrpno pa je o tej slovesnosti poročal <hi rend="italic">Slovenski
                        narod</hi> v novici o otvoritvi »zavetišča v Planici in izletu Slovenskega
                    društva«. Preden se posvetimo vsebini, morda še nekaj besed o naslovih,
                    povezanih s tem dogodkom. Vidimo namreč, da se v njih po pravilu pojavlja ime
                    Planica, in ne dolina Tamar. Ime celotne doline je še danes Planica, Tamar je
                    samo zatrep doline, kjer so imeli tamarje, to je »ograjen prostor, v katerega se
                    zapira živina«,<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                        <hi rend="italic">Slovar slovenskega knjižnega jezika,
                        </hi><ref target="https://fran.si/iskanje?View=1&amp;Query=tamar">https://fran.si/iskanje?View=1&amp;Query=tamar</ref>, pridobljeno 10. 4.
                        2021. Naj se tukaj iskreno zahvalim izr. prof. dr. Janezu Mlinarju za vse
                        nesebične nasvete, pomoč in napotke.</note> in kjer je planinski dom.</p>
                <p>Če se vrnemo k vsebini zapisa v <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi>,
                    preberemo, da je domači župnik turiste toplo sprejel, mašo pa pod milim nebom
                    zaradi dežja ni mogel darovati: »Vrlemu možu, ki hrani v sebi idealno ljubezen
                    do naših gora in posebej do Planice, dovolil je knezoškofijski ordinarijat, da
                    daruje na konci doline sv. mašo. Ker pa so baš takrat rosile zadnje kaplje
                    dežja, opravil je daritev v novi kočici in se je ista precej ta dan izkazala kot
                    imenitno zavetišče.«<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">N. A., »Otvoritev
                        zavetišča v Planici in izlet 'Slovenskega planinskega društva',« <hi
                            rend="italic">Slovenski narod,</hi> 5. 9. 1899, nepaginirano.</note></p>
                <p>Na srečo se je po opravljenih slovesnostih vreme razjasnilo in okoli sto
                    udeležencev se je precej zabavalo: »To je bilo vrvenje! Izpod vsake smreke
                    prihajale so po dežji cele trume; ti so hiteli k slapu, oni podpisavat se v
                    kočo, tretji k pevcem ali h godbi, zopet drugi pisali so strastno po mizah
                    razglednice, ki jih je založila radovljiška podružnica. Največ pa jih je
                    moledovalo okolo gostilničarja g. Jalena, ki kljubu veliki množici postrežnic ni
                    mogel vseh hkrati zadovoljiti. […] Vmes pa je ubrano pel blejski pevski zbor, in
                    nastopili so tudi radovljiški pevci.«<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"
                        >Ibid.</note></p>
                <p>Lavtižarjev pogled na odprtje koče v Tamarju je objavil <hi rend="italic"
                        >Planinski vestnik</hi> mesec dni po slovesnosti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn51" n="50">Josip Lavtižar, »Planica,« <hi rend="italic">Planinski
                            vestnik</hi>, 25. 10. 1899, 157.</note> Uvodoma se je pomudil pri že
                    navedenem opisu kraja, pri čemer je poudaril, da se tamkajšnji prebivalci niso
                    mogli nagledati tujih izletnikov in se načuditi njihovemu številu. Sledila sta
                    opis že znanih slovesnosti in razmislek o udeležencih, pri čemer je domačine
                    ponovno omenil: »Tudi rateški pastirji so imeli ta dan praznično obleko, katere
                    nimajo ves čas svojega bivanja v planinah, ter strmeč gledali, kaj vse to
                    pomeni.« <note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">Ibid., 158.</note> V zvezi z
                    udeleženci je zanimiv neki drug zapis v <hi rend="italic">Planinskem
                        vestniku</hi>, v katerem med vrsticami med drugim lahko preberemo, na kakšen
                    način so ti prišli k slovesnosti: »Le prehitro je prišel čas, ko smo se morali
                    ločiti, kolesarji na levo proti Kranjski gori, drugi na vozovih na desno na
                    kolodvor v Rateče.«<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">N. A., »Otvoritev
                        poti k Nadiži,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25. 10. 1898,
                        159.</note>
                </p>
                <p>Sledi Lavtižarjevih prizadevanj za odprtje planiške doline so zagotovo vidne še
                    danes. Pri tem ne mislimo le na dom v Tamarju, v katerem se sodobni gorohodci
                    lahko okrepčajo. Gre v prvi vrsti za sloves doline Planice, ki jo danes zaradi
                    modernega športnega centra, predvsem pa organizacije odmevnih športnih
                    prireditev poznajo po celem svetu.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Primer Johanne (Ivane) Stein</head>
                <p>Zapisali smo že, da je Josipa Lavtižarja poznala bralna publika takratnih
                    avstrijskih časopisov, ki so izhajali na Koroškem in celo na Dunaju. Pri branju
                    teh je pozornost vzbudila Öffentliche Danksagung, ki jo je proti koncu septembra
                    1899 objavila <hi rend="italic">Neue Freie Presse</hi>.<note place="foot"
                        xml:id="ftn54" n="53">Fanny Stein, »Öffentliche Danksagung,« <hi
                            rend="italic">Neue Freie Presse</hi>, 22. 9. 1899, 3.</note> V javni
                    zahvali se je Fanny Stein lepo zahvalila Slovenskemu alpskemu društvu in tudi
                    rateškemu župniku za pomoč pri reševanju njene sestre. Pri nadaljnjem branju
                    časopisov takratnega osrednjega slovenskega prostora se je izkazalo, da je šlo
                    za primer, ki so ga v že omenjenih časopisnih člankih večkrat omenjali. Razlog
                    za to je morda tudi dejstvo, da je obisk gora v tistem času vendarle še veljal
                    za precej moško domeno.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">Več o tem Marija
                        Mojca Peternel, <hi rend="italic">Knjige za gorohodce</hi> (Ljubljana:
                        Filozofska fakulteta, 2020), 90, <ref
                            target="https://doi.org/10.4312/9789610603962"
                            >https://doi.org/10.4312/9789610603962</ref>. Peter Mikša in Maja Vehar,
                            »Telovadba, šport in ženske na Slovenskem: čas do
                            1. svetovne vojne,« <hi rend="italic">Retrospektive: znanstvena
                            revija za zgodovinopisje in sorodna področja</hi> 1 (2018):
                        10−38.</note></p>
                <p>Še najbolj izčrpen dopis neznanega avtorja o nesrečni planinki je konec septembra
                    objavil <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi> v rubriki <hi rend="italic"
                        >Društvene vesti</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">N. A.,
                        »Nesreča na Ponci,« <hi rend="italic">Planinski vestnik,</hi> 25. 9. 1899,
                        148, 149.</note> Ivana Stein, 57-letna dunajska učiteljica je že večkrat
                    dopustovala v Ratečah. Šlo je za krepko in zdravo, zelo izobraženo žensko,
                    dobrega srca, a kot piše avtor tudi sila živčno. Del prisluženega denarja je
                    pošiljala svojim nečakom, ki so študirali na Dunaju, del pa ga je namenjala tudi
                    ubožnim in otrokom. Čeravno ni bila slovenskega rodu, se je navduševala nad
                    slovesno otvoritvijo koče Slovenskega planinskega društva v Planici in tudi
                    darovala zanjo. »Bila je jako dobra turistinja; obiskala je baje celo Monte Rosa
                    in Ortlerja; tudi na Kranjskem je bila na mnogih gorah, celo na Triglavu.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn57" n="56">Ibid., 149.</note> 26. avgusta se je
                    kljub opozorilom sama, brez vodnika odpravila na Ponco. Preden je odšla izpred
                    nove koče v Planici, je v spominsko knjigo Slovenskega planinskega društva
                    zapisala: »26. August 1899. Vor 6 Uhr früh von Ratschach aufgebrochen; gegen 8
                    Uhr von hier aus allein den Weg über die 'Ponca' angetreten. – Du
                    Schicksalslenker aller Lebenden, Dir gehor' ich an. Führ mich unversehrt nach
                    Katschach ohne Mann! Johanna Stein.«<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"
                        >Ibid., 148, 149. »26. avgust 1899. Pred 6 uro zjutraj odhod iz Rateč: okoli
                        8 ure od tu sama na pot čez Ponco. – Ti, pot usode vseh živih! Tebi
                        pripadam. Vodi me zdravo do Klanškega [jezera] brez moškega! Johanna
                        Stein«.</note>
                </p>
                <p>Kot bi slutila svojo usodo, je pred odhodom zaprosila neko žensko, naj zanjo
                    molijo pri sveti maši. Tako kot vedno tudi tokrat ni nikomur zaupala načrtovane
                    poti. Da gre na Ponco, je baje povedala le ženski, pri kateri je stanovala.
                    Avtor domneva, da se je morda na ta način izognila pregovarjanjem, naj vendarle
                    opusti to turo. Na Ponco je sicer srečno prispela, a je v nadaljevanju poti h
                    Klanškima jezeroma<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">Gre za Belopeški
                        jezeri, ki ju sestavljata Klanško in Mangartsko jezero.</note> zdrsnila v
                    prepad: »Z vrha se precej daleč doli vidi lepa ravninica, in človek bi mislil,
                    da se prav lahko pride do nje. V resnici pa je proti omenjeni ravnici globok
                    prepad, in tako se je zgodilo, da je učiteljica padla ob navpični steni navzdol
                    proti ravnini na kup kamenja in se ubila. Brez dvoma je bila takoj mrtva.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn60" n="59">N. A., »Nesreča na Ponci,« <hi
                            rend="italic">Planinski vestnik,</hi> 25. 9. 1899, 149.</note> Pisec in
                    nasploh vsi izkušeni gorohodci so odločitev nesrečne učiteljice imeli za
                    popolnoma nerazumno, saj do Klanškega jezera ne le da sploh ni nobene
                    zaznamovane poti, tja si brez vodnika niso upali niti izkušeni turisti.
                    Pogrešali so jo že isti dan zvečer, a ker je ni bilo niti v nedeljo zjutraj, je
                    »poslal domači rateški župnik, gospod Lavtižar, ki je sam jako dober turist in
                    si je že veliko zaslug nabral za 'Slov. plan. Društvo', ponjo štiri rateške
                    izkušene može, ki je pa niso dobili.«<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"
                        >Ibid.</note> Reševalna akcija je zato stekla bolj na široko, saj se je
                    vanjo vključila tudi Radovljiška podružnica Slovenskega planinskega društva. Po
                    dolgem iskanju so našli ponesrečenko, ki je ob sebi imela »daljnovid in 55 kr. v
                    denarnici«. Z velikimi napori so jo zvečer prinesli v Rateče. Reševalcem, torej
                    vodnikom in nosilcem, je Radovljiška podružnica za velike napore dala bogato
                    odškodnino, pogrebne stroške pa je prevzela rateška občina. <hi rend="italic"
                        >Planinski vestnik</hi> je objavil seznam darovalcev za spomenik ponesrečene
                    »prijateljice naših planin«,<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">Darovalci
                        za spomenik, <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25. 9. 1899, 146,
                        147.</note> ponesrečenki pa so pred slovesnim odprtjem koče v Tamarju
                    položili tudi venec.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">N. A., »Otvoritev
                        zavetišča v Planici in izlet Slovenskega planinskega društva,« <hi
                            rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 9. 1899, nepaginirano.</note></p>
                <p>Ob zgodbi nesrečne planinke se porajata dve misli. Prva kaže na prizadevnost,
                    srčnost, angažiranost in končno na zanesljivost rateškega župnika, saj je bil
                    prvi, ki je sprožil reševalno akcijo. Druga pa sega v širši okvir takratnega
                    nacionalnega dogajanja.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">O tem tudi Peter
                        Mikša, »Narodnostni boji v planinstvu na Slovenskem do 1. svetovne vojne,«
                        <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 18, št. 2 (2011): 59−69.</note> Primer Johanne (Ivane) Stein kaže,
                    da je kljub nemškemu poreklu podpirala Slovensko planinsko društvo, in to ne le
                    moralno, ampak tudi finančno. Podpornike slovenskih planinskih prizadevanj je
                    bilo konec 19. stoletja tudi sicer mogoče najti med pripadniki nemške
                    narodnosti, če poleg zgoraj omenjene navedemo še veliko bolj znanega matematika,
                    astronoma in graškega profesorja Johannesa Frischaufa.<note place="foot"
                        xml:id="ftn65" n="64">Frischauf Johannes, (* 17. 9. 1837, Dunaj; † 7. 1.
                        1924, Gradec), matematik, astronom, alpinist, profesor. − Österreichisches
                        Biographisches Lexikon, <ref target="https://www.biographien.ac.at">https://www.biographien.ac.at</ref>, pridobljeno 7. 4.
                        2021.</note> Reševanje ponesrečenke nemškega rodu, ki so ga izvajali
                    reševalci slovenske narodnosti, zbiranje sredstev za spomenik ponesrečeni in
                    polaganje venca v njen spomin pa so dokazi, ki presegajo spore takratnih
                    nacionalnih peripetij. Še več, so primeri, s katerimi lahko presežemo enoznačne
                    oziroma skrajne nacionalne podobe preteklosti.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Vsaj dva razloga sta, da se ob 170-letnici rojstva s kratkim prispevkom spomnimo
                    na Josipa Lavtižarja. Prvi je zagotovo v bogati tiskani zapuščini, ki zajema
                    širok spekter področij, od potopisno-geografskega, zgodovinskega do kulturno
                    umetniškega, to je glasbenega in gledališkega. Pričujoči prispevek je prav
                    zaradi širine Lavtižarjeve dediščine želel osvetliti le del njegove dejavnosti,
                    pa še to le s strogo krajevnega stališča.</p>
                <p>Drugi vzrok za obeležbo Lavtižarjevih prizadevanj je v njegovi (današnji)
                    neprepoznavnosti v slovenskem prostoru, saj se zdi, da se ga spominjajo le v
                    sedanji občini njegovega rojstnega kraja. Verjetno je vse skupaj posledica
                    okoliščin, v katerih je deloval. Te namreč dajejo vtis, da so se Lavtižarjeva
                    prizadevanja izgubila v globoki senci njegovega soseda, sicer prijatelja, a
                    veliko bolj znanega Jakoba Aljaža. Oba sta delovala individualno, a za spremembe
                    je pomemben vsak posameznik, kar pogosto lahko utone v pozabo.</p>
                <p>Planiška dolina ima danes zaradi organizacije velikih športnih tekmovanj svetovni
                    sloves, pri čemer se mnogokrat pozablja, da je konkretne akcije pri odpiranju
                    tega prostora imel prav rateški župnik.</p>
                <p>Sledi številnih prizadevnih posameznikov na planinskem področju v preteklosti,
                    med katere zagotovo sodi tudi zgodovinar, potopisec, glasbenik in duhovnik Josip
                    Lavtižar, so danes ne le vidne, ampak tudi pomembne, saj sodobnim gornikom
                    omogočajo lažji dostop do gora. Zagotovo je to dovolj velik argument za obuditev
                    spomina na njihove prispevke in hkrati tudi na danes pogosto nepredstavljive
                    okoliščine njihovega delovanja. Samo tako obstoječa stvarnost ne bo (p)ostala
                    samoumevna, trud in prizadevnost posameznikov v zgodovini pa ne pozabljena.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl>Benedik, Marko. »Josip Lavtižar.« <hi rend="italic">Mohorjev koledar
                            2003</hi>, 234−37.</bibl>
                    <bibl>K, A. »Cerkvena Književnost.« <hi rend="italic">Dom in svet</hi>, 1912,
                        115.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Kärntner Zeitung</hi>, 17. 9. 1902, 6. »Kirchliche
                        Nachrichten.«</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. »Jerusalem.« <hi rend="italic">Kriegszeitung</hi>, 16. 1.
                        1918, 4−6.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. »Na svetih Višarjih leta 1915.« <hi rend="italic"
                            >Misli</hi> 1960, 258.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. »Planica.« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25.
                        10. 1899, 157, 158.</bibl>
                    <bibl>Mlinar, Janez. »Josip Lavtižar: (1851−1943).« <hi rend="italic"
                            >Zgornjesav'c: priloga Gorenjskega glasa za vse občanke in občane v
                            občini Kranjska Gora</hi>, št. 6 (2008): 12.</bibl>
                    <bibl>N. A. »Das Planicafest.« <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 5. 9.
                        1899, 1611.</bibl>
                    <bibl>N. A. »Nesreča na Ponci.« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25. 9.
                        1899, 148, 149.</bibl>
                    <bibl>N. A. »Otvoritev poti k Nadiži.« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>,
                        25. 10. 1898, 159.</bibl>
                    <bibl>N. A. »Otvoritev zavetišča v Planici in izlet Slovenskega planinskega
                        društva.« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 9. 1899,
                        nepaginirano.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 25. 9. 1899, 146, 147.
                        »Darovalci za spomenik.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Radio-Wien</hi>, 31. 1. 1932, 55. »Laibach.«</bibl>
                    <bibl>Stein, Fanny. »Öffentliche Danksagung.« <hi rend="italic">Neue Freie
                            Presse</hi>, 22. 9. 1899, 3.</bibl>
                    <bibl>Virnik, Ivan. »Rateški župnik Josip Lavtižar (1851−1943).« <hi
                            rend="italic">Družina in dom: dvomesečnik Mohorjeve družbe Celovec</hi>,
                        št. 9 (1996): 11.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Elektronski viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Digitalna knjižnica Slovenije.</hi> Dostopno na: <ref
                            target="https://www.dlib.si">https://www.dlib.si</ref>. Pridobljeno 5.
                        4. 2021).</bibl>
                    <bibl>Österreichisches Biographisches Lexikon.
                        Dostopno na: <ref target="https://www.biographien.ac.at"
                            >https://www.biographien.ac.at</ref>. Pridobljeno
                            7. 4. 2021).</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenska biografski leksikon.</hi> Dostopno na: <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si"
                            >https://www.slovenska-biografija.si</ref>. Pridobljeno 3. 4.
                        2021).</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovar slovenskega knjižnega jezika. </hi>Dostopno na:
                            <ref target="https://fran.si">https://fran.si</ref>. Pridobljeno 10. 4.
                        2021).</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Vse o hribih.</hi> Dostopno na: <ref
                            target="https://www.hribi.net">https://www.hribi.net</ref>. Pridobljeno
                        3. 4. 2021).</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Vzajemni biografski sistem</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.cobiss.si">https://www.cobiss.si</ref>. Pridobljeno
                        3. 4. 2021).</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Benedik, Marko, Maksimiljan Jurij File in Janez Mlinar. <hi rend="italic"
                            >Znameniti Slovenci</hi>. Kranjska Gora: Župnijski urad, 2008.</bibl>
                    <bibl>Benedik, Marko. <hi rend="italic">Josip Lavtižar, [duhovnik, skladatelj,
                            zgodovinar, potopisec]</hi>. Kranjska Gora, Rateče in Planica: Župnijski
                        urad, 1993.</bibl>
                    <bibl>Grafenauer, Ivan. »Die Reichweite der Urpfarre Maria Gail im Süden.« V:
                            <hi rend="italic">Carintia I</hi> 147 (1957): 261−74.</bibl>
                    <bibl>Janša-Zorn, Olga. »Lavtižar Josip.« V<hi rend="italic">: Enciklopedija
                            Slovenije</hi>, <hi rend="italic">6</hi>, 14. Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1992.</bibl>
                    <bibl>Križnar, Franc. »Duhovnik, potopisec in zgodovinar Josip Lavtižar
                        (1851−1943) je bil tudi glasbenik in skladatelj.« V: <hi rend="italic"
                            >Jeseniški zbornik, zv. 12</hi>, 432−49. Jesenice: Muzejsko društvo
                        Jesenice, 2019.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. »Onstran baltiškega morja.« <hi rend="italic">Dom in
                            svet</hi>, 1906, 32−38, 111−13, 175−78, 234−39, 305−09, 357−64,
                        430−39, 484−91, 551−60, 626−30, 689−98.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Adam Ravbar [Glasbeni tisk]: opereta v
                            štirih dejanjih</hi>. Rateče - Planica: samozal., 1928.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Bled in Briksen : zgodovinska povest iz
                            17. stoletja</hi>. Ljubljana: pisatelj, 1931.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Cerkve in zvonovi v dekaniji Kran</hi>.
                        V Ljubljani: pisatelj, 1901.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Darinka [Glasbeni tisk]: romantična
                            spevoigra v 3 dejanjih</hi>. Rateče - Planica: samozaložba, 1929.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Dvanajst Marijinih pesmi [Glasbeni
                            tisk]: za ljudsko petje ali mešani zbor</hi>. Ráteče:
                        samozaložba, 1930.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Grof in opat [Glasbeni tisk]: opereta v
                            dveh dejanjih</hi>. Rateče-Planica: samozaložba, 1927.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Junaška doba Slovencev: zgodovinska
                            povest iz 15. stoletja: godi se na Gorenjskem ob času turških
                            vpadov</hi>. V Kranju: Tiskovno društvo, 1936.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Lipniški grad pri Radovljici:
                            zgodovinska povest iz 14. in 15. stoletja</hi>. Radovljica: Radovljiško
                        prosvetno društvo, 1939.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Med romanskimi národi: popotni spomini
                            iz Italije, Španije, Francije in Švice</hi>. V Ljubljani: samozaložba,
                        1901.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Mlada Breda: besedilo k opereti</hi>.
                        Rateče-Planíca: samozaložba, 1926.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Naši zaslužni možje</hi>. Jesenice:
                        Tiskarna A. Blažej, 1942 [i. e. 1944].</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Ne v Ameriko!: izvirna ljudska igra v
                            štirih dejanjih</hi>. V Ljubljani: založil pisatelj, 1911.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Primož Trubar: verska slika našega
                            naroda iz 16. stoletja</hi>. Ráteče - Planíca na Gorenjskem: pisatelj,
                        1935.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Razgled po domovini</hi>.
                        Rateče-Planica: [samozaložba] M. Pintbah, 1941.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Spomini</hi>. Ljubljana: [samozaložba]
                        Jugoslovanska tiskarna, 1926.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Šentjoški gospod Šimen in njegovi
                            sodobniki: zgodovinska povest iz 18. stoletja</hi>. Ráteče-Planica na
                        Gorenjskem: pisatelj, 1938.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">V Kartago!: potopis s tremi podobami.
                        </hi>Ráteče - Planíca: samozaložba, 1930.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">V petih letih okrog sveta:
                            1914-1919</hi>. Rateče - Planica: samozaložba, 1924.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Zgodovina župnij in zvonovi v dekaniji
                            Radolica</hi>. V Ljubljani: pisatelj, 1897.</bibl>
                    <bibl>Lavtižar, Josip. <hi rend="italic">Zgodovina župnij v dekaniji Kranj. zv.
                            1. </hi>Kranj. V Ljubljani: pisatelj, 1898.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter in Maja Vehar. »Telovadba, šport in
                            ženske na Slovenskem: čas do 1. svetovne vojne.« V: <hi
                            rend="italic">Retrospektive: znanstvena revija za zgodovinopisje in
                            sorodna področja</hi> 1, št. 1 (2018): 10−38.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter. »Da je Triglav ostal v slovenskih rokah, je največ moja
                        zasluga: Jakob Aljaž in njegovo planinsko delovanje v Triglavskem pogorju.«
                        V: <hi rend="italic">Zgodovinski časopis </hi>69, št. 1-2 (2015):
                        112−23.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter. »Narodnostni boji v planinstvu na Slovenskem do 1. svetovne
                        vojne.« V: <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 18, št. 2 (2011): 59−69.</bibl>
                    <bibl>Peternel, Marija Mojca. <hi rend="italic">Knjige za gorohodce</hi>.
                        Ljubljana: Filozofska fakulteta, 2020. <ref
                            target="https://doi.org/10.4312/9789610603962"
                            >https://doi.org/10.4312/9789610603962</ref>.</bibl>
                    <bibl>Radics, Peter. »Bischof, Krieger, Staatsmann Christopf von Rauber
                        (1466−1536).« <hi rend="italic">Österreichisch–ungarische Revue</hi>, 27
                        (1901): 38−48.</bibl>
                    <bibl>Sluga, Karmen. <hi rend="italic">Josip Lavtižar. </hi>Diplomsko delo.
                        Kranjska Gora, 2006.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Marija Mojca Peternel</docAuthor>
                <head>A FEW FRAGMENTS FROM JOSIPA LAVTIŽAR’S RICH HERITAGE</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>On the 170th anniversary of his birth, the memory of Josip Lavtižar’s heritage
                    seems more than necessary, as it is little known in today’s Slovenia. The
                    preservation of the memory of his efforts is primarily alive only in the
                    municipality of his birth and work, while in the broader Slovenian territory, he
                    remains ignored despite the still visible traces of his efforts. According to
                    the mutual biographical system, his legacy is extremely diverse and includes
                    musical, historical, and dramatic works.</p>
                <p>In addition to his versatile contributions, many of Lavtižar’s works carried his
                    name far beyond his parish of Rateče. He was mentioned not only by the
                    newspapers published in the Slovenian territory at the time but also in the
                    press north of the Karawanks. His poems would be performed in Carinthian
                    churches, and his historical findings included many authors in his writing. All
                    this proves that Lavtižar was indeed merely a village priest but possessing a
                    profoundly cosmopolitan spirit. It is also often forgotten that today’s global
                    reputation of the Planica valley is the result of Lavtižar’s actions.</p>
                <p>Despite these facts, however, the awareness of Lavtižar’s achievements seems to
                    exist only in the current municipality of his birth, where a Cultural and
                    Enlightenment Society keeps alive his memory and two monuments remind people of
                    him.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
