<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brez dlake na
                    jeziku<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                        Naslov povzema slogan volilne kampanje SNS za državnozborske volitve
                        leta 2004. – »SNS na volitve 'brez dlake na jeziku',« <hi rend="italic">STA</hi>, 25. 8. 2004, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/863058">https://www.sta.si/863058</ref>.</note>
            </title>
            <title>Programske
                    usmeritve in delovanje Slovenske nacionalne stranke<note place="foot" xml:id="ftn3" n="*"> Raziskava je nastala v
                                okviru raziskovalnega programa P6-0281 Idejnopolitični in
                                kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju, ki
                                ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost
                                Republike Slovenije iz državnega
                                proračuna.</note>
            </title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Jurij</forename>
                  <surname>Hadalin</surname>
                  <roleName>dr.</roleName>
                  <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                  <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                  <address>
                     <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                     <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
                  <email>jurij.hadalin@inz.si</email>
               </name>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2020-06-08</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                  <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/843</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
            <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
            <biblScope unit="volume">60</biblScope>
            <biblScope unit="issue">2</biblScope>
            <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No source, born digital.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc xml:lang="en">
            <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
            <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
         </projectDesc>
         <projectDesc xml:lang="sl">
            <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
            <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sl"/>
            <language ident="en"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>political parties</term>
               <term>Slovenia</term>
               <term>political party programmes</term>
               <term>Slovenian National Party</term>
            </keywords>
            <keywords xml:lang="sl">
               <term>politične stranke</term>
               <term>Slovenija</term>
               <term>programi političnih strank</term>
               <term>Slovenska nacionalna stranka</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2020-08-20</date>
               <name>Neja Blaj Hribar</name>
               <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docAuthor>Jurij Hadalin<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**">
               <hi rend="bold">Dr., znanstveni sodelavec, Inštitut
                    za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000 Ljubljana,
                    <ref target="mailto:jurij.hadalin@inz.si">jurij.hadalin@inz.si</ref>
               </hi>
            </note>
         </docAuthor>
         <docImprint>
            <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
         </docImprint>
         <div type="abstract">
            <head>IZVLEČEK</head>
            <p>
               <hi rend="italic">Članek obravnava delovanje Slovenske
                    nacionalne stranke od njene ustanovitve do danes in temelji na njenih
                    programskih dokumentih ter medijskem poročanju o njenem delovanju v okviru
                    parlamenta in izven njega. V procesu analiziranja dokumentov se nakazujejo
                    določene stalnice, ki stranko definirajo v slovenskem političnem prostoru in
                    istočasno kažejo na določene spremembe njene javne podobe in politične
                    orientacije. Kljub vsem spremembam pa analiza pokaže precej izrazito
                    doslednost ideoloških stališč, ki je stranki javno mnenje ni pripisovalo, je
                    pa v marsičem tudi posledica lapidarnih argumentacij, ki so omogočale široko
                    interpretacijo izhodišč na idejnem in tudi na socialnogospodarskem
                    področju.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Ključne besede: politične stranke,
                    Slovenija, programi političnih strank, Slovenska nacionalna stranka</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:lang="en">
            <head>ABSTRACT</head>
            <head>STRAIGHT TALK</head>
            <head>THE SLOVENIAN NATIONAL PARTY’S PROGRAMME ORIENTATIONS AND ACTIVITIES</head>
            <p>
               <hi rend="italic">The article focuses on the activities of the Slovenian National Party since its establishment to date based on its programme documents and media coverage of its activities within the Parliament as well as outside of it. The analysis of the documents reveals certain constant features that define this party in the Slovenian political space while simultaneously demonstrating particular changes in its public image and political orientation. Despite all the changes, the analysis indicates that the National Party has been rather consistent in its ideological standpoints, although not in public opinion. In many ways, this consistency stems from lapidary argumentation that has enabled a broad interpretation of its fundamental positions in the ideological as well as socio-economic field. </hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Keywords: political parties, Slovenia,
                    political party programmes, Slovenian National Party</hi>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>»Mojster Jelinčič ni od muh: svojo medijsko
                    strančico je znal z metodo provokacije in spektakla iz muhe enodnevnice
                    spremeniti v stalnico slovenskega političnega prostora /.../ Malo šovinist in
                    rasist je pravzaprav zato, ker je med slovenskimi politiki najpametnejši,
                    najpravičnejši in najbolj pošten. Bobu si upa reči bob.«<note place="foot" xml:id="ftn5" n="2">
                            Milan Balažic, »Kako Jelinčič peče demokracijo,« <hi rend="italic">Finance</hi>, 12. 6. 2006, 8.</note>
            </p>
            <p>Slovenska nacionalna stranka je že od svojega
                        presenetljivega uspeha na parlamentarnih volitvah 1992<note place="foot" xml:id="ftn6" n="3"> Jana Taškar,
                            »Nenaklonjeni spremembam,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 9. 12. 1992,
                            1.</note> slovenski politični fenomen, ki je zelo težko opredeljiv. Zaradi določenih elementov, ki jih vsebuje strankin program, in tudi njihovega odseva v parlamentarnih in medijskih nastopih njenih poslancev je bila v ideološkem spektru uvrščena na desnico, komentatorji so jo radi potiskali celo k skrajni desnici. V njenem programu pa lahko sledimo določenim ideološkim izhodiščem, ki v slovenskem političnem prostoru navadno kreirajo ločnico med levo in desno politično usmeritvijo in določeno stranko premikajo ostro proti levemu polu.
                    <note place="foot" xml:id="ftn7" n="4"> Težavnost
                            opredelitev lahko spremljamo že v sami stranki, ki je ob odhodu takratne
                            Združene liste socialnih demokratov iz koalicije januarja 1996 svoj
                            položaj na političnem spektru komentirala kot desnosredinski, za skrajno
                            desni pa označila SDSS (od 1996 SDS) in krščanske demokrate (SKD). Svoje
                            stališče je utemeljevala na: »odnosu do poklanjanja slovenske lastnine
                            tujcem in rimskokatoliški Cerkvi.« »SNS o novonastalem položaju,« <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 1. 1996, pridobljeno 11. 12. 1996, <ref target="https://www.sta.si/185699">https://www.sta.si/185699</ref>.</note> Predvsem tukaj govorimo o odnosu do dogajanja v času med drugo svetovno vojno, kjer je denimo SNS zavzemala izrazito pozitivno stališče do narodnoosvobodilnega boja.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="5"> Predsednik stranke
                            Zmago Jelinčič je v intervjuju za <hi rend="italic">Delo</hi> v času
                            prvega razkola stranke govoril o »posebnem mestu SNS v političnem
                            prostoru, če ga delimo na levo in desno. Zavzemanje za revizijo zakona o
                            državljanstvu nas denimo potiska na desno. Posamezne konkretne usmeritve
                            (pravica do splava in nasprotovanje vrnitve gozdov cerkvi) pa se ujemajo
                            s pogledi na slovenski politični levici. Toda to posebnost naši člani in
                            volilci vendarle poznajo in ne more biti splošen dokaz za levičarsko
                            usmeritev nacionalne stranke.« Njegove besede je treba razumeti z
                            vedenjem, da je v tistem času, tik po volitvah 1992, SNS izgubila skoraj
                            polovico članov poslanske skupine, ki se niso strinjali z levimi
                            odkloni, predvsem pa podporo SNS mandatarju leve sredine Janezu
                            Drnovšku. – Tonči Kuzmanić, »Politični ekstremizem pod Slovenci: SNS od
                            tigrov do papirja,« <hi rend="italic">Časopis za kritiko znanosti</hi>
                            176 (1995): 67.</note> Po drugi strani pa je med slovenskimi parlamentarnimi strankami zagotovo bila tista, ki je v svojih programih imela eksplicitno zapisanih največ elementov, na podlagi katerih bi tja tudi spadala, tudi na račun neprikrite ksenofobije.
                    <note place="foot" xml:id="ftn9" n="6"> Pri predstavitvi
                            programa za državnozborske volitve leta 1992 so poudarili, da ima
                            stranka dobro zastavljen program, a pri tem niso pozabili povedati, da
                            je pogoj za njegovo uresničitev odhod 500.000 Neslovencev. – »Slovenska
                            nacionalna stranka se pripravlja na volitve,« <hi rend="italic">STA</hi>, 1. 4. 1992, pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/991545">https://www.sta.si/991545</ref>.</note>
                    Zaradi izredno dinamičnih sprememb v stranki, kajti
                        strankin program je izredno stabilen, nestabilna je predvsem stranka, ki ima
                        za seboj dolgo zgodovino razkolov, razpadov, izstopov in tudi izključitev
                        svojih članov ali poslancev, se je njena javna podoba nenehno spreminjala.
                        Prehajala je od militantne k bolj sprejemljivi,
                    <note place="foot" xml:id="ftn10" n="7"> Približno v
                            času prvega razkola lahko opazujemo prvo pravo transformacijo. Tonči
                            Kuzmanič je v zelo zgodnji analizi stranke, ki ji očita izrazito
                            apolitičnost in jo poskuša umestiti med politične ekstremitete, smiselno
                            ugotovil, da je bila SNS do prvega razkola »inkubator, ki je v nekem
                            določenem trenutku razvoja na Slovenskem omogočil zbiranje, dozorevanje
                            in kristalizacijo tendenc znotraj nacionalističnega, šovinističnega,
                            mačističnega in rasističnega družbenega diskurza. V trenutku, ko se je
                            ta proces iztekel, so se ideje izpele in sta nastopila dva nova procesa:
                            oblikovanje dosledno ekstremističnih projektov izven SNS po eni /…/ ter
                            'socializiranje' same SNS, njena ustalitev, udomačitev, stabiliziranje
                            in poskus participacije pri t. i. 'pravem nacionalizmu' v smislu
                            parlamentarno in javnomnenjsko bolj sprejemljivega projekta na drugi
                            strani.« – Kuzmanič, »Politični ekstremizem pod Slovenci,«
                        68.</note> a vendar je zaradi političnega boja in zagotavljanja svojega prostora pod soncem bila pogosto vedno tik ob robu, občasno pa je njena politična retorika pljusknila čez meje družbeno še sprejemljivega. 
                </p>
            <p>V medijskem prostoru se je za stranko v vsem času
                        njenega delovanja uporabljala oznaka populizem. Čeprav termin populizem v
                        politoloških raziskavah ni najbolj uveljavljen, pa je za potrebe umeščanja
                        stranke v slovenski politični spekter morda še najbolj uporaben. Populizem
                        nima ideoloških meja, lahko ga umeščamo v levi in tudi v desni spekter
                        politike, večinoma pa ga lahko opredelimo na podlagi ideacionalnega
                        pristopa. V tem primeru je populizem definiran kot ideologija, ki
                        predstavlja »ljudstvo oziroma populus« kot moralno silo in ga zoperstavlja
                        moralno korumpirani »eliti«. Različne oblike populizma se razlikujejo v
                        svojem ciljnem »populusu«, ki je lahko utemeljen na razredni, etnični ali
                        nacionalni osnovi. Politični nasprotnik – »elita«, je navadno predstavljen
                        kot homogen blok, v katerem so združene uveljavljene politične sile,
                        gospodarstvo, kulturne elite in kompleten medijski prostor. V svoji najbolj
                        preprosti obliki je populizem pogosteje povezan s pojmom demagogija in se
                        uporablja za opisovanje klasične politične strukture, kjer karizmatični
                        politični voditelj ponuja emocionalno nabite poenostavljene odgovore na
                        kompleksna vprašanja, pogosto povezane tudi s političnim oportunizmom.
                    <note place="foot" xml:id="ftn11" n="8"> Bram Spruyt,
                            Gil Keppens in Filip Van Droogenbroeck, »Who Supports Populism and What
                            Attracts People to It?« <hi rend="italic">Political Research
                                Quarterly</hi>, št. 2 (2016): 335.</note>
                    Zelo pogost je tudi pojav karizmatičnega, a
                        dominantnega voditelja, ki okrog sebe zgradi gibanje ali politično stranko,
                        vendar stranko kljub njeni demokratični podobi programsko in strukturno
                        obvladuje.
                    <note place="foot" xml:id="ftn12" n="9"> Cas Mudde in Cristóbal Rovira Kaltwasser
                            <hi rend="italic">, Populism: A Very Short
                                Introduction</hi> (Oxford: Oxford University Press, 2017), 44, 45.
                        </note> Poleg tega je za populistična gibanja značilna uporaba »barvitega in nediplomatskega jezika«,<note place="foot" xml:id="ftn13" n="10"> »'SNS na glas
                            pove tisto, kar Slovenci po tihem mislijo.' Jelinčič: Slovenija naj se
                            odtrga od Balkana,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 21. 9. 1992,
                        2.</note> s čimer se poskušajo volilcem predstaviti kot antisistemska stranka,<note place="foot" xml:id="ftn14" n="11"> In se pri tem v
                            svojih prvih dneh navezuje na nacionalizem. »SNS je prva slovenska
                            stranka pri nas, vse ostale so bile pač politične. Zato bomo v stranko
                            jemali samo Slovence in tiste, ki se Slovence počutijo.« Kuzmanič na
                            str. 34 navaja intervju Zmaga Jelinčiča v Tribuni leta 1991, kjer pa je
                            slednji o pogojih za članstvo v »slovenski« stranki omenjal le tedaj
                            modni, a kasneje veliko manj poudarjeni dejavnik antikomunizma, član SNS
                            namreč v preteklosti ni smel biti član ZKS ali »lubenica, navzven zelen,
                            navznoter pa krvavo rdeč.« – Matjaž Šuen, »Za Veliko Slovenijo,« <hi rend="italic">Tribuna</hi>, 22. 4. 1991,
                        7.</note> zato se retorika glavnine populističnih strank bistveno razlikuje od retorike tistih, ki sestavljajo politični establišment.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="12"> Margaret
                            Canovan, »Populism for Political Theorists?,« <hi rend="italic">Journal
                                of Political Ideologies</hi>, št. 3 (2004): 242.</note>
                    Dejstvo, da SNS nikoli ni vstopila v vlado, čeprav
                        tega nikoli ni popolnoma izločila kot možnosti,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="13"> V času težavnega sestavljanja
                            koalicije po volitvah 1996 je SNS v zameno za vodenje notranjega
                            ministrstva sprejela ponudbo za vstop v nastajajočo levosredinsko vlado
                            Janeza Drnovška, vendar je ta s to ponudbo izvedel politični manever, ki
                            je v koalicijo pripeljal desnosredinsko Slovensko ljudsko stranko. Pred
                            državnozborskimi volitvami 2004 pa je prvak SNS napovedal, da »Slovenska
                            nacionalna stranka po državnozborskih volitvah 'kot vsaka druga resna
                            stranka' pričakuje vstop v vlado.« – »Zmago Jelinčič: 'SNS sprejema
                            mandatarjevo ponudbo!',« <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 1. 1997,
                            pridobljeno 13. 1. 2020, <ref target="https://www.sta.si/256070">https://www.sta.si/256070</ref>. »SNS po volitvah pričakuje vstop v
                            vlado,« <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 9. 2004, pridobljeno 10. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/873504">https://www.sta.si/873504</ref>.</note> ji je omogočilo ohranjanje nekakšne antipolitične ali protisistemske drže, ki je bila eden od razlogov za njeno relativno stabilno volilno podporo. V strankinih programih, vsaj od drugega iz leta 1995 do pete različice iz leta 2016, je v III. členu tudi jasno opredeljena strankina vloga v državnem zboru, vendar formulacija niha od zapisa, da je »Slovenska nacionalna stranka v svojem izhodišču praviloma opozicijska stranka, ki deluje po principu konstruktivne opozicije«,
                    <note place="foot" xml:id="ftn17" n="14"> »Dopolnjeni
                            okvirni program Slovenske nacionalne stranke,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 37 (1996):
                        30.</note> proti resolutni izjavi iz leta 2000, da »Slovenska nacionalna stranka deluje po načelu konstruktivne opozicije«,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="15"> »Program
                            stranke,« <hi rend="italic">Internet Archive – Wayback Machine</hi>,
                            pridobljeno 4. 10. 2019, <ref target="https://web.archive.org/web/20010405031703/http://www.sns.si/SPLOSNA.htm">https://web.archive.org/web/20010405031703/http://www.sns.si/SPLOSNA.htm</ref>.</note> do ohlapne, da »delovanje Slovenske nacionalne stranke temelji na konstruktivnosti«, ki se nahaja v zadnjih dveh programih iz let 2005 in 2016.
                    <note place="foot" xml:id="ftn19" n="16"> »Čistopis
                            dopolnjenega in aktualiziranega programa Slovenske nacionalne stranke,
                            sprejetega na 10. kongresu stranke na Otočcu, 7. maja 2016,« <hi rend="italic">Slovenska nacionalna stranka</hi>, pridobljeno 10. 5.
                            2019, <ref target="https://www.sns.si/wp-content/uploads/Program-SNS-2016_FINAL.pdf">https://www.sns.si/wp-content/uploads/Program-SNS-2016_FINAL.pdf</ref>.
                            »Čistopis dopolnjenega in aktualiziranega programa Slovenske nacionalne
                            stranke, sprejetega na 7. kongresu stranke, Brdo pri Kranju, 21. maja
                            2005,« <hi rend="italic">Delo</hi>, pridobljeno 15. 10. 2019, <ref target="https://www.delo.si/assets/media/other/20080820//SNS_program.pdf">https://www.delo.si/assets/media/other/20080820//SNS_program.pdf</ref>.</note> Lastnega delovanja stranka ni dojemala kot populističnega in je v programih stranke to eksplicitno zavračala: »Politično delovanje bo potekalo v nasprotju s cenenim populizmom in oblikovanjem kratkoročnih političnih odločitev, ki temeljijo zgolj na interesih političnih elit ali političnih strank.«<note place="foot" xml:id="ftn20" n="17"> »Okvirni program
                            Slovenske nacionalne stranke,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 37
                            (1996): 37.</note>
            </p>
            <p>Vse zgoraj navedeno se v primeru SNS dozdeva kot
                        aparat, ki omogoča razumevanje delovanja stranke v njenih skoraj tridesetih
                        letih obstoja. Po kadrovskih nevihtah, te so bile največkrat povezane s tem,
                        da je opozicijska SNS v ključnih trenutkih pri podpori vladi ali njenim
                        projektom pragmatično odigrala vlogo »jezička na tehtnici«,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="18"> Tadej Bratok,
                            »Zmago Jelinčič: Smo in bomo ostali jeziček na tehtnici,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 10 (1994):
                        11.</note> je v stranki vedno na površju ostal njen prvi predsednik in avtor temeljnih programskih izhodišč Zmago Jelinčič.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="19"> Kadrovska
                            struktura stranke je sicer eno vprašanje, vendar je vsaj v vrhu stranke
                            mogoče opaziti veliko fluktuacijo obrazov. Iz pregleda strankarskega
                            glasila <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, ki je izhajalo med letoma 1992
                            in 1996, je mogoče poleg Zmaga Jelinčiča jasno pokazati na le še nekaj
                            oseb, ki so v stranki nastopale tako rekoč od samega začetka in so še
                            danes aktivne. Eden izmed njih je tajnik SNS Matjaž Engel, drugi pa
                            denimo nekdanji poslanec Srečko Prijatelj.</note>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Geneza stranke</head>
            <p>Razumevanje sprememb, ki so se dogajale v stranki,
                        tako ni toliko povezano s samimi programskimi izhodišči, čeprav so ravno ta
                        omogočala precejšnjo prilagodljivost stališč, temveč je nujno pogledati
                        tudi, kako je stranka nastala in zakaj je tako rekoč iz mandata v mandat
                        doživljala spremembe v svoji kadrovski sestavi.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="20"> Lahko bi uporabili tudi
                            poenostavljeno analizo: SNS je programsko izjemno stabilna stranka z
                            izjemno nestabilno kadrovsko strukturo.</note>
                    Geneza SNS leži v razmišljanju nekaterih
                        radikalnejših članov Slovenske socialdemokratske stranke o tem, da je
                        koalicija Demos preveč neodločna v svojih dejanjih, politika SDSS pa preveč
                        levo usmerjena. To je pet članov stranke spodbudilo k razmišljanju o potrebi
                        po novi, radikalnejši stranki. Časovno se ideja o potrebi po novi stranki
                        ujema z obdobjem t. i. »štrajka smetarjev«, »ko je prvič nedvoumno prišla v
                        ospredje – poleg socialnega elementa – nacionalna podstat 'obračuna z
                        Bosanci' v Sloveniji, ki so hoteli višje plače«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn24" n="21"> Tonči
                            Kuzmanič, »Politični ekstremizem pod Slovenci I: SNS od tigrov do
                            papirja,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 38 (1996): 32.
                        </note> Nekaj let kasneje je eden od ustanovnih članov SNS v intervjuju opisal ključni trenutek: »Tisto mrko soboto, 24. novembra 1990, ko so v Ljubljani stavkali smetarji, se je peterica socialdemokratov, v kateri so bili Zmago Jelinčič, Ferdinand Debeljak in še dva, ki nočeta biti imenovana, peljala iz Ljubljane v Celje na šesto konferenco SDSS in načela vprašanje pravilnosti programskih usmeritev SDSS.«
                </p>
            <p>Vsi so bili po srcu oziroma prepričanju nacionalisti, vendar so bili vezani na SDSS, zato so se znašli pred dilemo, ali povzročiti razcep stranke ali ustanoviti svojo. Odločili so se za drugo. Marjan Stanič je tudi dejal, da je predlog o imenu podal sam, Zmago Jelinčič pa ga je sprejel, ravno tako kot nalogo, da stranko organizira. Predlog, da bi se stranka poimenovala narodna, ki je imel v pogovoru v avtomobilu najprej večjo podporo, so zavrnili, Tonči Kuzmanič pa ponuja dobro razlago, od kod se je pojavil pridevnik nacionalna. Izvor imena bi tako lahko postavili v medijsko zelo prisotne ideje filozofa Tineta Hribarja in kroga 
                    <hi rend="italic">Nove revije</hi>, »saj narod kot tak ne more biti državotvoren,
                        nacija pa lahko to je«. Zmago Jelinčič je kasneje to kreativno nadgradil v
                        misel, da »ko narod ustvari svojo državnost in jo postavi na temelje,
                        postane nacija«,<note place="foot" xml:id="ftn25" n="22"> Kuzmanič, »Politični ekstremizem pod Slovenci,«
                            51.</note> a do te premene pride šele z osamosvojitvijo. V lapidarnem programu Slovenske nacionalne stranke, ki je bil sprejet na ustanovnem zboru v Ljubljani 16. marca 1991 in pod katerim je podpisan Zmago Jelinčič kot predsednik, je v preambuli zapisano: »Prva in osnovna programska usmeritev SNS, iz katere izhajajo vse podrobnejše in direktnejše usmeritve, je dobrobit slovenskega naroda – svoj gospod na svoji zemlji.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn26" n="23"> »Okvirni
                            program Slovenske nacionalne stranke,« 37. </note>
            </p>
            <p>Stranka je tako nastala spomladi 1990, do prvega
                        nastopa na volitvah pa je morala počakati še skoraj dve leti. Medijska
                        pozornost, ki jo je kot ena izmed množice novonastalih strank dobila, je
                        bila najverjetneje posledica uporabe agresivne retorike in tradicionalno
                        odmevnih tiskovnih konferenc, ki jih je skliceval predsednik
                        stranke.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="24"> Zgolj v decembru 1991 so tako denimo opozorili na
                            kršenje slovenskega zračnega prostora, podali svoje mnenje o jedrski
                            elektrarni v Krškem ter zahtevali vpis pravice do splava v ustavo zaradi
                            »ekstremno klerikalne usmeritve vladajoče strukture.« – »Slovenska
                            nacionalna stranka v izjavi za javnost,« <hi rend="italic">STA</hi>, 31.
                            12. 1991, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/897571">https://www.sta.si/897571</ref>.
                            »Slovenska nacionalna stranka za 55. člen Ustave,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 12. 1991, pridobljeno 9. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/882267">https://www.sta.si/882267</ref>.
                            »Slovenska nacionalna stranka o Jedrski elektrarni Krško,« <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 12. 1991, pridobljeno 9. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/889473">https://www.sta.si/889473</ref>.
                        </note>
                    Svojo javno prezenco so v volilnem letu 1992
                        stopnjevali,
                    <note place="foot" xml:id="ftn28" n="25"> Že prvega
                            aprila je tako SNS na svojem drugem kongresu predstavila svoj program in
                            napovedala, da bo v novoizvoljenem parlamentu imela od pet do deset
                            poslancev, svoj program pa je predstavila v kratkem geslu: »Stanovanja
                            Slovencem, službe Slovencem, standard Slovencem, Slovenijo
                            Slovencem.«</note> pojasnjevali svoja politična stališča, ki so bila izrazito protitujsko usmerjena, opozarjali so na nevarnost jugoslavizacije, svarili pred dejstvom, da vojna za osamosvojitev Slovenije še zdaleč ni končana in se poskušali v političnem spektru pozicionirati desno, v duhu t. i. evropske nove desnice in francoskega vzornika Jeana Marie Le Pena ter njegove stranke Nacionalna fronta. Namenoma so vztrajali na robu in začeli organizirati paravojaške strankarske enote, ki naj bi imele sredi leta 1992 500 izurjenih pripadnikov/patriotov. Ti naj bi zaradi nevarnosti napadov »Neslovencev« skrbeli za javno varnost, da o nenehnem poveličevanju vpliva Stranke za enakopravnost občanov, ki je zastopala interese pripadnikov novonastale manjšine nekdanjih jugoslovanskih priseljencev, niti ne govorimo.
                    <note place="foot" xml:id="ftn29" n="26"> »Zgodovinska
                            resnica je, da v Sloveniji živi en sam narod – slovenski in dve
                            avtohtoni manjšini – madžarska in italijanska. Poskus neslovenskih
                            strank za pridobitev manjšinskega statusa je dolgoročen projekt
                            'krajinizacije' Slovenije, je na stališča Stranke za enakopravnost
                            občanov odgovoril predsednik Slovenske nacionalne stranke Zmago
                            Jelinčič.« – »SNS proti poskusom »krajinizacije« Slovenije,« <hi rend="italic">STA</hi>, 9. 12. 1992, pridobljeno 9. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1228159">https://www.sta.si/1228159</ref>.</note>
                    Zaradi tega so si tudi prislužili različne ovadbe, ki
                        pa so se jim precej uspešno izmikali. Militantna podoba, ki jo je spremljala
                        tudi nazorna podoba določenih članov in predsednika stranke, je v javnosti
                        dajala vtis, da smo bili priče fašizaciji oziroma škvadrizmu – Jelinčič pa
                        je grobo zavračal primerjave z Vojislavom Šešljem ali Dobroslavom Parago,
                        predvsem zato, ker je tedaj imidž stranke zahteval čim bolj grobo zavračanje
                        kakršnihkoli povezav z ozemljem in kulturo nekdanje skupne države.
                    <note place="foot" xml:id="ftn30" n="27"> Igor Kršinar,
                            »Zmago Jelinčič, predsednik Slovenske nacionalne stranke. Vojna za
                            Slovenijo še ni končana,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 25. 4. 1992,
                            25.</note>
                    Javno razkazovanje orožja, za katerega civilisti niso
                        mogli pridobiti orožnega lista, se je pridružilo drugim težavam, sodu je
                        namreč izbil dno t. i. tržiški incident,<note place="foot" xml:id="ftn31" n="28"> Zmago Jelinčič, »O čemer mi
                            govorimo naglas, drugi na tihem mislijo,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> (poletje 1992): 4.</note> ko je predsednik stranke marca 1992 ob robu strankarskega shoda v Tržiču uporabil strelno orožje in neslovensko govoreči skupini »južnjakov« ali »Muslimanov« po lastnih besedah v samoobrambi streljal pod noge.
                    <note place="foot" xml:id="ftn32" n="29"> Kasneje je bil
                            obsojen na denarno kazen za kaznivo dejanje ogrožanja s strelnim orožjem
                            pri prepiru, storjeno v prekoračnem silobranu. – »Jelinčiču denarna
                            kazen,« <hi rend="italic">STA</hi>, 31. 5. 1993, pridobljeno 10. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/12357">https://www.sta.si/12357</ref>.</note> Skupina uglednih državljanov je poslala javni poziv k ukrepanju ministroma za notranje zadeve in pravosodje, poziv pa je utemeljila na podlagi kršenja 61. člena Ustave RS, ki govori o prepovedi spodbujanja narodnega, verskega ali drugega sovraštva in nestrpnosti. V aferaškem vzdušju so nato konec avgusta, v času tik pred strankinim kongresom v Kočevju, pri Zmagu Jelinčiču izvedli hišno preiskavo, zasegli nekaj orožja in ga aretirali.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="30"> Posest
                            nedovoljenega orožja je pojasnil tako: »Med člani SNS sem razširil
                            idejo, da naj bi orožje, ki je ostalo po slovenski vojni …/… vrnili
                            slovenskim oblastem. Vendar naši fantje orožja niso hoteli osebno
                            vročiti policiji, ker so se bali, da jih bodo policaji zaprli …/… Zato
                            smo se dogovorili, da bom vse to orožje prevzel jaz in ga skril na neko
                            mesto. Tik pred volitvami pa smo nameravali to orožje predati ustreznim
                            organom, seveda ob prisotnosti medijev, da bi si pridobili tudi nekaj
                            političnih točk. No, zgodilo se je, da nas je policija v teh zadevah
                            prehitela vse skupaj.« – Marko Pečauer, »Spopad v vrhu Slovenije se je
                            prelomil na SNS,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 1. 9. 1992,
                        2.</note> Jelinčič je nato dogodek seveda izkoristil za strankarsko propagando in ob množici obtožb, ki so zvenele kot resna teorija zarote,<note place="foot" xml:id="ftn34" n="31"> Dne 27. 8. 1992
                            se je glede na strankarsko propagando zgodila »noč dolgih nožev«. »Že od
                            vsega začetka, že od takrat, ko sta se stranka in ime Zmaga Jelinčiča
                            pojavila v javnosti, ste doživljali šikane in napade. Averzija je
                            pripeljala tudi do lanskih aretacij in montiranih obtožb, češ da
                            pripravljate atentate na Kučana, Drnovška in Bavčarja …« – Tadej Bratok,
                            »Zmago Jelinčič: Podprli smo Drnovška, sicer bi nas pobili,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 7 (1993):
                        4.</note> obtožil slovensko policijo in varnostno-obveščevalno službo, da ga poskušata kompromitirati pred volitvami.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="32"> »Slovenska
                            nacionalna stranka deluje protiustavno,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12.
                            4. 1992, pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1005494">https://www.sta.si/1005494</ref>. »Zmagu Jelinčiču naj bi policija
                            danes vrnila odvzeto orožje,« <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 9. 1992,
                            pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1218238">https://www.sta.si/1218238</ref>. »Zmago Jelinčič obtožuje
                            policijo,« <hi rend="italic">STA</hi>, 9. 11. 1992, pridobljeno 10. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/1224818">https://www.sta.si/1224818</ref>.</note> Podoba in retorika sta bili očitno več kot uspešni,<note place="foot" xml:id="ftn36" n="33"> In to ne samo v
                            slovenskih vodah, zagrebški <hi rend="italic">Vjesnik</hi> je povzel
                            celotno zgodbo in zapisal, da so »slovenski nacionalisti po odkritjih
                            policije želeli priti do 'slovenske Slovenije' z atentati in drugim
                            nasiljem«. V ta čas sodi tudi vprašanje o vlogi Zmaga Jelinčiča v
                            poskusu bombnega napada in še nekaterih drugih kaznivih dejanjih v
                            Mariboru 11. 8. 1992. Po 14 letih je bil obtožb oproščen, ostala dva
                            akterja pa sta bila obsojena na zaporno kazen. Med imeni izstopa ime
                            Andreja Šiška, ki v današnjem času predstavlja simbol militantne
                            nacionalistične politike. – »Novi Vjesnik: Jelinčičev »balkanski« šok,«
                                <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 8. 1992, pridobljeno 10. 12. 2019,
                                <ref target="https://www.sta.si/1217516">https://www.sta.si/1217516</ref>. »Jelinčiča oprostili, Šišku
                            kazen,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 10. 2006, pridobljeno 11. 1.
                            2020, <ref target="https://www.delo.si/novice/kronika/jelincica-oprostili-sisku-in-jericu-kazen.html">https://www.delo.si/novice/kronika/jelincica-oprostili-sisku-in-jericu-kazen.html</ref>.</note> izkazali sta se tudi v konkurenci radikalnejšega tona Narodnih demokratov, ki so v predvolilnem boju ubrali podobne note, a parlamentarnega praga niso prestopili. SNS je na volitvah dosegla svoj do danes najboljši rezultat in Miklavž leta 1992 ji je prinesel 10 odstotkov glasov ali 12 poslanskih mandatov.
                    <note place="foot" xml:id="ftn37" n="34"> »Izidi
                            dosedanjih parlamentarnih volitev v Sloveniji,« <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 6. 2018, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/2520661">https://www.sta.si/2520661</ref>.</note>
            </p>
            <p>Volilni uspeh pa se je razblinil že konec januarja
                        1993, ko je v stranki prišlo do velikega razkola. Ob vprašanju podpore
                        mandatarju za sestavo nove vlade dr. Janezu Drnovšku in nasprotovanju
                        potrditvi Janeza Janše za obrambnega ministra je v stranki prišlo do resnega
                        spora, zaradi katerega je iz stranke in poslanskega kluba bil najprej
                        izključen Marjan Stanič in nato še pet poslancev, v frakcijskih
                        bojih<note place="foot" xml:id="ftn38" n="35">
                            Aprila 1993 je prišlo tudi do resnih bojev, verjetno je bila z njimi
                            povezana podtaknitev eksplozivnega telesa pod avtomobil Zmaga Jelinčiča,
                            incidenti z eksplozivnimi napravami sicer niso bili osamljeni, februarja
                            1994 je tako strankin tajnik Jure Jesenko pred vhodom v sedež stranke
                            našel neaktivirano ročno bombo. – »Avto Zmaga Jelinčiča poškodovan z
                            eksplozivnim telesom,« <hi rend="italic">STA</hi>, 13. 4. 1993,
                            pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/4659">https://www.sta.si/4659</ref>. »Pred vhodom v zgradbo SNS našli
                            ročno bombo,« <hi rend="italic">STA</hi>, 10. 2. 1994, pridobljeno 11.
                            12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/55009">https://www.sta.si/55009</ref>.</note> pa je bilo veliko članstva izključenega. Nezadovoljno »desno« krilo, ki se je vmes organiziralo kot samostojna poslanska skupina, je 13. februarja poskusilo z organizacijo izrednega kongresa SNS v Celju prevzeti stranko, v njegovi odsotnosti so Zmagu Jelinčiču izglasovali nezaupnico in za vršilca dolžnosti predsednika izvolili Staniča,<note place="foot" xml:id="ftn39" n="36"> Legitimnost
                            kongresu naj bi dajalo tudi dejstvo, da so na njem bili prisotni štirje
                            od petih ustanoviteljev stranke. – »Izredni kongres SNS: Marjan Stanič –
                            v. d. predsednika,« <hi rend="italic">STA</hi>, 13. 2. 1993, pridobljeno
                            10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1236595">https://www.sta.si/1236595</ref>.
                        </note> nato pa so poskušali na podlagi sodnega postopka doseči upravljanje stranke in začasno blokado njenega žiro računa.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="37"> »Sodišče ne more
                            odločati o Slovenski nacionalni stranki, njenih znakih in premoženju,
                            ker ljudje, ki so sklicali izredni kongres SNS, niso več člani stranke,
                            to so ljudje s ceste, je povedal na današnji novinarski konferenci
                            predsednik stranke Zmago Jelinčič.« – »Jelinčič: 'To so ljudje s
                            ceste,'« <hi rend="italic">STA</hi>, 16. 2. 1993, pridobljeno 10. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/1236958">https://www.sta.si/1236958</ref>.</note> V vmesnem času je razkol vplival tudi na lokalne odbore, ki so se ravno tako začeli podvajati, in prišlo je do jasne diferenciacije članstva.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="38"> Ivana Stamejčič,
                            »Izredni kongres SNS za nezaupnico Jelinčiču: zahteve za moratorij na
                            izplačevanje proračunskega denarja in ureditev pravnega nasledstva,« <hi rend="italic">Novi tednik NT&amp;RC</hi>, 18. 2. 1993, 6. Ivana
                            Stamejčič, »Dvotirna SNS,« <hi rend="italic">Novi tednik NT&amp;RC</hi>,
                            11. 3. 1993, 6. Ivana Stamejčič, »Se Jelinčiču maje stolček?: članstvo
                            Slovenske nacionalne stranke zahteva izredni kongres,« <hi rend="italic">Novi tednik NT&amp;RC</hi>, 4. 2. 1993, 2.</note>
                    V tem času je v intervjuju za Slovenske novice Stanič
                        jasno povedal, kako je bila stranka organizirana, in njegovim trditvam lahko
                        deloma pritrjujemo do današnjih dni, »saj naj bi pri SNS ne šlo le za
                        'nedemokratično strankarsko ureditev', pač pa celo za svojevrstno 'diktaturo
                        navznoter' /.../ 'Zmago je bil vedno samoiniciativen in precej samovšečen
                        /…/ nikoli ni bilo nobenega zapisnika /…/' SNS je po njegovi oceni delala po
                        principu 'stranka, to sem jaz', Jelinčič pa naj bi nekoč celo izjavil, da
                        'stranka lahko dobro deluje le, če deluje po načelih diktature'.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn42" n="39"> Kuzmanič,
                            »Politični ekstremizem pod Slovenci: SNS od tigrov do papirja I,« 35.
                        </note>
            </p>
            <p>Kljub ločitvi pa je Jelinčiču uspelo ohraniti dovolj
                        veliko jedro stranke, da mu je 20. marca uspelo na dvorcu Zemono
                        organizirati redni kongres stranke in stranko stabilizirati.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="40"> »Pričetek
                            kongresa Slovenske nacionalne stranke,« <hi rend="italic">STA</hi>, 20.
                            3. 1993, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://sta.si/1116">https://sta.si/1116</ref>.</note> Tu je verjetno veliko vlogo odigrala njegova karizma, o kateri je njegova takratna življenjska sopotnica in poslanka SNS Polonca Dobrajc v strankarskem glasilu dejala: »Gre za neko danost, ki jo imaš ali nimaš. Gre za fizično povezavo med govornikom in množico, ki te posluša. Za povezavo v živo. Gre za fluide, za izmenjavo fluidov, ki jih imaš ali pa nimaš …«
                    <note place="foot" xml:id="ftn44" n="41"> Tadej Bratok,
                            »Polonca Dobrajc: Dokler bo obstajal le delček družbene lastnine, je
                            možen državni udar,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 4 (1993): 8.
                        </note>
            </p>
            <p>Te fluide je predsednik SNS močno potreboval, saj je
                        kmalu izbruhnila nova afera, v javnost je prišel t. i. »dosje Padalec«, ki
                        je razkrival, da je bil Jelinčič v prejšnjem sistemu sodelavec slovenske
                        tajne službe. O vzrokih za razkritje sicer obstaja več teorij, a kot je
                        dejala Polonca Dobrajc, » je prišla pobuda s strani naše stranke o osnutku
                        zakona o uničenju dosjejev, kar ni bilo najbolj premišljeno«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn45" n="42"> Ibid., str. 9.
                        </note>
                    Uradno je stranka ob vložitvi predloga zakona podala
                        stališče, da se je za ta korak odločila »zaradi vse pogostejših izsiljevanj
                        z gradivi vprašljive verodostojnosti«.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="43"> »Slovenska nacionalna stranka kot
                            predlagatelj zakonov,« <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 6. 1993,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/16843">https://www.sta.si/16843</ref>.</note>
                    Stranko je nato zapustil še en poslanec,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="44"> Andrej Lenarčič,
                            prestopil je k Demokratski stranki Slovenije, kasneje pa se je pridružil
                            skupini samostojnih poslancev. – »DZ RS, Komisija za volitve, imenovanja
                            in administrativne zadeve. Prestopi v poslanskih skupinah in
                            preimenovanje poslanskih skupin, 28. 10. 1996,« v<hi rend="italic">:
                                Državni zbor Republike Slovenije. Poročilo za obdobje 23. 12. 1992
                                do 16. 10. 1996</hi>, pridobljeno 12. 10. 2019, <ref target="https://fotogalerija.dz-rs.si/datoteke/Publikacije/PorocilaDZ/1992_%E2%80%93_1996/Mandatno_porocilo_1992-1996.pdf">https://fotogalerija.dz-rs.si/datoteke/Publikacije/PorocilaDZ/1992_%E2%80%93_1996/Mandatno_porocilo_1992-1996.pdf</ref>.</note> do leta 1995 pa so v poslanski skupini SNS ostali le še trije.
                    <note place="foot" xml:id="ftn48" n="45"> V poslanski
                            skupini so ostali Zmago Jelinčič, Polonca Dobrajc in Rafael Kužnik.
                            Marca 1994 je bil zaradi neupoštevanja strankarske discipline pri
                            glasovanju o razrešitvi obrambnega ministra Janeza Janše iz stranke
                            izključen Ivan Verzolak, ki si je v strankarskem glasilu prislužil
                            polstranski izključitveni pamflet z zaključnim opozorilom: »Volilci
                            nimajo tako kratke pameti. Izdajalcev ne volijo dvakrat.«, leta 1995 pa
                            je iz stranke izstopil še Jožef Kopše, ki v času največjih trenj ni
                            kazal nobenih znakov nezadovoljstva. – »Poslanec Ivan Verzolak izključen
                            iz Slovenske nacionalne stranke,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št.
                            3 (1994): 23. Tadej Bratok, »Jože Kopše: Nisem največji med političnimi
                            spletkarji,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 5 (1993): 6–11.
                        </note> Politična usoda prve skupine poslancev ni bila enotna, sestavljali so različne samostojne poslanske skupine, dva sta kasneje prestopila k Slovenski ljudski stranki, Marijan Poljšak je ustanovil lastno Nacionalno stranko dela,<note place="foot" xml:id="ftn49" n="46"> »Marijan Poljšak
                            ustanavlja novo stranko,« <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 6. 1993,
                            pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://sta.si/16852">https://sta.si/16852</ref>.</note>
                    kot fenomen pa je treba omeniti najbolj homogeno
                        stranko, ki je izšla iz razkola, Slovensko nacionalno desnico. Ta je imela
                        težnje po ustanovitvi uniformiranega podmladka, leta 1995 realiziranega v
                        obliki rekreacijsko-športnega društva 9/115 Slovenski sokol,<note place="foot" xml:id="ftn50" n="47"> Društvo naj bi
                            delovalo v skladu s statutom stranke. – »Lap: Slovenski sokol je
                            športno-rekreacijsko društvo,« <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 2. 1995,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/122138">https://www.sta.si/122138</ref>.
                        </note> in je bila prva paravojaška politična organizacija v Sloveniji. Političnim strankam je sicer od leta 2000 zakonsko prepovedano delovati kot oboroženo združenje. Tudi SND je kasneje doživljala turbulentne čase, zapustil jo je njen ustanovitelj Sašo Lap in v naslednjih letih se je reinkarnirala v obskurni, a glasni Stranki slovenskega naroda.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="48"> Jurij Hadalin,
                            »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo: izvenparlamentarne politične
                            stranke na Slovenskem od demokratičnih sprememb do danes.«
                            <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>57,
                            št. 1 (2017): 210,
                        218.</note> To je vodil Andrej Šiško, povezan z vsaj eno bombno afero, ki je pretresala SNS v letih 1992/1993. Stranka je v kombinaciji s Šiškovim vodenjem navijaške skupine Viole iz Maribora in navezavo z društvom Hervardi, ki je od SNS prevzelo parazgodovinsko razlago slovenske zgodovine oziroma t. i. venetske teorije,<note place="foot" xml:id="ftn52" n="49"> »Dosedanje
                            uradno zgodovinopisje, ki ga je najbolj branil jugoslavenarsko
                            nastrojeni prof. Bogo Grafenauer – (je bilo) laž.« – Tadej Bratok,
                            »Slovenija – podoba evropskega
                            naroda,«<hi rend="italic"> Prijatelj</hi>, št. 6
                            (1995):
                        45.</note> nakazovala nadaljevanje paramilitarističnih teženj. Te so v letu 2018 rezultirale v ustanovitvi t. i. štajerske varde.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="50"> »Odmevi na
                            ustanovitev paravojaške organizacije »Štajerska varda«,« <hi rend="italic">Svobodna beseda</hi>, 4. 9. 2018, pridobljeno 12. 12.
                            2019, <ref target="https://www.svobodnabeseda.si/odmevi-na-ustanovitev-paravojaske-organizacije-stajerska-varda">https://www.svobodnabeseda.si/odmevi-na-ustanovitev-paravojaske-organizacije-stajerska-varda</ref>.</note> Stranka se je z odhodom militantnega krila v letu 1993 tako zelo pacificirala<note place="foot" xml:id="ftn54" n="51"> Iz programa
                            stranke leta 2000 izgine tudi pasus o legalizaciji posesti oziroma
                            minimalnih omejitvah za legalno pridobitev orožja. </note> in je svoje delovanje vse od tedaj usmerjala v besedne obračune; ali povedano v besednjaku strankinega programa: »Ta program pomeni trajno strateško sporočilo Slovenske nacionalne stranke v skladu z načeli demokratične politične kulture in pravne države in ob spoštovanju človekovih pravic; za dosego ciljev, zastavljenih in predstavljenih v tem programu, bomo uporabili vsa razpoložljiva demokratična sredstva.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn55" n="52"> »Čistopis
                            dopolnjenega in aktualiziranega programa, Brdo pri Kranju, 21. maja
                            2005.«</note>
            </p>
            <p>Delovanje zelo okrnjene poslanske skupine v parlamentu
                        je bilo po tem, ko je »znotraj poslanskega kluba SNS kakor tudi širšega
                        članstva prišlo do dokončne diferenciacije, do neizbežnega razpleveljenja
                        ali deratizacije, če že hočete«, kakor je dobro leto po razkolu zapisal
                        uvodničar v strankinem glasilu, močno oteženo. »Prvi šok slovenske javnosti
                        se je ob uglajenih argumentiranih nastopih Zmaga Jelinčiča za parlamentarno
                        govornico razelektril brez večjega kratkega stika, čeprav je bilo
                        razočaranje nekaterih volilcev nad krotilcem bedakov velikansko. Prav nič
                        Hitlerjevega histeriranja in Mussolinijevega samopoveličevanja ni hotelo
                        biti. Niti za kapljico krvi /…/ Politik, ki bi lahko v vsakem trenutku
                        ponovil na drugem naslovu slišano misel 'stranka, to sem jaz!', kar ni hotel
                        in noče uporabiti svoje karizme in prirojene sposobnosti komuniciranja s
                        širšimi množicami. Namesto da bi po levi in po desni pokosil jogurtne
                        amaterje, se je strankin prvak, ki je tudi brez poslanske plače več kot
                        dovolj premožen, lotil parlamentarnega dela /…/«
                    <note place="foot" xml:id="ftn56" n="53"> Franc Furland,
                            »Jelinčičevi včeraj, danes, jutri,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>,
                            št. 4 (1994), 3.</note>
            </p>
            <p>Parlamentarno delo je SNS vzela zelo resno in bila
                        predlagateljica več zakonov. Nekateri med njimi so bili precej sporni, kot
                        sta denimo Zakon o preprečevanju dvojnega državljanstva
                    <note place="foot" xml:id="ftn57" n="54"> »Kronologija
                            predloga Zakona o preprečevanju dvojnega državljanstva,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 8 (1995):
                        28.</note> in Zakon o odpravi dvojnega državljanstva, še bolj problematična pa je bila zahteva po razveljavitvi Zakona o državljanstvu. Zaradi tega je stranka ostro nasprotovala zakonski ureditvi,<note place="foot" xml:id="ftn58" n="55"> »Zakaj
                            referendum?,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 6 (1994):
                        1.</note> ki je za referendum predvidela potrebo po zbranih podpisih več kot 40.000 polnoletnih državljanov, saj ni imela dovolj poslancev, s katerimi bi lahko ta korak obšla. Kljub temu je podpise s podporo nekaterih drugih izvenparlamentarnih strank zbrala, a je ustavno sodišče razsodilo, da je predlagano referendumsko vprašanje neustavno. Cilj SNS je bil jasen, revizija domnevno skoraj 200.000 podeljenih državljanstev.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="56"> Nevenka Vrabec,
                            »Slovensko državljanstvo nič več za kilo pljučne pečenke,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 3 (1993):
                        16.</note> Stranka je bila pri vlaganju predlogov zakonov smela, vendar pogosto manj uspešna, je pa v slogu svojega vodje s tem v javnosti širila razpravo o svojih programskih izhodiščih, ni pa imela nobenih skrupulov pri pridruževanju podpore projektom, pobudam in zakonom, »ki so v korist slovenskemu narodu in državi«.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="57"> »Pregled dela
                            Slovenske nacionalne stranke v štirih letih,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 11 (1996): 38, 39.</note>
                    V skladu s svojo deklarirano
                        »protiklerikalno«<note place="foot" xml:id="ftn61" n="58"> V naslovnem pamfletu strankarskega glasila so pod
                            geslom »katoliški cerkvi ne damo slovenskih gozdov« svarili »Vrača se
                            inkvizicija. Bomo Slovenci vse to dopustili? Ne!« – »Katoliški cerkvi ne
                            damo slovenskih gozdov,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 3 (1995):
                            1.</note> politiko (ob tedaj zelo priljubljeni udbomafiji je SNS opozarjala tudi na »kleromafijo«
                    <note place="foot" xml:id="ftn62" n="59"> »Slovenska
                            nacionalna stranka ob Božični poslanici slovenskih škofov,« <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 12. 1993, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/46427">https://www.sta.si/46427</ref>.</note>)
                        ji je tako uspelo s pobudo za sprejem Zakona o začasnem delnem zadržanju
                        vračanja premoženja cerkvam in drugim verskim skupnostim oziroma redovom
                        razen vračanja sakralnih objektov,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="60"> »Cerkvi in veleposestnikom vendarle ne bomo
                            podarili gozdov!,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 29 (1996):
                            23–34.</note>
                    razburjal pa je tudi predlog o dopolnitvi zakona o
                        pravnem položaju verskih skupnosti, ki je predvideval uvedbo t. i.
                        cerkvenega davka.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="61"> Pavle Robida, »Cerkev spet debelo laže,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 8 (1995):
                        31–33.</note> Nadpovprečno uspešni pa so bili s svojimi pobudami na področju naravovarstva, kjer so prispevali predlog Zakona o varstvu samoniklih gliv in vrsto drugih predlogov, ki so bili pred volitvami še v postopku sprejemanja, a usklajeni z vlado.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="62"> »Slovenska
                            nacionalna stranka v veliki meri uresničuje svoje obljube!,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 4 (1996): 23.</note>
                    Zanimiv paradoks iz tega časa predstavlja problem
                        cerkvene uprave v vasi Razkrižje in treh vaseh v občini Štrigova, ki so
                        spadale pod upravo zagrebške nadškofije, bogoslužje v njih pa je potekalo v
                        hrvaškem jeziku. Nacionalni vidik je tedaj premagal načelo strogega
                        antiklerikalizma in po angažmaju stranke pri ureditvi problematike tako
                        prispeval k verjetno edinemu pozitivnemu zapisu o Katoliški cerkvi ter
                        intervjuju z mariborskim nadškofom Francem Krambergerjem v strankarskem
                        glasilu.
                    <note place="foot" xml:id="ftn66" n="63"> Tadej Bratok,
                            »Zmaga Razkrižancev in slovenske nacionalne stranke,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 9 (1994): 24, 25.</note>
            </p>
            <p>Poudarjanje svojih ideoloških izhodišč in tudi
                        konkretno pridobivanje političnih točk z opozarjanjem na vsakdanje težave
                        državljanov pa je majhna opozicijska poslanska skupina dosegla z obilno
                        uporabo dela parlamentarnega postopka, s poslanskimi vprašanji. Ta so poleg
                        glasnosti v parlamentarnih komisijah postala paradni konj SNS in tako je
                        ostalo do danes. V vseh sklicih Državnega zbora Republike Slovenije, v
                        katerih je bila stranka prisotna, so njeni poslanci zastavili približno
                        petino vseh poslanskih vprašanj. V prvem sklicu so tako glede na analizo
                        področij, na katera so se nanašala vprašanja, največ pozornosti posvetili
                        problematiki v zvezi s tujci (48), urejanju mednarodnih odnosov oziroma
                        zunanji politiki (36), gospodarskemu in finančnemu področju (28), socialni
                        politiki (25), področju prometa in zvez (22) ter zadevam iz pristojnosti
                        ministrstva za notranje zadeve (18) in ministrstva za obrambo (17).
                    <note place="foot" xml:id="ftn67" n="64"> »Slovenska
                            nacionalna stranka v veliki meri uresničuje svoje obljube!,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 33 (1996): 26.</note>
                    Do težave pri analizi teh vprašanj pa pridemo, ko se
                        poglobimo vanje. Jasno je, da so bila denimo poslanska vprašanja, ki so
                        povezana z zunanjo politiko, orientirana predvsem na sosednje države, ki jih
                        stranka obravnava kot grožnje ali tekmice. Zgolj za primer sem iz množice
                        odbral dve, ki sta v tej analizi označeni kot vprašanji s področja prometa
                        in zvez ter obrambe. Poslanec Zmago Jelinčič je denimo novembra 1996 vladi
                        postavil vprašanje o oddaji gradbenih del pri gradnji avtocestnega odseka
                        Arja vas–Vransko. Pri tem ga je zanimalo, »zakaj vlada daje omenjeno delo
                        Italijanom, ki so sicer najcenejši, vendar tudi najslabši izvajalci«, in ne
                        »slovenskim gradbenim podjetjem, ki so cenovno v srednjem razredu,
                        kakovostno pa boljša od Italijanov«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn68" n="65"> »Odgovori
                            vlade na poslanska vprašanja poslancev SNS (št. 30),« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 30 (1996): 58,
                        59.</note> Podobno velja za vprašanje s področja obrambe, kjer je istega poslanca oktobra 1995 zanimalo, zakaj so v prehrano pripadnikov Slovenske vojske vključeni izdelki tujih proizvajalcev, da o vprašanju ministrici za delo, družino in socialne zadeve, zakaj je na delovišču slovenskega podjetja v Rusiji zaposlenih »40 monterjev, ki so Hrvati«, in le trije Slovenci, niti ne govorimo.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="66"> »Odgovori vlade
                            na poslanska vprašanja poslancev SNS (št. 29),« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 29 (1996): 59–62.</note>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Parlamentarna stalnica</head>
            <p>Slovenska nacionalna stranka se je leta 1996 ponovno
                        uvrstila v državni zbor, na volitvah je dosegla 3,2 odstotka glasov, kar je
                        po tedanji ureditvi za las zadoščalo za vstop v parlament. Dobila je štiri
                        poslanska mesta, tri so obdržali dotedanji poslanci Zmago Jelinčič, Polonca
                        Dobrajc in Rafael Kužnik, pridružil se jim je še Peter Lešnik, ki se je
                        sicer stranki priključil tri tedne pred volitvami.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="67"> »Slovenska nacionalna stranka
                            preživela selekcijo! Štirje poslanci nacionalne stranke o sebi,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 12 (1996):
                        19–26.</note> Oblikovanje vladne koalicije se je tudi po volitvah 1996 izkazalo za izjemno težavno in pragmatični mandatar dr. Janez Drnovšek je vodil izjemno težka pogajanja, ki so konec februarja 1997 pripeljala do potrditve vlade, v kateri so sodelovale levosredinska Liberalna demokracija Slovenije, desnosredinska Slovenska ljudska stranka in Demokratična stranka upokojencev Slovenije. A pot do sestave te vlade je bila dolga in SNS je ponovno odigrala vlogo jezička na tehtnici pri potrditvi mandatarja.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="68"> Na vprašanje
                            Zmagu Jelinčiču, če je tudi leta 1996 odigral vlogo »rešitelja« Janeza
                            Drnovška, je ta odgovoril: »Leta 1992 nismo reševali dr. Drnovška, ampak
                            situacijo v Sloveniji … Tudi letos ne moremo podpreti tistih, katerih
                            glavna teza je, da so belogardisti osvobodili Slovenijo, partizani pa
                            zločinci … S takimi ljudmi SNS ne more sodelovati. Zato je bila tudi
                            letos možna samo ena opcija: dr. Drnovšek.« – Nada Ravter, »Vseeno je,
                            kako očistiš ladjo,« <hi rend="italic">7D</hi>, 29. 1. 1997,
                        15.</note> Stranka je pri tem ostala enotna, še več, v preigravanju različnih scenarijev in vse krajšem roku za sestavo vlade je Janez Drnovšek konec januarja oblikoval predlog o »vladi minimalne večine«, ki bi jo sestavljale štiri stranke, med njimi tudi SNS.
                    <note place="foot" xml:id="ftn72" n="69"> »Janez
                            Drnovšek oblikoval predloga za vlado »minimalne večine«,« <hi rend="italic">STA</hi>, 24. 1. 1997, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/257035">https://www.sta.si/257035</ref>.</note> SNS bi po načrtu moralo pripasti ministrstvo za notranje zadeve, ki bi ga vodila Polonca Dobrajc.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="70"> Javnosti je
                            predsednik stranke zagotovil, da bo Polonca Dobrajc »delovala v skladu s
                            pozitivno slovensko zakonodajo in z ustavo. Zagotovo se ne bo spuščala v
                            bedarije, ki ne sodijo v kriminalistične sfere, ampak v populistične
                            variante.« – »7D: Zmago Jelinčič – Vseeno je, kako očistiš ladjo,« <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 1. 1997, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/257880">https://www.sta.si/257880</ref>.
                        </note>
                    Na koncu se je poskus vključitve SNS v vladno
                        koalicijo izkazal zgolj za politični manever v času kupčkanja v parlamentu,
                        a javnost in politika sta verjetno čutili pritisk, ki ga je pomenil
                        morebitni vstop SNS v vladno politiko, sploh v resorju za notranje zadeve,
                        vsaj sodeč po slovesu strankinih ideoloških usmeritev.
                    <note place="foot" xml:id="ftn74" n="71"> Splošne
                            usmeritve stranke so bile še vedno predmet težave, na vprašanje, ali so
                            v SNS nacionalno ozaveščeni ali nacionalisti, je Jelinčič dejal, da »je
                            naš nacionalizem levi nacionalizem, napreden je in svobodomiseln.«
                            –Ravter, »Vseeno je, kako očistiš ladjo,« 16.</note>
            </p>
            <p>Glede drugega državnozborskega mandata je treba
                        omeniti, da je v skladu s spremembami v stranki prišlo do novega fokusa.
                        Določene usmeritve so se seveda nadaljevale in iz vprašanj, pobud in
                        zakonskih predlogov lahko izluščimo, da je v prvem obdobju v stranki
                        prevladoval izrazit »protiklerikalen«
                    <note place="foot" xml:id="ftn75" n="72"> V SNS so bili
                            prepričani, da gre za »zgodovinsko poslanstvo«, in poudarili, da gozdov
                            ne bi smeli prepustiti tujcem in Rimskokatoliški cerkvi, »ki je prav
                            tako tujka.« – »Jelinčič: Referendum o gozdovih – 'zgodovinsko
                            poslanstvo',« <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 2. 1997, pridobljeno 11.
                            12. 2019. </note>
                    in »narodno obrambni« duh, ki je SNS denimo pripeljal
                        v politični projekt z Združeno listo socialnih demokratov. SNS je že dlje
                        časa snovala referendumsko pobudo za spremembo zakona o denacionalizaciji,
                        ki ga je novembra 1991 sprejela tedaj še tridomna slovenska skupščina. Zanjo
                        je poleg SNS, ki je pobudo vložila pod geslom Gozdove Slovencem; ZLSD, ki jo
                        je vložila pod imenom Ohranimo naše bogastvo, nastopil še kočevski gozdar
                        Janez Černač s pobudo Ohranimo naše gozdove. V državnem zboru je sicer
                        potekala tudi širša akcija zbiranja podpisov 30 poslancev, ki jo je v
                        začetku vodila največja vladna stranka LDS in je podpirala Černačev predlog,
                        a se je v toku postopka umaknila. Na predlog SNS sprejetemu zakonu o
                        zamrznitvi vračanja zemlje Cerkvi je že konec leta 1995 bil dodan in sprejet
                        amandma o zadržanju vračanja premoženja v naravi, kadar je upravičenec
                        zahteval več kot 200 hektarjev kmetijskega zemljišča. To je bilo poleg
                        omejevanja cerkvenega lastništva namenjeno dejstvu, da je prihajalo do
                        zahtevkov po vračilu gozdov fevdalnega izvora in so potomci grofa Thuna
                        denimo zahtevali vračilo 3500 hektarjev gozdov v Mežiški dolini. Končno
                        referendumsko vprašanje je bilo: »Ali ste za to, da državni zbor z zakonom o
                        spremembah in dopolnitvah zakona o denacionalizaciji uredi, da se gozdna
                        veleposestva fevdalnega izvora ne glede na obseg ne vračajo niti se zanje ne
                        plačuje odškodnina; da se pri drugih upravičencih z vračanjem gozdov ne more
                        ustvarjati veleposest gozdov nad 800 hektarjev (razen v javni lastnini) in
                        da za presežek nad 800 hektarjev ne pripada upravičencem nikakršna
                        odškodnina – ali kvečjemu po degresivni lestvici; da je pri cerkvenih javnih
                        osebah omogočeno vračanje do 1000 hektarjev gozdov, za presežek primerna
                        odškodnina; upoštevajoč cerkvene potrebe pri vzdrževanju kulturnih
                        spomenikov in pri drugih splošno koristnih cerkvenih dejavnostih; ter da vsi
                        ti gozdovi ostanejo v javni lasti (da je kasnejša privatizacija
                        prepovedana).«
                    <note place="foot" xml:id="ftn76" n="73"> »Gozdovi,
                            čigavi (bo)ste?,« <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 3. 1997, pridobljeno
                            11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/269541">https://www.sta.si/269541</ref>.</note>
            </p>
            <p>Združenim silam je uspelo zbrati več kot 50.000
                        podpisov, vendar je državni zbor sprejel sklep, da je treba referendumsko
                        vprašanje dati v ustavno presojo, in določil, da je v določenih točkah v
                        neskladju z ustavo, ter projekt ustavil.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="74"> »Vsebina referendumskega
                            vprašanja ZLSD v določenih točkah v neskladju z ustavo,« <hi rend="italic">STA</hi>, 28. 5. 1997, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/280862">https://www.sta.si/280862</ref>.</note>
                    Podobno narodnoobrambno je stranka delovala tudi pri
                        vprašanju tujih vlaganj in privatizacije, SNS je tako poskušala vložiti
                        amandma k predlogu zakona o prevzemih podjetij, s katerim bi zaščitili
                        notranje lastnike in s tem najboljša slovenska podjetja pred prevzemi
                        tujcev.«<note place="foot" xml:id="ftn78" n="75"> »SNS za zaščito slovenskih podjetij pred prevzemi
                            tujcev,« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 1997, pridobljeno 11. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/278999">https://www.sta.si/278999</ref>.</note>
            </p>
            <p>Drugo stalnico je predstavljalo vprašanje o vrednotah
                        narodnoosvobodilnega boja, ki tudi izhaja iz osnovnih programskih usmeritev.
                        V tem pogledu se je stranka še bolj odločno postavila proti pogledom strank
                        z desnice in se tako denimo ostro uprla odločbi ustavnega sodišča o
                        rehabilitaciji vojnih zločincev ter tudi zahtevala odstop »nekdanjega
                        domobranca«, generalnega tožilca Antona Drobniča, na čigar predlog je
                        ustavno sodišče »rehabilitiralo vse vojne zločince in narodne sovražnike iz
                        II. svetovne vojne oziroma narodnoosvobodilne borbe slovenskega
                        naroda«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn79" n="76"> »SNS odločno
                            nasprotuje zoper odločbo ustavnega sodišča o rehabilitaciji vojnih
                            zločincev,« <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 4. 1998, pridobljeno 11. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/334018">https://www.sta.si/334018</ref>.</note> Podobno ostro se je odzvala na pobudo o spravni deklaraciji, saj »nas ni sram svoje zgodovine in je ne nameravamo oziroma nočemo pozabiti«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn80" n="77"> »Jelinčič
                            proti deklaraciji o spravi,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 6. 1998,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/346627">https://www.sta.si/346627</ref>.</note>
                    V podobnih tonih je stranka tudi zanikala svojo
                        protikomunistično usmeritev, ki jo je glasno razglašala pred volitvami 1992,
                        a se je v času pacifikacije stranke izgubila. Tako je bila SNS resolutno
                        proti sprejemu t. i. lustracijskega zakona.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="78"> Ta se je naslanjal na
                            resolucijo 1096 Parlamentarne skupščine Sveta Evrope, ki je zahtevala
                            odpravo posledic nekdanjih komunističnih totalitarnih
                        sistemov.</note> Zakonodajo je stranka povezala z usmeritvami strank SDS in SKD, »ki sta izgubili svoj kompas in vedno bolj poudarjata probelogardistično in prokolaboracionistično usmerjenost«. Predlagani zakon so označili za »stalinistično skropucalo«, predvsem pa so poudarili nekompatibilnost pogledov s stranko SDS, ki je tudi v tem času ostala strankin glavni ideološki nasprotnik.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="79"> »Pahor in
                            Jelinčič o predlagani lustraciji,« <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 11.
                            1997, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/307757">https://www.sta.si/307757</ref>.</note>
            </p>
            <p>Posebno poglavje v strankinem delovanju predstavljajo
                        vprašanja odnosov s tujino. Glavnina strankinih sporočil in poslanskih
                        vprašanj je bila uperjena proti sosednji Republiki Hrvaški,<note place="foot" xml:id="ftn83" n="80"> Pobud in napadov
                            na »nesposobno« slovensko politiko pri vprašanju urejanja odnosov s
                            Hrvaško je bilo veliko, provokativno obnašanje pa je za stranko bilo
                            domoljubno dejanje. Ob izobesu slovenske zastave na Savudrijskem rtu
                            avgusta 1998 je tako Zmago Jelinčič zapisal, »da v slovenskem narodu še
                            ni zamrla svobodomiselna zavest«. – »Jelinčič: Pogovori na Mokricah
                            pokazali nesposobnost slovenskih pogajalcev,« <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 8. 1998, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/358131">https://www.sta.si/358131</ref>.
                            »Jelinčič napisal odprto pismo 'neznanemu junaku in slovenski vladi',«
                                <hi rend="italic">STA</hi>, 27. 8. 1998, pridobljeno 11. 12. 2019,
                                <ref target="https://www.sta.si/358312">https://www.sta.si/358312</ref>.
                        </note> ta sčasoma nadomesti notranjepolitično vprašanje »južnjakov«, ki je zaznamovalo začetno obdobje strankinega delovanja. Konstantno zaostrovanje odnosov s Hrvaško je seveda bilo kurantno in je ostalo stalnica do današnjih dni, seveda pa zavzemanje za mejo na reki Mirni<note place="foot" xml:id="ftn84" n="81"> Maksimalistični
                            pristop k zahtevi po »pravični meji«, s katero bi Sloveniji pripadel
                            Savudrijski polotok, ima dolgo brado in je bil v devetdesetih letih
                            prisoten v delu slovenske politike in posledično tudi s politiko
                            povezanih civilnodružbenih gibanj. Za kronologijo in pojasnitev koncepta
                            gl. Igor Mekina, »Nerazumne zahteve,« <hi rend="italic">Mladina</hi>,
                            30. 1. 2013, pridobljeno 3. 7. 2020, <ref target="https://www.mladina.si/120037/nerazumne-zahteve/">https://www.mladina.si/120037/nerazumne-zahteve/</ref>.</note> sčasoma ni ostalo zgolj v domeni SNS.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="82"> »SNS bo
                            vztrajala pri določitvi meje s Hrvaško na reki Mirni,« <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 12. 1993, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/48793">https://www.sta.si/48793</ref>.</note> Po mojem mnenju je pomemben simbolni vrhunec pomenila izdaja slovenskega prevoda zgodovinskega pamfleta <hi rend="italic">Hrvati v luči zgodovinske resnice iz
                        leta 1944</hi>, ki temelji na srbski medvojni
                        protihrvaški propagandi, predgovor zanjo je prispeval Zmago
                        Jelinčič.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="83"> Veliša Rajičević, <hi rend="italic">Hrvati v luči
                                zgodovinske resnice</hi> (Tržič: Učila International,
                        2006).</note> V knjigi, ki je bila trikrat ponatisnjena, tako lahko izvemo »da Hrvati sploh niso slovanskega izvora, da so v resnici le srbsko pleme, da so grabežljivi, nehvaležni, šovinistični, megalomanski in mrhovinarski oportunisti, da si prisvajajo vse, kar je tuje«.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="84"> Marcel
                            Štefančič, »Psunjski: Hrvati v luči zgodovinske resnice; Marijan F.
                            Kranjc, Slobodan Kljakić: Plava garda – poveljnikovo zaupno poročilo,«
                                <hi rend="italic">Mladina</hi>, 5. 7. 2006, pridobljeno 20. 1. 2020,
                                <ref target="https://www.mladina.si/100836/">https://www.mladina.si/100836/</ref>.</note>
                    Odnosi z Republiko Avstrijo so v tem obdobju bili
                        malce manj izpostavljeni, saj obdobje koroškega deželnega glavarja Jörga
                        Haiderja pride v prvi plan malce kasneje, zato so bile strankarske
                        intervencije večinoma uperjene k zaščiti slovenske manjšine in polemikam o
                        državnih simbolih. Pri tem je bil jasno viden tudi narodnoobrambni pogled:
                        »Vpliv germanskega lobija je izredno močan. Germanizacija prodira v
                        Slovenijo zelo subtilno, preko določenih zvez in povezav, ki jih vodijo
                        uradniki, nekateri ugledni člani sodne veje oblasti. V zvezi s tem je naša
                        stranka postavila poslansko vprašanje, ali se lahko ustavni sodnik zavzema
                        za ustanovitev avstrijske manjšine v Sloveniji. Poleg tega pa nemške in
                        avstrijske firme, predvsem zavarovalnice, ki na Štajerskem že pobirajo
                        oziroma dajejo zavarovalnine, kot hipoteke jemljejo zemljišča na našem
                        ozemlju, s tem da imajo vmes slamnatega moža in čakajo na naš vstop v
                        Evropo, da bodo izstavile papirje.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn88" n="85"> Boštjan
                            Horvat, »V Slovenijo zelo subtilno prodira germanizacija,« <hi rend="italic">Panorama – tednik naših ljudi</hi>, 11. 12. 1996, 6,
                            7.</note>
            </p>
            <p>V ta kontekst sodi tudi zavzemanje stranke za
                        priznavanje manjšinskega statusa zgolj ustavno določenima madžarski in
                        italijanski narodni skupnosti, medtem ko so si »posredovanje« pri vpisu
                        slovenske manjšine v hrvaško ustavo seveda pripisali kot velik
                        uspeh.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="86">
                            »Slovenska nacionalna stranka preživela selekcijo!,« 20. </note>
                    Priznanje statusa t. i. staronemški manjšini so
                        seveda zavračali,
                    <note place="foot" xml:id="ftn90" n="87"> »SNS vladi in
                            zunanjemu ministru znova očita nesposobnost,« <hi rend="italic">STA</hi>, 25. 9. 2000, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/514166">https://www.sta.si/514166</ref>.</note> saj kljub premikom v interpretaciji vloge »Neslovencev« nikakor niso mogli priznati precedensa, ki bi omogočil pridobitev pravic manjšini slovenskih državljanov iz nekdanjih jugoslovanskih republik.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="88"> »Protest SNS ob
                            izjavi Mazowieckega,« <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 1. 1993,
                            pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1233030">https://www.sta.si/1233030</ref>.</note>
                    Zelo skeptičen pogled je stranka imela tudi glede
                        odnosov z Republiko Italijo, kjer se je predstavljala kot zaščitnica
                        interesov slovenske manjšine.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="89"> Blanka Koželj, »Predsednik SNS Zmago Jelinčič
                            med Slovenci v Italiji,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 5 (1996):
                            46.
                        </note> V tem kontekstu ni nepomembno poudarjanje vrednot organizacije TIGR, ki je zapisano v programu stranke, tudi zato, ker je Zmago Jelinčič v sorodstvenih povezavah z enim od njenih ustanoviteljev, Zorkom Jelinčičem.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="90"> »Dopolnjeni
                            okvirni program Slovenske nacionalne stranke,« 38. Zorko Jelinčič,
                            »Slovenec sem!,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 10 (1994):
                            34.</note>
                    Podoben narodnoobrambni položaj je zaradi
                        italijanskih pritiskov v času pred začetkom pogajanj<note place="foot" xml:id="ftn94" n="91"> Edi Pucer, »Esuli nimajo v
                            Istri kaj iskati,« <hi rend="italic">Primorske novice</hi>, 30. 9. 1994,
                            29.</note> o vstopu v Evropsko unijo stranka zavzela ob vprašanju t. i. španskega kompromisa, ki je liberaliziral slovenski trg nepremičnin oziroma omogočal nakup nepremičnine tujcem.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="92"> »SNS ne podpira
                            španske pobude,« <hi rend="italic">STA</hi>, 10. 4. 1996, pridobljeno
                            10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/200816">https://www.sta.si/200816</ref>.</note>
                    Problematizirala je tudi podeljevanje italijanskih
                        državljanstev slovenskim državljanom, seveda iz istega razloga.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="93"> »Tako bomo poleg
                            185.000 neslovencev dobili še nekaj tisoč italijanskih državljanov,
                            pravih Slovencev, ki bodo imeli zato, ker imajo dvojno državljanstvo,
                            možnost na veliko kupovati slovenske nepremičnine. Italijanska manjšina
                            v naši državi pa potuhnjeno molči! Tako bodo Italijani skozi zadnja
                            vrata prišli do tistega, kar so hoteli – do naše zemlje!« – »Naše
                            domovine ne damo italijanskemu fašizmu!,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 9 (1994): 1.</note>
            </p>
            <p>V slovenskem političnem prostoru je stranka zlagoma
                        začela delovati na nasprotovanju vstopu v zvezo NATO,<note place="foot" xml:id="ftn97" n="94"> »Podpis tranzitnega sporazuma
                            med Republiko Hrvaško in zvezo Nato potiska našo državo nazaj na Balkan
                            in pomeni skrajno ignorantsko ravnanje slovenske vlade!,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 30 (1996): 28.</note> kar ji je omogočilo tudi zajadrati na valu precej priljubljenega »antiamerikanizma«, po drugi strani pa je Zmago Jelinčič navezoval zelo tesne stike z Izraelom.
                    <note place="foot" xml:id="ftn98" n="95"> »Zmago
                            Jelinčič v Izraelu,« <hi rend="italic">STA</hi>, 22. 8. 1998,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://sta.si/357574">https://sta.si/357574</ref>.</note> Najbolj presenetljiv obrat pa je pri stranki pomenilo obdobje zelo srčnega sodelovanja z Zvezno republiko Jugoslavijo. Sledimo mu lahko že od leta 1995, ko je februarja Zmago Jelinčič predstavil poslansko pobudo za oživitev gospodarskih stikov z ZRJ,<note place="foot" xml:id="ftn99" n="96"> »Jelinčič za
                            oživitev gospodarskega sodelovanja z ZRJ,« <hi rend="italic">STA</hi>,
                            15. 2. 1995, pridobljeno 10. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1222134">https://www.sta.si/1222134</ref>.</note> ki jo je novembra ob čestitki ZRJ ob sprejemu Daytonske mirovne pogodbe razširil še na normalizacijo diplomatskih stikov.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="97"> »Jelinčič
                            čestital Beogradu daytonski podpis,« <hi rend="italic">STA</hi>, 27. 11.
                            1995, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://sta.si/174216">https://sta.si/174216</ref>.</note> Vmes ni v niti enem od mnogih nastopov v srbskih medijih pozabil poudariti, da je ZRJ država, »s katero Slovenija nikoli ni imela problemov«,<note place="foot" xml:id="ftn101" n="98"> »Jelinčič za
                            TV Srbijo o odnosih med Slovenijo in ZRJ (2. 2.),« <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 2. 1998, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/322847">https://www.sta.si/322847</ref>.</note> tamponsko Hrvaško pa označil za »največji vzrok nemirov in nestabilnosti v tem delu Evrope«.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="99"> »Srbski tisk
                            povzema pogovor Zmaga Jelinčiča za Radio Kragujevac,« <hi rend="italic">STA</hi>, 28. 8. 1995, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/156486">https://www.sta.si/156486</ref>.</note> SNS se je tudi kot edina slovenska parlamentarna stranka postavila na srbsko-črnogorsko stran v času napada sil zveze NATO na Jugoslavijo in še pred njimi odločno protestirala proti odločitvi slovenske vlade o dovoljenju za prelete letalskih sil zveze NATO čez slovensko ozemlje.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="100"> »SNS proti
                            preletu letal zveze NATO čez ozemlje Slovenije,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 10. 1998, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/366924">https://www.sta.si/366924</ref>.</note>
                    Boris Jež je spomladi 1999 prispeval briljantno analizo tega političnega preobrata in ob prispodobi o zarečenem kruhu spomnil na osem let staro izjavo Zmaga Jelinčiča v časopisu <hi rend="italic">Tribuna</hi> o tem, da so »nas slovenski politiki že dvakrat prodali Srbom: leta 1918, 1945, sedanja oblast pa nas zgleda želi prodati še tretjič. Proti temu se bomo odločno borili.«<note place="foot" xml:id="ftn104" n="101"> Šuen, »Za
                            Veliko Slovenijo,« 7.</note>
                    Po seriji obiskov ZRJ in sestankov s srbsko vlado
                        »danes v mikrofone govori neki povsem drugi Jelinčič /…/ ki je še pred nekaj
                        leti pripisoval vse tegobe Slovenije 'južnjaški mafiji'; nastopa kot
                        prepričan srbofil; Natovo posredovanje razlaga s Clintonovo spolno nemočjo,
                        za Slovenijo pa pravi, da bi morala iskati prijatelje v vzhodnem bloku, v
                        Aziji in pri neuvrščenih.« Jež je sicer ta »salto mortale« razumel kot znak
                        razkrajanja stranke (za katero zdaj vemo, da je izredno trdoživa) in
                        posledico dviga praga za vstop v parlament. Menil je, da je Jelinčič s tem
                        poskusil novačiti novo volilno bazo – priseljence z juga, in to tako, da mu
                        ne bi bilo treba spremeniti strankarskega programa niti sebe. Ob tem pa je
                        bilo javno mnenje jasno, več kot polovica Slovencev je podpirala
                        intervencijo NATA in vstop v to obrambno organizacijo. »Jelinčičev populizem
                        je tako dejansko brez naboja, brez populusa.«<note place="foot" xml:id="ftn105" n="102"> Boris Jež, »Populizem brez
                            populusa,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 4. 1999,
                        3.</note> Po padcu Miloševićevega režima oktobra 2000 odnosi z novimi oblastmi niso zastali,<note place="foot" xml:id="ftn106" n="103"> »Zmago
                            Jelinčič o odnosih med Slovenijo in ZRJ,« <hi rend="italic">STA</hi>,
                            24. 11. 2000, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/527042">https://www.sta.si/527042</ref>.</note> Zmago Jelinčič pa je našel novo poslovno priložnost za Slovenijo in na povabilo iraškega veleposlaništva na Dunaju odšel v Irak, kjer je SNS podpisala pogodbo o sodelovanju pri pridobivanju poslov v Iraku z režimsko stranko Baath,
                    <note place="foot" xml:id="ftn107" n="104"> »Jelinčič:
                            Irak je pripravljen sodelovati s Slovenijo,« <hi rend="italic">STA</hi>,
                            6. 11. 2000, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/523042">https://www.sta.si/523042</ref>.</note> sodelovanje z Irakom pa je propagirala tudi v kasnejšem obdobju,<note place="foot" xml:id="ftn108" n="105"> »Jelinčič:
                            Slovenija ne izkorišča priložnosti na iraškem tržišču,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 1. 2001, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/536823">https://www.sta.si/536823</ref>.</note> vse do padca režima Sadama Husseina.</p>
            <p>Zanimivo je tudi povezovanje SNS s sorodnimi strankami
                        ali politiki iz tujine. Evroskepticizem in nasprotovanje vstopu v Nato sta
                        bili glavni skupni točki, ki sta pripeljali do podpisa izjave o sodelovanju
                        s Slovaško narodno stranko,
                    <note place="foot" xml:id="ftn109" n="106"> B. M.,
                            »Podpis izjave o sodelovanju s Slovaško narodno stranko,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 9 (1996): 35,
                        36.</note> v kontekstu odnosov z Italijo pa z današnjega vidika čudi čestitka ob velikem volilnem uspehu secesionistične stranke Severna liga, na državnih volitvah leta 1996 je namreč prejela 10 odstotkov glasov. Zmago Jelinčič je zapisal, da so bila »hotenja slovenskega naroda udejanjena pred kratkim, želim pa, da bi bile želje Padancev tudi kmalu uslišane«.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="107"> Tedanji vodja
                            Severne lige Umberto Bossi se je zavzemal za odcepitev razvite severne
                            Italije (Padanije) od nerazvitega juga in pogoltnega Rima. – »Mnenja in
                            odmevi,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 9 (1996): 10. </note> Ta usmeritev je zanimiva predvsem zaradi kasnejšega angažmaja SNS kot edine prepričljivo evroskeptične parlamentarne stranke, ki pa se ji nikoli po vstopu Slovenije v Evropsko unijo ni uspelo prebiti v evropski parlament. Zato ni bila članica nobene evropske politične skupine, njen evropski program, ki ga lahko povzamemo z eno samo parolo »Nočemo EU, smo za Evropo narodov«,
                    <note place="foot" xml:id="ftn111" n="108"> »Na kongresu
                            SNS tudi o Jelinčičevi predsedniški kandidaturi,« <hi rend="italic">STA</hi>, 18. 5. 2017, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/2388197">https://www.sta.si/2388197</ref>.</note>
                    pa je še najbliže današnji italijanski
                        postbossijevski Ligi kot eni od nosilk ideje t. i. suverenizma.
                    <note place="foot" xml:id="ftn112" n="109"> Termin v
                            angleškem jeziku še ni dokončno vzpostavljen, italijanski slovar pa ga
                            označuje za neologizem iz leta 2017 in ponuja razlago, da je to
                            politični položaj, ki zagovarja obrambo ali ponovno vzpostavitev
                            nacionalne suverenosti s strani naroda ali države, v nasprotju z
                            dinamiko globalizacije in z nasprotovanjem nadnacionalnim politikam
                            usklajevanja. – »Sovranismo,« <hi rend="italic">Treccani</hi>,
                            pridobljeno 20. 1. 2020, <ref target="https://www.treccani.it/vocabolario/sovranismo_%28Neologismi%29">https://www.treccani.it/vocabolario/sovranismo_%28Neologismi%29</ref>.</note>
            </p>
            <p>V obdobju pred letom 2000, ko se je tako rekoč celotni
                        slovenski politični establišment brez pomislekov zedinil ob projektu vstopa
                        v Evropsko unijo (in zvezo NATO) kot glavni prioriteti slovenske politike,
                        je Slovenska nacionalna stranka v državnem zboru plula proti toku. Aprila
                        leta 1997 je bila SNS edina parlamentarna stranka, ki je izrazila zadržke
                        pri izjavi o skupni podpori za vključevanje v zvezo NATO.<note place="foot" xml:id="ftn113" n="110"> »Vse
                            parlamentarne stranke za vstop Slovenije v NATO,« <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 4. 1997, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/271829">https://www.sta.si/271829</ref>.</note> Enako je bilo tudi pri podpisu medstrankarskega sporazuma o sodelovanju pri vključevanju Slovenije v Evropsko unijo.<note place="foot" xml:id="ftn114" n="111"> »Predsedniki
                            strank o doseženem dogovoru,« <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 7. 1997,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/287605">https://www.sta.si/287605</ref>.</note> Leto dni kasneje je članstvo Zmaga Jelinčiča v pridružitvenem parlamentarnem odboru evropskega parlamenta povzročilo protest SDS in SKD, ker naj bi razpihoval »narodno sovraštvo in nestrpnost do nekaterih evropskih držav«.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="112"> »SDS in SKD
                            nasprotujeta članstvu Zmaga Jelinčiča v stalni delegaciji DZ v
                            pridružitvenem parlamentarnem odboru evropskega parlamenta,« <hi rend="italic">STA</hi>, 16. 2. 1998, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/325460">https://www.sta.si/325460</ref>.</note> Pri vsem tem je zanimivo dejstvo, da se evroskepticizem mnogo bolj odkrito pojavlja v medijskih objavah stranke, v temeljnih dokumentih stranke pa bi o tem težko govorili. V programu iz leta 1991 je ost seveda naperjena proti Jugoslaviji in v prvi programski točki, ki govori o popolnoma samostojni in neodvisni Republiki Sloveniji lahko preberemo o potrebi po ustvarjanju pogojev, ki bodo omogočili svobodno vključevanje v Združeno Evropo.<note place="foot" xml:id="ftn116" n="113"> »Okvirni
                            program slovenske nacionalne stranke«.</note>
                    V dopolnjenem okvirnem programu iz leta 1995 fokus še
                        vedno leži na preprečevanju kakršnihkoli povezav z republikami bivše
                        Jugoslavije, vstop v Združeno Evropo pa je še vedno zaželen, vendar pogojen:
                        »brez priklanjanja komurkoli, brez podarjanja slovenske zemlje tujcem in v
                        smislu interesa slovenskega naroda«. O vstopu v kakršnokoli evropsko
                        združenje ali vojaško zvezo naj bi odločali državljani na
                        referendumu.<note place="foot" xml:id="ftn117" n="114"> »Dopolnjeni okvirni program Slovenske nacionalne
                            stranke,«
                        38.</note> Povzetek volilnega programa iz leta 1996 v prvi točki celo govori o »popolnoma samostojni in neodvisni Republiki Sloveniji v evropskih okvirih«.<note place="foot" xml:id="ftn118" n="115"> »Povzetek
                            programa SNS,« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 11(1996):
                        1.</note> Leta 1995 je SNS pozdravljala sodelovanje Slovenske vojske v organizaciji Partnerstvo za mir in postopno vključevanje v obrambni sistem NATO. V tretji verziji programa iz leta 2000 se je dikcija povsem spremenila: »Zato bomo tudi v bodoče nasprotovali podpisom raznih vojaških ali gospodarskih sporazumov, ki so Sloveniji v škodo in katerih tolmačenje bi lahko Sloveniji krnilo samostojnost in neodvisnost ter ozemeljsko integriteto. Smo proti nesmiselnemu in nepremišljenemu vstopanju Republike Slovenije v Evropsko unijo, kajti že sedanje študije in razprave kažejo, da Slovenija od vstopanja v EU, kakršnega zagovarja sedanja vlada, ne bi oziroma ne bo imela nobene koristi. Prepričani smo, da Slovenija ne potrebuje novega gospodarja iz Bruslja, če pa potrebuje sodelovanje, mora biti izhodišče za to sodelovanje enakopravnost, enakovrednost in pa spoštovanje sopartnerjev.« </p>
            <p>Referendum o teh vprašanjih je bil označen kot
                        »neodtujljiva pravica slovenskega naroda«, medtem ko je v poglavju o vojski
                        bilo tudi jasno povedano, da »Slovenska nacionalna stranka nasprotuje
                        vstopanju v organizacijo NATO«.<note place="foot" xml:id="ftn119" n="116"> »Program stranke«.</note> Program stranke je tako z zakasnitvijo sledil njenemu dejanskemu prilagajanju novim izhodiščem, veliko bolj ažurno pa se je stranka prilagodila novim razmeram po vstopu Slovenije v EU in NATO ter leta 2005 v prvi člen programa resignirano zapisala: »Dejstvo je, da smo nasprotovali vstopu Republike Slovenije v Evropsko unijo in zvezo NATO, državljani pa so se na referendumu odločili za vstop oziroma pristop v obe integraciji in ti dve demokratični odločitvi večine spoštujemo, vendar pa bomo stalno bedeli nad tem, da bo izhodišče za sodelovanje enakopravnost, enakovrednost in spoštovanje vseh partnerjev.« Nekoliko manj racionalno, a s stališča stranke nedvoumno logično sprejeto, pa je ažurirani program govoril o pričakovani vlogi zveze NATO v slovenski obrambni ali celo zunanji politiki, saj so izrazili pričakovanje: »da bo le ta (zveza NATO, op. pisca) v skladu s 5. členom washingtonskega sporazuma pomagala pri ohranitvi integritete slovenskega ozemlja in onemogočila agresivne težnje sosednje Hrvaške«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn120" n="117"> »Čistopis
                            dopolnjenega in aktualiziranega programa, Brdo pri Kranju, 21. maja
                            2005«.</note>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Novo tisočletje</head>
            <p>Vladna kriza, ki je izbruhnila spomladi leta 2000, je
                        odnesla vlado dr. Janeza Drnovška, tej SNS tokrat ni priskočila na
                        pomoč.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="118"> »SNS: Proti zaupnici Drnovšku in za predčasne
                            volitve,« <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 12. 2019, pridobljeno 11. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/4777725">https://www.sta.si/4777725</ref>.</note>
                    Preden je bilo znano, kdo to bo, je javno celo
                        naznanila, da bo podprla mandatarja desnice, saj »sedem let in pol
                        podpiranja vladavine Drnovška in LDS ni prineslo nič dobrega niti SNS niti
                        Sloveniji«.<note place="foot" xml:id="ftn122" n="119"> »Jelinčič: SNS bo podprla »pomladnega«
                            mandatarja,« <hi rend="italic">STA</hi>, 8. 4. 2000, pridobljeno 11. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/478972">https://www.sta.si/478972</ref>.</note>
                    Strankino mnenje pa se je spremenilo v trenutku, ko
                        je bilo znano ime novega kandidata za mandatarja, to je bil namreč
                        argentinski Slovenec dr. Andrej Bajuk, ki je deloval kot simbol ideologije,
                        proti kateri je stranka v prejšnjih letih nastopala.<note place="foot" xml:id="ftn123" n="120"> »SNS: Bajuk naj se odreče
                            argentinskega državljanstva,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 5. 2000,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/486388">https://www.sta.si/486388</ref>.</note> A stranka tudi tokrat ni bila enotna, pomisleke je imela Polonca Dobrajc, kar se je odražalo v neenotnem glasovanju v državnem zboru in izstopu poslanke iz poslanske skupine,<note place="foot" xml:id="ftn124" n="121"> »Jelinčič:
                            Poslanka Polonca Dobrajc že nekaj časa ni več članica SNS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 28. 4. 2000, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://wwww.sta.si/483338">https://wwww.sta.si/483338</ref>.</note>
                    mandat je zaključila kot samostojna
                        poslanka.<note place="foot" xml:id="ftn125" n="122"> Na volitvah leta 2000 nastopi kot kandidatka SDS.
                            – Tatjana Krašovec in Igor Zobavnik, <hi rend="italic">Poročilo o delu
                                Državnega zbora v mandatnem obdobju 2000–2004</hi> (Ljubljana :
                            Državni zbor Republike Slovenije, 2004), 29.</note>
                    Njen glas je bil na koncu odločilen za potrditev
                        kratkotrajne vlade strank slovenske pomladi,<note place="foot" xml:id="ftn126" n="123"> Oznaka sledi iz
                            samoimenovanja strank z desnega političnega spektra, ki so se s to
                            oznako poskušale diferencirati od strank t. i. »starega režima«.
                        </note> ki je mandat nastopila pol leta pred rednimi volitvami.<note place="foot" xml:id="ftn127" n="124"> E. Ž.,
                            »Polonca Dobrajc,« <hi rend="italic">24 ur. com</hi>, 25. 10. 2003,
                            pridobljeno 20. 1. 2019, <ref target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/polonca-dobrajc.html">https://www.24ur.com/novice/slovenija/polonca-dobrajc.html</ref>.</note> 15. oktobra 2000 je stranka na volitvah ponovno presegla prag za uvrstitev v državni zbor in v njem imela štiri poslance. </p>
            <p>Po volitvah se je vzpostavila levosredinska
                        vlada,<note place="foot" xml:id="ftn128" n="125"> Zaradi odhoda dr. Janeza Drnovška s čela vlade ob
                            kandidaturi za predsednika države se je na sredini mandata vlada v
                            podobni sestavi ponovno vzpostavila pod vodstvom dotedanjega finančnega
                            ministra Toneta Ropa. </note> proti kateri je stranka nastopala izrazito kritično, predvsem na račun po njihovem mnenju slabega ali mlahavega vodenja zunanje politike, kjer je opozarjala predvsem na težave s Hrvaško. V že znanem slogu stranke, »ki pove stvari, tako kot so«, so ob sporni hrvaški enostranski razglasitvi enotne ribolovne cone v izjavi povzeli vse argumente o mejnem sporu in odnosih z Republiko Hrvaško, ki so na dnevnem redu SNS še danes: »Na samovoljo Hrvatov in njihovo jasno namero 'storiti, kar hočemo' smo v poslanski skupini SNS ves čas jasno opozarjali. Dejstvo je, kar se je že nekajkrat izkazalo tudi že v praksi, da se glede na vedenje Hrvaške ne moremo in ne smemo zanašati na obstoječe mednarodne smernice, ki jih spoštujejo demokratične države, kot tudi ne na mednarodno pravo in 'dobre' sosedske odnose /.../ V SNS od slovenske uradne politike pričakujejo in zahtevajo odločnejši nastop in primerne ukrepe za zaščito slovenskega morja in slovenskih interesov nasploh.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn129" n="126"> »Jelinčič:
                            razglasitev ERC pričakovana; SNS zahteva odločnejši nastop Slovenije,«
                                <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 10. 2003, pridobljeno 11. 12. 2019,
                                <ref target="https://www.sta.si/770825">https://www.sta.si/770825</ref>.</note>
                    Osnovne usmeritve stranke so ostajale podobne,
                        predvsem v kontekstu pričakovanega vstopa Slovenije v Evropsko unijo in
                        zvezo NATO, kjer se je, kot je napovedala v programu, pridružila pobudi za
                        razpis referendumov.
                    <note place="foot" xml:id="ftn130" n="127"> »SNS se
                            pridružuje pobudi za razpis referendumov o EU in NATO,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 1. 2003, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/703739">https://www.sta.si/703739</ref>.</note>
            </p>
            <p>Glasno poudarjanje stališč, ki niso bila usklajena s
                        pogledi ostalih strank, pa ni pripomoglo k strankini učinkovitosti oziroma
                        vplivu na sprejemanje političnih odločitev. V skoraj treh letih so tako
                        vložili več kot 20 zakonskih predlogov, a niti za enega niso dobili podpore
                        koalicije in so se brez posebne samokritike pritoževali, »da vlada zakonske
                        predloge presoja po tem, kdo jih je vložil, in ne po vsebini«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn131" n="128"> »V SNS
                            menijo, da vlada ignorira njihove zakonske predloge,« <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 9. 2003, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/764346">https://www.sta.si/764346</ref>.</note>
                    Določena vprašanja so imela jasen znak populističnega
                        delovanja, kot je na primer večkrat ponovljen predlog SNS za povišanje kazni
                        pri spolnih deliktih ali v ljudskem besednjaku »kazni za pedofile in
                        posiljevalce«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn132" n="129"> »SNS poziva
                            vlado, naj zviša zaporne kazni za področje spolne nedotakljivosti,« <hi rend="italic">STA</hi>, 22. 5. 2003, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/737542">https://www.sta.si/737542</ref>.</note>
                    Utečena praksa postavljanja poslanskih vprašanj je
                        omogočila večjo vidnost strankinih stališč, na poslanca jih je v povprečju
                        postavila več kot sto.
                </p>
            <p>K širši sprejemljivosti političnih stališč stranke,
                        velikokrat je bila pri njih namenoma osamljena, ni pripomogel obujeni
                        šovinizem. Poleg podpihovanja slabih odnosov s Hrvaško je v tem obdobju na
                        tapeti bila nova skupina, ki je nadomestila nekdanje »južnjake«. Govorimo
                        seveda o fenomenu t. i. »izbrisanih«, ki jih je Ministrstvo za notranje
                        zadeve februarja 1992 nezakonito izbrisalo iz registra stalnih prebivalcev
                        in so bili obravnavani kot tujci, ki nezakonito prebivajo v Sloveniji.
                        Izbris je prizadel več kot 25.000 oseb, ki so imele republiško državljanstvo
                        ene od drugih jugoslovanskih federativnih republik in stalno bivališče v
                        Sloveniji. Leta 1991 so slovensko državljanstvo dobili vsi prebivalci z
                        republiškim državljanstvom Socialistične republike Slovenije. Prebivalci, ki
                        so imeli na dan odcepitve republiško državljanstvo drugih jugoslovanskih
                        republik in stalno prebivališče v Sloveniji, so imeli pravico, da v šestih
                        mesecih oddajo vlogo za državljanstvo. Po prvi sodbi ustavnega sodišča, ki
                        je izbris označilo za nezakonitega, v slovenski politiki ni bilo veliko
                        navdušenja nad popravo tega stanja, ki je mnoge med njimi pahnil v
                        brezizhoden položaj kot brezpravno osebo, zaradi vprašanja odškodnin in
                        ureditve stanja pa so se postopki tudi po mednarodnih sodiščih vlekli še
                        leta. V stranki SNS, kjer je tematika revizije rednega podeljevanja
                        državljanstev državljanom iz drugih republik do tedaj že izzvenela, so imeli
                        do teh vprašanj najmanj ali nobenega razumevanja. SNS je tako predloge
                        vladajoče koalicije, ki je poskusila delikatno vprašanje reševati s
                        predlogom tehničnega zakona, ostro napadala,
                    <note place="foot" xml:id="ftn133" n="130"> »SNS:
                            Bohinčeve izjave o zakonu o izbrisanih so zavajanje javnosti,« <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 11. 2003, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/778134">https://www.sta.si/778134</ref>.</note> poskusila pa tudi s svojim predlogom zakona.<note place="foot" xml:id="ftn134" n="131"> »SNS
                            predstavila svojo različico ustavnega zakona o izbrisanih,« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 2. 2004, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/808439">https://www.sta.si/808439</ref>.</note>
                    V strogo populistični drži se z odločbo ustavnega
                        sodišča glede »izbrisanih« ni strinjala in je trdila, da »nikoli niso bili
                        izbrisani iz nobenega registra, ampak samo niso bili vpisani v register
                        državljanstev, ker tega niso hoteli /…/ gre v veliki meri za ljudi, ki so
                        nasprotovali osamosvojitvi Slovenije in so se borili proti osamosvojitvi,
                        nekateri 'celo z orožjem v rokah'«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn135" n="132"> »SNS:
                            Državni zbor naj zavrže sklepe ustavnega sodišča v primeru izbrisanih,«
                                <hi rend="italic">STA</hi>, 18. 4. 2003, pridobljeno 11. 12. 2019,
                                <ref target="https://www.sta.si/728710">https://www.sta.si/728710</ref>.</note>
                    Uvodoma sem omenil, da so strankina retorika in njena
                        dejanja kdaj tudi prestopila mejo družbeno sprejemljivega, a je z njimi tudi
                        kovala politični kapital, saj je s tem večji potencialni volilni bazi
                        pokazala, da ostaja nepopustljiva in radikalna.<note place="foot" xml:id="ftn136" n="133"> Tako se je izkazalo tudi na
                            referendumu o tem vprašanju, kjer je sicer le dobrih 30 odstotkov
                            volilnih upravičencev predlog tehničnega zakona zavrnilo s 95-odstotno
                            večino. – »Večina proti tehničnemu zakonu o izbrisanih,« <hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>, 4. 4. 2004, pridobljeno 11. 1. 2020,
                                <ref target="https://www.rtvslo.si/slovenija/vecina-proti-tehnicnemu-zakonu-o-izbrisanih/17418">https://www.rtvslo.si/slovenija/vecina-proti-tehnicnemu-zakonu-o-izbrisanih/17418</ref>.</note> Tako je v trenutku, ko je skupina »izbrisanih« med gladovno stavko leta 2005 prišla v državni zbor na pogovore s poslanci, na vratih poslanske skupine visel plakat, na katerem je pisalo: »Vsi izbrisani vabljeni na ples, igral vam bo Jelinčič na puško mitraljez!!!!« Kriminalisti so podali kazensko ovadbo proti neznanemu storilcu.<note place="foot" xml:id="ftn137" n="134"> »Kazenska ovadba zaradi nestrpnosti,« <hi rend="italic">24 ur. com</hi>, 6. 5. 2005, pridobljeno 20. 1.
                                2020, <ref target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/kazenska-ovadba-zaradi-nestrpnosti.html">https://www.24ur.com/novice/slovenija/kazenska-ovadba-zaradi-nestrpnosti.html</ref>.</note>
               <note place="foot" xml:id="ftn137a" n="134"> »Kazenska
                            ovadba zaradi nestrpnosti,« <hi rend="italic">24 ur. com</hi>, 6. 5.
                            2005, pridobljeno 20. 1. 2020, <ref target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/kazenska-ovadba-zaradi-nestrpnosti.html">https://www.24ur.com/novice/slovenija/kazenska-ovadba-zaradi-nestrpnosti.html</ref>.</note> Druga skupina državljanov, ki se je izkazala za dobrega grešnega kozla pri pridobivanju političnih točk, so bili Romi. V kasnejšem obdobju je zaradi odmevnosti romske problematike pri Ambrusu sicer to bilo bolj v ospredju, sploh po počasnemu izginjanju »izbrisanih« iz fokusa javnosti. SNS je problematizirala uvedbo romskega predstavnika v dvajsetih lokalnih skupnostih, predvsem ker naj ne bi šlo za stalno naseljeno populacijo, temveč za »migrantsko populacijo, ki se seli iz kraja v kraj«.<note place="foot" xml:id="ftn138" n="135"> »SNS: Noveli
                            zakona o lokalni samoupravi in o lokalnih volitvah protislovenska,« <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 5. 2002, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/648725">https://www.sta.si/648725</ref>.</note>
                    Javnost je poskušala mobilizirati s predlogom zakona
                        o urejanju romske problematike, v javnih nastopih pa je Rome označevala s
                        slabšalnim izrazom »Cigani«.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="136"> Ivan Gerenčer, »Jelinčič na sodišče zaradi
                            Ciganov,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 28. 1. 2005, 2.</note> Cilj je bil dosežen, razprava v državnem zboru ob obravnavi zakona, to je bil dan nabiranja političnih točk: »Čeprav so poslanci LDS menda hoteli ravno nasprotno, so z zahtevo, da se o zakonu Jelinčičeve stranke opravi splošna razprava, prav nacionalistom in njihovim ciničnim idejam omogočili sončenje pod žarometi televizijskih kamer. Nič čudnega ni, da se je prvak SNS na zasedanju parlamenta zadovoljno hahljal v kozjo bradico, saj so mu prav liberalci omogočili glavno vlogo v predstavi, med katero si je v svoj politični klobuk nabral novih političnih točk med ljudmi.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn140" n="137"> Jože
                            Poglajen, »Pogrevanje Jelinčičevega golaža,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 28. 1. 2005, 3.</note>
                    Nekaj let kasneje je stranka postala zagovornica
                        gorenjskih Sintov in je poskušala z diferenciacijo iskati slovenske in manj
                        slovenske Rome, z besedami, »da so Sinti pravzaprav integralen del
                        slovenskega naroda«.<note place="foot" xml:id="ftn141" n="138"> »Jelinčič: Sinti so integralen del slovenskega
                            naroda,« <hi rend="italic">STA</hi>, 18. 9. 2008, pridobljeno 20. 1.
                            2020, <ref target="https://www.sta.si/1321494">https://www.sta.si/1321494</ref>.</note>
            </p>
            <p>A glede na to, da je bilo to obdobje konkretnejšega
                        odpiranja slovenskega trga in tujih investicij, je pomembno v tem obdobju
                        poudariti gospodarske koncepte SNS. V okvirnem programu iz leta 1991 so
                        seveda lapidarno zapisani in v duhu čas govorijo o ukinitvi »velikih
                        industrijskih kompleksov bazične industrije« brez možnosti za ekonomsko
                        preživetje,
                    <note place="foot" xml:id="ftn142" n="139"> Na takšen
                            način je konec leta 1991 stranka denimo ponujala rešitev okoljskega
                            problema v slovenski energetiki, saj bi lahko nemudoma zaprli jedrsko
                            elektrarno v Krškem (ki jo je kasneje zaradi solastništva s Hrvaško
                            problematizirala tudi kot politično temo in varnostno grožnjo) in
                            termoelektrarno v Šoštanju kot najbolj problematični, izpad 40 odstotkov
                            tam pridobljene energije pa bi nadomestili tako, da bi istočasno
                            ugasnili njene največje porabnike, bazično industrijo, »predvsem
                            železarn in Kidričevega.« – »Slovenska nacionalna stranka o Jedrski
                            elektrarni
                        Krško.«</note> prednost pa naj bi imele ekološko bolj vzdržne panoge. Mimogrede naj omenim, da so bile naravovarstvene teme v delovanju SNS vedno zelo prisotne. Veliko bolj jasno je zvenel povzetek strankinih gospodarskih idej iz tega časa, »Slovenija naj bi se pri razvoju zgledovala po singapurskem receptu oziroma po razvojni filozofiji uspešnih azijskih držav, ne pa da se v Slovenijo prenašajo izkušnje z nemškega in italijanskega prostora«.<note place="foot" xml:id="ftn143" n="140"> Kuzmanič,
                            »Politični ekstremizem pod Slovenci I,« 35. </note>
                    Tuji recepti, in to ne vedno najbolj uspešni, so
                        zapisani tudi v kasnejših gospodarskih programih, leta 2000 ali 2005 je tako
                        ponujen t. i. »'ciprski model', ki bi bil zanimiv za vlagatelje tujega
                        kapitala in koristen za našo državo«.<note place="foot" xml:id="ftn144" n="141"> »Program
                        stranke.«</note> Po propadu tega modela je stranka leta 2016 v gospodarski program modno zapisala zgolj naslednje: »da bomo naredili vse, da se bo RS ponovno, tako gospodarsko kot tudi politično povezala z Rusko federacijo, ki jo vidimo kot gonilno silo in garancijo novega gospodarskega razvoja«.<note place="foot" xml:id="ftn145" n="142"> »Čistopis
                            dopolnjenega in aktualiziranega programa, na Otočcu, 7. maja 2016.«
                        </note> V vseh programih je jasno zapisano zavzemanje za dosledno uveljavljanje tržnega gospodarstva ob pomislekih ob položaju slovenskega gospodarstva in kmetijstva v evropski skupnosti, leta 2003 je v parlamentarno proceduro vložila noveli zakonov o preprečevanju omejevanja konkurence in o prevzemih in tako »poskušala 'strezniti' slovensko politiko, da bi pristopila k zakonodaji, ki bi slovenskim podjetjem omogočala konkurenčnost«. Ob tem so predlagali, da z vstopom v EU Slovenija počaka še osem do deset let in tako pridobi nekaj časa, v katerem bi domače gospodarstvo pripravila za vstop na evropski trg. V programih, ki so veljali po prelomu tisočletja, je zapisan tudi stavek, ki govori o potrebi po vstopanju tujega kapitala. To bi moralo biti olajšano in odprto, »vendar odprto in urejeno s slovensko regulativo«. Poseben problem in točko, kjer je demagoško izkoriščen strah pred tujci, pa predstavlja strankina ideja o zaposlovanju domače delovne sile. V prvi polovici devetdesetih let je poglavje o delu nosilo naslov »Nezaposlenost v Republiki Sloveniji« in govorilo o »Slovencih in Slovenkah ter lojalnih državljankah in državljanih«, zagotavljanju novih investicij »izključno tam, kjer je domicil delovne sile, pri drugih delovnih organizacijah pa zagotavljanje izključne prednosti slovenskih delavcev«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn146" n="143"> »Program
                            stranke.«</note>
            </p>
            <p>Diskrepanca, ki je izhajala iz sočasne zahteve po
                        tržnem gospodarstvu in odprtosti gospodarstva za naložbe po ciprskem vzoru,
                        po drugi strani pa želja po zaščiti »nacionalnih interesov« v kombinaciji z
                        evroskepticizmom sta prišli na plan v novem tisočletju. V povezavi z
                        zunajparlamentarno liberalno sredinsko stranko Nova, s katero je SNS
                        združevalo zgolj nasprotovanje evropskemu povezovanju oziroma strah po
                        izgubi dela suverenosti, sta po tem, ko je državni zbor potrdil obvezno
                        preoblikovanje prostocarinskih prodajaln na cestnih prehodih z državami EU v
                        trgovine z normalno obdavčitvijo že pred formalnim vstopom v Evropsko
                        unijo,
                    <note place="foot" xml:id="ftn147" n="144"> »Odločitev o
                            usodi duty freejev – na potezi je parlament,« <hi rend="italic">STA</hi>, 4. 2. 2000, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/464442">https://www.sta.si/464442</ref>.</note> zagnali referendumsko pobudo, za katero pa nista pridobili dovolj podpisov.<note place="foot" xml:id="ftn148" n="145"> »SNS poziva k
                            zbiranju podpisov v podporo referendumu o PCP,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 7. 2001, pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/576304">https://www.sta.si/576304</ref>.</note> Ta korak lahko poleg evroskepticizma pripišemo tudi močnemu pritisku sosednjih držav po zaprtju donosnih trgovin. Drugače pa je bilo pri vprašanju neposrednih tujih naložb v »gospodarsko in narodno infrastrukturo«.<note place="foot" xml:id="ftn149" n="146"> »Okvirni
                            program.«</note> Pri tem je SNS podobno kot več drugih strank načela debato o slovenskem nacionalnem interesu.<note place="foot" xml:id="ftn150" n="147"> Fraza je
                            kasneje zaradi izbruha gospodarske krize konec leta 2008 in propada
                            družb, ki so jih slovenski lastniki neselektivno združevali v imenu
                            »nacionalnega interesa«, dobila izrazito negativen prizvok, odsev tega
                            pa je prišel tudi v trenutni program SNS, saj se stranka zaveda, da je
                            Slovenija »izgubila večino gospodarskih subjektov, zato se bo SNS
                            zavzemala za vrnitev le teh nazaj v slovenske roke in nasprotovala
                            tajkunsko lopovskim prodajam nacionalnega bogastva za vsako ceno.« –
                            »Čistopis dopolnjenega in aktualiziranega programa, na Otočcu, 7. maja
                            2016.«</note>
                    Leta 2001 je tako Zmago Jelinčič dejal, da je:
                        »Slovenski nacionalni interes pereča tema, ki se neposredno dotika
                        Slovenije, vseh njenih državljanov in slovenskega gospodarstva, saj se v tem
                        trenutku vršijo oziroma pripravljajo prevzemi določenih najvitalnejših
                        slovenskih gospodarskih družb, ob tem pa je mogoče zaslediti samo ekonomske
                        interese tujih prevzemnih družb, ki hlepijo po prevzemu slovenskega trga in
                        onemogočanju slovenskih konkurentov.«
                    <note place="foot" xml:id="ftn151" n="148"> »Jelinčič:
                            Morda je zadnji trenutek, da zaščitimo slovenske nacionalne interese,«
                                <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 12. 2001, pridobljeno 11. 12. 2001,
                                <ref target="https://www.sta.si/610612">https://www.sta.si/610612</ref>.</note>
            </p>
            <p>To je izjavil le nekaj dni za tem, ko je SNS poskusila
                        novelirati zakon o preprečevanju omejevanja konkurence tako, da ne bi bile
                        prepovedane »tiste koncentracije podjetij, ki koristijo državi oz. celotnemu
                        gospodarstvu zaradi znanstvenih, gospodarskih, socialnih in nacionalnih
                        razlogov«.<note place="foot" xml:id="ftn152" n="149"> »SNS predlaga spremembe zakona v zvezi s
                            koncentracijo podjetij,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 12. 2001,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/609849">https://www.sta.si/609849</ref>.</note> Stranka je v tem času glasno nasprotovala prodajam podjetij v državni lasti tujim korporacijam, predvsem v primeru farmacevtskega podjetja Lek,<note place="foot" xml:id="ftn153" n="150"> »Jelinčič o
                            prodaji Leka, agresiji sovražne Hrvaške in policijski diktaturi
                            vladajoče koalicije,« <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 8. 2002,
                            pridobljeno 11. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/668410">https://www.sta.si/668410</ref>.</note> v t. i. pivovarski vojni pa je ostro napadala vlado zaradi prodaje Pivovarne Union belgijskemu Interbrewu in se postavila na stran Pivovarne Laško in znanega načrta o vzpostavitvi slovenskega holdinga pijač.<note place="foot" xml:id="ftn154" n="151"> »SNS se
                            zavzema za oblikovanje slovenskega holdinga pijač,« <hi rend="italic">STA</hi>, 2. 10. 2001, pridobljeno 11. 12. 2001, <ref target="https://www.sta.si/592217">https://www.sta.si/592217</ref>.</note> Enako ostro se je postavila tudi proti vstopu tujih lastnikov v slovenske banke in s stranko Nova zagnala zbiranje podpisov za referendum za zakon o začasni prepovedi privatizacije dveh največjih slovenskih državnih bank.<note place="foot" xml:id="ftn155" n="152"> »SNS in Nova
                            stranka zbirata podpise za referendum o ohranitvi bank v slovenski
                            lasti,« <hi rend="italic">STA</hi>, 21. 5. 2002, pridobljeno 11. 12.
                            2019, <ref target="https://www.sta.si/646202">https://www.sta.si/646202</ref>.</note>
                    Kljub ne popolnoma koherentnemu programu tako lahko
                        gospodarskopolitične ideje SNS povzamemo s »prvo in osnovno programsko
                        usmeritvijo SNS, iz katere izhajajo vse podrobnejše in direktnejše usmeritve
                        – dobrobit slovenskega naroda – svoj gospod na svoji zemlji.«<note place="foot" xml:id="ftn156" n="153"> »Okvirni
                            program.«</note>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Obrat na desno</head>
            <p>Glasnost in poseganje po problematičnih temah sta
                        stranki na volitvah leta 2004 prinesla drugi najvišji uspeh v zgodovini,
                        osvojila je 6,3 odstotka glasov in v državnem zboru zasedla šest mest. Po
                        polomu na liberalni sredini je vodenje vlade prevzela desnosredinska
                        koalicija, s katero je SNS sklenila načelni dogovor, da bodo medsebojno
                        usklajevali zakonske predloge, vložene v parlament. »S prejšnjo vlado se
                        skorajda ni dalo sodelovati, saj ni upoštevala nobenih sugestij in predlogov
                        nacionalne stranke,« je ob tem poudaril Zmago Jelinčič in ob trditvi, da je
                        bil vedno kritičen do novega predsednika vlade Janeza Janše, pripomnil, da
                        »so pri določenih zadevah, ki so jih obljubili, držali besedo, česar pri
                        prejšnji oblasti nismo imeli prilike doživeti«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn157" n="154"> »Jelinčič;
                            SNS ostaja brez dlake na jeziku,« <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 1.
                            2005, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/900041">https://www.sta.si/900041</ref>.</note> Jelinčič je leto dni kasneje z vlado in sodelovanjem z SDS bil še bolj zadovoljen (»odkar je Janša na vladi, se da marsikaj zmeniti«) in je dodal, »da ni nič narobe, če SNS pri glasovanjih kdaj vskoči namesto DeSUS«.<note place="foot" xml:id="ftn158" n="155"> Demokratična
                            stranka upokojencev Slovenije, ki je v desnosredinski koaliciji sicer
                            predstavljala svetovnonazorsko izjemo ter jeziček na
                        tehtnici.</note> »Zakaj pa ne, če je ideja dobra«, kot se mu je denimo na gospodarskem področju zdela uvedba enotne davčne stopnje, predvsem pa je pozdravljal trši pristop v zunanji politiki, predvsem pri odnosih s Hrvaško. V stranki pa ni bilo vse rožnato, saj je podpredsednik SNS in podpredsednik državnega zbora Sašo Peče javno izražal nasprotovanje reformnim ukrepom vlade, tudi tistim, ki jih je predsednik SNS podpiral, denimo enotni davčni stopnji.<note place="foot" xml:id="ftn159" n="156"> »Jelinčič za
                            STA: Nič ni narobe, če kdaj vskočimo namesto DeSUS (intervju),« <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 12. 2005, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://sta.si/1008217">https://sta.si/1008217</ref>.</note>
                    Toda dvojnost v stranki je postajala vse večja
                        težava, sploh zaradi različnega dojemanja ideoloških razlik, ki so presegale
                        običajni pragmatizem in cinizem ustanovitelja stranke. Vzdušje v njej naj bi
                        bilo naelektreno in poslanci naj bi zaradi vplivov na posamezne odločitve
                        bili nesposobni opravljati svoje delo. 7. januarja 2008 so štirje poslanci
                        SNS napovedali svoj odhod iz poslanske skupine in stranke, »ker niso hoteli
                        biti Janševi kimavci«.<note place="foot" xml:id="ftn160" n="157"> Peter Jančič, »Nočejo biti le kimavci Janeza
                            Janše,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 7. 1. 2008,
                        2.</note> Razcep SNS bi v tem primeru bil za preostala dva poslanca, Srečka Prijatelja in Zmaga Jelinčiča, zelo boleč, saj morajo v poslanski skupini biti najmanj trije poslanci. Med četverico si je glede izstopa premislil Bogdan Barovič in tako sta se v državnem zboru zoperstavili dve poslanski skupini podobnih političnih nazorov.<note place="foot" xml:id="ftn161" n="158"> »Spori v SNS
                            povzročili odhod treh poslancev (zbirno),« <hi rend="italic">STA</hi>,
                            7. 1. 2008, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1247138">https://www.sta.si/1247138</ref>.</note> Marko Pečauer je v <hi rend="italic">Delu</hi> lepo ubesedil problematiko in vzrok za razhod našel v »razhajanju mnenj o opozicijski drži stranke, s tem pa tudi o profilu SNS. Ta ni nikoli bila klasična nacionalna stranka, pač pa samosvoja mešanica nazorov in stališč, zbranih z vseh vetrov.«<note place="foot" xml:id="ftn162" n="159"> Marko Pečauer,
                            »Še en razpad SNS,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 7. 1. 2008,
                        1.</note>
            </p>
            <p>Na volitvah jeseni 2008 je skupina prebeglih poslancev
                        nastopila s svojo politično stranko Lipa, vendar se v državni zbor ni
                        uvrstila, medtem ko je SNS kljub razcepu doživela minimalen padec podpore in
                        s 5,4 odstotka glasov dobila pet mandatov. O političnem delovanju stranke
                        lahko povzamem, da je bilo uperjeno proti Hrvaški, predvsem se je SNS
                        odlikovala v kampanji proti sprejetju arbitražnega sporazuma. Pri tem ni
                        skoparila z argumenti, ki so bili retorično morda učinkoviti, a niso
                        odražali realnosti. Tako so denimo med desetimi razlogi proti arbitraži pod
                        osmo točko zapisali, da načelo pravičnosti dopušča arbitražnemu sodišču, da
                        »perverzno skrije škandalozen ozemeljski ekspanzionizem ene države na škodo
                        druge in Sloveniji odvzame več kot polovico Primorske, morje, dele Gorjancev
                        in ozemlje med Dravo in Muro«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn163" n="160"> »SNS
                            predstavil deset razlogov proti arbitražnemu sporazumu,« <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 5. 2010, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1515316">https://www.sta.si/1515316</ref>.</note> Stranka se je s tem vrnila k retoriki iz sredine devetdesetih let prejšnjega stoletja, ostrina tona pa je bila verjetno povezana s korupcijsko afero, ki je odnesla poslanca SNS Srečka Prijatelja.
                    <note place="foot" xml:id="ftn164" n="161"> »Srečka
                            Prijatelja privedli pred preiskovalnega sodnika,« <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 3. 2010, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/1489963">https://www.sta.si/1489963</ref>.</note> Stranka, ki je previharila vse krize, je delovala vsebinsko izčrpano. Na državnozborskih volitvah leta 2011 je izpadla iz parlamenta, ponoven vstop ji ni uspel niti na naslednjih volitvah leta 2014. V javnosti je bilo strankino delovanje zelo malo opazno, navadno se je aktivirala zgolj v času volitev. V trenutku, ko je večina volilcev stranko že popolnoma odpisala, pa ji je s pomočjo izdatne kampanje v medijih desne politične provenience uspel za mnoge nepričakovan veliki met, leta 2018 je ponovno s 4,2 odstotka glasov vstopila v državni zbor. </p>
            <p>V začetku svojega ponovnega parlamentarnega delovanja
                        je iz opozicije, pogosto z desnosredinskimi strankami, nastopala proti
                        manjšinski koaliciji premierja Marjana Šarca. Ideološko gledano je pri tem
                        sodelovanju prišlo do paradoksa, saj se je SNS skupaj z SDS in
                        krščanskodemokratsko Novo Slovenijo zavzemala za dosledno uveljavitev sodbe
                        ustavnega sodišča glede financiranja zasebnega šolstva, ki se je v razpravah
                        vsebinsko omejevalo predvsem na problem stopnje javnega financiranja šol pod
                        okriljem katoliške cerkve.<note place="foot" xml:id="ftn165" n="162"> »Poslanci SDS in SNS vložili predlog ustavne
                            obtožbe zoper Šarca (dopolnjeno),« <hi rend="italic">SNS</hi>, 21. 12.
                            2018, pridobljeno 12. 12. 2019, <ref target="https://www.sta.si/2588569">https://www.sta.si/2588569</ref>.</note> Vse do programskih dopolnil iz leta 2016 je stranka brezpogojno zagovarjala laično in brezplačno državno šolstvo, dopuščala pa je zasebne in verske šole, »ki pa naj ne bodo državno financirane v sedanjih okvirih (80%), temveč največ do 50%, saj gre v največji meri za elitizem oziroma versko indoktrinacijo«.<note place="foot" xml:id="ftn166" n="163"> »Čistopis
                            dopolnjenega in aktualiziranega programa, Brdo pri Kranju, 21. maja
                            2005.«</note> Leta 2016 se je pasus omejil zgolj na omembo obstoja »vzporednega privatnega šolskega sistema«.<note place="foot" xml:id="ftn167" n="164"> »Čistopis
                            dopolnjenega in aktualiziranega programa, na Otočcu, 7. maja
                        2016.«</note> A skupni nastopi na desnici so se kmalu zaključili. V zahtevnem usklajevanju dela manjšinske koalicije, ki ji projektna izvenkoalicijska partnerica Levica kmalu odrekla podporo, je jeseni 2019 SNS ponovno prevzela vlogo jezička na tehtnici in podprla nekaj ključnih projektov vlade, predvsem oba proračunska zakona. Ta premik je po glasovanju o podpori kandidatki za ministrico za razvoj in evropsko kohezijsko politiko v poslanski skupini povzročil nov razpad in konec decembra 2020 je iz stranke SNS v SDS prestopila poslanka Lidija Ivanuša, kot vzrok pa navedla, da »ravnanja Slovenske nacionalne stranke v zadnjem času ne odražajo ciljev in vrednot, ki so zapisane v programskih dokumentih stranke in zaradi katerih sem se odločila za aktivno politično udejstvovanje«.<note place="foot" xml:id="ftn168" n="165"> Peter Truden,
                            »Lidija Ivanuša o razlogih za izstop iz SNS in prestop v SDS: Moje
                            vrednote so postale nezdružljive s stališči vodstva stranke. Če bi samo
                            kimala, bi ravnala v nasprotju s svojimi prepričanji,« <hi rend="italic">Demokracija</hi>, 20. 12. 2019, pridobljeno 20. 12. 2019, <ref target="https://www.demokracija.si/fokus/lidija-ivanusa-o-razlogih-za-izstop-iz-sns-in-prestop-v-sds-moje-vrednote-so-postale-nezdruzljive-s-stalisci-vodstva-stranke-ce-bi-samo-kimala-bi-ravnala-v-nasprotju-s-svojimi-prepricanji.html">https://www.demokracija.si/fokus/lidija-ivanusa-o-razlogih-za-izstop-iz-sns-in-prestop-v-sds-moje-vrednote-so-postale-nezdruzljive-s-stalisci-vodstva-stranke-ce-bi-samo-kimala-bi-ravnala-v-nasprotju-s-svojimi-prepricanji.html</ref>.</note>
            </p>
            <p>Tudi s tem pa se politične akrobacije SNS, ki je svojo vlogo pri podpori levosredinski vladi utemeljevala s tem, da je njena podpora določenim temeljnim zakonom nujna za normalno delovanje države, in tako dosledno sledila svoji deklaraciji konstruktivnosti, niso zaključile. Ob odstopu predsednika vlade Marjana Šarca se je izrekla za iskanje nove večine v državnem zboru, in ne za predčasne volitve. Ob sočasnem izbruhu globalne pandemije koronavirusa in oblikovanju nove vlade pod vodstvom Janeza Janše je svoje delovanje prilagodila novim razmeram in je dosledno podpirala vse predloge vlade, predvsem pa tiste, ki so delovali, kot da bi jih prepisali iz strankinih dokumentov, denimo ponovno uvedbo naborništva ali krizno aktivacijo Slovenske vojske za potrebe varovanja južne meje. Analiziranje aktualnega delovanja SNS je tako z zgodovinopisne perspektive precej nehvaležno delo, ki ga bomo lahko opravili šele po zaključku trenutnega mandata. 
                </p>
         </div>
         <div>
            <head>Ideologija in usmeritve</head>
            <p>Trideset let ni kratka doba, v njej smo doživeli
                        velike družbene spremembe. SNS je bila ustanovljena pred 29 leti in je v tem
                        času prehodila dolgo pot, polno zapletov, razkolov, prestopov in sprememb. A
                        spremembe so večkrat bile organizacijske kot pa ideološke narave. Od leta
                        1991 je v njenih programskih dokumentih prihajalo do sprememb, ki pa niso
                        bile bistvene narave. Okvirni program stranke je tako lapidaren, da je
                        natisnjen na eni sami strani, vpisan tudi v statut stranke in načeloma še
                        danes veljaven. Vsi dodatki, ki so z leti spremljali spremembe politične
                        stvarnosti, so večinoma plod dela njenega predsednika, strankarskega šefa z
                        najdaljšim stažem. A tudi najdaljši programski dokument med petimi
                        obstoječimi obsega natančno deset strani, v njem pa s kratkimi poglavji,
                        preprostim jezikom in zgolj načelnimi ali simplističnimi rešitvami stranka
                        nakaže svojo populistično usmerjenost. Iz pregleda programskih dokumentov in
                        natančne analize poročanja o strankinem delovanju, ki ju je omogočil arhiv
                        Slovenske tiskovne agencije, pa lahko izluščimo nekaj bistvenih usmeritev,
                        ki se med seboj večkrat prekrivajo, od neprikrite ksenofobije do
                        suverenističnega evroskepticizma, gospodarskega protekcionizma in doslednega
                        zagovarjanja laicizma. Zanimivo je dejstvo, da je iz programa v kasnejšem
                        obdobju popolnoma izginil protiklerikalni naboj, saj ga je lahko bralec v
                        prvih štirih verzijah programa našel tudi v poglavjih, kjer bi ga najmanj
                        pričakoval, denimo v gospodarskih programih. Eklekticizem, ki so ga
                        strankinim stališčem pripisovali, pa se ni omejeval zgolj na to, da je
                        občasno prihajalo do sprememb kurza, denimo ob prvem razkolu, temveč lahko
                        iz poglavij izluščimo tudi tematike, ki so zvenele dobro pri nabiranju
                        političnih točk ali pa so bile predmet zanimanja človeka, ki stranko
                        pravzaprav predstavlja. V največ 17 poglavij dolgih programih je tako bilo
                        leta 2005 eno namenjeno legalizaciji komplementarnega in naravnega
                        zdravilstva ter je bilo enakovredno poglavju o zdravstvu. V vseh programih
                        iz tega tisočletja je pod naslovom Ohranjanje narodove dediščine in
                        avtohtonosti mogoče najti z zgodovinopisnega stališča sporne avtohtonistične
                        teorije o izvoru Slovencev, predvsem pa ne gre pozabiti na zadnjo točko
                        programov, ki govori o potrebi po spremembi državnih simbolov, eno od
                        zanimanj Zmaga Jelinčiča pa je ravno heraldika. Poleg res osnovnih usmeritev
                        je tako za uspeh delovanja stranke navadno več naredil medijski pomp kot pa
                        striktna svetovnonazorska usmeritev, ki je bila dosledno, kot je nekoč zapel
                        Iztok Mlakar, »levodesne bolj smeri«.
                    <note place="foot" xml:id="ftn169" n="166"> Iztok
                            Mlakar, »Politik Gvido,« <hi rend="italic">Balade in štroncade</hi>
                            (Ljubljana: ZKP RTV SLO, 1994).</note>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
               <head>Avdiovizualni viri</head>
               <bibl>Mlakar, Iztok. »Politik Gvido.« <hi rend="italic">Balade in štroncade</hi>. Ljubljana: ZKP RTV SLO, 1994.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Članki</head>
               <bibl>Balažic, Milan. »Kako Jelinčič peče demokracijo.« <hi rend="italic">Finance</hi>, 12. 6. 2006, 8, 9.</bibl>
               <bibl>Bratok, Tadej. »Jože Kopše: Nisem največji med političnimi spletkarji.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 5 (1993): 6–11.</bibl>
               <bibl>Bratok, Tadej. »Slovenija – podoba evropskega
                    naroda.«<hi rend="italic"> Prijatelj</hi> 3, št. 6 (1995): 45, 46.</bibl>
               <bibl>Bratok, Tadej. »Zmaga Razkrižancev in slovenske nacionalne stranke.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 9 (1994): str. 24, 25.</bibl>
               <bibl>Bratok, Tadej. »Zmago Jelinčič: Podprli smo Drnovška, sicer bi nas pobili.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, 2, št. 7 (1993): 4–11.</bibl>
               <bibl>Bratok, Tadej. »Zmago Jelinčič: Smo in bomo ostali jeziček na tehtnici.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 10 (1994): 10-19. </bibl>
               <bibl>Bratok, Tadej. »Polonca Dobrajc: Dokler bo obstajal le delček družbene lastnine, je možen državni udar.« <hi rend="italic">Prijatelj </hi>2, št. 4 (1993): 8–14.</bibl>
               <bibl>Canovan, Margaret. »"Populism for Political Theorists?".« 
                    <hi rend="italic">Journal of Political
                        Ideologies</hi> 9, št. 3 (2004): 241–52.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Delo</hi>, 21. 9. 1992, 2. »Jelinčič: Slovenija naj se
                    odtrga od Balkana.«</bibl>
               <bibl>Furland, Franc. »Jelinčičevi včeraj, danes, jutri.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 4 (1994): 3.</bibl>
               <bibl>Gerenčer, Ivan. »Jelinčič na sodišče zaradi Ciganov.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 28. 1. 2005, 2.</bibl>
               <bibl>Hadalin, Jurij. »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo: izvenparlamentarne politične stranke </bibl>
               <bibl>na Slovenskem od demokratičnih sprememb do danes.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                    zgodovino</hi> 57, št. 1 (2017): 215–24.</bibl>
               <bibl>Horvat, Boštjan. »V Slovenijo zelo subtilno prodira germanizacija.« <hi rend="italic">Panorama- tednik naših
                    ljudi</hi>, 11. 12. 1996, 6–7.</bibl>
               <bibl>Jančič, Peter. »Nočejo biti le kimavci Janeza Janše.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 7. 1. 2008, 2.</bibl>
               <bibl>Jež, Boris. »Populizem brez populusa.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 4. 1999, 3.</bibl>
               <bibl>Koželj, Blanka. »Predsednik SNS Zmago Jelinčič med Slovenci v Italiji.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 5 (1996): 46.</bibl>
               <bibl>Kršinar, Igor. »Zmago Jelinčič, predsednik Slovenske nacionalne stranke. Vojna za Slovenijo še ni končana.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 25. 4. 1992, 25.</bibl>
               <bibl>Kuzmanič,Tonči. »Politični ekstremizem pod Slovenci I: SNS od tigrov do papirja.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 38 (1996): 32–36.</bibl>
               <bibl>Kuzmanić, Tonči. »Politični ekstremizem pod Slovenci: SNS od tigrov do papirja.« <hi rend="italic">Časopis za kritiko znanosti</hi>, 176 (1995): 47–69.</bibl>
               <bibl>M., B. »Podpis izjave o sodelovanju s Slovaško narodno stranko.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 9 (1996): 35, 36.</bibl>
               <bibl>Pečauer, Marko. »Spopad v vrhu Slovenije se je prelomil na SNS.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 1. 9. 1992, 2.</bibl>
               <bibl>Pečauer, Marko. »Še en razpad SNS.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 7. 1. 2008, 1.</bibl>
               <bibl>Poglajen, Jože. »Pogrevanje Jelinčičevega golaža.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 28. 1. 2005, 3.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 29 (1996), 23–34. »Cerkvi in veleposestnikom vendarle ne bomo podarili gozdov!«. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 37 (1996), 30–41. »Dopolnjeni okvirni program Slovenske nacionalne stranke.«</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 3 (1995), 1. »Katoliški cerkvi ne damo slovenskih gozdov.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 3, št. 8 (1995), 28. »Kronologija predloga Zakona o preprečevanju dvojnega državljanstva.«</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 9 (1996), 10. »Mnenja in odmevi.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 9 (1994), 1. »Naše domovine ne damo italijanskemu fašizmu!.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 29 (1996), 59–62. »Odgovori vlade na poslanska vprašanja poslancev SNS.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 30 (1996), 58, 59. »Odgovori vlade na poslanska vprašanja poslancev SNS.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 37 (1996), 37. »Okvirni program Slovenske nacionalne stranke.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 30 (1996), 28. »Podpis tranzitnega sporazuma med Republiko Hrvaško in zvezo Nato potiska našo državo nazaj na Balkan in pomeni skrajno ignorantsko ravnanje slovenske vlade!.«</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 3 (1994): 23. »Poslanec Ivan Verzolak izključen iz Slovenske nacionalne </bibl>
               <bibl>stranke.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 38 (1996): 1. »Povzetek programa SNS.«</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 11 (1996): 38, 39. »Pregled dela Slovenske nacionalne stranke v štirih letih.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 39 (1996): 19–26. »Slovenska nacionalna stranka preživela selekcijo! Štirje poslanci nacionalne stranke o sebi.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, št. 33 (1996): 23–26. »Slovenska nacionalna stranka v veliki meri uresničuje svoje obljube!.«</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 6 (1994), 1. »Zakaj referendum?.« </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi>, št. 4-6 (poletje 1992). »Zmago Jelinčič: O
                    čemer mi govorimo naglas, drugi na tihem mislijo.«</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št.  10 (1994), 34. »Zorko Jelinčič: Slovenec sem!«</bibl>
               <bibl>Pucer, Edi. »Esuli nimajo v Istri kaj iskati.« <hi rend="italic">Primorske novice</hi>, 30. 9. 1994, 29.</bibl>
               <bibl>Ravter, Nada. »Vseeno je, kako očistiš ladjo.« <hi rend="italic">7D</hi>,
                    29. 1. 1997, 15–17.</bibl>
               <bibl>Robida, Pavle. »Cerkev spet debelo laže.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 4, 8 (1995): 31–33.</bibl>
               <bibl>Spruyt, Bram, Gil Keppens in Filip Van Droogenbroeck. »Who Supports Populism and What Attracts People to It?.« 
                    <hi rend="italic">Political Research
                        Quarterly</hi> 69, št. 2 (2016): 335–46. </bibl>
               <bibl>Stamejčič, Ivana. »Dvotirna SNS.« <hi rend="italic">Novi tednik NT&amp;RC</hi>, 11. 3. 1993, 6.</bibl>
               <bibl>Stamejčič, Ivana. »Izredni kongres SNS za nezaupnico Jelinčiču: zahteve za moratorij na izplačevanje proračunskega denarja in ureditev pravnega nasledstva.« <hi rend="italic">Novi tednik NT&amp;RC</hi>, 18. 2. 1993, 6.</bibl>
               <bibl>Stamejčič, Ivana. »Se Jelinčiču maje stolček?: članstvo Slovenske nacionalne stranke zahteva izredni kongres.« <hi rend="italic">Novi tednik NT&amp;RC</hi>, 4. 2. 1993, 2.</bibl>
               <bibl>Štefančič, Marcel. »Psunjski: Hrvati v luči zgodovinske resnice; Marijan F. Kranjc, Slobodan Kljakić: Plava garda - poveljnikovo zaupno poročilo.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 5. 7. 2006. Dostopno 20. 1. 2020. <ref target="https://www.mladina.si/100836/">https://www.mladina.si/100836/</ref>.</bibl>
               <bibl>Mekina, Igor. »Nerazumne zahteve.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 30. 1. 2013. Dostopno 3. 7. 2020, <ref target="https://www.mladina.si/120037/nerazumne-zahteve/">https://www.mladina.si/120037/nerazumne-zahteve/</ref>.</bibl>
               <bibl>Šuen, Matjaž. »Za Veliko Slovenijo.« <hi rend="italic">Tribuna</hi>, 22. 4. 1991, 7.</bibl>
               <bibl>Taškar, Jana. »Nenaklonjeni spremembam.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 9. 12. 1992, 1.</bibl>
               <bibl>Truden, Peter. »Lidija Ivanuša o razlogih za izstop iz SNS in prestop v SDS: Moje vrednote so postale nezdružljive s stališči vodstva stranke. Če bi samo kimala, bi ravnala v nasprotju s svojimi prepričanji.« <hi rend="italic">Demokracija</hi>, 20. 12. 2019. Dostopno 20. 12. 2019. <ref target="http://www.demokracija.si/fokus/lidija-ivanusa-o-razlogih-za-izstop-iz-sns-in-prestop-v-sds-moje-vrednote-so-postale-nezdruzljive-s-stalisci-vodstva-stranke-ce-bi-samo-kimala-bi-ravnala-v-nasprotju-s-svojimi-prepricanji.html">http://www.demokracija.si/fokus/lidija-ivanusa-o-razlogih-za-izstop-iz-sns-in-prestop-v-sds-moje-vrednote-so-postale-nezdruzljive-s-stalisci-vodstva-stranke-ce-bi-samo-kimala-bi-ravnala-v-nasprotju-s-svojimi-prepricanji.html</ref>.</bibl>
               <bibl>Vrabec, Nevenka. »Slovensko državljanstvo nič več za kilo pljučne pečenke.« <hi rend="italic">Prijatelj</hi> 2, št. 3 (1993): 16.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Monografije</head>
               <bibl>Krašovec, Tatjana in Igor Zobavnik. <hi rend="italic">Poročilo o delu Državnega zbora v
                    mandatnem obdobju 2000</hi>–<hi rend="italic">2004</hi>. Ljubljana : Državni zbor Republike Slovenije, 2004.</bibl>
               <bibl>Mudde, Cas in Cristóbal Rovira Kaltwasser. 
                    <hi rend="italic">Populism. A Very Short
                        Introduction</hi>. Oxford: Oxford University
                            Press, 2017.
                </bibl>
               <bibl>Rajičević, Veliša. <hi rend="italic">Hrvati v luči zgodovinske
                    resnice</hi>. Tržič: Učila International,
                        2006.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Spletni viri</head>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">24 ur. com, </hi>6.5.2005. »Kazenska ovadba zaradi nestrpnosti.« Pridobljeno 20. 1. 2020. 
                    <ref target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/kazenska-ovadba-zaradi-nestrpnosti.html">https://www.24ur.com/novice/slovenija/kazenska-ovadba-zaradi-nestrpnosti.html</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 10. 2006. »Jelinčiča oprostili, Šišku kazen.« Pridobljeno 11. 1. 2020. <ref target="https://www.delo.si/novice/kronika/jelincica-oprostili-sisku-in-jericu-kazen.html">https://www.delo.si/novice/kronika/jelincica-oprostili-sisku-in-jericu-kazen.html</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Delo.</hi> »Čistopis dopolnjenega in aktualiziranega programa Slovenske nacionalne stranke, sprejetega na 7. kongresu stranke, Brdo pri Kranju, 21. maja 2005.!« Pridobljeno 15. 10. 2019. <ref target="https://www.delo.si/assets/media/other/20080820//SNS_program.pdf">https://www.delo.si/assets/media/other/20080820//SNS_program.pdf</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Državni zbor Republike Slovenije.
                    Poročilo za obdobje 23. 12. 1992 do 16. 10.
                    1996.</hi> »DZ RS, Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Prestopi v poslanskih skupinah in preimenovanje poslanskih skupin, 28. 10. 1996.« Pridobljeno 12. 10. 2019. 
            <ref target="https://fotogalerija.dz-rs.si/datoteke/Publikacije/PorocilaDZ/1992_%E2%80%93_1996/Mandatno_porocilo_1992-1996.pdf">https://fotogalerija.dz-rs.si/datoteke/Publikacije/PorocilaDZ/1992_%E2%80%93_1996/Mandatno_porocilo_1992-1996.pdf</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Internet Archive – Wayback
                    Machine</hi>, 5. 4. 2001. »Program stranke.« Pridobljeno 4. 10. 2019. <ref target="http://web.archive.org/web/20010405031703/http://www.sns.si/SPLOSNA.htm">http://web.archive.org/web/20010405031703/http://www.sns.si/SPLOSNA.htm</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">MMC RTV
                    SLO</hi>, 4. 4. 2004. »Večina proti tehničnemu zakonu o izbrisanih.« Pridobljeno 11. 1. 2020. <ref target="https://www.rtvslo.si/slovenija/vecina-proti-tehnicnemu-zakonu-o-izbrisanih/17418">https://www.rtvslo.si/slovenija/vecina-proti-tehnicnemu-zakonu-o-izbrisanih/17418</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Slovenska nacionalna
                    stranka</hi>. »Čistopis dopolnjenega in aktualiziranega programa Slovenske nacionalne stranke, sprejetega na 10. kongresu stranke na Otočcu, 7. maja 2016.« Pridobljeno 10. 5. 2019. <ref target="https://www.sns.si/wp-content/uploads/Program-SNS-2016_FINAL.pdf">https://www.sns.si/wp-content/uploads/Program-SNS-2016_FINAL.pdf</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 1. 4. 1992. »Slovenska nacionalna stranka se pripravlja na volitve.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/991545">https://www.sta.si/991545</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 10. 2. 1994. »Pred vhodom v zgradbo SNS našli ročno bombo.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/55009">https://www.sta.si/55009</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 10. 4. 1996. »SNS ne podpira španske pobude.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/200816">https://www.sta.si/200816</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 12. 2019. »SNS: Proti zaupnici Drnovšku in za predčasne volitve.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/4777725">https://www.sta.si/4777725</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 3. 2010. »Srečka Prijatelja privedli pred preiskovalnega sodnika.« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1489963">https://www.sta.si/1489963</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 4. 1997. »Vse parlamentarne stranke za vstop Slovenije v NATO.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/271829">https://www.sta.si/271829</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 9. 2003. »V SNS menijo, da vlada ignorira njihove zakonske predloge.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/764346">https://www.sta.si/764346</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 1. 2001. »Jelinčič: Slovenija ne izkorišča priložnosti na iraškem tržišču.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/536823">https://www.sta.si/536823</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 10. 1998. »SNS proti preletu letal zveze NATO čez ozemlje Slovenije.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/366924">https://www.sta.si/366924</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 12. 1991. »Slovenska nacionalna stranka za 55. člen Ustave.« Pridobljeno 9. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/882267">https://www.sta.si/882267</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 4. 1992. »Slovenska nacionalna stranka deluje protiustavno.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1005494">https://www.sta.si/1005494</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 5. 2000. »SNS: Bajuk naj se odreče argentinskega državljanstva.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/486388">https://www.sta.si/486388</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 7. 2001. »SNS poziva k zbiranju podpisov v podporo referendumu o PCP.« Pridobljeno 11. 12. 2019. Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/576304">https://www.sta.si/576304</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 13. 2. 1993. »Izredni kongres SNS: Marjan Stanič – v. d. predsednika.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1236595">https://www.sta.si/1236595</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 13. 4. 1993. »Avto Zmaga Jelinčiča poškodovan z eksplozivnim telesom.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/4659">https://www.sta.si/4659</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 12. 1993. »Slovenska nacionalna stranka ob Božični poslanici slovenskih škofov.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/46427">https://www.sta.si/46427</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 2. 1995. »Jelinčič za oživitev gospodarskega sodelovanja z ZRJ.« Pridobljeno 10. 12. 2019. Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/1222134">https://www.sta.si/1222134</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 2. 1995. »Lap: Slovenski sokol je športno-rekreacijsko društvo.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/122138">https://www.sta.si/122138</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 16. 2. 1993. »Jelinčič: 'To so ljudje s ceste'.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1236958">https://www.sta.si/1236958</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 16. 2. 1998. »SDS in SKD nasprotujeta članstvu Zmaga Jelinčiča v stalni delegaciji DZ v pridružitvenem parlamentarnem odboru evropskega parlamenta.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/325460">https://www.sta.si/325460</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 1. 2003. »SNS se pridružuje pobudi za razpis referendumov o EU in NATO.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/703739">https://www.sta.si/703739</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 12. 2001. »SNS predlaga spremembe zakona v zvezi s koncentracijo podjetij.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/609849">https://www.sta.si/609849</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 6. 1998. »Jelinčič proti deklaraciji o spravi.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/346627">https://www.sta.si/346627</ref>. </bibl>
               <bibl>STA, 18. 4. 2003. »SNS: Državni zbor naj zavrže sklepe ustavnega sodišča v primeru izbrisanih.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/728710">https://www.sta.si/728710</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 18. 5. 2017. »Na kongresu SNS tudi o Jelinčičevi predsedniški kandidaturi.« Pridobljeno 12. 12. 2019. Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/2388197">https://www.sta.si/2388197</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 18. 9. 2008. »Jelinčič: Sinti so integralen del slovenskega naroda.« Pridobljeno 20. 1. 2020. <ref target="https://www.sta.si/1321494">https://www.sta.si/1321494</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 2. 2004. »SNS predstavila svojo različico ustavnega zakona o izbrisanih.« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/808439">https://www.sta.si/808439</ref>
               </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 1997. »SNS za zaščito slovenskih podjetij pred prevzemi tujcev.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/278999">https://www.sta.si/278999</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 2. 10. 2001. »SNS se zavzema za oblikovanje slovenskega holdinga pijač.« Pridobljeno 11. 12. 2001. <ref target="https://www.sta.si/592217">https://www.sta.si/592217</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 1. 1993. »Protest SNS ob izjavi Mazowieckega.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1233030">https://www.sta.si/1233030</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 1. 1997. »Zmago Jelinčič: 'SNS sprejema mandatarjevo ponudbo'.« Pridobljeno 13. 1. 2020. <ref target="https://www.sta.si/256070">https://www.sta.si/256070</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 12. 1991. »Slovenska nacionalna stranka o Jedrski elektrarni Krško.« Pridobljeno 9. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/889473">https://www.sta.si/889473</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 12. 2001. »Jelinčič: Morda je zadnji trenutek, da zaščitimo slovenske nacionalne interese.« Pridobljeno 11. 12. 2001. <ref target="https://www.sta.si/610612">https://www.sta.si/610612</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 3. 1993. »Pričetek kongresa Slovenske nacionalne stranke.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://sta.si/1116">https://sta.si/1116</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 20. 5. 2010. »SNS predstavil deset razlogov proti arbitražnemu sporazumu.« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1515316">https://www.sta.si/1515316</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 21. 12. 2018. »Poslanci SDS in SNS vložili predlog ustavne obtožbe zoper Šarca (dopolnjeno).« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/2588569">https://www.sta.si/2588569</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 21. 5. 2002. »SNS in Nova stranka zbirata podpise za referendum o ohranitvi bank v slovenski lasti.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/646202">https://www.sta.si/646202</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 22. 5. 2003. »SNS poziva vlado, naj zviša zaporne kazni za področje spolne nedotakljivosti.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/737542">https://www.sta.si/737542</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 22. 8. 1998. »Zmago Jelinčič v Izraelu.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://sta.si/357574">https://sta.si/357574</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 24. 1. 1997. »Janez Drnovšek oblikoval predloga za vlado 'minimalne večine'«. Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/257035">https://www.sta.si/257035</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 24. 11. 2000. »Zmago Jelinčič o odnosih med Slovenijo in ZRJ.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/527042">https://www.sta.si/527042</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 25. 8. 2004. »SNS na volitve 'brez dlake na jeziku'«. Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/863058">https://www.sta.si/863058</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 25. 9. 2000. »SNS vladi in zunanjemu ministru znova očita nesposobnost.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/514166">https://www.sta.si/514166</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 12. 2005. »Jelinčič za STA: Nič ni narobe, če kdaj vskočimo namesto DeSUS (intervju).« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://sta.si/1008217">https://sta.si/1008217</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 2. 1997. »Jelinčič: Referendum o gozdovih – 'zgodovinsko poslanstvo'. Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/263411">https://www.sta.si/263411</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 8. 1998. »Jelinčič: Pogovori na Mokricah pokazali nesposobnost slovenskih pogajalcev.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/358131">https://www.sta.si/358131</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 26. 9. 2019. »Zmagu Jelinčiču naj bi policija danes vrnila odvzeto orožje.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1218238">https://www.sta.si/1218238</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 26.8. 2002. »Jelinčič o prodaji Leka, agresiji sovražne Hrvaške in policijski diktaturi vladajoče koalicije.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/668410">https://www.sta.si/668410</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 27. 11. 1995. »Jelinčič čestital Beogradu daytonski podpis.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://sta.si/174216">https://sta.si/174216</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 27. 8. 1998. »Jelinčič napisal odprto pismo
                    'neznanemu junaku in slovenski vladi'«. Pridobljeno 11. 12. 2019.
                    <ref target="https://www.sta.si/358312">https://www.sta.si/358312</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 28. 4. 2000. »Jelinčič: Poslanka Polonca Dobrajc že nekaj časa ni več članica SNS.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://wwww.sta.si/483338">https://wwww.sta.si/483338</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 28. 5. 1997. »Vsebina referendumskega vprašanja ZLSD v določenih točkah v neskladju z ustavo.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/280862">https://www.sta.si/280862</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 28. 8. 1995. »Srbski tisk povzema pogovor Zmaga Jelinčiča za Radio Kragujevac.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/156486">https://www.sta.si/156486</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 1. 1996. »SNS o novonastalem položaju.« Pridobljeno 11. 12. 1996. <ref target="https://www.sta.si/185699">https://www.sta.si/185699</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 1. 1997. »7D: Zmago Jelinčič – Vseeno je, kako očistiš ladjo.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/257880">https://www.sta.si/257880</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 12. 1993. »SNS bo vztrajala pri določitvi meje s Hrvaško na reki Mirni.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/48793">https://www.sta.si/48793</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 3. 1997. »Gozdovi, čigavi (bo)ste?.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/269541">https://www.sta.si/269541</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 8. 1992. »Novi Vjesnik: Jelinčičev »balkanski« šok.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1217516">https://www.sta.si/1217516</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 29. 9. 2004. »SNS po volitvah pričakuje vstop v vlado.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/873504">https://www.sta.si/873504</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 1. 2005. »Jelinčič: SNS ostaja brez dlake na jeziku.« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/900041">https://www.sta.si/900041</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 11. 2003. »SNS: Bohinčeve izjave o zakonu o izbrisanih so zavajanje javnosti.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/778134">https://www.sta.si/778134</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 2. 1998. »Jelinčič za TV Srbijo o odnosih med Slovenijo in ZRJ (2. 2.).« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/322847">https://www.sta.si/322847</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 6. 2018. »Izidi dosedanjih parlamentarnih volitev v Sloveniji.« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/2520661">https://www.sta.si/2520661</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 3. 7. 1997. »Predsedniki strank o doseženem dogovoru.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/287605">https://www.sta.si/287605</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 5. 2002. »SNS: Noveli zakona o lokalni samoupravi in o lokalnih volitvah protislovenska.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/648725">https://www.sta.si/648725</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 6. 1993. »Marijan Poljšak ustanavlja novo stranko.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://sta.si/16852">https://sta.si/16852</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 30. 6. 1993. »Slovenska nacionalna stranka kot predlagatelj zakonov.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/16843">https://www.sta.si/16843</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 31. 12. 1991. »Slovenska nacionalna stranka v izjavi za javnost.« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/897571">https://www.sta.si/897571</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 31. 5. 1993. »'Jelinčiču denarna kazen'«. Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/12357">https://www.sta.si/12357</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 4. 2. 2000. »Odločitev o usodi duty freejev – na potezi je parlament.« Pridobljeno 11. 12. 2019. 
                    <ref target="https://www.sta.si/464442">https://www.sta.si/464442</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 10. 2003. »Jelinčič: razglasitev ERC pričakovana; SNS zahteva odločnejši nastop Slovenije.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/770825">https://www.sta.si/770825</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 11. 1997. »Pahor in Jelinčič o predlagani lustraciji.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/307757">https://www.sta.si/307757</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 11. 2000. »Jelinčič: Irak je pripravljen sodelovati s Slovenijo.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/523042">https://www.sta.si/523042</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 4. 1998. »SNS odločno nasprotuje zoper odločbo ustavnega sodišča o rehabilitaciji vojnih zločincev.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/334018">https://www.sta.si/334018</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 7. 1. 2008. »Spori v SNS povzročili odhod treh poslancev (zbirno).« Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1247138">https://www.sta.si/1247138</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 8. 4. 2000. »Jelinčič: SNS bo podprla »pomladnega« mandatarja.« Pridobljeno 11. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/478972">https://www.sta.si/478972</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 9. 11. 1992. »Zmago Jelinčič obtožuje policijo.« Pridobljeno 10. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1224818">https://www.sta.si/1224818</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">STA</hi>, 9. 12. 1992. »SNS proti poskusom »krajinizacije« Slovenije.« Pridobljeno 9. 12. 2019. <ref target="https://www.sta.si/1228159">https://www.sta.si/1228159</ref>.</bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Svobodna
                    beseda</hi>, 4. 9. 2018. »Odmevi na ustanovitev paravojaške organizacije 'Štajerska varda'«. Pridobljeno 12. 12. 2019. <ref target="https://www.svobodnabeseda.si/odmevi-na-ustanovitev-paravojaske-organizacije-stajerska-varda/">https://www.svobodnabeseda.si/odmevi-na-ustanovitev-paravojaske-organizacije-stajerska-varda/</ref>. </bibl>
               <bibl>
                  <hi rend="italic">Treccani</hi>. »Sovranismo.« Pridobljeno 20. 1. 2020. <ref target="http://www.treccani.it/vocabolario/sovranismo_%28Neologismi%29/">http://www.treccani.it/vocabolario/sovranismo_%28Neologismi%29/</ref>
               </bibl>
               <bibl>Ž., E.. »Polonca Dobrajc.« <hi rend="italic">24 ur.
                    com</hi>, 25. 10. 2003. Pridobljeno 20. 1. 2019. <ref target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/polonca-dobrajc.html">https://www.24ur.com/novice/slovenija/polonca-dobrajc.html</ref>. </bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="summary" xml:lang="en">
            <docAuthor>Jurij Hadalin</docAuthor>
            <head>STRAIGHT TALK</head>
            <head>THE IDEOLOGICAL-POLITICAL
                AND SOCIO-ECONOMIC CONCEPTS OF THE SLOVENIAN NATIONAL PARTY</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p>Ever since its spectacular success at the 1992
                Parliamentary election, the Slovenian National Party has been a Slovenian
                political phenomenon that is very difficult to define. Due to certain
                elements of its programme and their reflection in the parliamentary and
                media appearances of its MPs, the Slovenian National Party has been placed
                on the right wing of the ideological spectrum and even pushed to the extreme
                right by some commentators. However, in its programme, it is possible to
                trace certain ideological positions that, in the Slovenian political space,
                usually create a line of separation between the left and right political
                orientation and push the party in question sharply towards the left pole. We
                are referring especially to the attitude towards the events during World War
                II, regarding which the Slovenian National Party has adopted an extremely
                positive attitude towards the National Liberation Struggle. On the other
                hand, among all the Slovenian parliamentary parties, the Slovenian National
                Party has definitely been the one whose programme has explicitly contained
                the highest number of elements that would justify a right-wing
                categorisation, also due to its open xenophobia. Due to extremely dynamic
                changes in the party itself, its public image has constantly been changing.
                As its programme has been remarkably stable, it has in fact been the party
                that has been unstable with its long history of rifts, dissolutions,
                resignations, and even suspensions of its members or MPs. Its public image
                has transitioned from militant to a more acceptable one. However, it has
                often come close to the very limit of social acceptability, while its
                political rhetoric sometimes also crossed this line due to the political
                struggles and to ensure this party’s place in the sun. The Slovenian
                National Party was established 29 years ago and has since then travelled a
                long way full of changes. These changes, however, have been mostly
                organisational rather than ideological. Since 1991, its programme documents
                have been altered, but not substantially. The party’s framework programme is
                so lapidary that it has been printed on a single page and included in the
                party’s statute. In principle, it is still valid today. All the amendments
                that have accompanied the changing political reality have mostly been
                introduced by the party’s president, whose career as a party leader has been
                the longest one in Slovenia. Even the longest programme document among the
                five in existence consists of exactly ten pages, wherein short chapters,
                simple language, and only general or simplistic solutions are employed to
                indicate the party’s populist orientation. An overview of the programme
                documents and a detailed analysis of the reporting on the party’s activities
                enabled by the Slovenian Press Agency archives reveal some fundamental
                orientations that often overlap – from open xenophobia to sovereignist
                Euroscepticism, economic protectionism, and consistent advocacy of laicism.
                It is interesting that the anti-clerical charge, which was present even in
                those chapters of the initial four versions of the programme where one would
                least expect it (for example in the economic programmes), has totally
                disappeared from the programme later on. The eclecticism ascribed to the
                party’s standpoints was not limited only to the occasional changes in the
                party’s direction, for example during its first split. It is also possible
                to distinguish topics from the chapters that were useful to score political
                points or were the subject of interest of the man who actually represents
                this party. Among the programmes that consisted of seventeen chapters at
                most, in 2005, one chapter was thus dedicated to the legalisation of
                complementary and natural medicine and was on a par with the chapter about
                healthcare. In all the programmes from this millennium, we can find
                autochthonist theories about the origin of Slovenians that are disputable
                from the historiographical point of view. We should also not overlook the
                last point of the programmes, which refers to the need to change the state
                symbols, as heraldry is actually one of Zmago Jelinčič’s subjects of
                interest. Apart from its extremely basic orientations, the media attention
                has thus often contributed more to this party’s successful functioning than
                its strict worldview orientation.
            </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
