<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilfried Sonnenthal in Rolf Michaelis, Wilfried Sonnenthal's Memories of the
                    Waffen-SS. An SS Radioman with the SS-Karstwehr-Bataillon Remembers. Atglen, PA:
                    Schiffer Publishing, 2018, 96 strani, 63 črno-belih fotografij</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Klemen</forename>
                        <surname>Kocjančič</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-09-16</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/291</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-10-19</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Klemen Kocjančič</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="Sonnenthal.jpg" height="350px"/>
            </figure>
            <p>V letu 2018 je ameriška založba Schiffer Publishing izdala spomine Wilfrieda
                    Sonnethala,<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> V knjigi je objavljenih več
                    osebnih dokumentov, kjer je priimek Wilfrieda prikrit. Posledično lahko
                    utemeljeno trdimo, da je Sonnenthal (v slovenščini »sončna dolina«, »dolina
                    sonca«) psevdonim za avtorja spominov. </note> ki so zanimivi za raziskovalce
                slovenske vojaške in vojne zgodovine, še posebej Primorske med drugo svetovno vojno. </p>
            <p>Zadnjih nekaj let tuje založbe izdajajo več spominov nemških vojakov, pri čemer se
                nekateri spomini dotikajo tudi Slovenije med drugo svetovno vojno. </p>
            <p>Pričujoča knjiga je sestavljena iz dveh osrednjih delov: samih spominov, ki so
                razdeljeni na tri poglavja, ter dva dodatka, pri čemer slednja zavzemata več kot
                polovico samega vsebinskega obsega knjige (46 od 96 strani). Predhodno je bila
                knjiga izdana v nemščini pri založbi Michaelis Verlag kot <hi rend="italic"
                    >SS-Funker mit Bandenkampfabzeichen</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                    Wilfried Sonnenthal in Rolf Michaelis, ur., <hi rend="italic">SS-Funker mit
                        Bandenkampfabzeichen</hi> (Berlin: Michaelis Verlag, 2016).</note>.</p>
            <p>V knjigi tako spremljamo spomine Wilfrieda iz Württemberga, ki je uradno
                prostovoljno, dejansko pa pod pritiskom, vstopil v Waffen-SS. Služenje je pričel
                januarja 1943 v Nürnbergu, kjer je začel usposabljanje za radijskega vezista.
                Zaradi več primerov dolgotrajnega obolenja je usposabljanje zaključil šele konec
                junija istega leta, ko je bil dodeljen esesovskemu bataljonu kraških lovcev. </p>
            <p>Temu se je pridružil v njihovi garniziji v Pottensteinu. Dva tedna po prihodu je
                bil bataljon zaradi zavezniške invazije na Sicilijo premaknjen v Avstrijo, nakar
                je 26. avgusta 1943 odšel v Italijo. Dalje avtor opisuje, kako je potekalo
                razoroževanje italijanskih vojakov po italijanski kapitulaciji v septembru, kot tudi
                prve spopade s slovenskimi partizani. </p>
            <p>V nadaljevanju spremljamo boje s partizani preko kratkih opisov posameznih večdnevnih
                operacij vse do nemške kapitulacije maja 1945. Na kratko je opisan tudi čas
                preživet v vojnem ujetništvu.</p>
            <p>Prvi dodatek opisuje »življenjsko« zgodbo kraških lovcev od ustanovitve do
                kapitulacije, medtem ko je drugi dodatek namenjen predstaviti <hi rend="italic"
                    >Bandenkampfabzeichen</hi>, odlikovanju za boj proti »bandam« (partizanom). </p>
            <p>Raziskovalci te enote, območja in obdobja v predstavljeni knjigi ne bodo našli
                kakšnih novih spoznanj oz. podatkov. Morebiti najbolj zanimivo je »razkritje«, da so
                kraški lovci prejeli zgoraj omenjeni <hi rend="italic">Bandenkampfabzeichen</hi> na
                podlagi splošne prijave vseh kontaktov s partizani, ne pa glede dejanskih
                bližinskih, neposrednih spopadov s partizani, ki so bili edino merilo za pridobitev
                tega odlikovanja. Tako so v poveljstvu enote za avtorja navedli, da je
                sodeloval v bojih proti partizanom tudi v dneh, ko tega sploh ni bilo v Sloveniji in
                je bil v Nemčiji na dopustu oz. zdravljenju. </p>
            <p>Vseeno, zaradi maloštevilnih spominov pripadnikov nemških vojaških, policijskih in
                paravojaških enot ter organizacij, prisotnih v Sloveniji, predstavlja knjiga
                pomemben zgodovinski dokument. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
