<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><hi rend="bold">Andrej Rahten, Anton Korošec: slovenski državnik kraljeve
                        Jugoslavije</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 2022, 599 str.,
                    ilustr.</title>
                <author>
                    <forename>Jurij</forename>
                    <surname>Perovšek</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2023-09-21</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/4178</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">63</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Reports</term>
                    <term>Reviews</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Ocene</term>
                    <term>Poročila</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2023-09-27T12:23:57Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Perovšek</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="naslovnica_Rahten.jpeg" height="450px"></graphic>
            </figure>
            <p>Pomisel, da Slovenci ne bi imeli izjemnih politikov, ki bi zgodovinsko usmerjali
                narod in bili pomembni predstavniki državnih politik v različnih obdobjih in v njih
                obstoječih državnih skupnostih, seveda na vzdrži. Avstrijsko dobo in čas Kraljevine
                Srbov, Hrvatov in Slovencev/Jugoslavije neizpodbitno označujeta dr. Ivan Šusteršič
                in dr. Anton Korošec, oba prvaka katoliškega gibanja – prvi skoraj do konca
                habsburške monarhije in drugi skoraj do konca kraljeve Jugoslavije. Delo drugega je
                končala šele njegova smrt. Če se zdajle ne ustavimo pri dr. Janezu Evangelistu Kreku
                in knezoškofu dr. Antonu Bonaventuri Jegliču, naj ob Šusteršiču in Korošcu spomnimo
                še na voditelja koroških Slovencev v Avstriji in enega od vodilnih politikov
                katoliške Slovenske ljudske stranke (SLS) v prvih letih jugoslovanske kraljevine –
                dr. Janka Brejca. In vsem trem je monografijo, vsakemu svojo, namenil avtor
                pričujoče, ki jo predstavljamo tukaj. Prvi dve, <hi rend="italic">Pozabljeni
                    slovenski premier: politična biografija dr. Janka Brejca (1869–1934)</hi>, in
                    <hi rend="italic">Ivan Šusteršič der ungekrönte Herzog von Krain: die
                    slowenische katolische Bewegung zwischen trialistischen Reformkonzept und
                    jugoslawischer Staatsidee</hi>, je prof. dr. Andrej Rahten javnosti predal v
                letih 2002 in 2012.</p>
            <p>Andrej Rahten je poleg drugih monografskih del s svojim biografskim trojčkom opravil
                res veliko delo. Ne le da je poudaril zgodovinopisni pomen politične biografike, pač
                pa se je tudi zaznamujoče posvetil katoliški politiki od konca 19. stoletja do
                praktično začetka druge svetovne vojne na Slovenskem, ko je v tem prostoru
                predstavljala vodilno politično silo. Ob njeni umestitvi v širši politični in
                državni okvir sta skozi delovanje Šusteršiča, Brejca in Korošca obdelana tudi doba
                in dogajanje, ki so ju zaznamovali v novejši slovenski zgodovini.</p>
            <p>Z monografijo o Antonu Korošcu, slovenskem državniku kraljeve Jugoslavije, s katero
                je avtor obeležil 150-letnico njegovega rojstva, je pred nami njegova nova
                poglobitev v politično zgodovino prve jugoslovanske države. Obenem gre tudi za
                nadaljevanje monografskega obravnavanja Koroščevega življenja in dela, ki ga je za
                avstrijsko dobo odlično predstavil Feliks Bister (<hi rend="italic">Anton Korošec,
                    državnozborski poslanec na Dunaju: življenje in delo: 1872–1918</hi>, 1992). Naj
                tu poudarimo, da smo na delo, ki bi zaokrožilo pogled na Korošca še za jugoslovansko
                obdobje, dolgo čakali in se nemalokrat spraševali, kdo in kdaj bo to potrebno in
                veliko nalogo opravil. Tega nam zdaj ni več treba početi, v poznavanju slovenske in
                jugoslovanske politične zgodovine v Kraljevini SHS/Jugoslaviji pa je storjen velik
                korak naprej, saj brez študije o tedanjem vodilnem politiku slovenskega naroda in
                načelniku najmočnejše slovenske politične stranke, SLS, to ne bi bilo mogoče. Velika
                lisa v sliki slovenske zgodovine prve polovice 20. stoletja je s tem prekrita.</p>
            <p>Avtor monografije nas po uvodnem očrtu politične in državniške poti Antona Korošca,
                najprej na Spodnjem Štajerskem v avstrijski dobi in nato med svetovnima vojnama v
                Kraljevini SHS/Jugoslaviji, v svojo obravnavo uvede z znano neprijetno izkušnjo, ki
                jo je v procesu jugoslovanske združitve jeseni leta 1918 Korošec doživel z
                ženevskimi pogajanji. Takrat se mu je zaradi odklonilnega stališča srbske politične
                elite ponesrečila dualistično zamišljena združitev Države Slovencev, Hrvatov in
                Srbov ter Kraljevine Srbije v skupno jugoslovansko državo. Nato nas začne voditi po
                raznovrstnih krajinah prvojugoslovanske in tedanje slovenske politike. Predstavi
                ustanovno obdobje Kraljevine SHS, ko je Korošec od jeseni leta 1920 do sprejema
                t. i. vidovdanske ustave junija leta 1921 postavil temelj svojega avtonomističnega
                delovanja v prvi polovici dvajsetih let, ustavo pa je, s presledki na različnih
                ministrskih položajih v letih 1918–1920, dočakal v opoziciji centralistični
                politiki. V tem obdobju se je leta 1920 srečal s tremi poraznimi ločnicami:
                izgubljenim koroškim plebiscitom, sklenitvijo rapalske pogodbe in občutnim padcem
                volilne podpore njegovi stranki na volitvah v ustavodajno skupščino. Kar zadeva
                koroški plebiscit, »ni mogel ubežati objektivni odgovornosti«. Čeprav se pri
                razmejitvenih vprašanjih v javnosti večinoma ni izpostavljal, je bil vendarle večino
                časa, ko se je v Parizu odločalo o mejah, minister kraljeve vlade, med plebiscitno
                kampanjo pa je imel glavno besedo pri upravljanju koroških zadev njegov strankarski
                kolega Brejc; srbski politiki so glede koroškega vprašanja pobudo prepuščali
                Slovencem. (90, 94) To je nato vplivalo na omenjeni volilni rezultat. V
                notranjepolitičnem pogledu je posebno politično obremenitev predstavljala
                centralistična vidovdanska ustava, ki je dosegla oba temeljna namena svojih
                snovalcev – jugoslovanski narodni unitarizem, centralistično vodenje države in
                izjemen položaj kralja. Avtor tu lepo pravi: »Če je bilo prvo uperjeno proti
                avtonomističnim ambicijam narodnih elit, je bil drugi predvsem slab znak za razvoj
                parlamentarne demokracije.« (132)</p>
            <p>Po usodni vidovdanski odločitvi so katoliški narodnjaki napovedali boj za revizijo
                ustave. Korošcu in strankarskemu vrhu je uspelo mobilizirati javno mnenje za
                avtonomistično idejo, kar je pokazala velika zmaga na skupščinskih volitvah marca
                1923. Kljub temu da se je v opoziciji pod avtonomistično zastavo volilna baza SLS
                nedvomno krepila, pa je Koroščev boj za avtonomijo, ob doslednem branjenju slovenske
                narodne individualnosti, potekal v neugodnih razmerah. Vladajoča srbska
                centralistična radikalska politika ni privoljevala v neizvajanje načel vidovdanske
                ustave. Korošec je tedaj v opozicijskem položaju 11. decembra 1924 izrekel »hvalnico
                slovenski narodni identiteti, ki je po slikovitosti prekašala njegove dotedanje,
                večinoma realistično umirjene nastope«. Na strankinem shodu v Celju je poudaril, da
                gre »,za slovenski narod […]. Nam slovenski narod ni skupina ljudi, ki danes lahko
                čuti slovenski, jutri nemški, danes hrvatski, jutri srbski. To je narod, ki s svojim
                jezikom že nad tisoč let ogreva te naše hribe in doline, gore in ravnine, ki na tej
                lepi zemlji trpi in uživa, plaka in joka, vriska in se raduje. To je narod
                tisočletne skupne usode, skupnega doživetja, iz kojega ne moreš izstopiti kakor iz
                kakega bralnega društva in zopet vstopiti, kadar je treba. Ne moreš ga zatajiti,
                kakor ne svoje domače hiše, očeta in matere. Tisoč in tisoč niti veže ta narod
                skupaj.՚« – »,Ne 'klerikalci', ne liberalci, ne socialisti, ne komunisti so danes v
                ospredju, ampak v tem trenutku je na dnevnem redu ves slovenski narod, njegova
                bodočnost, njegova samostojnost.՚« (204) Ob tem je Korošec nasproti ambicijam
                hrvaškega narodnega voditelja Stjepana Radića, da bi Prekmurje vpel v hrvaški
                narodni in kulturni krog, vztrajal kot odločen zagovornik njegovega slovenskega
                značaja. (250)</p>
            <p>V prvi polovici dvajsetih let je Korošec poleg narodnoavtonomističnih zahtev poudaril
                tudi svoje socialnoversko gledanje. Avtor opozarja na njegovo oceno oktobrske
                revolucije poleti 1922. Tedaj je – dve leti po tistem, ko je preroško napovedal, da
                bo boj prihodnosti boj med krščanskim socializmom in komunizmom – dejal: »,Ruski
                proletariat je vrgel ob tla caristične in kapitalistične tlačitelje ruskega
                ljudstva, toda ker ni gradil novega družabnega reda in države na krščanskih načelih,
                se umika korak za korakom. Genialni Ljenin spoznava, da družabni red na takih
                temeljih ne drži. Ne oborožena moč, ne materialne dobrine, ne sovjeti niso temelji
                držav, ampak vera, da moramo ljubiti Boga in zavoljo Boga svojega bližnjega.՚« Naša
                naloga je, »,da osvobodimo delavca, malega kmeta, obrtnika in vse, ki jih tlači mora
                brezvestnega kapitalizma in jih iz kapitalističnega suženjstva privesti v svobodo
                enakopravnosti՚«. (157) »Obsodbe kapitalističnega sistema, ki »zavira zdravi
                napredek človeške družbe«, so bile takrat rdeča nit številnih Koroščevih govorov.
                (150) Avtor spomni tudi na glasovanje SLS proti Zakonu o zaščiti države leta 1921,
                saj je stranka menila, da bi ga oblast lahko uporabila ne le proti komunistom, pač
                pa tudi pri obračunavanju z opozicijo. Opozorila je tudi, da Zakon dopušča razna
                tolmačenja in uporabo ne samo proti teroristični in anarhistični akciji, ampak tudi
                proti osebam, ki zastopajo le idejo znanstvenega komunizma. (136, 137)</p>
            <p>Avtor nas nato privede v čas kratkotrajne vlade proticentralističnega opozicijskega
                bloka v drugi polovici leta 1924, ki jo dobro označi »vlada brez kraljeve milosti«.
                Korošec je v njej zasedel položaj prosvetnega ministra. SLS in Korošec sta v slabih
                treh mesecih zamenjala visoke slovenske upravnopolitične funkcionarje iz liberalnega
                tabora, njihovi predstavniki pa so se morali posloviti tudi s svojih funkcij v
                šolstvu. A pod Koroščevim ministrovanjem nobeden od učiteljev ni izgubil službe,
                premeščeni pa so bili na slabša delovna mesta. »Tudi pri kadrovanju v drugih
                resorjih je bilo čutiti dolgo Koroščevo roko.« (191–192) Bil pa je Korošec, kot je v
                svojem nagovoru ob njegovem obisku ljubljanske univerze poudaril njen rektor dr.
                France Kidrič, sploh prvi prosvetni minister, ki jo je obiskal. (193) V zvezi s
                slovensko univerzo avtor še opozarja, da je bilo Koroščevo predsedovanje na seji
                ministrskega sveta 30. junija 1919, ko se je odločalo o njeni ustanovitvi, povezano
                z odsotnostjo ministrskega predsednika Stojana Protića, ki se je napotil v tujino,
                Korošec pa ga je v skladu z naredbo regenta Aleksandra Karađorđevića nadomeščal. V
                zgodovinopisju tega doslej niso omenili, s čimer je bilo Koroščevo predsedovanje
                mogoče interpretirati kot načrtovani simbolični akt. Tudi odsotnost slovenskega
                liberalnega ministra dr. Alberta Kramerja na seji ni bila izraz demonstrativnega
                nasprotovanja ustanovitvi univerze, ker je spremljal Protića v tujini. (64) Avtor
                nadalje opozarja, da so v Koroščev kabinet hodili tudi tisti, ki so bili sicer
                njegovi politični nasprotniki. Znameniti hrvaški kipar Ivan Meštrović ga je prišel
                prosit, da bi zagrebška umetniška akademija dobila status srednje šole, kar mu je
                Korošec tudi obljubil. (193) Ko je vlada oktobra 1924 odstopila, so bile glavni
                Koroščev izziv nove volitve februarja 1925. SLS in Korošec sta jih znova
                prepričljivo dobila. Korošec je zmagal v tradicionalni ljubljanski liberalni
                trdnjavi.</p>
            <p>Po volilni zmagi leta 1925 je SLS ponovno za kratek čas postala vladna stranka dve
                leti kasneje. Vmes je prišlo do drugih vladnih kombinacij. V tem obdobju je Korošec
                opozoril, da želi imeti besedo tudi na sicer za srbske kroge pridržanem
                zunanjepolitičnem področju, zlasti pri vprašanjih, povezanih s sosednjimi državami
                in slovenskimi manjšinami. Biti prvi na Balkanu je bil po njegovem mnenju ključni
                cilj jugoslovanske zunanje politike, Italija pa glavna ovira na poti k njegovi
                uresničitvi. (215, 232) Takrat je dozorelo tudi spoznanje, da tako široka avtonomija
                – z lastnim parlamentom in vlado – kot jo je začrtal program stranke, v
                državnopolitični stvarnosti ni izvedljiva. Korošec je ocenil, da je nastopil čas
                pragmatične politike; SLS brez vstopa v vlado ni mogla razmišljati o uresničitvi
                svojih zahtev. Korošec se je odločil za sodelovanje z radikali in privolitev na
                zgolj uresničenje načela v centralizem vpetih oblastnih samouprav, predvidenih v
                vidovdanski ustavi. Odločitev se je, kljub kritikam slovenskih nasprotnikov o
                opustitvi avtonomističnega načela, pokazala za razumno. Obe slovenski samoupravi,
                ljubljanska in mariborska, sta med svojim delovanjem v letih 1927–1929 omogočili
                samostojno odločanje o slovenskem razvoju na kulturnoprosvetnem in
                socialnogospodarskem področju. Vmes je z letom 1928 nastopilo tudi Koroščevo veliko
                leto. Najprej je prevzel enega od ključnih portfeljev, morda sploh najpomembnejšega
                v državi, notranje ministrstvo – kot notranji minister je tudi ostro nastopal proti
                komunističnemu gibanju, 27. julija 1928 pa je v kriznih razmerah po velikosrbskem
                atentatu na Radića in poslance njegove Hrvaške kmečke stranke 20. junija v narodni
                skupščini postal edini nesrbski predsednik prvojugoslovanske vlade. In ob tem še
                notranji minister. Avtor podrobno predstavi Koroščevo premiersko delovanje, pri
                čemer pristavlja, da je kot predsednik vlade spoštoval tudi tiste, ki mu
                svetovnonazorsko niso bili blizu (razen komunistov). (298) Sicer pa ugotavlja, da
                »objektivno gledano, postavitev Slovenca na čelo vlade, ki se je soočala z
                zaostrovanjem srbsko-hrvaških odnosov, sploh ni bila slaba ideja. A kot se je kmalu
                pokazalo, je Aleksander z vpoklicem Korošca samo kupoval čas, da potegne najbolj
                radikalno potezo – razglasitev diktature. Koroščevo vodenje vlade je tako postalo
                zgolj uvertura vanjo.« (287, tudi 29, 300, 301) Sklepati pa je mogoče, »da je
                premier slovenskega rodu vsaj nekaj časa po tihem upal, da bo lahko na novi funkciji
                vendarle dosegel kakšen pomembnejši premik tudi glede državnopravne reforme«. (301)</p>
            <p>Avtor nas seznani tudi z okoliščinami, v katerih je padla odločitev, da bo Korošec
                postal predsednik vlade. Duhovnik Rudolf Hanželič, profesor na celjski gimnaziji, je
                o tem slišal pripovedovati Korošca osebno. Ta je na avdienci pri kralju Aleksandru
                24. julija 1928 ob njegovem zatrjevanju, da bo dopustil amputacijo hrvaških
                pokrajin, dejal: »,Veličanstvo, Vi tega ne boste storili.՚ Na kraljevo vprašanje,
                zakaj ne, je slovenski prvak odgovoril: ,Ker ste prepametni.՚ Amputacija naj ne bi
                bila Aleksandrov načrt, ampak jo je po Koroščevem mnenju zagovarjala 'dvorna
                kamarila'. Kralja je zanimalo, kakšna kamarila neki, pri čemer je začel živčno
                prižigati cigareto za cigareto. Komaj je prižgal prvo, jo je že odvrgel na perzijsko
                preprogo. Korošec se je sklonil, jo pobral in dal v pepelnik. In tako se je ponovilo
                kakih petkrat. Nekaj časa sta se gledala molče: dva ustanovna očeta Jugoslavije,
                soočena z največjo krizo v njeni zgodovini. Nato pa je Aleksander položil roko na
                duhovnikova ramena in mirno dejal: <hi rend="italic">,Pope, Ti ćeš biti moj
                    predsednik.՚</hi>« (279) Kot v zvezi s tem zgodovinskim trenutkom opozarja
                avtor, je Korošec tedaj čutil, da je jugoslovanska država, ki jo je pomagal
                soustvarjati, pred zgodovinsko prelomnico. V času, ko so tako rekoč na vseh
                jugoslovanskih mejah svoje ambicije neprikrito izražale revizionistične sile in je
                državi pretil notranjepolitični spopad večjih razsežnosti, je ocenil, da mora
                prevzeti odgovornost. (284–285) Kasneje je pred svojimi privrženci odločitev, da
                prevzame vodenje vlade, utemeljeval s strahom pred izbruhom obračunavanja med Srbi
                in Hrvati. »Korošec je bil takrat prepričan, da bi razpad države najbolj prizadel
                Slovence: ,Na severu, zapadu in jugu naše domovine so sovražniki neprestano na
                preži, da bi jo nam raztrgali. Vsak hoče svoj kos. Zapomnite si to. V Sloveniji je
                od meje do meje le par ur vožnje z železnico. Nobena mačka ne bo zamijavkala, če bi
                se tem velikim sosedom zaželelo, da bi to mejo 'malo popravili'. Naše ljudstvo in
                naš jezik pa bosta postala hlapec Jernej, brez pravice, kot sta že na Koroškem in v
                Slovenskem Primorju.՚« (285–286)</p>
            <p>Prišli so nova politična kriza konec leta, Koroščev odstop in kraljeva diktatura
                januarja 1929. Korošec je takšen kraljev poseg slutil že nekaj let pred tem. (176,
                tudi 178) »Aleksandrov problem – in s tem problem celotne kraljevine – je bil v tem,
                da je jugoslovanski državni ideal enačil z monarhističnim absolutizmom.« (177) In ko
                je do diktature prišlo, se je Korošec, eden od ustanovnih očetov kraljeve
                Jugoslavije, »ki je svoje politično delo posvetil njeni ohranitvi v prepričanju, da
                je s tem zagotovil tudi najboljši okvir za slovenski narodni razvoj«, (33, tudi 32)
                že tretjič, kot član diktatorske vlade, vključil v akcijo reševanja države. Tokrat v
                imenu poenotenja pod zastavo še bolj poudarjenega jugoslovanskega unitarizma, ki naj
                bi predstavljal ideološki temelj diktature. (29) Obenem je želel ostati v kraljevi
                bližini in preprečiti škodo interesom svoje politične strani. (308, 310) Po
                avtorjevem opozorilu se je Koroščev odnos do jugoslovanstva spreminjal. »Nedvoumno
                je unitarizem podpiral ob ustanovitvi jugoslovanske države in uvedbi diktature
                kralja Aleksandra. Vmes se je postavil na čelo slovenskih avtonomistov, to držo pa
                je ponovno prevzel, ko je ocenil, da kraljeva diktatura ni dosegla svojega cilja.«
                (340) Razmer v državi in položaja Slovencev v njej ni uredila. Avtor posebej opozori
                še na prvi Koroščevi reševanji Jugoslavije. Najprej jo je reševal, lahko bi rekli
                tudi rešil, ko je, kljub zameram zaradi ženevske prevare, v letih 1918–1919
                konstruktivno deloval v prvi jugoslovanski vladi in med sprejemanjem ustave leta
                1921 uspešno zadržal republikansko opozicijo v lastni stranki, nato pa leta 1928, ko
                je privolil v Aleksandrovo ponudbo in v skrajno napetih razmerah po skupščinskih
                strelih prevzel položaj premierja. (29) Šestojanuarsko vlado je predvsem zaradi
                stiskanja unitarističnih klešč zapustil septembra 1930, a z visokim kraljevim
                odlikovanjem. Po enem od pričevanj je bil Korošec tisti, ki je takrat svetoval
                rektorju dr. Milanu Vidmarju, naj kralja Aleksandra prosi, da se ljubljanska
                univerza ob svoji desetletnici leta 1929 poimenuje po njem. »S tem pa so tudi
                večinoma prenehali napadi nanjo, saj se v monarhiji res ni spodobilo nasprotovati
                ustanovi, ki nosi monarhovo ime.« (314)</p>
            <p>Protiunitaristična drža po izstopu katoliške politike iz vlade leta 1931 je Korošca
                vodila do znamenite federalistične <hi rend="italic">Slovenske deklaracije</hi>
                (tudi ljubljanske oziroma Koroščeve punktacije) konec leta 1932, vgrajene v
                jugoslovansko opozicijsko federalistično politiko. Še pred tem, maja 1932, pa je ob
                svoji šestdesetletnici doživel široko narodno in politično pritrditev svoji
                voditeljski osebnosti. Zaključna pesem Koroščeve proslave v Unionovi dvorani v
                Ljubljani je bila <hi rend="italic">Zdravljica</hi>, ki je »dobila status narodne
                himne na politični prireditvi, skoraj šest desetletij pred njeno uradno
                razglasitvijo v takratni slovenski republiški skupščini«. (331)</p>
            <p>Avtor opozarja, da je Korošec s <hi rend="italic">Slovensko deklaracijo</hi> poudaril
                »potrebo po državnopravni reformi Jugoslavije, nikakor pa z njo ni postavljal pod
                vprašaj zvestobe jugoslovanski ideji«. (340) Bil ji je močno in iskreno privržen, to
                je bila tudi »rdeča nit njegovega delovanja«. (559) Vseeno pa ga je deklaracija
                pripeljala v dobro leto in pol trajajočo konfinacijo, najprej v Vrnjačko Banjo, za
                krajši čas v Tuzlo in nato na Hvar. Pritiski na Aleksandra, češ da se ne spodobi
                tako ravnati z enim od ustanovnih očetov Jugoslavije, pa so bili verjetno
                precejšnji. A če bi ga pomilostil, bi s tem priznal, da je storil politično napako,
                česar pa ni bil pripravljen narediti. Po drugi strani pa tudi Korošec ni nameraval
                prositi za milost, čeprav so mu tako namignili iz dvornih krogov. Ko je Korošec
                konfinacijo preživljal v Vrnjački Banji, si je po pričevanju Koroščevega nekdanjega
                osebnega tajnika in vodje beograjskega uredništva <hi rend="italic">Slovenca</hi>
                Joška Krošlja Aleksander zamislil načrt, ki ne bi pomenil njegovega priznanja
                napake, pa tudi Korošcu se ne bi bilo treba poniževati. Kadar so kralja v Beogradu
                razjezili, se je menda rad umaknil in z avtom odpeljal na Oplenac, kjer je bila
                grobnica rodbine Karađorđević. Aleksander je šoferju na poti tja naročil, naj se,
                kakor po naključju, ustavi tudi v Vrnjački Banji. To je menda storil večkrat, a na
                Korošca ni naletel. »Še ena anekdota torej, ki priča, da je imel Korošec kljub
                konfinaciji v Aleksandrovih očeh poseben status.« Ne nazadnje je bil verjetno edini
                državnik, ki si je lahko privoščil, da je nekoč kot minister pozabil na avdienco pri
                kralju, za katero je povrhu še sam zaprosil, pa ga kralj kljub temu ni odslovil. In
                to kljub temu, da ga je takrat po Beogradu iskala vsa žandarmerija in ga našla –
                kako leži v travi v smrekovem gaju na gričku pod Avalo. V monografiji o Korošcu
                najdemo tudi podatek o kraljevem odnosu do Korošca med njegovo nadaljnjo konfinacijo
                na Hvaru. Kralj je še naprej verjel v njegovo zvestobo. Ko je okrajni glavar Ljubo
                Tecilazić vlado opozoril, da mimo Hvara vozijo italijanski parniki in da bi nekega
                dne na enem od njih lahko pobegnil tudi Korošec, se je kralj menda od srca nasmejal:
                »'Bedak véliki! Poznam dobro svojega Korošca in vem, da mi nikoli ne uide v Italijo.
                Je preveč Jugoslovan!'« V pogovoru s primorskim emigrantskim politikom in svojim
                zaupnikom dr. Engelbertom Besednjakom je kralj Korošca jeseni 1933 označil celo za
                »zlatega človeka« in dejal, da se z nobenim jugoslovanskim politikom ni mogel tako
                lepo in pametno pogovarjati. Po drugi strani je tudi Korošec kralja ocenil za
                izredno bistrega. (346, 351–352, 556) Naj navedemo še kraljevo mnenje, ki ga je
                podal srbskemu politiku dr. Dragoljubu Jovanoviću. Po Aleksandrovih besedah je bil
                Korošec »,'politik velikega formata', ustvarjen za večjo deželo, kot je Slovenija,
                in za državo, znatnejšo od Jugoslavije՚«. (551)</p>
            <p>Z marsejskim atentatom oziroma Aleksandrovo smrtjo leta 1934 je bilo konfinacije
                konec, Korošec pa se je »na oblast vrnil v velikem slogu«. (362) Avtorjev poudarek
                temelji na dejstvu, da je Korošec, čeprav so se mu vedno bolj poznala leta in vpliv
                sladkorne bolezni, tedaj doživel svoj drugi politični vrhunec v jugoslovanski dobi –
                takrat, ko je bil glavna osebnost v državi knez Pavle Karađorđević. Katoliško
                gibanje je leta 1935 vključil v od tedaj vladajočo vsedržavno Jugoslovansko
                radikalno skupnost (JRS), postal njen podpredsednik, na državni ravni pa znova
                notranji minister in eden od najmočnejših ljudi v državi. Z vrnitvijo v državni vrh
                leta 1935 je »še četrtič pomagal reševati kraljevino Karađorđevićev«. (30) Koroščevo
                vrnitev na javno sceno je slavnostno potrdila tudi njegova udeležba na II.
                evharističnem kongresu za Jugoslavijo istega leta v Ljubljani, ko je na zaključni
                povorki korakal desno od kraljevega zastopnika Petra Nedeljkovića. »Ne glede na to,
                da je bil visokoletečih hvalnic deležen v tisku, ki je pripadal njegovi politični
                opciji, ne gre zanikati dejstva, da je med hvarsko konfinacijo svoj status narodnega
                voditelja samo še utrdil in se po vrnitvi dokončno uveljavil kot državniška
                osebnost, presegajoča strankarske ločnice.« – »Ni bil več samo eden od političnih
                prvakov, ampak je dokončno utrdil status nespornega slovenskega narodnega
                voditelja.« (398–390, 430) Pri Koroščevi vrnitvi na oblast se avtorju porodi tudi
                tehtno vprašanje, kako je ob oblikovanju JRS, ki je temeljila na unitaristični
                formuli, ocenjeval povezavo med slovensko narodno identiteto in pripadnostjo državi
                Karađorđevićev: »Ali je Slovence sploh pojmoval kot poseben narod ali pa jih je kot
                'pleme' podrejal jugoslovanski narodni zavesti?« (379) Odgovor najdemo v ugotovitvi,
                da je pri Koroščevem sodelovanju v JRS šlo »za še eno taktično prilagoditev
                njegovega državnopravnega programa, s katero pa je samo še enkrat več potrdil svojo
                privrženost slovenstvu v jugoslovanskem okviru«. (381)</p>
            <p>Korošec vrnitve na oblast ni izkoristil za maščevanje. »Nasprotno, čeprav je postal
                'neomejen gospodar', je v novih političnih razmerah znal ravnati racionalno in
                preudarno.« (371) Avtor pridaja, da bi si Koroščevo delovanje na čelu resorja
                notranjih zadev seveda zaslužilo posebno obravnavo, kar pa bi presegalo začrtani
                okvir monografije. (382) »V državi, kjer je domnevne politične prestopnike
                obravnavalo posebno Državno sodišče za zaščito države, je bila Koroščeva funkcija
                seveda z vidika zagovarjanja demokratičnih vrednot zelo občutljiva.« (383) Sicer pa
                je bil Korošec po pričevanju njegovih sodobnikov do nastopa nacizma in fašizma v
                politiki pošten demokrat, čeprav demokracija ni bila njegova »ravno srčna zadeva«.
                Za časa Aleksandra mu je bilo blizu načelo nadzorovane demokracije, ki bi se jo
                morda dalo uskladiti tudi s kraljevimi oblastnimi ambicijami. (549, 559) Pozabiti pa
                ne gre, da je bila sredi dvajsetih let »Koroščev ideal takrat nedvomno Jugoslavija,
                urejena po standardih zahodnih demokracij in tamkajšnje politične kulture«. (211)</p>
            <p>Korošec je kot notranji minister dosledno postopal proti komunistom, vodil ostro
                politiko proti nacistični dejavnosti in nemštvu v Sloveniji in Jugoslaviji in
                nastopal kot dosleden nasprotnik prostozidarjev. V zvezi s temi avtor podaja
                zanimivo opozorilo, namreč, da »vse do danes ostaja tudi nejasno, v kolikšni meri se
                je Korošec ob prestopu od habsburške k srbski dinastiji Karađorđevićev moral
                posvetovati, da ne rečemo sodelovati, tudi s politiki iz prostozidarskih lož«. Se je
                pa v novi državi kmalu srečal z njihovim delovanjem. (418) Glede komunistov
                ugotavlja, »da so bili celo notorično protikomunistično usmerjeni srbski kolegi nad
                Koroščevimi ukrepi v boju proti 'rdeči nevarnosti' impresionirani«. (421) Težko je
                tudi verjeti, da se kot notranji minister ni zavedal nečloveškega ravnanja s
                političnimi zaporniki v beograjski »Glavnjači«, kjer so bili največje žrtve
                komunisti. (384) Vendar njegova »vehemenca v boju proti komunizmu ni bila med
                jugoslovansko politično elito nobena izjema, kot včasih dajejo vtis razmišljanja
                sodobnejšega datuma«. (420) Korošca tudi ni mogoče okriviti za vse ekscese, ki so
                jih med njegovim ministrovanjem zakrivili žandarji po državi. (386)</p>
            <p>Smo v drugi polovici tridesetih let. V monografiji o Korošcu se pred intenzivnostjo
                njegovega takratnega delovanja najprej seznanimo z njegovimi značajskimi potezami in
                življenjskimi navadami. Bil je osebno skromen, darežljiv, vse življenje podnajemnik,
                pri oblačenju malodane gizdalin, človek velike delovne vneme, točnosti, ob uglajenem
                vedenju v javnosti pa so ga sodelavci poznali tudi po avtoritativnosti in koleričnih
                izbruhih. Od svojih privržencev je pričakoval, da brezpogojno izpolnjujejo usmeritve
                vodstva. Kot politična osebnost je varovanje v mnogih primerih odklanjal. Prijatelji
                so ga nekoč posvarili, naj si poišče drugega brivca. Kadar je bil v Celju, ga je
                namreč bril mlad Laščan, ki je veljal za hudega komunista. Na opozorila se je menda
                samo nasmejal: »,Brije me pa le dobro in me še bo.՚« Bila naj bi celo dogovorjena,
                da ga lahko pokliče v Laško, če bo slučajno prispel v Celje na nedeljo. (289–290)
                Vsesplošna korupcija v državi se ga ni dotaknila. Rad je imel dobro hrano in pijačo,
                bil je ljubitelj knjig, umetnin, gledališča in opere, menda tudi ženske družbe,
                Gorenjska je postala njegova priljubljena točka za poletni oddih. Tu so od leta 1936
                na tekmovanjih v alpski kombinaciji smuka in slaloma na Črnem vrhu nad Jesenicami
                vsakokratnemu zmagovalcu podeljevali tudi prehodni smučarski pokal Antona Korošca.
                Bil je zvest prijatelj. To se je posebej pokazalo, ko se je moral dr. Izidor Cankar
                leta 1926 zaradi ljubezni posloviti od duhovniškega stanu. »Korošec mu je stal ob
                strani in ni dopustil, da bi z odpadlim duhovnikom obračunavali.« (53) Lokalne in
                družinske vezi je znal postavljati tudi pred strankarske ozire. Čeprav so bili
                njegov svak in oba nečaka privrženci njegovega liberalnega nasprotnika Ivana Puclja,
                jim tega ni zameril. Podpiral je njihovo kmetijo in nečakoma plačal stroške
                izobraževanja. (550) Ko je kot notranji minister iz Moskve prejel informacijo, da
                naj bi bil Edvard Kocbek, njegov rojak iz Sv. Jurija ob Ščavnici, član partije, tega
                ni verjel, češ da ga dobro pozna, »saj je mežnarjev iz naše fare«. (422) Ni pa ga
                motila cenzura tiska diktatorskega režima, ki je leta 1929 zaplenila in uničila vso
                naklado romana Bratka Krefta <hi rend="italic">Človek mrtvaških lobanj</hi>. V
                romanu je Kreft med drugim kritično predstavil tudi Korošca. »Ali so pri tem
                določeno vlogo odigrala tradicionalna lokalna nasprotja med družinama Kreft in
                Korošec, ki sta bivali v Sv. Juriju ob Ščavnici v sosednjih hišah, je težko z
                gotovostjo trditi, ni pa izključeno.« (550)</p>
            <p>Ob omenjenem se avtor v nadaljevanju svoje monografije posveti še drugim težiščem in
                položajem v tedanjem Koroščevem političnem delu. Opozori na njegov vpliv, ki se je
                pričel odražati tudi v diplomaciji, saj je skoraj podvojil odstotek Slovencev v
                zunanjem ministrstvu, kar gre pripisati dogovorom s predsednikom vlade dr. Milanom
                Stojadinovićem. (442–443) Ustavi se tudi pri vprašanju strankarske discipline in
                ideoloških razhajanj v katoliškem taboru ter vzdrževanju neomajne vodstvene
                avtoritete v stranki, kar je bila zahtevna naloga celo za politika Koroščevega
                formata. (424) Sicer je bila njegova moč v taboru katoliških narodnjakov resno
                ogrožena samo dvakrat. Najprej neposredno po nastanku jugoslovanske države, ko se je
                moral med ustavno razpravo zelo potruditi, da je nevtraliziral republikanske zahteve
                v stranki, in drugič po uvedbi diktature, ko je kljub kritikam v svojih vrstah sprva
                vztrajal v vladi. (561) Pri tem je Korošec, čigar vpliv je v veliki meri temeljil
                tudi na obvladovanju tiska, v medijskem zakulisju katoliških narodnjakov dominiral
                vse do smrti. (390, 391)</p>
            <p>Poglobitev v Koroščevo delovanje v drugi polovici tridesetih let odstira pogled tudi
                na najbolj poudarjena vprašanja tedanjega jugoslovanskega časa. Avtor v okviru
                Koroščevih prizadevanj za stabilnost Jugoslavije najprej predstavi njegovo, po knezu
                Pavlu pooblaščeno prizadevanje, da bi oblikovali pravno podlago za ustavno reformo,
                s katero bi omogočili sklenitev srbsko-hrvaškega sporazuma za preureditev države,
                pogojeno s hkratno izpolnitvijo slovenskih zahtev. Sledi pogled v Koroščevo ravnanje
                med konkordatsko krizo leta 1937. Ker mu je pripadla nehvaležna naloga, da je kot
                katoliški duhovnik v imenu vlade podal izjavo o odpovedi konkordata, mu je
                vatikanski predstavnik v Beogradu očital, da je politične razloge postavil pred
                duhovniške obveznosti. (450) Očitek je držal, saj je Korošec, čeprav je bil
                duhovnik, interese Jugoslavije postavljal pred zahteve Svetega sedeža. Njegovo držo
                    <hi rend="italic">politique d՚abord</hi> (najprej politika) so v državnem
                tajništvu v Vatikanu dobro poznali. V odnosu do cerkvene hierarhije je želel
                ohranjati proste roke pri političnem delu. »Zlasti kot ministrski predsednik se je
                Korošec večkrat znašel med dvema ognjema: med nezadovoljnim nuncijem na eni strani
                in dežurnimi kritiki njegovega duhovniškega statusa na drugi strani, ki so ga
                napadali vse do smrti. Katoliškemu duhovniku kot premieru v pretežno pravoslavni
                državi s pravoslavnim kraljem res ni bilo lahko«. (291, 292, 454, 455, 515)</p>
            <p>Med ključnimi zarezami v tedanjem Koroščevem delovanju avtor seveda predstavi tudi
                njegovo odstranitev iz vlade decembra 1938, za katero je poskrbel Stojadinović.
                Korošca je umaknil na položaj predsednika senata; po Stojadinovićevem prepričanju je
                bil premil s (hrvaško) opozicijo na skupščinskih volitvah v istem mesecu. Sledila je
                Koroščeva mojstrovina februarja 1939, ko je z dovršeno politično igro izpeljal
                demontažo njegove vlade. »Vreči z vladnega krmila Stojadinovića, finančno dobro
                podprtega politika, ki je veljal za favorita Sil osi, je bil res podvig«. (465)</p>
            <p>V istem letu, ko je spodnesel Stojadinovića, se je Korošcu ponesrečila želena
                trialistična prenovitev Jugoslavije. Ob sklenitvi sporazuma Cvetković-Maček, torej
                srbsko-hrvaškega državnopravnega sporazuma, v katerem je Korošec utemeljeno videl
                rešitev države, so ga, čeprav je slovenske narodne zahteve poudarjal samo do tiste
                mere, za katero je ocenil, da ne bo destabilizirala države (476), obšli. Za
                slovensko banovino ob hrvaški ni bilo prostora. Trialistična rekonstrukcija se je
                sprevrgla v dualistično kupčijo med Srbi in Hrvati, zgodila se je Koroščeva največja
                nočna mora, dualistično izključevanje Slovencev. (481, 483) Korošec in slovenska JRS
                so se na podlagi Uredbe o razširitvi predpisov za hrvaško banovino na ostale
                banovine usmerili v prizadevanja za uresničitev Banovine Slovenije. Avtor poudari,
                da je ustanovitev posebne Banovine Hrvaške samo za las prehitela izbruh druge
                svetovne vojne, »za celovito rekonstrukcijo države v skladu z željami Korošca in
                njegovih privržencev pa je zmanjkalo časa, v precejšnji meri tudi zaradi
                nasprotovanja hrvaških politikov, ki so bili po doseženem kompromisu proti nadaljnji
                decentralizaciji«. (31) Tu velja opozorilo: »Verjetno pa tudi Korošcu, ob vseh
                njegovih izkušnjah in vplivu, ni bilo mogoče odrekati sposobnosti, da doseže
                ustanovitev Banovine Slovenije.« (485) Toda nezmožnost formalizacije avtonomnega
                statusa Slovenije po hrvaškem vzoru je pokazala, da ima tudi Koroščev vpliv svoje
                meje. »Banovina Slovenija je bila še vedno zgolj neizpolnjena želja in še eno od
                slovenskih razočaranj v državnopravni zgodovini kraljeve Jugoslavije.« Politična moč
                edinega preostalega ustanovnega očeta Jugoslavije – njihova generacija se je tedaj
                že poslovila – je začela upadati. (499, tudi 512) Res pa je, da se je dejanski
                avtonomni položaj Slovenije medtem krepil, bolj ali manj s tihim blagoslovom kneza
                Pavla. (448)</p>
            <p>Zavezanost Jugoslaviji je bila značilna tudi za večer Koroščevega življenja, čeprav
                se je zavedal, da tedanje prilagajanje nacističnim načrtom zahteva razmislek tudi o
                drugih državnopravnih opcijah. Dejansko pa je bil prepričan, da je najslabša
                Jugoslavija za Slovence še vedno najboljša rešitev – »izbire nimamo«. (500, 503)
                Koroščev obrat k silam osi, ko je bil ponovno na položaju prosvetnega ministra –
                spomnimo naj le na sicer od celotne vlade podpisano protisemitsko uredbo oktobra
                1940 –, gre razumeti kot izrazito pragmatično odločitev ob padcu versajskega
                sistema. »Korošec ni bil zagovornik rasne teorije in jasno je, da se je za uredbo
                odločil samo zato, ker je pragmatično ocenil, da se mu bo s tem okrepil položaj v
                nemških očeh. To pa ga seveda ne odveže očitka, da je bilo njegovo ravnanje v službi
                antisemitske politike, navdahnjene v Berlinu.« (516, 521, tudi 522) Korošec si je
                prizadeval, da bi zaščitil državo pred napadom sil osi in posledično njenim, za
                Slovence usodnim, razkosanjem. »,Najhujše, kar se nam more zgoditi, je, da nas
                razdele med Nemčijo in Italijo՚«, je po anšlusu zaupal glavnemu uredniku <hi
                    rend="italic">Slovenca</hi> dr. Ivanu Ahčinu. Iz primerov manjšin v zamejstvu mu
                je bilo povsem jasno, kaj čaka Slovenijo, če si jo razdelijo nacisti in fašisti. V
                zvezi z razpadom Jugoslavije je ocenjeval, da bi ga plačali edinole Slovenci, »Srbi
                bodo imeli še vedno svojo državo, tudi Hrvatje, a Slovenci imamo na svojih mejah
                vsaj tri sosede, ki bodo prvo uro planili čez nas in si nas razdelili«. (500, 503,
                553, tudi 506) Avtor Koroščevo stališče lepo potrdi s pogledom v zgodovino, ki se je
                odvila v nadaljevanju: »In ne nazadnje: mar niso na Hitlerjev ukaz na Slovenijo
                planile vse njene sosede in si jo razgrabile kot vojni plen, s čimer se je
                uresničilo natanko tisto, pred čemer je Korošec svaril?« (554) Ob teh opozorilih se
                srečamo še z različnimi zakulisnimi preigravanji v jugoslovanskem političnem vrhu –
                med njimi je bilo tudi Koroščevo verjetno razmišljanje, da bi se s pomočjo rajhovske
                diplomacije še enkrat povzpel na čelo vlade –, v katerih je izgubljal politične
                prijatelje in na koncu ostal sam proti vsem. (524)</p>
            <p>Korošec je umrl 14. decembra 1940. Njegovo politično delo v kraljevi Jugoslaviji je
                temeljno zaznamovalo tedanji slovenski razvoj in narodni položaj. »Že samo dejstvo,
                da je v dobi, ko je imel Korošec nesporno prevlado v slovenski politiki, Slovenija
                dobila tako svojo univerzo kot akademijo, da ne govorimo o vrsti drugih znanstvenih
                in kulturnih institucij nacionalnega pomena, je svojevrstna legitimacija njegovih
                zaslug.« (566, tudi 393–394) In seveda ne smemo pozabiti na neformalno slovensko
                avtonomijo iz druge polovice tridesetih let; politično si jo je pridržal slovenski
                del JRS. Avtor utemeljeno opozori, da so bili Koroščevi uspehi uresničljivi, samo če
                je bila njegova stranka del beograjskih vladnih političnih sil, tega pa brez
                nenehnega taktičnega manevriranja ni bilo mogoče doseči. (555) V svojem pogledu na
                Koroščevo delo zavrne tudi stališča, ki so se porodila v slovenski politični
                emigraciji po drugi svetovni vojni, ko naj bi si Korošec prizadeval za samostojno
                slovensko državo. »Težko bi bilo najti trditve, ki bi bolj odstopale od Koroščevih
                pogledov na jugoslovansko državno misel, zato je treba tovrstna pričevanja nedvoumno
                uvrstiti med apokrifna.« (557)</p>
            <p>O Koroščevi smrti se je ohranilo več pričevanj. Avtor nas seznani, kakšne so bile po
                teh njegove zadnje ure. Nasproti senzacionalističnim razlagam Koroščeve smrti, o
                katerih se je včasih slišalo, pa med drugim opozori na doslej neznano spominsko
                pričevanje člana njegovega predsedniškega senatnega kabineta Alojza Šmida. Šmid ga
                je napisal na željo župnika v Limbušu Andreja Firbasa in je bilo do objave v
                pričujoči monografiji shranjeno v sefu župnišča. Šmid pravi, da je Korošca močno
                prizadelo, ko se zvečer 13. decembra 1940 knez Pavle ni pojavil v loži Srbskega
                narodnega gledališča, kjer ga je, kot sta se dogovorila, kot prosvetni minister
                čakal, da se skupaj udeležita premiere <hi rend="italic">Pikove dame</hi>. Knez bi s
                tem, ko bi se v javnosti pojavil skupaj s Koroščem, potrdil njegov politični pomen,
                kar bi nevtraliziralo govorice o njegovi naraščajoči politični izolaciji. Korošec je
                v drugem odmoru, močno psihično obremenjen in že tako v slabem zdravstvenem stanju,
                brez besed zapustil gledališče in se odpravil domov. Tam je ponoči umrl. (538, 539)
                Avtor ob Koroščevi smrti opozori, da je po preimenovanju dotedanjih ulic z njegovim
                imenom v Mariboru in Murski Soboti po drugi svetovni vojni svojo ulico, danes sploh
                edino, dobil v Sv. Juriju ob Ščavnici šele v samostojni slovenski državi. (543)</p>
            <p>Ostane nam slovo od »slovenskega kneza«, (544) ki je ob smrti še enkrat dobil
                vsenarodno poklonitev in poklonitev jugoslovanskega državnopolitičnega vrha. Avtor
                poudari: »Pogreb dr. Korošca je bila zadnja mogočna manifestacija bivše SLS.« (545)
                Nato predstavi različna mnenja, ki so jih o Korošcu zapisali jugoslovanski politiki,
                ocene njegove dobe ter svoj pogled na Koroščev narodnopolitični pomen ob njegovem
                odhodu. Izrazi ga kratko in jedrnato: Korošec »je kljub napredujoči bolezni in
                postopnemu izgubljanju vpliva na beograjsko vladno politiko odšel kot nesporni
                voditelj naroda, ki so mu tudi nasprotniki morali priznavati avtoriteto«. (569)
                Konča ga s temeljno mislijo, s katero se je verjetno srečal marsikateri
                premišljevalec tedanje slovenske zgodovine – kaj bi bilo, če bi Slovenija prihod sil
                osi pričakala pod Koroščevim vodstvom? Avtor sicer opozori na nekatere mogoče podane
                odgovore na to vprašanje, sam pa se v spiralo s tem povezanih kalkulacij seveda ne
                spušča. Zgodovina je odločila po svoje. A najpomembneje je, da je bilo ob nastopu
                okupatorske dobe »eno gotovo: ne samo, a vendar v veliki meri je prav njegova
                [Koroščeva – op. J. P.] zasluga, da zavesti o povezanosti Slovencev in njihove
                pravice do samoodločbe ni bilo več mogoče izbrisati. Tega niso uspeli niti
                okupatorji z brezobzirno politiko nasilja in razkosanja slovenskega etničnega
                ozemlja niti centralistično-unitaristični poskusi dela komunističnega vodstva v
                drugi Jugoslaviji. Dobra tri desetletja po razpadu jugoslovanske in nastanku
                samostojne slovenske države je tako mogoče trditi, da prav ob omenjenem Koroščevem
                dosežku v historični perspektivi zbledijo tudi njegove politične zmote in človeške
                šibkosti.« (571–572)</p>
            <p>Prišli smo do konca našega poročila, ki si je vsekakor zaslužilo širši obseg. Pred
                nami je knjiga, ki v enem zamahu strne jugoslovansko in v njegovem okviru slovensko
                politično obdobje med svetovnima vojnama. In to po osebnosti, ki je bila njegov
                slovenski oziroma narodni označevalec. Tega ne bi bilo mogoče storiti brez
                avtorjevega odličnega poznavanja obravnavanega obdobja ter njegovih razvojnih in
                problemskih posebnosti različnih stopenj in oblik. Dobili smo novo standardno
                slovensko zgodovinopisno delo. Dolg za Koroščevo jugoslovansko obdobje je izpolnjen,
                in to na način, ki ohranja stabilnost zgodovinske vede. Knjiga je klasična, lepo
                pisana in čvrsta politična monografija, ki jo lepo dopolnjuje še bogato in
                kakovostno slikovno gradivo. Avtor se je pri njegovem zbiranju opazno potrudil in
                bralcu tudi v sliki približal Korošca, njegovo delovanje in tedanji čas. Slikovni
                deli monografije nedvomno zahtevajo potrebno pozornost. Poseben prispevek k vizualni
                podobi monografije je tudi slikovni prenos gorske rože planike in Koroščevih inicial
                iz okrašenega dela njegovega ohranjenega manipla – traku, ki so ga do druge svetovne
                vojne katoliški duhovniki nosili pri cerkvenem obredu na levi roki – na hrbet knjige
                ter Koroščevih inicial, postavljenih na čelo vsakega poglavja. V monografiji je
                predstavljen tudi maniplov okrašeni del v celoti. (208–209) In ko smo pri celoti, je
                treba poudariti, da nas v Rahtenovo delo tehtno uvede predgovor avtorja monografije
                o Koroščevem avstrijskem obdobju Feliksa Bistra, ki ga domišljeno zaključi takole:
                »Andrej Rahten je spretno ubral svojo raziskovalno pot z maksimalnim upoštevanjem
                razpoložljivih virov. Tako imamo v rokah njegov <hi rend="italic">opus magnum</hi>.
                Slovenskemu narodu je s tem dana možnost soditi, kakšen sin mu je bil štajerski
                duhovnik Anton Korošec, ki se je rodil pred 150 leti na skromni prleški domačiji, in
                kako naj pravično ocenjuje njegove velike zasluge in redke spodrsljaje.« (13)</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
