<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Špela Arhar Holdt</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-06-04</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2019-06-07T08:17:11Z</date><name>Špela Arhar Holdt</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1.01                  UDC: </hi></p>
            <p style="text-align:center;">Polona Gantar,<note place="foot" xml:id="ftn1" n="0"><hi rend="footnote_reference">∗</hi><hi rend="bold" xml:space="preserve"> Department of Translation, Faculty of Arts, University of Ljubljana, Aškerčeva 12, SI-1000 Ljubljana, </hi><ref target="mailto:apolonija.gantar@guest.arnes.si"><hi rend="bold">apolonija.gantar@guest.arnes.si</hi></ref></note> Špela Arhar
                    Holdt,<note place="foot" xml:id="ftn2" n="0"><hi rend="footnote_reference">∗∗</hi><hi rend="bold" xml:space="preserve"> CJVT, Faculty of Computer and Information Science, University of Ljubljana, Večna pot 113, SI-1000 Ljubljana, </hi><ref target="mailto:spela.arhar@cjvt.si"><hi rend="bold">spela.arhar@cjvt.si</hi></ref></note> Jaka Čibej,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="0"><hi rend="footnote_reference">∗∗∗</hi><hi rend="bold" xml:space="preserve"> Artificial Intelligence Laboratory, Jožef Stefan Institute, Jamova cesta 39, SI-1000 Ljubljana, </hi><ref target="mailto:jaka.cibej@ijs.si"><hi rend="bold">jaka.cibej@ijs.si</hi></ref></note> Taja Kuzman<note place="foot" xml:id="ftn4" n="0"><hi rend="footnote_reference">∗∗∗∗</hi>
                    <ref target="mailto:kuzman.taja@gmail.com"><hi rend="bold">kuzman.taja@gmail.com</hi></ref></note></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:16pt">Structural and
                    Semantic Classification of Verbal Multi-Word Expressions in Slovene</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold">IZVLEČEK</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="allcaps">Strukturna in pomenska klasifikacija
                    glagolskih večbesednih enot v slovenščini</hi></p>
            <p>
                <hi rend="italic">Prispevek je nadgrajena različica konferenčnega prispevka, v
                    katerem predstavljamo kategorije glagolskih večbesednih enot (GVBE), kot so bile
                    oblikovane v okviru mednarodne COST akcije PARSEME Shared Task 1.1. S
                    kategorijami, ki so nadjezikovne in obenem prilagojene posameznim vključenim
                    jezikom, smo označili 13.511 povedi učnega korpusa ssj500k 2.0. Rezultat
                    označevanja je 3.364 identificiranih večbesednih glagolskih enot, ki so
                    klasificirane kot: inherentno povratni glagoli, zveze z glagoli v pomensko
                    oslabljeni rabi, predložnomorfemski glagoli in glagolski idiomi. V prispevku
                    rezultate označevanja predstavimo kvantitativno in kvalitativno, pri čemer
                    sopostavimo predlagani sistem klasifikacije ob obstoječe prakse na področju
                    slovenistične obravnave GVBE in ocenimo uporabnost sistema za nadaljnje
                    delo.</hi></p>
            <p>
                <hi rend="italic">Ključne besede: glagolske zveze, korpusni pristop, večbesedne
                    enote, PARSEME, slovenščina</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold">ABSTRACT</hi></p>
            <p>
                <hi rend="italic">This paper is an extended version of a conference paper presenting
                    the categorization of verbal multi-word expressions (VMWEs) according to the
                    PARSEME COST Action Shared Task 1.1 Guidelines. The categorization is universal
                    but takes into account the characteristics of the individual languages included
                    in it. The Shared Task was used to annotate over 13,000 sentences of the Slovene
                    ssj500k 2.0 training corpus, which resulted in nearly 3,400 identified VMWEs
                    categorized as inherently reflexive verbs, light verb constructions, inherently
                    adpositional verbs, and verbal idioms. The paper presents both the quantitative
                    and qualitative results of the analysis, compares the suggested categorization
                    system to existing work on VMWEs in Slovene linguistics, and evaluates the use
                    of the proposed system for future work.</hi></p>
            <p>
                <hi rend="italic">Keywords: verb phrases, corpus approach, multi-word expressions,
                    PARSEME, Slovene</hi></p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:14pt" xml:space="preserve">Introduction </hi></item>
            </list>
            <p> In the digital medium, the bulk of interactions between users – as well as between
                users and computers or applications – occur with the use of language, which is why
                the existence and open accessibility of digital language infrastructure is of vital
                importance to the development and vitality of a language. Slovene is no exception in
                this regard; it requires an infrastructure that serves as a source of information
                for the language community as well as a resource to be used in applied/theoretical
                linguistic research and the development of new language technology tools, methods,
                and services. Examples of such infrastructure include digital language resources
                that allow for continued updates and contributions from the community, language
                databases with structured and machine-readable data, and training corpora in which
                authentic texts are annotated with different linguistic categories. In this regard,
                digital lexicography, whose aim is to prepare the dictionary part of this language
                infrastructure, plays an important role in the field of digital humanities.</p>
            <p> In the field of digital lexicography, multi-word expressions (MWEs) are considered
                important for constructing machine-readable language resources that in turn enable
                the compilation of electronic MWE lexicons and the development of language
                technology tools for a specific language. In order to achieve these goals, it is
                crucial to know the linguistic features of different types of MWEs and develop
                methods and standards for their identification in authentic language use.</p>
            <p> However, this is not a trivial task. Definitions and categorisations of MWEs differ
                according to their methodological and theoretical basis and research goals.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="1"> For an overview of MWE classifications
                    according to different methodological approaches, see Gantar et al.
                    (2018).</note> A lexicographic perspective focuses on the semantic
                characteristics of MWEs and defines them as “different types of phrases that
                demonstrate a certain degree of idiomatic meaning” (Atkins and Rundell 2008, 166) or
                as phrases whose “exact meaning is not directly obtained from its component parts”
                (Sag et al. 2002). On the other hand, the definition of MWEs from the perspective of
                machine processing emphasizes their statistical significance: “a group of tokens in
                a sentence that cohere more strongly than ordinary syntactic combinations: that is,
                they are idiosyncratic in form, function, or frequency” (Schneider et al. 2014) and
                their inability to be split into independent lexemes and at the same time maintain
                their semantic and syntactic functions, as well as their lexical, syntactic,
                semantic, pragmatic and statistical idiomaticity (Baldwin and Kim 2010, 3). Although
                no universally accepted definition of MWEs exists, researchers in linguistics and
                NLP both agree that the key feature separating MWEs from free phrases is the special
                relation between the elements that form the MWE. This relation is usually defined
                using such concepts as collocability (or statistical idiomaticity), idiomaticity (or
                semantic non-compositionality), syntactic (in)flexibility, which also includes the
                possibility of an internal modification of the phrase and the flexible order of its
                lexicalized elements, and lexical variance. </p>
            <p> An attempt to provide the much needed guidelines and a pilot study on the annotation
                of MWEs in language corpora was made as part of the PARSEME COST Action Shared Task
                    1.1.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="2">
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Home –
                        PARSEME</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, </hi><ref target="http://www.parseme.eu"><hi style="font-size:10pt">http://www.parseme.eu</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></note> The task focused on the automatic identification of verbal
                multi-word expressions (VMWEs) in running text. As part of the task, universal
                guidelines for VMWE classification were compiled containing examples for all
                languages involved. Based on the guidelines, a multi-lingual corpus was manually
                annotated with VMWEs and made available under a Creative Commons licence. </p>
            <p> While the categories of MWEs were designed as language-independent, the specific
                characteristics of all the included languages had to be taken into account to reach
                a solution that was universally applicable. In this paper, we focus on the Slovene
                results, which will be useful when compiling a digital lexicon of Slovene MWEs, as
                well as other language resources such as the Dictionary of Modern Slovene (Gorjanc
                et al. 2017) and a corpus-based grammar of Slovene. The topic was presented in
                Gantar et al. (2018) with a focus on MWEs and their theoretical framework in Slovene
                studies. This paper focuses on MWEs from the perspective of a unified concept that
                was applied to 20 different languages within the PARSEME Shared Task 1.1. A
                comparison of the results can be found in Ramisch et al. (2018). </p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Identifying and Categorizing Verbal
                        Multi-Word Expressions</hi></item>
            </list>
            <p> The verb plays a crucial role in the sentence in terms of co-text organization,
                which is why the PARSEME Shared Task focused on verbal multi-word expressions
                (VMWEs). For further analysis, it is crucial to determine the differences between
                the definitions and categorizations of VMWEs as established in Slovene studies on
                one hand, and in the international PARSEME COST Action on the other. The aim of our
                task is to adapt the international annotation scheme in order to include Slovene.
                Our research question focuses on the applicability of the PARSEME system to
                authentic Slovene texts. Can the adapted PARSEME categories be applied in practice?
                Are they attributable, robust, one-dimensional, and represented in actual language
                use? What information do they entail (e.g. in terms of syntax), how can they
                contribute to the development of new automatic extraction methods, and finally,
                which problems arise when applying the system to text? In the following sections, we
                present the annotation method. This is followed by a quantitative and qualitative
                analysis. The latter is focusing on individual categories, their characteristics,
                and the potential problems of the approach.</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="italic bold" style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Verbal Multiword expressions – Slovenian case </hi></item>
            </list>
            <p> In Slovene studies, MWEs are divided into a) phraseological units (PUs), in which at
                least one component carries meaning that differs from one of its denotative
                “dictionary” senses, and expresses figurativeness, and b) all other multiword
                expressions (i.e. fixed expressions), which are characterized by a certain degree of
                fixedness and denote a meaning that can be predicted from the meanings of their
                elements. PUs are further divided by syntactic structure: the clausal type (which
                also includes proverbs) and the phrasal type (all non-verbal PUs). In Slovene
                linguistic theory, verbal MWEs are determined by their morphosyntactic features
                (Toporišič 1973/74; Kržišnik 1994): a MWE is classified as a VMWE if it includes a
                verbal element and if it functions as a predicate. However, it remains unclear how
                to classify examples in which the verbal MWE does not function as a predicate, e.g.
                    <hi rend="italic">hočeš nočeš</hi> ‘like it or not’, which includes two verbal
                elements, but functions as an adverbial. </p>
            <p> The problem of categorizing MWEs according to their morphological structure and
                syntactic function was resolved in PARSEME shared task through the definition that
                the main criterion for VMWEs is that their syntactic head in the prototypical form
                is a verb, regardless of the fact whether it can or cannot fulfil other syntactic
                roles. In addition, Slovene categorizations have so far never treated verbs with the
                    <hi rend="italic">se/si</hi> morpheme as a separate MWE category. Phrasal verbs
                that consist of a verb and a preposition and carry an independent meaning were
                categorized as MWEs only conditionally (Kržišnik 1994, 58).</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="italic bold" style="font-size:11pt" xml:space="preserve">Verbal Multiword expressions within the Parseme Shared task 1.1 </hi></item>
            </list>
            <p> For the categorization of VMWEs <hi style="font-size:11pt">within the Parseme Shared
                    task 1.1</hi>, exhaustive guidelines<note place="foot" xml:id="ftn7" n="3">
                    <hi rend="italic">PARSEME Shared Task 1.1 - Annotation guidelines</hi>, <ref target="http://parsemefr.lif.univ-mrs.fr/parseme-st-guidelines/1.1/">http://parsemefr.lif.univ-mrs.fr/parseme-st-guidelines/1.1/</ref><hi rend="Hyperlink">.</hi></note> were prepared in which the VMWE categories
                are defined by semantic and syntactic features and are described with decision
                trees. The identification and categorization process consisted of three steps. In
                the first step, we identified potential VMWEs consisting of a verb as the syntactic
                head of the phrase and at least one other word. In the second step, we identified
                the lexicalized elements within the phrase. In the third step, we used detailed
                linguistic tests consisting of generic and specific language criteria to determine
                the correct category of the identified VMWE.</p>
            <p> Based on the guidelines, VMWEs are further divided into two classes based on whether
                the category can be applied to the majority of languages included in the task, or
                whether they are typical of individual (groups of) languages. The universal
                categories include verbal idioms (VID) and light verb constructions (LVC), which are
                further divided into full (LVC.full) and causal (LVC.cause). The quasi-universal
                categories, which are used within individual groups of languages, include inherently
                reflexive verbs (IRV), which are typical of most Slavic languages, and verb-particle
                constructions (VPC), typical of Germanic languages. In the second version of the
                guidelines, an additional quasi-universal category was added: inherently
                adpositional verbs (IAV), which require an open syntactic slot and are typical of
                Slovene and several other Slavic languages. </p>
            <p> For Slovene, examples of VMWEs can be found for all the categories with the
                exception of VPC. For certain categories, however, there are specific
                characteristics based on syntactic or morphological features of Slovene or on
                grammatical categories that are generally accepted in Slovene but differ to some
                extent from other languages. The specific Slovene features will be described along
                with individual VMWE types.</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:14pt">The Corpus and Annotation
                    Tool</hi></item>
            </list>
            <p><anchor xml:id="gjdgxs"/> VMWEs were annotated in the Slovene ssj500k 2.0 training
                corpus (Krek et al. 2017), which consists of approximately 500,000 tokens and just
                under 28,000 sentences sampled from the FidaPLUS corpus of Slovene (Arhar Holdt and
                Gorjanc 2007). The entire corpus is morphosyntactically tagged (Grčar et al. 2012).
                Certain portions also contain named-entity annotations and syntactic dependencies
                (Dobrovoljc et al. 2012). In the first annotation phase, 11,411 sentences were
                annotated by two annotators with VMWEs as defined by the first version of the
                PARSEME Guidelines (Candito et al. 2016). Disagreements in annotation were discussed
                and adjusted accordingly. In the second phase, the categories were automatically
                modified based on the second version of the PARSEME Guidelines and manually checked.
                The second phase continued with the annotation of an additional 2,100 sentences
                annotated in packages by individual annotators. Problematic examples were discussed
                and correctly annotated. </p>
            <p> The tool used for annotation in the first phase was SentenceMarkup System (Figure
                1), a custom tool primarily developed for syntactic dependency annotation of Slovene
                texts (Dobrovoljc et al. 2012). The tool was adjusted for the annotation of VMWEs by
                adding an additional independent and interconnectable annotation layer (cf. Gantar
                et al. 2017). </p>
            <p>#file: SentenceMarkup_VMWEs.PNG</p>
            <p>Figure 1: Annotations in the SentenceMarkup System</p>
            <p> In the second phase, the annotation took place in the FLAT annotation platform
                (FoLiA Linguistic Annotation Tool), which was adapted for the purposes of the
                PARSEME Shared Task and tested on 13 collaborating languages (Figure 2). The FLAT
                platform allows text strings to be annotated with a set of categories. Files can be
                assigned to different annotators. The supported formats are XML and TSV, while
                annotated files are exported in XML. All annotations are saved automatically. The
                interface also features text search using CQL.</p>
            <p>#file: FLAT_WMWEs.PNG</p>
            <p>Figure 2: Annotations in FLAT</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Quantitative Analysis</hi></item>
            </list>
            <p> The annotated VMWEs were imported into the ssj500k 2.1 training corpus (Krek et al.
                2018). Among the 13,511 sentences annotated in the first two annotation phases,
                2,290 of them (approximately 22%) contain at least one VMWE. On average, each of
                these sentences features 1.15 VMWEs. Taking into account all the annotated
                sentences, each sentence contains approximately 0.25 VMWEs; in other words, on
                average, one VMWE is present in every fourth sentence.</p>
            <p> Table 1 shows the distribution of the annotated VMWEs by category. The final number
                of VMWEs in the training corpus is 3,364. The number of different VMWEs (i.e.
                without any repetitions of the same unit) was just under 1,100. When looking at
                absolute frequencies, the most frequent category is IRV (48%) and the least frequent
                category is LVC.cause (2%). The categories with the highest number of different
                VMWEs are VID and IAV, while LVC.full and LVC.cause are the least diverse
                categories. We describe each category in more detail in section 5.</p>
            <p>#file: Table 1.docx</p>
            <p>Table 1: Distribution of annotated VMWEs by category</p>
            <p> Table 2 shows the most common VMWE structures by parts of speech (V – verb, N –
                noun, A – adjective, R – adverb, Pre – preposition, Pro – pronoun). The structures
                occurring in the corpus with a frequency below 10 have been categorized as Other.
                The most frequent structures are V + Pro, V + Pre, V + N and V + Pre + N.
                Collectively, they account for approximately 85% of all annotated VMWEs.</p>
            <p>#file: Table 2.docx</p>
            <p>Table 2: Distribution of annotated VMWEs by part-of-speech structure </p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Qualitative Analysis</hi></item>
            </list>
            <p> The qualitative analysis deals with the semantic and structural features of VMWEs.
                Based on the PARSEME Guidelines, several characteristic features of Slovene were
                identified on the level of structural and semantic tests used to determine the
                category of VMWEs. In the analysis, we focused on patterns within structures for
                each subcategory, the syntactic environment of the expression as a unit, and the
                lexical units filling the corresponding participant slots. Based on corpus examples,
                we also tried to identify the indicators of semantic integrality that could be
                useful when automatically identifying VMWEs in text.</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="italic bold" style="font-size:11pt">Inherently Reflexive Verbs
                        (IRV)</hi></item>
            </list>
            <p> The PARSEME Shared Task 1.1 guidelines treat verbs occurring with the independent
                morpheme <hi rend="italic">se/si</hi> as a separate category of VMWEs called <hi rend="italic">inherently reflexive verbs</hi>. It is a language-specific
                category that includes phrases in which the verb without the morpheme <hi rend="italic">se/si</hi> does not exist (<hi rend="italic">zdeti se</hi> 'to
                seem', *<hi rend="italic">zdeti</hi>) or in which the presence of <hi rend="italic">se/si</hi> changes the meaning of the verb (<hi rend="italic">pobrati se</hi>
                'to recover' vs. <hi rend="italic">pobrati</hi> 'to pick up').</p>
            <p> Inherently reflexive verbs cover the largest percentage of VMWEs in the training
                corpus (see Table 1). Among the correctly categorized examples (1,621 in total)<note place="foot" xml:id="ftn8" n="4"><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Among the 1,627 annotated examples, four were mis-categorized. In two examples, the elements of the expressions were incorrectly annotated. These examples were excluded from further analysis.</hi></note>
                we identified 339 different IRVs, with the following most frequently occurring
                verbs: <hi rend="italic">zdeti se</hi> 'to seem', <hi rend="italic">odločiti se</hi>
                'to decide', <hi rend="italic">zgoditi se</hi> 'to come to pass' and <hi rend="italic">pojaviti se</hi> 'to appear'. </p>
            <p> To test whether the expression is semantically integral and to differentiate it from
                other types of verb phrases with <hi rend="italic">se/si</hi> that are not defined
                as VMWEs, we examined the behavior of the verb in terms of its opening up syntactic
                positions as a phrase. Inherently reflexive verbs keep <hi rend="italic">se</hi>/<hi rend="italic">si</hi> as an obligatory verb morpheme in all forms of their
                inflectional paradigm and can be transitive (<hi rend="italic">bati se koga</hi>/<hi rend="italic">česa</hi> 'to be afraid of smn/sth') or intransitive (<hi rend="italic">znajti se</hi> 'to find oneself somewhere', <hi rend="italic">zvečeriti se</hi> 'to fall [evening]'). </p>
            <p> Inherently reflexive verbs as VMWEs must be differentiated from verbs where the
                reflexive pronoun <hi rend="italic" xml:space="preserve">se/si </hi>is not an
                obligatory morpheme but serves another function, more specifically: (a) it denotes
                mutualness (<hi rend="italic">poljubljati se</hi> 'to kiss [each other]', <hi rend="italic">srečati se</hi> 'to encounter [each other]'), (b) it denotes that
                the target of the action is the subject (<hi rend="italic">umivati se</hi> 'to wash
                [oneself]', <hi rend="italic">praskati se</hi> 'to scratch [oneself]'), or that the
                action is to the benefit of the subject (<hi rend="italic">kuhati si</hi> 'to cook
                [oneself sth]', (c) it is used for passivizing the sentence by removing the agent
                    (<hi rend="italic">kdo ponavlja kaj</hi> 'someone repeats something' – <hi rend="italic">kaj se ponavlja</hi> 'something is repeated'), and (d) it denotes
                a generic action (<hi rend="italic">govori se</hi> 'it is said'; <hi rend="italic">se razume</hi> 'it is understood').</p>
            <p> With verbs that can also occur without <hi rend="italic">se</hi>/<hi rend="italic">si</hi>, only the phrases where the morpheme changes the verb's meaning are
                categorized as IRVs. There are cases in which the presence (or absence) of <hi rend="italic">se</hi>/<hi rend="italic">si</hi> causes a semantic shift directly
                tied to a human subject In these cases, the verb denotes a metaphorical meaning <hi rend="italic">pobrati se</hi> 'to recover': <hi rend="italic">pobrati</hi> 'to
                pick sth up'; <hi rend="italic">gristi se</hi> 'to worry' : <hi rend="italic">gristi</hi> 'to bite'. </p>
            <p> In Slovene linguistics, lexicalized phrases consisting of a verb and the <hi rend="italic">se</hi>/<hi rend="italic">si</hi> morpheme have so far not been
                treated as a fixed expressions. The main focus has been recognition of the function
                of the morpheme or the reflexive pronoun in terms of denoting different degrees of
                agentness or the subject's (un)involvedness, as in the case of the non-singular (<hi rend="italic">zbrati se</hi> 'to gather') or generic agent (<hi rend="italic">tiskati se</hi> 'to be printed') (Žele 2012, 44; Toporišič 1982, 244; 2000,
                503). The identification of IRVs in text from the perspective of their semantic and
                syntactic is particularly important for the automatic identification of MWEs. In
                future lexicons and dictionaries, IRVs should thus be treated either as independent
                entries or as part of polysemy.</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="italic bold" style="font-size:11pt">Light Verb Constructions
                        (LVC)</hi></item>
            </list>
            <p> Light verb constructions have been treated from different perspectives by different
                authors (for an overview, see Soršak 2013). In most definitions, the verbs in LVCs
                are categorized as something between full verbs and auxiliary verbs, while the
                expressions that feature them are categorized as a phenomenon between fixed and free
                expressions. Using existing typologies for Slovene (Toporišič 2000; Žele 1999),
                Soršak analyzes Slovene LVCs based on the entries in the Dictionary of Standard
                Slovene (SSKJ). The results highlight that the dictionary often mentions the
                semantically light use of a verb in places where the use is stylistically marked,
                most frequently as expressive (Soršak 2013, 514; e.g.
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">groza ga sprehaja, </hi>lit. 'terror is
                walking him'). The results described in this paper show the opposite – in the
                annotated corpus, LVCs are typical, stylistically neutral, and frequently
                occurring.</p>
            <p> As per the PARSEME Guidelines, a LVC must fulfil the following conditions: it
                consists of a verb and a noun or a noun phrase that can also take the form of a
                prepositional phrase (<hi rend="italic">imeti mnenje</hi> 'to have an opinion', <hi rend="italic">biti v dvomih</hi> 'to be in doubt'), and must open up its own
                valency slots (<hi rend="italic">kdo ima predavanje za koga</hi> 'someone holds a
                lecture for someone'). Semantically, the expression must denote an action (<hi rend="italic">imeti predavanje</hi> 'to hold a lecture') or a state (<hi rend="italic">biti v dvomih</hi> 'to be in doubt'). According to the verb, the
                category has two subtypes: (a) if the verb contributes to the meaning on a
                predominantly categorical level, the expression is categorized as LVC.full (<hi rend="italic">biti v pomoč</hi> 'to be of help'); (b) if the subject can be
                interpreted as the cause or source of the denoted action, the expression is
                categorized as LVC.cause (<hi rend="italic">spraviti v smeh</hi> 'to make smn
                laugh'). The LVC tests also take into account the abstractness of the noun (<hi rend="italic">imeti avto</hi> 'to have a car' is not a multiword expression,
                while idiomatic expressions like <hi rend="italic">imeti mačka</hi> 'lit. to have a
                cat – to have a hangover' are categorized as VIDs) and, with LVC.full, the
                possibility of rephrasing by omitting the verb (<hi rend="italic">Janez ima
                    predavanje</hi> 'Janez holds a lecture' – <hi rend="italic">Janezovo
                    predavanje</hi> 'Janez's lecture'). </p>
            <p> Despite the somewhat elusive concept of LVCs, the annotation process has confirmed
                that the PARSEME guidelines are specific enough to be successfully applied to real
                text. Of the 303 examples annotated as LVCs (1 example was categorized incorrectly),
                78.8% were LVC.full and 21.2% LVC.cause. 87.1% of them were combinations of a verb
                and a noun, while 12.9% were combinations of a verb and a prepositional phrase. The
                annotated LVCs contained a total of 19 different verbs,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="5"><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> This is the full set of the LVCs in the data, confirming that the set of verbs occurring in these expressions is limited. In the dictionary, Soršak (2013, 513) finds mentions of semantic lightness in 420 verb entries. However, as mentioned, the labels often signify stylistically marked and atypical language use.</hi></note>
                predominantly the verb <hi rend="italic">imeti</hi> 'to have' (65.6%), but also <hi rend="italic">biti</hi> 'to be' (13.6%) and <hi rend="italic">dati/dajati</hi>
                'to give' (a total of 9.6%).<note place="foot" xml:id="ftn10" n="6"><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> In Slovene lingustics, verb phrases with </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">imeti</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to have' and </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">biti</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to be' have been most frequently treated as the equivalent of LVCs, but analyzed from different perspectives (see e.g. Vidovič Muha 1998).</hi></note>
                Other verbs (<hi rend="italic">narediti</hi> 'to do', <hi rend="italic">postaviti</hi>/<hi rend="italic">postavljati</hi> 'to put', <hi rend="italic">ostati</hi> 'to remain', <hi rend="italic">voditi</hi> 'to lead', <hi rend="italic">namenjati</hi> 'to pay [attention]', <hi rend="italic">delati</hi>
                'to do/make', <hi rend="italic">storiti</hi> 'to do', <hi rend="italic">vzbujati</hi>/<hi rend="italic">zbujati</hi> 'to incite', <hi rend="italic">dobiti</hi> 'to get', <hi rend="italic">zastaviti</hi> 'to pose', <hi rend="italic">spraviti</hi> 'to make', <hi rend="italic">doseči</hi> 'to
                achieve' and <hi rend="italic">nositi</hi> 'to wear') occur less frequently, often
                in a single expression (<hi rend="italic">ostati v spominu</hi> 'to remain in one's
                memory', <hi rend="italic">namenjati pozornost</hi> 'to pay attention to sth').</p>
            <p> Combinations of a verb and a prepositional phrase are somewhat more typical of the
                LVC.cause category. In the annotated data, LVC.cause occurs exclusively with the
                prepositions <hi rend="italic">v</hi> 'in' (33 instances) and <hi rend="italic">na</hi> 'on' (6 instances). In the majority of cases, the combination is <hi rend="italic">biti v</hi> (<hi rend="italic">biti v pomoč</hi> 'to be of help',
                    <hi rend="italic">biti v podporo</hi> 'to provide support', <hi rend="italic">biti v navadi</hi> 'to be a habit').</p>
            <p> In the annotated expressions, a relatively limited set of nouns can be found: a
                total of 97. The most frequent nouns are <hi rend="italic">težava</hi> 'problem'
                (21) and <hi rend="italic">pravica</hi> 'right' (20), followed by <hi rend="italic">možnost</hi> 'possibility', <hi rend="italic">mnenje</hi> 'opinion', <hi rend="italic">učinek</hi> 'effect', <hi rend="italic">vloga</hi> 'role', <hi rend="italic">vpliv</hi> 'influence', <hi rend="italic">vtis</hi> 'impression',
                    <hi rend="italic">pomoč</hi> 'help', <hi rend="italic">občutek</hi> 'feeling',
                    <hi rend="italic">prednost</hi> 'advantage', <hi rend="italic">sreča</hi>
                'luck', <hi rend="italic">korist</hi> 'benefit', <hi rend="italic">vprašanje</hi>
                'question', <hi rend="italic">volja</hi> 'will', <hi rend="italic">posledica</hi>
                'consequence'. As expected, some of these nouns occur exclusively in LVC.full (<hi rend="italic">pravica</hi>, <hi rend="italic">možnost</hi>, <hi rend="italic">mnenje</hi>, <hi rend="italic">vloga</hi>), while others occur in LVC.cause
                    (<hi rend="italic">učinek</hi>, <hi rend="italic">vpliv</hi>, <hi rend="italic">vtis</hi>, <hi rend="italic">pomoč</hi>). In other cases, the category depends
                on the meaning of the verb (<hi rend="italic">dati prednost</hi> 'to give an
                advantage' → LVC.cause and <hi rend="italic">imeti prednost</hi> 'to have an
                advantage' → LVC.full.</p>
            <p> In accordance with the conclusions made by Soršak (2013, 519), the results show that
                the featured verbs can also be used with full meaning, while the semantic lightness
                in LVCs is complemented by the nominal part (<hi rend="italic">imeti</hi> 'to have'
                meaning 'to possess' compared to <hi rend="italic">imeti posledice</hi> 'to have
                consequences' meaning 'to cause/lead to consequences'). Semantically, the noun
                groups occurring in LVC.cause describe the result of an action, be it a type of
                result (<hi rend="italic">učinek</hi> 'effect', <hi rend="italic">vpliv</hi>
                'influence', <hi rend="italic">vtis</hi> 'impression'), a positive (<hi rend="italic">korist</hi> 'benefit', <hi rend="italic">užitek</hi> 'pleasure')
                or negative consequence (<hi rend="italic">muka</hi> 'torment', <hi rend="italic">preglavica</hi> 'trouble'). The semantically light verb binds the result to the
                subject (<hi rend="italic">nekdo</hi>/<hi rend="italic">nekaj daje vtis</hi>
                'smn/sth makes an impression', i.e. the agent is the cause of the action). In
                certain cases, LVCs can be converted into semantically full verbs with a similar
                morphological base (<hi rend="italic">dosegati učinek</hi> 'to achieve an effect' –
                    <hi rend="italic">učinkovati</hi> 'to affect'; <hi rend="italic">imeti
                    vpliv</hi> 'to have an influence' – <hi rend="italic">vplivati</hi> 'to
                influence'), but not always (<hi rend="italic">imeti posledice</hi> 'to have
                consequences' – /).</p>
            <p> The nouns occurring in LVC.full are semantically more diverse. Dividing them into
                semantic groups reveals that the common ground of these expressions can be defined
                as planning or estimating success. Among the encountered LVCs are phrases with nouns
                dealing with (a) communication (<hi rend="italic">mnenje</hi> 'opinion', <hi rend="italic">predlog</hi> 'suggestion', <hi rend="italic">vprašanje</hi>
                'question'); or describing (b) the potential for success (<hi rend="italic">možnost</hi> 'possibility', <hi rend="italic">prednost</hi> 'advantage', <hi rend="italic">priložnost</hi> 'opportunity'); (c) initial steps (<hi rend="italic">obljuba</hi> 'promise', <hi rend="italic">napoved</hi>
                'prediction', <hi rend="italic">načrt</hi> 'plan'); (d) potential reasons for
                failure (<hi rend="italic">napaka</hi> 'mistake', <hi rend="italic">pomanjkljivost</hi> 'disadvantage'). Other groups deal with (e) negative states
                    (<hi rend="italic">težava</hi> 'problem', <hi rend="italic">strah</hi> 'fear',
                    <hi rend="italic">dvom</hi> 'doubt'), (f) positive qualities (<hi rend="italic">moč</hi> 'power', <hi rend="italic">pogum</hi> 'courage', <hi rend="italic">potrpljenje</hi> 'patience'), (g) achieved results (<hi rend="italic">izobrazba</hi> 'education', <hi rend="italic">status</hi> 'status', <hi rend="italic">posel</hi> 'business'), and (h) attitude towards as of yet
                unrealized goals (<hi rend="italic">želja</hi> 'wish', <hi rend="italic">ambicija</hi> 'ambition', <hi rend="italic">vizija</hi> 'vision'). Again, some
                examples can be converted into a semantically full verb (<hi rend="italic">imeti
                    mnenje</hi> 'to have an opinion' – <hi rend="italic">meniti</hi>), while others
                cannot (<hi rend="italic">imeti ambicije</hi> 'to have ambitions' – /).</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="italic bold" style="font-size:11pt">Inherently Adpositional Verbs
                        (IAV)</hi></item>
            </list>
            <p> Inherently adpositional verbs, also called verbs with a lexicalized prepositional
                morpheme (Žele 2002), were included in the PARSEME Guidelines during the second
                annotation phase as an optional test category.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="7"> Based on the feedback from the first annotation campaign and the issues
                    discussed among the contributors, idiomatic combinations of verbs with
                    prepositions or postpositions (IAVs) were separated from verb-particle
                    constructions (VPCs) such as <hi rend="italic">put off, to blow up, to do
                        in</hi>, in which the particle completely changes the meaning or adds a
                    partly predictable but non-spatial meaning to the verb. Unlike VPCs, which are
                    characteristic of Germanic languages and Hungarian, less so of Romance
                    languages, and absent in Slavic languages, IAVs can exclusively be found in the
                    Balto-Slavic language group.</note> The guidelines define IAVs as verbs that
                only occur with a prepositional morpheme (<hi rend="italic">simpatizirati z</hi> 'to
                sympathize with') or verbs that change meaning when occurring with a prepositional
                morpheme (<hi rend="italic">biti za</hi> 'be for, to support' vs. <hi rend="italic">biti</hi> 'to be'). The participants required by the verb phrase as a whole are
                not a part of the VMWE, as opposed to e.g. <hi rend="italic">stati na + trdnih
                    tleh</hi> 'to stand on + solid groud', which is categorized as a VID.</p>
            <p> Prepositions have been treated as free verb morphemes as early as in Metelko's
                Grammar of Slovene (1825, 247–56) and were analyzed in further detail by Breznik
                (1916, 250; 1934, 225). Verbs with a lexicalized prepositional morpheme were also
                analyzed by Žele (2002) and Kržišnik (1994), the former from the perspective of the
                degree of lexicality of the preposition and the latter from the perspective of
                phrase fixedness as either a phraseological unit with structural fixedness (<hi rend="italic">biti ob čem</hi> 'to be next to sth' meaning 'to be positioned
                next to sth') or phrasemes with lexical fixedness (<hi rend="italic">biti ob
                    kaj</hi> 'to lose sth').</p>
            <p> In the training corpus, IAVs account for approximately 20% of all annotated VMWEs
                (see Table 1). Among the 710 examples, 154 diverse IAVs were identified. The
                following examples appear with a frequency of at least 20: <hi rend="italic">iti
                    za</hi> 'to be about' (always in the third person singular – <hi rend="italic">gre za</hi>), <hi rend="italic">priti do</hi> 'to occur', <hi rend="italic">ukvarjati se z</hi> 'to work on sth', <hi rend="italic">vplivati na</hi> 'to
                influence', <hi rend="italic">skrbeti za</hi> 'to take care of', <hi rend="italic">temeljiti na</hi> 'to be based on', <hi rend="italic">naleteti na</hi> 'to
                encounter', <hi rend="italic">veljati za</hi> 'to be considered' and <hi rend="italic">biti proti</hi> 'to be against'. As per the guidelines, the IAV
                category also includes verb phrases that consist of an inherently reflexive verb
                (see 5.1) and a lexicalized prepositional morpheme (<hi rend="italic">nanašati se
                    na</hi> 'to refer to sth').</p>
            <p> The most frequent lexicalized prepositional morpheme is <hi rend="italic">za</hi>
                'for', occurring with 34 different verbs (e.g. <hi rend="italic">gre za</hi> 'to be
                about'), followed by <hi rend="italic">na</hi> 'on', occurring with 33 different
                verbs (e.g. <hi rend="italic">vplivati na</hi> 'to influence'). Frequent
                prepositional morphemes are also <hi rend="italic">z/s</hi> 'with', <hi rend="italic">do</hi> 'to' and <hi rend="italic">v</hi> 'in'.</p>
            <p> The lexicalized prepositional morpheme is usually positioned after the verb, which
                is true in 86% of the annotated examples. In the vast majority of cases, the
                morpheme is positioned directly after the verb or in a narrow window (+3 words). An
                exception is <hi rend="italic">gre za</hi>, where an intervening element serves to
                reference preceding information (<hi rend="italic">gre [v tem primeru] za</hi> 'it
                [in this case] is about'). In less frequent examples where the prepositional
                morpheme is positioned before the verb, the distance between the verb and the
                morpheme is significantly larger (in 20% of the cases, the distance is 3+
                words).</p>
            <p> Verbs with a lexicalized prepositional morpheme can also be identified based on
                common semantic features, e.g. the expression of (a) function or quality: <hi rend="italic">veljati za</hi> [<hi rend="italic">favorita</hi>] 'to be
                considered [a favorite]',<note place="foot" xml:id="ftn12" n="8">
                    <hi style="font-size:10pt">With IAVs, we also list typical collocates from the
                        Gigafida Corpus of Written Slovene to ease semantic
                    disambiguation.</hi></note>
                <hi rend="italic">imenovati [direktorja]</hi> 'to name [smn a director]', <hi rend="italic">označiti za [laž]</hi> 'to call [sth] out as [a lie]'; (b)
                (dis)agreement: <hi rend="italic">biti za/proti [globalizacijo] '</hi>to be
                for/against [globalization]<hi rend="italic">'</hi>; (c) basis:
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">temeljiti na (dejstvu) </hi>'to be based on
                [fact]',<hi rend="italic" xml:space="preserve"> graditi na (zaupanju) </hi>'to build
                on [trust]'; (d) beginning or change of action/state:
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">pasti v [komo] </hi>'to fall in [a
                coma]',<hi rend="italic" xml:space="preserve"> prerasti v (ljubezen) </hi>'to
                blossom into [love]<hi rend="italic">'</hi>; (e) change of quality or form: <hi rend="italic">pretvoriti v (energijo)</hi> 'to convert into [energy]'; (f)
                survival: <hi rend="italic" xml:space="preserve">iti skozi (proces) </hi>'to go
                through [a process]'; (g) active participation:
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">ukvarjati se z </hi>'to work on
                sth'<hi rend="italic" xml:space="preserve">, skrbeti za </hi>'to take care of
                sth'.</p>
            <p> IAVs are characterized by the fact that the presence of the prepositional morpheme
                often changes the valency qualities of the verb, e.g. (a) when the original
                intransitive verb becomes transitive, as in the example <hi rend="italic">živeti</hi> 'to live' : <hi rend="italic">živeti od koga</hi>/<hi rend="italic">česa</hi> 'to live off of sth'; (b) when there is a change in the case of the
                prepositional complement, e.g. <hi rend="italic">obrniti se na koga</hi> 'to turn to
                someone (fig.) : <hi rend="italic">obrniti se h komu</hi> 'to turn to someone
                (lit.)'. There are also many examples of movement verbs that as IAVs change meaning
                to a non-spatial judgment of state (<hi rend="italic">priti skozi</hi> 'to go
                through' in the sense of 'to survive'). With verbs featuring a wide semantic range,
                the prepositional morpheme typically narrows down the meaning (<hi rend="italic">biti</hi> 'to be' : <hi rend="italic">biti za</hi> 'to be for, to support
                sth'). Some verbs within IAVs require an abstract object, e.g. <hi rend="italic">pasti v [depresijo, vrtinec nizkotnosti]</hi> 'to fall into [depression, a
                whirlpool of insidiousness]', <hi rend="italic">dišati po</hi> [<hi rend="italic">prevari</hi>] 'to smell of [deceit]', <hi rend="italic">pokati od</hi> [<hi rend="italic">veselja</hi>] 'to be bursting of [joy]'.</p>
            <p> Identifying inherently adpositional verbs poses a challenge both for human
                annotators and language technology tools as additional elements can intervene
                between the lexicalized morpheme and the verb. In addition, numerous
                verb-preposition combinations can denote a literal meaning while not exhibiting any
                change in the case of the object complement (<hi rend="italic">stati za</hi> [<hi rend="italic">vrati</hi>] 'to stand behind the door' : <hi rend="italic">stati
                    za</hi> [<hi rend="italic">dejanji</hi>] 'to stand by one's actions'). They can
                also be polysemous (<hi rend="italic">priti do</hi> [<hi rend="italic">spremembe</hi>] 'to occur [change]' : <hi rend="italic">priti do</hi> [<hi rend="italic">denarja</hi>] 'to get [money]'). The analysis offers a starting
                point for the automatic identification of IAVs and provides possibilities for more
                detailed research, especially in terms of valency, sentence patterns and the
                semantic features of participants.</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="italic bold" style="font-size:11pt">Verbal Idioms (VID)</hi></item>
            </list>
            <p> The PARSEME Guidelines define verbal idioms (VID) as the combination of two
                lexicalized elements in which the verb is the syntactic head that requires at least
                one participant in the sentence pattern. The participants can take different
                syntactic roles, e.g. a direct or prepositional object complement (<hi rend="italic">plačati ceno</hi> 'to pay a price', <hi rend="italic">zravnati z zemljo</hi>
                'to level with the earth'), a subject (<hi rend="italic">zgodba se ponavlja</hi>
                'lit. the story repeats itself'), an adverbial (<hi rend="italic">spati kot
                    ubit</hi> 'lit. to sleep like a dead person') or a subordinate clause (<hi rend="italic">vedeti</hi>, <hi rend="italic">koliko je ura</hi> 'lit. to know
                what time it is' in the sense 'to know what is going on'). VIDs must also keep a
                meaning that is independent of the meanings of their elements even with certain
                syntactic conversions. The Guidelines mention that the elements can appear in
                expected paradigms (declensions), in different tenses, in active or passive voices,
                with lexical variance, etc.</p>
            <p> The definition provided by the PARSEME Guidelines differs from the one found in
                Slovene linguistics in that it focuses on the verb as the head and the lexicalized
                elements within the verb's sentence pattern. On the other hand, Slovene linguistics
                focuses primarily on the ability of the verb phrase as a whole to take the role of
                the predicate (Toporišič 1973/74; Kržišnik 1994). From this point of view, it is
                problematic to treat phrases that feature a verb as the fixed part, but as a whole
                do not always take the role of the predicate. In some cases, they can take the role
                of an object complement
                (<hi rend="italic" xml:space="preserve">[ne spodobi se] voditi za nos </hi>'lit. [it
                is not proper] to lead someone by the nose' in the sense 'fooling someone is frowned
                upon'), a sentence (<hi rend="italic">srce se trga</hi> [<hi rend="italic">komu</hi>] '[someone's] heart is breaking'), or an adverbial (<hi rend="italic">hočeš nočeš</hi> 'like it or not').</p>
            <p> In the training corpus, 724 units were categorized as VIDs, which represents 22% of
                all VMWEs (see Table 1). As can be expected, VIDs occurring more than 10 times
                feature the verbs <hi rend="italic">biti</hi> 'to be' and <hi rend="italic">imeti</hi> 'to have'. Several other VIDs occur more than 5 times (<hi rend="italic">biti kos</hi> 'to be sth's match', <hi rend="italic">priti
                    prav</hi> 'to come in handy', <hi rend="italic">igrati vlogo</hi> 'to play a
                role', <hi rend="italic">pustiti pri miru</hi> 'leave sth be', <hi rend="italic">priskočiti na pomoč</hi> 'to rush to smn's aid', and <hi rend="italic">imeti
                    opravka s/z</hi> 'to busy oneself with'), along with fixed discourse markers
                (cf. Dobrovoljc 2017): <hi rend="italic">se pravi</hi> 'which is to say', <hi rend="italic">kdo ve</hi> 'who knows'. </p>
            <p> As mentioned above, the most frequent structures are combinations of the verb <hi rend="italic">biti</hi> 'to be' and an adverb/adjective/noun. Taking into
                account their structural fixedness and semantic vagueness of the verb, they should
                be treated as separate lexicon entries: <hi rend="italic">biti
                    všeč/res/mar/prida/prav/kos</hi> 'to be likeable/true/to care/to be of
                benefit/to be right/to be smn's match'. This group includes phrases with a
                semantically wide verb <hi rend="italic">imeti</hi> 'to have': <hi rend="italic">imeti prav/rad</hi> 'to be right/to love', <hi rend="italic">ne imeti
                    pojma/smisla</hi> 'to have no clue/meaning'.</p>
            <p> Another frequent structure in the training corpus is the combination of a verb and a
                noun or noun phrase. Among the verbs, the most frequent are <hi rend="italic">delati</hi> 'to make' (<hi rend="italic">delati
                    družbo/gužvo/izjeme/preglavice/razlike/sceno/škodo</hi> 'to do/make company/a
                crowd/an expection/trouble/a difference/a scene/damage') and <hi rend="italic">dati</hi> 'to give' (<hi rend="italic">dati polet/pečat</hi> 'to give
                momentum/to leave a mark'). The latter structurally coincide with LVCs, but cannot
                be converted in the same way as LVCs to express possession (<hi rend="italic">Miha
                    ima predavanje</hi> 'Miha holds a lecture' → <hi rend="italic">Mihovo
                    predavanje</hi> 'Miha's lecture', but not <hi rend="italic">Miha dela gužvo</hi>
                'Miha is crowding the place' →
                *<hi rend="italic" xml:space="preserve">Mihova gužva </hi>'Miha's crowd'). The
                largest percentage in the training corpus is covered by VIDs consisting of a verb
                and a prepositional phrase. Again, the most frequent verb is <hi rend="italic">biti</hi> 'to be' (<hi rend="italic">biti na dosegu roke</hi> 'to be in
                    reach'<hi rend="italic">, biti na razpolago/voljo</hi> 'to be at one's
                disposal'), followed by e.g. <hi rend="italic">priti</hi> 'to come'
                (<hi rend="italic" xml:space="preserve">priti na dan </hi>'to come to
                light'<hi rend="italic" xml:space="preserve">, priti na misel </hi>'to come to
                    mind'<hi rend="italic">)</hi> and <hi rend="italic">dati</hi> 'to give' (<hi rend="italic">dati na izbiro</hi> 'to give a choice'). In terms of fixedness,
                some combinations of a verb and a nominal/prepositional phrase require an obligatory
                negation (<hi rend="italic">ne moči si kaj</hi> 'can't help but',
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">ni ne duha ne sluha o (kom/čem) </hi>'no
                trace of sth', <hi rend="italic" xml:space="preserve">ni para (komu) </hi>'someone
                has no equal').</p>
            <p> The training corpus also features other structures, but with lower frequencies (<hi rend="italic">solze stopijo v oči (komu)</hi> 'someone's eyes are watering'<hi rend="italic">, časi se spreminjajo</hi> 'times are changing'). These also
                include idioms (<hi rend="italic">bolje preprečiti kot zdraviti</hi> 'lit. better to
                prevent than to cure') and comparisons (<hi rend="italic">igrati se [s kom/čim] kot
                    mačka z mišjo</hi> 'lit. to play [with smn/sth] like a cat plays with a mouse'),
                as well as verb-adverb combinations (<hi rend="italic">priti skupaj</hi> 'to come
                    together'<hi rend="italic">, daleč priti</hi> 'to come far') and combinations of
                a verb and a pronominal morpheme (<hi rend="italic">zagosti jo (komu)</hi> 'to
                create mischief for someone').</p>
            <p> Within their sentence patterns, VIDs open up predictable syntactic slots filled by
                participants with typical semantic roles. A quick overview of the annotated examples
                shows that certain verb forms are fixed or more frequent (e.g. third person or
                negated forms) and that lexical elements in a certain slot are to some extent
                predictable: <hi rend="italic">(svet, življenje, vse) postaviti na glavo</hi> 'to
                turn [the world/life/everything] upside down').</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Discussion and Conclusion</hi></item>
            </list>
            <p> The conducted annotation task has shown that the annotation set-up (including the
                tool and the annotation scheme) is suitable. However, content-wise, the task is
                relatively complex and requires a more advanced linguistic background. The
                categories provided in the available guidelines are attributable and formalistically
                distinguishable from each other; categorization problems occur mostly when
                distinguishing collocations from VMWEs. The quantitative analysis shows that all
                categories are robust and present in authentic texts. </p>
            <p> Based on the annotated VMWEs, we were able to identify certain pattern features on
                the syntactic and semantic levels. These patterns represent a good starting point
                for a set of rules for the automatic extraction of VMWEs and for further language
                description. Methodologically, we made a shift in focus from a functional-syntactic
                perspective to the description of interconnected features on the morphosyntactic,
                syntactic, semantic, and lexical levels.</p>
            <p> As expected, VMWEs are typically formed by verbs with a wide semantic range, e.g.
                    <hi rend="italic">biti</hi> 'to be', <hi rend="italic">dati</hi> 'to give', <hi rend="italic">imeti</hi> 'to have', which makes them lose their lexical
                qualities, but keep their morphological features, syntactic function, and position
                in the sentence pattern. The degree to which the meaning of the verb as an element
                of the MWE contributes to the meaning of the whole is often difficult to determine,
                one of the reasons being that numerous verb phrases structurally coincide with
                several categories, but denote no idiomatic meaning. In text, they are difficult to
                distinguish from free phrases or collocations (frequent, semantically sensible and
                structurally adequate word co-occurrences). </p>
            <p> On the other hand, the initial structural and semantic analysis has shown that (a)
                individual types of VMWEs form recognizable structural patterns, e.g. verb +
                nominal/prepositional phrase; (b) the lexicalization of elements influences the
                change in the participants' position and their semantic roles (<hi rend="italic">vreči se po kom</hi> 'to take after smn' – <hi rend="italic">vreči se v
                    kaj</hi> 'to begin working enthusiastically' – <hi rend="italic">vreči koga
                    ven</hi> 'to throw smn out'); (c) that the sequence of verb elements in a VMWE
                is usually not fixed, but (e) there are certain tendencies in word order and (d) the
                number and representation of intervening elements. Furthermore, (e) certain lexical
                elements can be predicted based on the frequency and the elements of the co-text;
                (f) for better automatic identification of VMWEs, their formalized description
                should include information on all levels of language description.</p>
            <p> The list of VMWEs obtained from the annotated corpus represents a set of lexicon
                units that can be used in machine learning for the automatic identification of VMWEs
                in text.</p>
            <p> While our research did not include a systematic analysis of the sentence patterns,
                it should be mentioned that the training corpus includes the syntactic (formalized
                syntactic dependencies) and semantic (semantic role labeling) data that can be used
                to analyze them. This would allow us to identify more general sentence patterns for
                a certain VMWE type and use them in automatic extraction.</p>
            <p> To correctly identify different MWEs, we will also create a typology of non-verbal
                MWEs, e.g. nominal (<hi rend="italic">žlahtna kapljica</hi> 'fine wine'), adjectival
                    (<hi rend="italic">vreden greha</hi> 'worthy of sin'), or adverbial phrases (<hi rend="italic">zdaj ali nikoli</hi> 'now or never'), as well as phrases
                containing particles, conjunctions and pronouns (<hi rend="italic">ja pa ja</hi> 'as
                if', <hi rend="italic">s tem da</hi> 'taking into account that') which were
                identified as frequent n-grams (Dobrovoljc 2017). Another challenge to tackle is the
                relation between the canonical and converted forms of MWEs, e.g. začarani krog
                'vicious circle' – <hi rend="italic">biti ujet v začarani krog/v začaranem
                    krogu</hi> 'to be caught in a vicious
                circle'<hi rend="italic" xml:space="preserve"> – izviti se/rešiti se iz začaranega kroga </hi>'to
                escape from a vicious circle' <hi rend="italic">– vrteti se/znajti se v začaranem
                    krogu</hi> 'to spin/end up in a vicious
                circle'<hi rend="italic" xml:space="preserve"> – izstopiti iz začaranega kroga</hi>
                'to step out of a vicious circle', etc. Furthermore, it is difficult to identify
                MWEs with an independent, but non-metaphorical meaning, e.g. fixed expressions of
                the type <hi rend="italic">tehnološki park</hi> 'technological park' and <hi rend="italic">ustavno sodišče</hi> 'supreme court', which are closer to
                terminology and named entities.</p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:14pt">Acknowledgments</hi></p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" xml:space="preserve">The authors acknowledge the financial support from the Slovenian Research Agency: (a) research core funding No. </hi>P6-0215,
                    <hi rend="italic">Slovene Language – Basic, Contrastive, and Applied
                    Studies</hi>; (b)
                <hi rend="background(white)" xml:space="preserve">research core funding </hi>No.
                    <hi rend="background(white)" xml:space="preserve">P6-0411, </hi><hi rend="italic background(white)">Language Resources and Technologies for
                    Slovene</hi><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">; and (c) project funding No. </hi>J6-8256,
                    <hi rend="italic">New grammar of modern standard Slovene: resources and
                    methods</hi><hi rend="background(white)">.</hi> The research was conducted
                within the framework of the IC1207 PARSEME COST Action<note place="foot" xml:id="ftn13" n="9">
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Home –
                        PARSEME</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, </hi><ref target="http://www.parseme.eu"><hi style="font-size:10pt">http://www.parseme.eu</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></note> and the IS1305 ENeL COST Action.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="10">
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Action IS1305 – COST</hi><hi style="font-size:10pt">,</hi>
                    <ref target="tabs|Name:overview"><hi style="font-size:10pt">www.elexicography.eu</hi></ref><hi rend="color(0000FF)" style="font-size:10pt">.</hi></note></p>
            <p style="text-align:center;">Sources and Literature</p>
            <list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Arhar Holdt, Špela, and Vojko Gorjanc. 2007. “Korpus FidaPLUS: nova generacija slovenskega referenčnega korpusa.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Jezik in
                    slovstvo</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 52, No. 2 (January): 95–110.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Atkins, Sue B. T., and Michael Rundell. 2008. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Oxford Guide to Practical
                        Lexicography.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> New York: Oxford University Press. </hi></item>
                <item><anchor xml:id="30j0zll"/><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Baldwin, Timothy, and Su Nam Kim. 2010. “Multiword Expressions” In </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Handbook of Natural Language
                        Processing</hi><hi style="font-size:10pt">, edited by Nitin Indurkhya and
                        Fred J. Damerau, Second Edition, 267–92. Boca Raton: CRC Press.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Breznik, Anton. 1916. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenska slovnica za srednje
                        šole</hi><hi style="font-size:10pt">. Celovec: Družba sv.
                    Mohorja.</hi></item>
                <item><anchor xml:id="1t5hutcmg8cf"/><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Breznik, Anton. 1934. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenska slovnica za srednje
                        šole</hi><hi style="font-size:10pt">. 4th, enlarged edition. Celje: Družba
                        sv. Mohorja.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Candito Marie, Fabienne Cap, Silvio Cordeiro,
                        Vassiliki Foufi, Polona Gantar, Voula Giouli, Carlos Herrero, Mihaela
                        Ionescu, Verginica Mititelu, Johanna Monti, Joakim Nivre, Mihaela Onofrei,
                        Carla Parra Escartín, Manfred Sailer, Carlos Ramisch, Monica-Mihaela Rizea,
                        Agata Savary, Ivelina Stonayova, Sara Stymne, Veronika Vincze. 2016.</hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">PARSEME shared task 1.0 annotation
                        guidelines - version 1.6b</hi>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">– last updated on November 26, 2016. </hi><ref target="http://parsemefr.lif.uiv-mrs.fr/parseme-st-guidelines/1.0/"><hi style="font-size:10pt">http://parsemefr.lif.uiv-mrs.fr/parseme-st-guidelines/1.0/</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Dobrovoljc, Kaja. 2017. “Multi-word discourse markers and their corpus-driven identification: the case of MWDM extraction from the reference corpus of spoken Slovene.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">International journal of corpus
                        linguistics</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 22, No. 4 (December): 551–82.</hi>
                </item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Dobrovoljc, Kaja, Simon Krek, and Jan Rupnik. 2012. “Skladenjski razčlenjevalnik za slovenščino.” In </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Zbornik Osme konference Jezikovne
                        tehnologije</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, edited by Tomaž Erjavec and Jerneja Žganec Gros, 42–47. Ljubljana: Jožef Stefan Institute. </hi>
                </item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Gantar, Polona, Lut Colman, Carla Parra Escartín
                        and Héctor Martínez Alonso. 2018. “Multiword Expressions: Between
                        Lexicography and NLP.”</hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">International Journal of
                        Lexicography</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">: 1–25. </hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gantar, Polona, Špela Arhar Holdt, Jaka Čibej, Taja Kuzman, and Teja Kavčič. 2018. “Glagolske večbesedne enote v učnem korpusu ssj500k 2.1.” In </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Proceedings of the Conference on
                        Language Technologies &amp; Digital Humanities</hi><hi style="font-size:10pt">, edited by Darja Fišer and Andrej Pančur, 85-92.
                        Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gantar, Polona, Simon Krek, and Taja Kuzman. 2017. “Verbal multiword expressions in Slovene.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Europhras 2017, Computational and
                        Corpus-Based Phraseology:
                    proceedings</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, edited by Ruslan Mitkov, 247–59. Cham: Springer. </hi>
                </item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Godec Soršak, Lara. 2013. “Glagoli z oslabljenim pomenom v Slovarju slovenskega knjižnega jezika.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slavistična
                    revija</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 61, No. 3 (March): 507–22.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gorjanc, Vojko, Polona Gantar, Iztok Kosem, and Simon Krek, eds. 2017. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dictionary of modern Slovene: problems
                        and solutions</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Ljubljana
                        University Press, Faculty of Arts.</hi>
                    <ref target="https://e-knjige.ff.uni-lj.si/znanstvena-zalozba/catalog/book/15"><hi style="font-size:10pt">https://e-knjige.ff.uni-lj.si/znanstvena-zalozba/catalog/book/15</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Grčar, Miha, Simon Krek, and Kaja Dobrovoljc. 2012. “Obeliks: statistični oblikoskladenjski označevalnik in lematizator za slovenski jezik.” In </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Zbornik Osme konference Jezikovne tehnologije, </hi><hi style="font-size:10pt">edited by Tomaž Erjavec and Jerneja Žganec
                        Gros</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Ljubljana: Jožef Stefan Institute.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Krek, Simon, Kaja Dobrovoljc, Tomaž Erjavec, Sara Može, Nina Ledinek, Nanika Holz, Katja Zupan, Polona Gantar, and Taja Kuzman. 2017. “Training corpus ssj500k 2.0.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenian language resource repository
                        CLARIN.SI.</hi>
                    <ref target="http://hdl.handle.net/11356/1165"><hi style="font-size:10pt">http://hdl.handle.net/11356/1165</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Kržišnik, Erika. 1994. “Slovenski glagolski frazemi
                        (ob primeru glagolov govorjenja).” PhD diss., Faculty of Arts, University of
                        Ljubljana.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Metelko, Franc Serafin. 1825. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Lehrgebäude der slowenischen Sprache im
                        Königreiche Illyrien und in den benachbarten Provinzen</hi><hi style="font-size:10pt">. Laibach: Leopold Eger.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Ramisch, Carlos, Silvio Ricardo Cordeiro, Agata Savary, Veronika Vincze, Verginica Barbu Mititelu, Archna Bhatia, Maja Buljan, Marie Candito, Polona Gantar et al. 2018. “Edition 1.1 of the PARSEME shared task on automatic identification of verbal multiword expressions.” In </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Proceedings: LAW-MWE-CxG 2018, The 12th
                        Linguistic Annotation Workshop (LAW XII) and the 14th Workshop on Multiword
                        Expressions (MWE 2018)</hi><hi style="font-size:10pt">, edited by Agata
                        Savary, Carlos Ramisch, Jena D. Hwang, Nathan Schneider, Melanie Andresen,
                        Sameer Pradhan, and Miriam R. L. Petruck, 222-40. Santa Fe: Association for
                        Computational Linguistics.</hi>
                    <ref target="http://aclweb.org/anthology/W18-49"><hi style="font-size:10pt">http://aclweb.org/anthology/W18-49</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Sag, Ivan, Timothy Baldwin, Francis Bond, Ann Copestake, and Dan Flickinger. 2002. “Multiword Expressions: a Pain in the Neck for NLP.” In </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Proceedings of the 3rd International
                        Conference on Intelligent Text Processing and Computational
                    Linguistics</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (CICLing 2002), edited by Alexander Gelbukh, 1-15. Berlin, Heidelberg, New York: Springer.</hi>
                </item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Schneider, Nathan, Spencer Onuffer, Nora Kazour,
                        Emily Danchik, Michael T. Mordowanec, Henrietta Conrad, and Noah A. Smith.
                        2014. “Comprehensive annotation of multiword expressions in a social web
                        corpus.”</hi>
                    <ref target="https://aclweb.org/anthology/volumes/proceedings-of-the-ninth-international-conference-on-language-resources-and-evaluation-lrec-2014/"><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Proceedings of the Ninth
                            International Conference on Language Resources and Evaluation
                            (LREC-2014)</hi></ref><hi rend="italic" style="font-size:10pt">,</hi>
                    <hi style="font-size:10pt">edited by Nicoletta Calzolari, Khalid Choukri,
                        Thierry Declerck, Hrafn Loftsson, Bente Maegaard, Joseph Mariani, Asuncion
                        Moreno, Jan Odijk and Stelios Piperidis, 455-61. European Languages
                        Resources Association (ELRA).</hi></item>
                <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovar slovenskega knjižnega
                        jezika</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. 2nd edition. Ljubljana: SAZU and Fran Ramovš Institute of the Slovenian Language ZRC SAZU. </hi><ref target="http://www.fran.si"><hi style="font-size:10pt">www.fran.si</hi></ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Toporišič, Jože. 1973/74. “K izrazju in tipologiji slovenske frazeologije.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jezik in slovstvo </hi><hi style="font-size:10pt">19, No. 8 (Spring): 273–79.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Toporišič, Jože. 1982. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Nova slovenska skladnja</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Državna Založba Slovenije.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Toporišič, Jože. 2000. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenska slovnica</hi><hi style="font-size:10pt">. Maribor: Založba Obzorja.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vidovič-Muha, Ada. 1998. “Pomenski preplet glagolov imeti in biti – njuna jezikovnosistemska stilistika.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slavistična
                    revija</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 46, No. 4: 293–323.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Žele, Andreja. 1999. “Vezljivost v slovenskem
                        knjižnem jeziku (s poudarkom na glagolu).” PhD diss., Faculty of Arts,
                        University of Ljubljana.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Žele, Andreja. 2002. “Prostomorfemski glagoli kot
                        slovarska gesla.” </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Jezikoslovni
                        zapiski</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 8, No. 1: 95–108.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Žele, Andreja. 2012</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">. Pomensko-skladenjske lastnosti slovenskega
                        glagola.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Linguistica et philologica 27. Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU.</hi></item>
            </list>
            <p style="text-align:center;">Polona Gantar, Špela Arhar Holdt, Jaka Čibej, Taja
                Kuzman</p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold allcaps" style="font-size:14pt">Structural
                    and Semantic Classification of Verbal Multi-Word Expressions in Slovene</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="allcaps">Summary</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">In the paper, we present an analysis of Slovene verbal
                    multi-word expressions (VMWEs) based on the categorization made within PARSEME
                    COST Action Shared Task 1.1 for 20 different languages. The purpose of the task
                    was to identify VMWEs in running text based on syntactic and semantic
                    guidelines, as well as to compile a manually annotated multi-language corpus to
                    be made available under a Creative Commons licence. The results of the analysis
                    will be useful in the compilation of a digital lexicon of Slovene multi-word
                    units and will help establish a theoretical framework that takes into account
                    the specific characteristics of Slovene while still fulfilling international
                    criteria.</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Unlike the functional-syntactic criteria advocated thus far in Slovene studies (Toporišič 1973/74; Kržišnik 1994), the classification of VMWEs within the PARSEME Shared Task 1.1 focuses on the identification of the syntactic head of the MWE. This allows MWEs to be divided into e.g. verbal, adjectival, and nominal MWEs regardless of the function they have in the sentence as a semantic and syntactic whole. The PARSEME classification consists of both universal and language-specific categories. Universal categories include verbal idioms (VID; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">plačati
                    ceno</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to pay the price') and light verb constructions, which are further divided into full (LVC.full; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">imeti
                    mnenje</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to have an opinion') and causal (LVC.cause; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">spraviti v
                    smeh</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to make smn laugh'). Language-specific categories encompass inherently reflexive verbs (IRV; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">zdeti
                se</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to seem'), which are typical of most Slavic languages; phrasal verbs (VPC), typical of Germanic languages; and inherently adpositional verbs (IAV), also typical of most Slavic languages, including Slovene. A total of 13,511 sentences in the Slovene training corpus ssj500k 2.0 (Krek et al. 2017) were annotated with 3,364 VMWEs: 1,627 IRV (48%), 724 VID (22%), 710 IAV (21%), 239 LVC.full (7%), and 64 LVC.cause (2%).</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">A linguistic analysis of the individual categories highlights numerous semantic and syntactic characteristics of the identified VMWEs that can be taken into account in the compilation of a MWE lexicon and the automatic identification of MWEs in text. Among other things, the results show the importance of the criteria used to distinguish between different types of reflexive verbs based on the role of the reflexive pronoun; they can be viewed either as independent lexical units with their own meaning (e.g. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">delati
                    se</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to pretend') or as verbal phrases denoting e.g. mutual (</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">poljubljati
                    se</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to kiss each other'), reflexive (</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">umivati
                    se</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to wash oneself'), or passive actions (</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">ponavljati
                se</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 'to be repeated'). The analysis has also shown that although the order of the components of a VMWE is usually not fixed, certain tendencies exist in terms of word order and the number of intervening elements. A semantic analysis of VMWEs has also revealed the presence of semantic groups formed by VMWEs within an individual category, as well as the properties of light verbs and verbs that typically form idiomatic units.</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">The study provides a good basis for further analyses of
                    Slovene MWEs. In the training corpus, VMWE annotations can be analyzed in terms
                    of their formalized syntactic dependency trees or the semantic roles played by
                    the participants in the sentence.</hi></p>
            <p style="text-align:center;">Polona Gantar, Špela Arhar Holdt, Jaka Čibej, Taja
                Kuzman</p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:14pt">STRUKTURNA IN
                    POMENSKA KLASIFIKACIJA GLAGOLSKIH VEČBESEDNIH ENOT V SLOVENŠČINI</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="allcaps">Povzetek</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">V prispevku predstavljamo analizo glagolskih večbesednih
                    enot (GVBE) v slovenščini na podlagi kategorizacije, kot je bila izdelana v
                    okviru PARSEME COST Action Shared Task 1.1 za 20 različnih jezikov. Namen naloge
                    je bil identificirati GVBE v tekočem besedilu na podlagi skladenjskih in
                    pomenskih smernic ter izdelava ročno označenega večjezičnega korpusa, ki bo na
                    voljo pod licenco Creative Commons. Rezultati analize bodo uporabljeni pri
                    izdelavi digitalnega leksikona večbesednih enot za slovenščino kot tudi za
                    utemeljitev teoretičnih izhodišč, ki upoštevajo specifike slovenščine in so
                    hkrati usklajena z mednarodnimi merili.</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Klasifikacija VMWE znotraj Parseme Shared task 1.1 za razliko od funkcijskoskladenjskih meril, ki jih predvideva slovenistično jezikoslovje (Toporišič 1973/74; Kržišnik 1994), postavlja v izhodišče prepoznavanje skladenjskega jedra MWE, kar omogoča njihovo delitev na glagolske, pridevniške, samostalniške ipd. GVBE, neodvisno od funkcije, ki jo v stavku opravljajo kot pomenska in skladenjska celota. V izhodišču predvideva Parsemovska klasifikacija univerzalne in jezikovnospecifične kategorije. Znotraj prvih loči glagolske idiome (VID; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">plačati
                    ceno</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">) in zveze z glagoli v pomensko oslabljeni rabi, ki so členjeni na prave (LVC.full; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">imeti
                    mnenje</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">) in vzročne (LVC.cause; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">spraviti v
                    smeh</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">). Znotraj druge skupine pa inherentno povratne glagole (IRV; </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">zdeti
                se</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">), ki so tipični za večino slovanskih jezikov, frazne glagole (VPC), značilne za germanske jezike, in glagole z leksikaliziranim predložnim morfemom (IAV), ki so tipični za slovenščino in večino slovanskih jezikov. V učnem korpusu ssj500k 2.0 (Krek et al. 2017) smo označili 13,511 stavkov, v katerih smo identificirali skupno 3,364 VMWE v naslednjih deležih: 1,627 IRV (48 %), 724 VID (22 %), 710 IAV (21 %), 239 LVC.full (7 %) in 64 LVC.cause (2 %). </hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jezikoslovna analiza posameznih kategorij je pokazala številne semantične in skladenjske značilnosti identificiranih GVBE, ki jih bo mogoče upoštevati pri izdelavi leksikona VBE ter pri njihovi avtomatski identifikaciji v besedilu. Med drugim je izpostavila merila za ločevanje različnih tipov povratnih glagolov na podlagi vloge povratnega zaimka, kar omogoča njihovo obravnavanje bodisi kot samostojnih leksikalnih enot z lastnim pomenom (npr. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">delati se</hi><hi style="font-size:10pt">)
                    bodisi kot glagolskih zvez v različnih upovedovalnih vlogah, kot so npr.
                    vzajemnost (</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">poljubljati se</hi><hi style="font-size:10pt">), povratnost (</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">umivati se</hi><hi style="font-size:10pt">), pasivizacija
                    (</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">ponavljati se</hi><hi style="font-size:10pt">) ipd. Analize so tudi pokazale, da zaporedje elementov v
                    GVBE navadno ni ustaljeno, obstajajo pa določene tendence glede besednega reda
                    in števila vrivajočih se elementov. Analiza GVBE s semantičnega vidika je
                    pokazala navzočnost določenih semantičnih skupin, ki jih tvorijo GVBE v
                    posamezni kategoriji, kot tudi lastnosti glagolov v pomensko oslabljeni rabi ter
                    glagolov, ki tipično tvorijo idiomatične enote.</hi></p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Raziskava postavlja dobre osnove za nadaljnje analize VBE
                    v slovenščini, zlasti ob upoštevanju skladenjskih oznak v obliki formaliziranih
                    skladenjskih drevesnic v učnem korpusu, in semantičnih vlog, pripisanih
                    udeležencem v stavčnem vzorcu.</hi></p>
        </body>
    </text>
</TEI>