<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Uoči genocida nad Romima na sisačko – banovinskom području ili iz povijesti
                    Roma na sisačko – banovinskom području, 1918. – 1941<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="*">Ovaj znanstveni rad nastao je unutar znanstvenog
                        projekta <hi rend="italic">Znanstveno istraživanje povijesti Roma na
                            sisačkom području</hi>, kojeg je 2021. vodio i proveo dr.sc. Danijel
                        Vojak iz Instituta društvenih znanosti <hi rend="italic">Ivo Pilar</hi>.
                        Ovim putem posebno se zahvaljujem kolegicama i kolegama iz Državnog arhiva u
                        Sisku na pomoći u istraživanju.</note></title>
                <author>
                    <forename>Danijel</forename>
                    <surname>Vojak</surname>
                    <roleName>Dr., viši znanstveni suradnik</roleName>
                    <affiliation>Institut društvenih znanosti Ivo Pilar</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Marulićev trg 19</addrLine>
                        <addrLine>10000 Zagreb</addrLine>
                    </address>
                    <email>danijel.vojak@pilar.hr</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2023-05-11</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3939</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">63</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hr"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Roma</term>
                    <term>Sava Banate</term>
                    <term>Banat of Croatia</term>
                    <term>Sisak - Banovina area</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="hr">
                    <term>Romi</term>
                    <term>Savska banovina</term>
                    <term>Banovina Hrvatska</term>
                    <term>sisačko – banovinsko područje</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2023-05-15T08:33:15Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Danijel Vojak<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        viši znanstveni suradnik, Institut društvenih znanosti Ivo Pilar, Marulićev
                        trg 19, 10000 Zagreb; <ref target="mailto:danijel.vojak@pilar.hr"
                            >danijel.vojak@pilar.hr</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">https://doi.org/10.51663/pnz.63.1.07</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Zgodovina Romov v Evropi je bila pogosto zaznamovana z obdobji
                        njihovega pregona, ki so ga izvajale državne in lokalne oblasti. Cilj te
                        represivne politike, ki je temeljila na negativni percepciji Romov kot
                        okorelih asocialnežev in kriminalcev, je bila asimilacija v večinsko
                        prebivalstvo. Med evropskimi državami so bile nemške oblasti predhodnice te
                        politike, ki se je zaostrila s prihodom nacistov na oblast, ko so Romi
                        postali žrtve nemške rasne politike. Takšna represivna politika do Romov je
                        značilna tudi za področje Savske banovine (od leta 1939 Banovine Hrvatske).
                        Prispevek analizira položaj Romov na siškem banovinskem območju v obdobju
                        med svetovnima vojnama, območju, kjer so Rome med drugo svetovno vojno
                        genocidno iztrebljale ustaške oblasti. Raziskava je usmerjena na analizo
                        zgodovinskega konteksta položaja Romov na predvečer druge svetovne vojne,
                        saj želi avtor doprinesti k razumevanju trpljenja Romov med vojno. Analiza
                        posledično obravnava vprašanje prostorske razporeditve in demografskih
                        značilnosti romskega prebivalstva, kot je njihova etnična (narodnostna),
                        verska, starostna in spolna struktura. Raziskava analizira odnos vlade do
                        Romov in tudi odnos neromskega (večinskega) prebivalstva do njih, še posebej
                        v primerih nasilja. </hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Romi, Savska banovina, Banovina Hrvatska, siško
                        banovinsko območje</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head><hi rend="italic">ON THE EVE OF THE ROMA GENOCIDE IN SISAK - BANOVINA AREA OR
                        FROM THE HISTORY OF THE ROMA IN SISAK - BANOVINA AREA, </hi>1918–1941</head>
                <p><hi rend="italic">The history of the Roma in Europe has often been marked by
                        periods of persecution by state and local authorities. The aim of such a
                        repressive policy was their assimilation into the majority population, and
                        such a policy was based on a negative perception of Roma as hardened
                        antisocials and criminals. The leaders of this policy among European
                        countries were the German authorities, and this was especially pronounced
                        with the coming to power of the Nazis, when the Roma were victims of German
                        racial policy. Such a repressive policy towards the Roma had repercussions
                        in Sava Banate (from 1939 Banat of Croatia) in the interwar period. In the
                        paper has been analyzes the position of Roma in the Sisak - Banovina area in
                        the period between the two world wars as an example of an area where Roma
                        were genocidally exterminated by the Ustasha authorities during the Second
                        World War. Precisely such research is aimed at analyzing the historical
                        context of the position of the Roma on the eve of the Second World War, and
                        in order to contribute to the understanding of the extent of the war
                        suffering of the Roma. Consequently, the analysis covered the issue of their
                        spatial distribution and demographic characteristics of the Roma population,
                        such as their ethnic (ethnic), religious, age and gender structure. The
                        research analyzed the attitude of the authorities towards the Roma, as well
                        as the attitude of the non-Roma (majority) population towards them,
                        especially in cases of violence towards Roma</hi>.</p>
                <p><hi rend="italic">Key words: Roma, Sava Banate, Banat of Croatia, Sisak -
                        Banovina area</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>Povijest Roma i danas je nedovoljno istražena tema u hrvatskoj historiografiji. U
                    tom kontekstu, nedovoljno su istraženi odnosi vlasti prema Romima na ovim
                    područjima od njihovog doseljavanja u drugoj polovini XIV. st. do danas.
                    Višestoljetna povijest odnosa državnih i lokalnih vlasti prema Romima na
                    području današnje Republike Hrvatske nerijetko je bila obilježena progonom i
                    asimilacijskom politikom, a temeljila se na stereotipnoj percepciji Roma kao
                    okorjelih kriminalaca, varalica, besposličara, otmičara djece, širitelja zaraza
                    i sl. Istraživanje u radu biti će fokusirano na analizu položaja Roma na sisačko
                    – banijskom području u razdoblju između dva svjetska rata. Posebno će biti
                    analizirana njihova demografska obilježja (vjerska, obrazovana, spolna i dobna
                    struktura) i prostorni razmještaj. Središnji dio istraživanja je usmjeren na
                    analizu odnosa banovinskih i lokalnih vlasti te njihovih represivnih tijela
                    (policije, žandarmerije, Hrvatske seljačke zaštite) prema Romima. Zatim će se
                    analizirati međusobni odnos neromskog (većinskog) i romskog (manjinskog)
                    stanovništva. U radu će se nastojati istražiti pitanje slučajeva nasilja nad
                    Romima, od strane vlasti i/ili neromskog stanovništva. Istraživanje je temeljeno
                    na dijelom neobjavljenoj arhivskoj građi iz Hrvatskog državnog arhiva i Državnog
                    arhiva u Sisku, te analizi relevantne periodike i literature.</p>
            </div>
            <div>
                <head>O području, razdoblju, izvorima i literaturi</head>
                <p>Geografski prostor sisačko – banovinskog područja obuhvaća šire područje Grada
                    Siska te jugozapadno od Siska u sastavu današnje Sisačko-moslavačke županije,
                    tj. područje između Save i donjih tokova Une, Kupe i Gline (pritok Kupe). <note
                        place="foot" xml:id="ftn4" n="1">„Banovina,“ <hi rend="italic">Hrvatska
                            enciklopedija</hi>, pristupljeno 10.11.2021., <ref
                            target="https://enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=5741"
                            >https://enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=5741</ref>. Mate Matas,
                        „Banovina: demografski razvoj i problemi nerazvijenog dijela Hrvatske,“ <hi
                            rend="italic">Hrvatski geografski glasnik</hi> 66, br. 2 (2004):
                        48–53.</note> Kako se granice ovog područja mijenjale u povijesnim
                    razdobljima, istraživanje će obuhvatiti područje kotareva Savske banovine:
                    Kostajnice, Gline, Petrinje, Vrginmosta, dijelova kotara Novska (upravna općina
                    Jasenovac) te Gradova Siska i Petrinje. Također, biti će obuhvaćeno područje
                    kotara Dvor, koji se u međuratnom razdoblju nalazio u Vrbaskoj banovini.</p>
                <p>Dosadašnja znanstvena istraživanja povijesti Roma u Hrvatskoj i dalje su
                    nesustavna i nedovoljna.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="2">O istraživanju
                        povijesti Roma u hrvatskoj historiografiji više Danijel Vojak, „O
                        proučavanju Roma u hrvatskoj znanosti i kulturi ili postoji li hrvatska
                        romologija?,“ <hi rend="italic">Historijski zbornik</hi> 63, br. 1 (2010):
                        215–40. Danijel Vojak, „Počeci hrvatske romologije: Od Filipa Ivana Vezdina
                        do Franje Fanceva,“ <hi rend="italic">Studia ethnologica Croatica</hi>, 29,
                        br. 1 (2017): 385–406. </note> Slijedom toga, o povijesti Roma na lokalnim
                    razinama nije se sustavno istraživalo što je slučaj i na sisačko – banovinskom
                    području. Oni su bili tek (usputno) spomenuti kao žrtve ustaških vlasti na ovom
                    području, a njihova povijest prije i poslije tog ratnog stradanja je i dalje
                    gotovo neistražena.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="3">Dušan Korać, <hi
                            rend="italic">Kordun i Banija u narodnooslobodilačkoj borbi i
                            socijalističkoj revoluciji</hi> (Zagreb: Školska knjiga, 1986), 118,
                        138–40.</note> Upravo takav izostanak znanstvenih radova bio je jedan od
                    poticaja za izradu ovog rada, u kojem se istraživanje fokusira na njihov položaj
                    u razdoblju koje je prethodilo Drugom svjetskom ratu, a kako bi se razumio
                    povijesni kontekst njihova ratnog stradanja.</p>
                <p>Istraživanje se ponajprije temelji na dosad neobjavljenoj građi iz Državnog
                    arhiva u Sisku i Sabirnog arhivskog centra Petrinja, gdje su istraživani fondovi
                    koji se odnose na sisačko – banovinsko područje u međuratnom razdoblju. Dio
                    istraživanja proveden je u Hrvatskom državnom arhivu, a ponajprije se odnosi na
                    fondove vezane uz Savsku Banovinu i Banovinu Hrvatsku. Potrebno je napomenuti
                    kako u radu nisu korišteni izvori čiji su autori sami Romi, jer takvi izvori
                    nisu poznati. To se dijelom može objasniti kako Romi na području Savske banovine
                    (Banovine Hrvatske) nisu bili organizirani u određenoj kulturnoj, političkoj
                    i/ili gospodarskoj organizaciji što je samo jedan od aspekata njihovog
                    socioekonomskog marginalnog položaja. Time svakako izostaje jedna značajna
                    dimenzija istraživanja i cjelokupnog razumijevanja pitanja položaja Roma na
                    sisačko – banovinskom području. <note place="foot" xml:id="ftn7" n="4">Potrebno
                        je napomenuti kako je poznato da su Romi na području Grada Beograda osnovali
                        prve gospodarske i kulturne organizacije u međuratnoj Jugoslaviji. Tako je
                        1927. osnovana „Prva srpsko-ciganska zadrugu za uzajamno pomaganje u bolesti
                        i smrti“, koja je djelovala humanitarno te kulturno – prosvjetno osnivanjem
                        knjižnice i društvene čitaonice. U istom gradu su Romi početkom 1935.
                        osnovali organizaciju „Udruženje beogradskih Cigana svečara 'Bibije'
                        (Tetkice)“ u Beogradu. Organizacija je imala socijalni, kulturni i vjerski
                        karakter. Istaknuti romski intelektualac Svetozar Simić je iste godine u
                        ožujku u Beogradu pokrenuo <hi rend="italic">Romano Lil</hi>, koje su
                        smatrane prvim romskim novinama u međuratnoj Jugoslaviji. Zatim je u
                        Beogradu 1937. osnovan „Prosvetni klub jugoslavenske ciganske omladine“ koja
                        je imala za cilj poticati obrazovanje romske mladeži. Dio Roma sa područja
                        Grada Beograda nastojali su se i politički organizirati, ali do toga nije
                        došlo. Ovi primjeri romskog kulturnog i gospodarskog organiziranja na
                        beogradskom području ukazuju kako je dio Roma u međuratnoj Jugoslaviji bio
                        na višoj razini integriranosti u društvo te je započeo sa svojom
                        socioekonomskom emancipacijom što je bilo nasilno zaustavljeno za vrijeme
                        Drugog svjetskog rata. No, takvi primjeri se mogu smatrati više iznimkom,
                        jer nisu takvi primjeri zabilježeni na drugim područjima međuratne
                        Jugoslavije, a tako niti na sisačko – banovinskom području. – Dragoljub
                        Acković, „Samoorganiziranje beogradskih Roma u periodu između dva svetska
                        rata,“ u: <hi rend="italic">Cigani/ Romi u prošlosti i danas: zbornik radova
                            sa naučnog skupa održanog 16. i 17. decembra 1996. godine</hi>, ur.
                        Miloš Macura (Beograd: Srpska akademija nauka i umetnosti, 2000), 97–110.
                        Danilo Šarenac i Sofiya Zahova, „Yugoslavia,“ u: <hi rend="italic">Roma
                            Voices in History: A Sourcebook Roma Civic Emancipation in Central,
                            South-Eastern and Eastern Europe from the 19</hi><hi
                            rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic">Century until World
                            War II</hi>, ur. Elena Marushiakova i Vesselin Popov (Brill, 2021), 180–218. Sofiya Zahova,
                        “Improving Our Way of Life Is Largely in Our Own Hands: Inclusion According
                        to the Romani Newspaper of Interwar Yugoslavia,” <hi rend="italic">Social
                            Inclusion </hi>8, br. 2 (2020.): 286–95.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Demografska obilježja Roma na sisačko – banovinskom području u razdoblju
                    između dva svjetska rata, 1918. – 1941.</head>
                <p>Hrvatska područja koja su do 1918. bila dio Austro – Ugarske monarhije,
                    uključujući sisačko – banovinsko područje, nakon završetka Prvog svjetskog rata
                    ušla su unutar Kraljevine SHS/Jugoslavije.</p>
                <p>Jedan od izvora koji će se koristiti u radu kako bi se prikazao položaj Roma na
                    sisačko – banovinskom području su popisi stanovništva provedeni 1921. god. i
                    1931. god. Ukratko je potrebno istaknuti značajnije aspekte u provođenju
                    navedenih popisa i metodološku problematiku u popisivanju romskog stanovništva.
                    Kraljevina Srba, Hrvata i Slovenaca (dalje Kraljevina SHS) bila je podijeljena u
                    kontekstu popisa stanovništva iz 1921. podijeljena na sedam pokrajina, pritom je
                    većinu današnjih područja Hrvatske obuhvatilo popisno područje Hrvatske, koje je
                    obuhvaćala područje uže Hrvatske, Slavoniju, Međimurje, otok Krk s općinom
                    Kastav) i popisno područje Dalmacije. Statistički ured u Zagrebu proveo je popis
                    stanovništva na području Hrvatske, dok je popis na području Dalmacije provela
                    Direkcija Državne Statistike u Beogradu.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="5">
                        <hi rend="italic">Prethodni rezultati popisa stanovništva u Kraljevini Srba,
                            Hrvata i Slovenaca 31. januara 1921 godine</hi> (Sarajevo: Direkcija
                        državne statistike, 1924), VII–VIII, XX–XXI.</note> Pred organizatorima
                    popisa Direkcija državne statistike u Beogradu, koja je bila unutar Ministarstva
                    za socijalnu politiku, bili su brojni problemi u provođenju samog popisa, poput
                    neusvajanja jedinstvenog zakona o popisu stanovništva za cijelu državu zbog čega
                    se on provodio na temelju postojećih pokrajinskih zakona, koji su se samom
                    metodom prikupljanja podataka razlikovali. Zatim su tu bili problemi s
                    neujednačenosti u popisivanju upravno-teritorijalnih jedinica koje su postojale
                    prije 1918., odgađanje popisa stanovništva sa zadnjeg dana prosinca 1920. na
                    zadnji dan siječnja 1921,. radi „tehničkih problema“ (npr. nepravovremenog
                    dolaska popisnih materijala kod popisivača). U samom popisivanju bio je uočljiv
                    otpora dijela stanovništva u samom popisivanju radi njihovog straha kako će
                    dobiveni podaci biti upotrebljavani u porezne i vojne svrhe.<note place="foot"
                        xml:id="ftn9" n="6">Ibidem, VII, 30–33. </note> Tu su bili i drugi
                    unutrašnjopolitički i vanjskopolitički problemi koji su utjecali na samo
                    provođenje popisivanja stanovništva.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="7">O
                        tome više Ivo Banac, <hi rend="italic">Nacionalno pitanje u Jugoslaviji.
                            Porijeklo, povijest, politika</hi> (Zagreb: Durieux, 1995), 36–45,
                        203–12, 324. Ivo Goldstein, <hi rend="italic">Hrvatska povijest
                        </hi>(Zagreb: Novi Liber, 2003), 239, 244.</note> Prvi statistički obrađeni
                    rezultati iz popisa stanovništva objavljeni su 1924., a u slijedećim godina
                    objavljene su ostale statističke publikacije.<note place="foot" xml:id="ftn11"
                        n="8">
                        <hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva u Kraljevini
                            Srba, Hrvata i Slovenaca 31. januara 1921 godine</hi> (Sarajevo:
                        Direkcija državne statistike, 1932). </note> U provođenju slijedećeg popisa
                    stanovništva iz 1931. bila je primjetna bolja organizacija popisivanja temeljena
                    na jedinstvom zakonu i uređenoj nadležnoj institucionalnoj strukturi popisivanja
                    te se zato od dijela statističkih (demografskih) stručnjaka ovaj popisa smatrao
                    ovaj prvim jedinstvenim popisom u novoj državi. <note place="foot"
                        xml:id="ftn12" n="9">Rudolf Andrejka, <hi rend="italic">Doneski k zgodovini
                            uradne statistike v Jugoslaviji</hi> (Beograd: Direkcija državne
                        statistike, 1937), 30–39.</note> Za vrijeme popisivanja pojavile su se manji
                    problemi, a kasnije neki znanstvenici smatraju da je na samo provođenje popisa
                    utjecale političke i gospodarske (ne)prilike uslijed diktature kralja Aleksandra
                    i gospodarske kriza. <note place="foot" xml:id="ftn13" n="10">Goldstein, <hi
                            rend="italic">Hrvatska povijest</hi>, 250–55. </note> Krajem iste godine
                    objavljeni su prvi „prethodni“ podaci iz popisa stanovništva, dok su 1937. god.
                    objavljeni „definitivni“ rezultati.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="11">
                        <hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva od 31 marta 1931
                            godine u Kraljevini Jugoslaviji, knjiga I.: prisutno stanovništvo, broj
                            kuća i domaćinstva</hi> (Beograd: Direkcija državne statistike, 1937).
                            <hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva od 31 marta
                            1931 godine u Kraljevini Jugoslaviji, knjiga II: prisutno stanovništvo
                            po veroispovesti</hi> (Beograd: Direkcija državne statistike, 1938). <hi
                            rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva: od 31 marta
                            1931 godine</hi><hi rend="italic">knjiga III: Prisutno stanovništvo po
                            pismenosti i starosti </hi>(Beograd: Direkcija državne statistike,
                            1938).<hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva: od 31
                            marta 1931 godine, knjiga IV: Prisutno stanovništvo po glavnom
                            zanimanju</hi> (Beograd: Direkcija državne statistike, 1940).</note>
                    Imajući navedeno na umu potrebno je vidjeti na koji se metodološki način
                    popisivalo romsko stanovništvo u popisima stanovništva iz 1921. i 1931. Romi na
                    području Hrvatske bili su manjinska zajednica koja su statističari u međuratnom
                    razdoblju svrstali u jednu od petnaestak narodnosti na području Jugoslavije pod
                    oznakom „Cigani“. Romi su se popisivali unutar rubrike „narodnost“, no potrebno
                    je napomenuti kako se u popisu stanovništva 1921. kao kriterij za narodnost
                    primjenjivao materinjski jezik i vjeroispovijest popisane osobe.<note
                        place="foot" xml:id="ftn15" n="12">
                        <hi rend="italic">Prethodni rezultati popisa</hi>, XXI–XXV. Vladimir
                        Stanković, “Romi u svetlu podataka jugoslavenske statistike,” u: <hi
                            rend="italic">Razvitak Roma u Jugoslaviji: Problemi i tendencije:
                            zbornik radova sa naucnog skupa odrzanog 12. i 13. januara 1989.
                            godine</hi>, ur. Miloš Macura (Beograd: Srpska akademija nauka i
                        umetnosti, 1992), 160.</note> U slijedećem popisu stanovništva iz 1931.
                    postojale su dvije odijeljene rubrike za „narodnost“ i „materinjski jezik“. Time
                    su popisivane osobe dobile mogućnost da se odrede za narodnost, bez obzira na
                    svoj materinjski jezik. te je tako „posredno“ dobivali podaci o etničkoj
                    strukturi stanovništva.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="13">Stanković, “Romi
                        u svetlu podataka,” 159. Ruža Petrović, “Demografske osobenosti Roma u
                        Jugoslaviji,” u: <hi rend="italic">Razvitak Roma u Jugoslaviji: Problemi i
                            tendencije: zbornik radova sa naucnog skupa odrzanog 12. i 13. januara
                            1989. godine</hi>, ur. Miloš Macura (Beograd: Srpska akademija nauka i
                        umetnosti, 1992), 115.</note> U objavljenim rezultatima popisa stanovništva
                    iz 1921. i 1931. u statističkim publikacijama nije bila posebno izdvojena
                    rubrika za Rome, već su oni svrstani u „bezimenu rezidualnu skupinu“
                        „ostali“.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="14">Stanković, “Romi u svetlu
                        podataka,“ 160.</note> Kao jedan od problema u popisivanju romskog
                    stanovništva predstavljale su one skupine koje su i dalje vodile nomadski način
                    života te se nameće pitanje jesu li oni bili obuhvaćeni popisivanjem
                    stanovništva. U objavljenim statističkim publikacijama i drugim relevantnim
                    izvorima nije navedeno na koji su način popisivane romske nomadske skupine.
                    Također, nameće se pitanje razine etničke mimikrije među romskim stanovništvom,
                    tj. u kojoj mjeri su Romi se osjećali sigurno u ovom razdoblju da neće na ikakav
                    način biti diskriminirani i slobodno se izjasnili kao pripadnici vlastite
                    manjinske skupine.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="15">Pitanje etničke
                        mimikrije među romskim stanovništvom jedan je od problema s kojim su se
                        susretali stručnjaci (demografi) u njihovom popisivanju i popisima
                        stanovništva u socijalističkoj Hrvatskoj (Jugoslaviji) i Republici
                        Hrvatskoj. Zbog toga se navodilo da je njihov broj bio “podcjenjen” –
                        Stanković, “Romi u svetlu podataka,” 159. Ivan Magdalenić, “Asimilacija,
                        integracija, mimikrija - o društvenom položaju Roma,” u: <hi rend="italic"
                            >Romi u Hrvatskoj danas - zbornik izlaganja i rasprava</hi>, ur. Dušanka
                        Pribičević-Gelb (Zagreb: Centar za direktnu zaštitu ljudskih prava, 1998.),
                        76–79. </note> U kontekstu ovog rada nisu nađeni relevantni izvori koji bi
                    mogli odgovoriti na navedeno pitanje. Romi nisu bili dovoljno obrazovani i
                    organizirani te shodno tome i politički aktivni u tijelima (lokalnih i/ili
                    državnih) vlasti u Savskoj Banovini (Banovini Hrvatskoj) tako da se nameće
                    potreba daljnjih znanstvenih istraživanja na ovom području.</p>
                <p>Metodološki loše proveden popis stanovništva 1921. pokazao je, kako je bilo na
                    državnoj razini popisano 47 739 Roma, koji su u najvećem broju živjeli na
                    prostoru južne i sjeverne Srbije (oko 65% od ukupne romske populacije u državi).
                    Na popisnom području Hrvatske, Slavonije, Međimurja, otoka Krka s općinom Kastav
                    bilo je popisano 12 241 Roma, što je činilo 26% od ukupne romske populacije u
                        državi.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="16">Danijel Vojak, <hi
                            rend="italic">U predvečerje rata: Romi u Hrvatskoj 1918.</hi>–<hi
                            rend="italic">1941.</hi> (Zagreb: Romsko nacionalno vijeće: Udruga za
                        promicanje obrazovanja Roma u Republici Hrvatskoj “Kali Sara”, 2013), 67–70.
                        Danijel Vojak, „Romi u popisima stanovništva iz 1921. i 1931. na području
                        Hrvatske,“ <hi rend="italic">Migracijske i etničke teme</hi>, 20, br. 4
                        (2004): 447–76. </note> U popisu stanovništva iz 1931. u Kraljevini
                    Jugoslaviji bilo je popisano 70 225 Roma, od čega su oni u najvećem broju
                    živjeli na području Vardarske, Moravske i Zetske, a najmanje na području Savske,
                    Primorske i Dravske banovine.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="17">Vojak, <hi
                            rend="italic">U predvečerje rata</hi>, 73–75.</note> Tada je ukupno
                    popisano 14 284 Roma u Savskoj banovini. U Primorskoj banovini bilo je 1931.
                    popisano samo 215 Roma, od čega je oko dvije trećine njih živjelo na
                    hercegovačkom području (Konjic i Stolac).<note place="foot" xml:id="ftn21"
                        n="18">Ibid., 74–77. Vojak, „Romi u popisima stanovništva,“ 459–61.</note>
                    Osnivanjem Banovine Hrvatske 1939. na njenom području je, prema podacima iz
                    popisa stanovništva 1931., živjelo 14 879 Roma.<note place="foot" xml:id="ftn22"
                        n="19">Vojak, <hi rend="italic">U predvečerje rata</hi>, 77–79. </note> Iz
                    navedenih popisa stanovništva potrebno je ukratko istaknuti kako je otprilike
                    dvije trećine od ukupno popisanih Roma na ovom području bilo rimokatoličke
                    vjeroispovijesti, a otprilike jedna trećina je bila pravoslavne
                    vjeroispovijesti. Oko polovine romskog stanovništva bilo je mlađe starosne dobi
                    (do 20/21 godinu starosti), dok je najmanje bilo onih starijih od 60 godina.
                    Obrazovna struktura Roma, ili njihova pismenost, bila je iznimno niska, jer su
                    gotovi svi bili potpuno nepismeni.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="20"
                        >Vojak, „Romi u popisima stanovništva,“ 461–69. Vojak, <hi rend="italic">U
                            predvečerje rata</hi>, 79–89.</note></p>
                <p>Imajući na umu navedena demografska obilježja romskog stanovništva na razini
                    Savske banovine/Banovine Hrvatske, potrebno je ista obilježja analizirati na
                    razini sisačko – banovinskog područja. Na sisačko – banovinskom području 1921.
                    popisan je 441 Rom što je činilo broj od 3,6% od njihovog ukupnog broja na
                    području Hrvatske, Slavonije, Međimurja, otoka Krka i općine Kastav. Deset
                    godina kasnije je na sisačko – banovinskom području popisano 697 Roma što je
                    činilo oko 4,6 % od ukupnog broja na području Banovine Hrvatske. U oba provedena
                    popisa stanovništva, 1921. i 1931. niti jedan Rom nije bio popisan na području
                    općine Jasenovac (kotar Novska), niti na području Dvor koji se tada nalazio u
                    Vrbaskoj banovini.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="21">Hrvatski državni
                        arhiv (HDA), Republički zavod za statistiku SRH, HR-HDA- 367, kut. 55, sv.
                        70 (1931.).</note> U deset godina broj Roma se na sisačko – banovinskom
                    području povećalo za 256 osoba ili za 58%. Najveće povećanje broja Roma bilo je
                    primjetno u kotarima Vrginmost (gdje se broj Roma više nego utrostručio!) i
                    Glina (gdje se broj Roma više nego udvostručio!). Istodobno, broj Roma je
                    (osjetno) pao u kotarevima Sisak i Petrinja, a u kotaru Kostajnica i Gradu Sisku
                    1931. god. nije popisan niti jedan Rom.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="22"
                        >Tabela 1: Romsko stanovništvo na sisačko - banovinskom području,
                        1921./1931.</note> Na temelju navedenog može se zaključiti kako su Romi bili
                    relativno slabo naseljeni na sisačko – banovinskom području. Potrebno je
                    primijetiti kako je njihov broj na ovom području (osjetno) fluktuirao što se
                    može objasniti migracijama Roma, etničkom mimikrijom (skrivanje vlastitog
                    etničkog identiteta u strahu od diskriminacije) te procesom sedenterizacije.
                    Slijedeće značajno demografsko obilježje romskog stanovništva na analiziranom
                    području odnosi se na njihovu vjeroispovijest. Dostupni su samo podaci za 1931.,
                    koji pokazuju kako su tamošnji Romi gotovo svi bili rimokatoličke
                    vjeroispovijesti (98 %), a tek manjina njih pravoslavne vjeroispovijesti
                        (2%).<note place="foot" xml:id="ftn26" n="23">HDA, Republički zavod za
                        statistiku SRH, HR-HDA- 367, kut. 55, sv. 70 (1931.).</note> Podaci iz
                    popisa stanovništva 1921. donose obrazovnu strukturu Roma. Tako su se svi od 51
                    popisanog Roma na sisačko – banovinskom području izjasnili kao nepismeni, a
                    slična obrazovna struktura Roma bila je prisutna i na drugim područjima
                    Hrvatske, Slavonije, Međimurja, otoka Krk i općine Kastav.<note place="foot"
                        xml:id="ftn27" n="24">HDA, Republički zavod za statistiku SRH, HR-HDA- 367,
                        kut. 45, sv. 58 (1921.).</note> Spolna struktura romskog stanovništva na
                    sisačko – banovinskom području je ujednačena s neznatno većim brojem Romkinja od
                    Roma prema popisu stanovništva iz 1921. i 1931.<note place="foot" xml:id="ftn28"
                        n="25">HDA, Republički zavod za statistiku SRH, HR-HDA- 367, kut. 45, sv. 58
                        (1921.) / kut. 55, sv. 70 (1931.).</note></p>
                <table rend="rules">
                    <head><hi rend="italic">Tabela 1.</hi> Romsko stanovništvo na sisačko -
                        banovinskom području, 1921./1931.</head>
                    <row>
                        <cell rend="left"> </cell>
                        <cell rend="center"><hi rend="bold">1921.</hi></cell>
                        <cell rend="center"><hi rend="bold">1931./1939.</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Glina</hi></cell>
                        <cell rend="center">91</cell>
                        <cell rend="center">244</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Kostajnica</hi></cell>
                        <cell rend="center">16</cell>
                        <cell rend="center"> </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Petrinja</hi></cell>
                        <cell rend="center">143</cell>
                        <cell rend="center">127</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Sisak</hi></cell>
                        <cell rend="center">112</cell>
                        <cell rend="center">47</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Vrginmost</hi></cell>
                        <cell rend="center">77</cell>
                        <cell rend="center">279</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Grad Petrinja</hi></cell>
                        <cell rend="center">2</cell>
                        <cell rend="center"> </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left"><hi rend="bold">Ukupno sisačko – banovinsko
                            područje</hi></cell>
                        <cell rend="center">441</cell>
                        <cell rend="center">697</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="center"><hi rend="bold">Ukupno Hrvatska, Slavonija, Međimurje,
                                otok Krk i općina Kastav (1921.)</hi>/<hi rend="bold">Banovina
                                Hrvatska (1931./1939,)</hi></cell>
                        <cell rend="center">12 241</cell>
                        <cell rend="center">14 879</cell>
                    </row>
                    <note n="">Izvor: Hrvatski državni arhiv, sign. HR-HDA- 367, Republički zavod za
                        statistiku SRH, kut. 45, sv. 60 (1921); kut. 55, sv. 70 (1931).</note>
                </table>
                <lb/>
                <figure>
                    <head>
                        <hi rend="italic">Grafikon 1.</hi> Romsko stanovništvo na sisačko –
                        banovinskom području, 1921./1931.</head>
                    <graphic url="slika1.png"/>
                </figure>
            </div>
            <div>
                <head>Romske skupine na sisačko – banovinskom području, 1918. – 1941.</head>
                <p>Romsko stanovništvo živjelo je na područjima današnje Hrvatske najkasnije od
                    druge polovine XIV. st., a oni su se, kao i u drugim dijelovima svijeta,
                    međusobno razlikovali po načinu života (sjedilački/nomadski), vrstama
                    zanimanjima, jeziku, običajima i dr. Na području Savske banovine (Banovine
                    Hrvatske) živjele su dvije veće skupine Roma: Koritari (Bajaši) i skupine koje
                    govore romani chib. Bajaši su podrijetlom s rumunjskih područja, a na područja
                    Kraljevine Hrvatske i Slavonije naseljavaju se od prve polovine XIX. Oni govore
                    ljimba 'd' bajaš jezikom (bajaški dijalekt starorumunjskog jezika), jer su od
                    doseljavanja na rumunjskim područjima bili porobljeni i pritom im je bio
                    zabranjeno govorenje romskim jezikom. U međuratnom razdoblju nazivalo ih se
                    Koritarima, jer su se ponajviše bavili obradom drveta i izradom raznih predmeta
                    zakućanstvo (npr. korita).<note place="foot" xml:id="ftn29" n="26">Više o
                        povijesti Bajaša u Hrvatskoj Danijel Vojak, „Suffering of the Bayash in
                        Independent State of Croatia During World War II,“ u: <hi rend="italic"
                            >Boyash Studies: Researching “Our People”</hi>, ur. Annemarie
                        Sorescu-Marinković, Thede Kahl i Biljana Sikimić (Berlin: Frank &amp; Timme
                        GmbH, 2021), 353–78. </note> U drugu skupinu Roma pripadaju oni koji govore
                    romano chib, a tada su se nazivali Kolomparima, „Turskim Ciganima“.<note
                        place="foot" xml:id="ftn30" n="27">Franjo Fancev, „ Iz prošlosti i
                        sadašnjosti cigana,“ <hi rend="italic">Narodne novine</hi> (Zagreb), 18. 11.
                        1912., 3./ 19.11.1912., 3. S. V. - š. [Slavko Vereš], „Naši cigani nekad i
                        danas,“ <hi rend="italic">Novosti</hi> (Zagreb), 13. 8. 1939., 10.
                    </note></p>
                <p>Na sisačko – banovinskom području u razdoblju između dva svjetska rata živjeli su
                    Romi Bajaši (Koritari), koje već u drugoj polovini XIX. st. spominje Ferdo
                    Hefele, navodeći kako oni žive u šumovitim područjima Stružca, Gušća i Lonjskoj
                    dolini, gdje stanuju u „privremenim kolibama i šatorima“.<note place="foot"
                        xml:id="ftn31" n="28">Ferdo Hefele, „Koritari,“ <hi rend="italic"
                            >Vienac</hi>, 22/46 (1890): 742.</note> Jasenovački lugar Jovo S. Beč
                    1934. opisujući Rome Koritare ističe kako su oni „mirni, lojalni, bojažljivi i
                    stvarno čestiti građani naši“, a pritom posebno ističe njihova umijeća izrade
                    drvenih proizvoda.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="29">Jovo S Beč, „O
                        ciganima koritarima.“ <hi rend="italic">Glasnik šumarskih zvaničnika</hi>
                        14, br. 6 (1934): 182.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Odnos banovinskih i lokalnih vlasti prema romskom stanovništvu na sisačko –
                    banovinskom području, 1918. – 1941.</head>
                <p>Vlasti na današnjim područjima Hrvatske su već od kraja XVI. st. započele s
                    regulacijom položaja Roma, a takva zakonodavna politika se u narednim stoljećima
                    intenzivirala i prerastala je na razinu represivne asimilacije. To je posebno
                    bilo vidljivo u brojnim odredbama vlasti kojima se nastojalo spriječiti
                    doseljavanje „stranih Roma“, a „domaće Rome“ prisiliti na sjedilački način
                    života (što se nerijetko nazivalo „kolonizacijom cigana“). Takva zakonodavna
                    politika vlasti u Kraljevini Hrvatskoj i Slavoniji posebno je bila vidljiva od
                    druge polovine XIX. st. kada su vlasti donijele brojne odredbe o Romima kojim se
                    nastojao preciznije (pomnije) regulirati njihov položaj.<note place="foot"
                        xml:id="ftn33" n="30">Vojak, <hi rend="italic">U predvečerje rata</hi>, 20,
                        21. Vojak, „Zakonsko reguliranje,“ 149.</note> Vlasti na razini banovina
                    imale su određene mogućnosti provođenja zasebne politike prema Romima. To je
                    bila praksa u Savskoj banovini, gdje su vlasti 1930. i 1931. donijele posebne
                    naredbe o Romima, u kojim je propisano ograničenje kretanja i pojačani nadzor
                    nad romskim stanovništvom, određivanje stalnog mjesta boravka (uz zabranu
                    stanovanje izvan sela i zaseoka) te izdavanje osobnih identifikacijskih isprava
                    (s potpisom i otiskom) starijima od 14 godina. <note place="foot" xml:id="ftn34"
                        n="31">Vojak, <hi rend="italic">U predvečerje rata</hi>, 97–100.</note> Za
                    vrijeme Banovine Hrvatske vlasti su u travnju i rujnu 1940. izdale novu odredbe
                    o Romima kojom su nastojale spriječiti pojačano kriminalno djelovanje Roma i to
                    njihovim strogim nadzorom kretanja uz odgovarajuće dokumente te vraćanjem u
                    mjesta koja su im bila određena kao zavičajna.<note place="foot" xml:id="ftn35"
                        n="32">Ibid., 103–13.</note>
                </p>
                <p>Imajući na umu naveden razvoj pravne regulative središnjih vlasti (državnih i
                    banovinskih) kojima se nastojalo regulirati položaj Roma, nameće se pitanje kako
                    su se lokalne vlasti na sisačko – banovinskom području provodile zakonske
                    odredbe prema njima. Jedan od izvora na temelju kojih se može vidjeti takva
                    politika, bila je anketa o kolonizaciji Roma koja je provedena krajem 1937. i u
                    prvoj polovini 1938. Inicijativa je došla od križevačkih gradskih vlasti krajem
                    ljeta 1937., koje tada promišljaju o nužnosti donošenja mjera prema nomadskim
                        Romima.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="33">„Križevčani žele riješiti
                        pitanje cigana,“ <hi rend="italic">Jutarnji list</hi> [Zagreb], 16. 9.
                        1937., 12.</note> Banska uprava u Zagrebu, točnije njezin agrarno-pravni
                    odsjek Poljoprivrednog odjeljenja Savske banovine, složio se s inicijativom
                    križevačkih gradskih vlasti te je u razdoblju od prosinca 1937. do travnja 1938.
                    provedeno anketiranje lokalnih vlasti. Ukupno su svoje dopise poslale 202
                    općine, 48 kotara i četiri grada. Većina njih načelno je podržala prijedlog o
                    prisilnoj kolonizaciji Roma, no znatnom dijelu se kao poseban problem nametnulo
                    pitanje izdvajanja materijalnih sredstava.<note place="foot" xml:id="ftn37"
                        n="34">Danijel Vojak, “'Anketa o kolonizaciji cigana' ili pokušaj
                        koloniziranja Roma u Savskoj banovini,“ <hi rend="italic">Časopis za
                            suvremenu povijest</hi> 48, br. 2 (2016): 431–58.</note>
                </p>
                <p>Kotarske vlasti u Sisku su 8. studenog 1938. izvijestile Agrarno pravni odsjek
                    Kraljevske Banske uprave Savske banovine kako su se u „cijelosti“ složile da se
                    prihvati prijedlog gradskog poglavarstva u Križevcima oko pitanja kolonizacije
                    Roma. Dio općinskih vlasti za tu svrhu bile su spremne izdvojiti određena
                    materijalna sredstva, dok druge su nastojale izbjeći izdvajanje sredstava
                    navodeći kako su „siromašne“ te predlažući kako bi država trebala pokriti
                    troškove kolonizacije Roma. <note place="foot" xml:id="ftn38" n="35">HDA, Zavod
                        za kolonizaciju NDH, HR-HDA-246, kut. 79, br. 14576. / br. 13440. </note> O
                    pitanju kolonizacije Roma raspravljale su i općinske vlasti na glinskom
                    području. Tako su kotarske vlasti u Glini izvijestile 18. veljače 1938. Agrarno
                    pravni odsjek Kraljevske Banske uprave Savske banovine o zaključcima općinskih
                    odbora za „slučaj kolonizacije cigana“. I u ovom slučaju općinske vlasti na
                    području kotara Gline podržale su prijedlog kolonizacije Roma, smatrajući to
                    iznimno važnim za sigurnost na njihovom području, a potrebu rješavanja tog
                    pitanja kao „goruće i neodložno pitanje časti i ugleda naše nacije“. <note
                        place="foot" xml:id="ftn39" n="36">HDA, Zavod za kolonizaciju NDH,
                        HR-HDA-246, kut. 79, br. 2467. </note> No, pritom je tek dio općinskih
                    vlasti bio spreman to i materijalno podržati.<note place="foot" xml:id="ftn40"
                        n="37">HDA, Zavod za kolonizaciju NDH, HR-HDA-246, kut. 79, br. 2467 / br.
                        20478 / br. 723/ br. 2467.</note> Kotarske vlasti Vrginmosta izvijestile su
                    navedeni Agrarno pravni odsjek 11. veljače 1938. u kojem su navele kako su se
                    tamošnje općinske vlasti složile s prijedlogom o kolonizaciji Roma, ali su
                    istaknule kako na njihovom području nema pogodnih zemljišta za njihovu
                    kolonizaciju. I u ovom slučaju, tek je dio općinskih vlasti bio spreman
                    izdvojiti materijalna sredstva za to pitanje.<note place="foot" xml:id="ftn41"
                        n="38">HDA, Zavod za kolonizaciju NDH, HR-HDA-246, kut. 79, br. 2204/ br.
                        1069.</note> U raspravu oko pitanja kolonizacije Roma nisu se uključile
                    općinske vlasti na petrinjskom području, a nije sačuvana dokumentaciju da su se
                    uključile i jasenovačke općinske vlasti. Ono što se može zaključiti na temelju
                    analize odnosa drugih općinskih vlasti sa sisačko – banovinskog područja, jest
                    da su gotovo sve podržale prijedlog o kolonizaciji Roma smatrajući ga rješenjem
                    za regulaciju položaja Roma. U tom kontekstu bilo je primjetno kako je dio
                    općinskih vlasti imao izrazito negativan odnos prema Romima smatrajući ih
                    „narodnim zlom“ i „narodnim štetočinama“, a neke su vlasti smatrale rješavanje
                    ovog pitanje kao „goruće i neodložno pitanje časti i ugleda naše nacije“. Upravo
                    takva negativna promišljanja o Romima biti će ključna za razumijevanja
                    nerijetkih slučajeva nasilja nad Romima u kojima će sudjelovati i sami
                    predstavnici vlasti. Istodobno, dio tih istih vlasti bio je spreman izdvojiti i
                    određena materijalna sredstva kako bi se provela kolonizacija Roma, no nisu bile
                    spremne namijeniti zemljište i objekte na svom području u istu tu svrhu, tj.
                    nisu htjele postati mjesto na kojom bi se kolonizirali Romi s područja Savske
                        banovine.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="39">Nameće se pitanje kako se
                        nakon provođenja ankete među općinskim vlastima Savske banovine rješavalo
                        pitanje kolonizacije Roma. Ukratko treba navesti kako su same banske vlasti
                        u Zagrebu na temelju provedene ankete sumirale kako su općinske vlasti
                        spremne „financijski potpomognuti“ kolonizaciju Roma svotom od ukupno 250
                        000 dinara. No, to nije ostvareno kroz banovinski budžet te do same
                        kolonizacije Roma nije došlo. – Vojak, “Anketa o kolonizaciji cigana,“
                        448–53. </note></p>
                <p>Lokalne vlasti na sisačko – banovinskom području nastojale su regulirati
                    (spriječiti) nezakonito kretanje romskog stanovništva i to onog dijela koji nije
                    imao zavičajnost na njihovom području. Tako su petrinjske vlasti u veljači 1940.
                    protjerale Roma Gjuru Šajnovića, koji je na njihovom sudu bio osuđen zbog
                    skitnje i „sumnje na izvadjanja krivičnih djela“, u selo Petričke (općina
                    Ivanjska, kotar Bjelovar), koje mu je bilo zavičajno. Osim toga, petrinjske
                    kotarske vlasti su mu na pet godine zabranile pojavljivanje na njihovom
                        području.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="40">Državni arhiv u Sisku -
                        Sabirni arhivski centar Petrinja (HR-DASK-SACP), Gradsko poglavarstvo
                        Petrinja (1873. – 1945), HR-DASK-SACP-3, kut. 26, br. 1504. </note> Vlasti
                    dugih banovina raspisivale su potrage za Romima kao dezerterima ili
                    osumnjičenima za određena kriminalna djela. Tako je Kraljevska Banska uprava
                    Vrbaske banovine u ime banjalučkih kotarskih vlasti u veljači 1940. raspisala
                    potragu za Romom Krstom Stanković navodeći kako „…ovdašnjom zamolbom broj
                    18215/1939 do 14 -XI-1939 zamoljen je raspis potrage za gornjim. Pošto je općina
                    Slatinska saznala da se imenovani nalazi negde oko Jasenovca, Sunje ili Siska
                    priženjen uz neke druge cigane, molim da se potraga dopuni prednjim podacima…“.
                        <note place="foot" xml:id="ftn44" n="41">HR-DASK-SACP, Gradsko poglavarstvo
                        Petrinja (1873. – 1945), HR-DASK-SACP-3, kut. 26, br. 1924/X.</note></p>
                <p>Iz ovog primjera uočljivo je kako su vlasti na državnoj i lokalnoj razini morale
                    zajednički surađivati radi uspješnog pronalaženja osumnjičenog Roma.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Nasilje vlasti nad Romima na sisačko – banovinskom području, 1918. –
                    1941.</head>
                <p>Imajući na umu ovu izrazito negativnu percepciju Roma kao „narodno zlo“ koje
                    treba što prije kolonizirati od strane vlasti na sisačko – banovinskom,
                    postavlja se pitanje kako su se one odnosile prema Romima. Lokalne vlasti imale
                    su na raspolaganju represivna tijela poput općinskih stražara, a red i sigurnost
                    održavala je Žandarmerija. U tom kontekstu potrebno je ukratko se osvrnuti na
                    odnos tih represivnih tijela prema Romima i njihove stavove (percepciju) prema
                    njima. Slijedom toga potrebno je analizirati pitanje povezanosti između Roma i
                    kriminaliteta u kontekstu tadašnje percepcije prema njima kao okorjelim
                    kriminalcima, a ona je u međuratnom Jugoslaviji bila (posebno) istaknuta kod
                    dijela policijskih (represivnih) tijela vlasti. Jedan od primjera takve
                    percepcije Roma vidljiva je u publikacijama o postupanju policije, a koje su se
                    primjenjivale u ovom razdoblju. Milan Mizler autor je jedne od takvih
                    policijskih publikacija u kojima opisuje postupanje policijskih tijela prema
                        Romima<note place="foot" xml:id="ftn45" n="42">Milan Mizler, <hi
                            rend="italic">Potražna služba: Priručnik za oružnike kao i u opće za sve
                            organe javne sigurnosti</hi> (Zagreb: Naklada pisca, 1909).</note>, a on
                    to piše kao jedan od stručnjaka za kriminalitet u Kraljevini Hrvatskoj i
                    Slavonije te u međuratnoj Jugoslaviji.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="43">
                        Milan Mizler (Sat kraj Iloka, 12. 2. 1868. - Zagreb, 28.06. 1944),
                        policijskih i vojni djelantik, publicist. Nakon završetka studija prava u
                        Grazu i Zagrebu radio je u hrvatskom oružništvu, gdje je stekao čin
                        pukovnika. Nakon prvog svjetskog rata imenovan je od Narodno vijeće za
                        zapovjednika hrvatskoga oružništva, a umirovljen je 1924. U travnju 1941. sa
                        osnivanjem Nezavisne Države Hrvatske promaknut je u čin generala te je
                        imenovan kao zapovjednik hrvatskoga oružništva što je radio do srpnja 1942.
                        – „Milan Mizler,“ <hi rend="italic">Hrvatska enciklopedija</hi>,
                        pristupljeno 4. 12. 2021., <ref
                            target="https://www.enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=41290"
                            >https://www.enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=41290</ref>.</note> Tako
                    Mizler opisuje Rome kao „osobite majstore za krađu“, koju obavlja sa
                    „prirodjenom si vještinom, drzovitošću i pronicavošću“ te prepredenog i
                    „kukavnog“ ubojicu, prirođenog grabežljivca pripravna učiniti svaki zločin u
                    bilo kojem trenutku.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="44">O tome više Danijel
                        Vojak, <hi rend="italic">Romi u Prvome svjetskom ratu u Hrvatskoj 1914. -
                            1918</hi>. (Zagreb: Romsko nacionalno vijeće, 2015), 135–39. </note>
                    Mizlerov predratni priručnik za oružnike, je kao nadopunjeno izdanje bilo u
                    međuratnoj Jugoslaviji više puta izdavano za postupanje žandara.<note
                        place="foot" xml:id="ftn48" n="45">Milan A. Mizler, <hi rend="italic"
                            >Istražna služba: priručnik za žandarme kao i uopšte za sve organe javne
                            bezbednosti</hi> (Beograd: Knjižarnica Gece Kona, 1928.).</note> Slično
                    Mizlerovom negativnoj percepciji Romima kao okorjelim kriminalcima promišljali
                    su i drugi policijski djelatnici u međuratnoj Jugoslaviji. Tako Stevan Živković,
                    žandarmerijski major, 1927. piše: „…medju tim ljudima, sa kojima žandarmi kao
                    organi javne bezbednosti u interesu reda u mira dolaze u dodir, vidno mesto
                    zauzimaju cigani…(…)…da se slikovito izrazimo: Cigani su najveći protivnici
                    odredaba kaznenih zakona, i to onih odredaba, koje govore o kradji. Oni su, u
                    većini slučajeva, kradljvci, a kradu sve što ima pod ruku dojde, pa ma što to
                    bilo, samo da se mogu time koristiti. Gotovi su i na razbojništvo i ubistvo iz
                    koristoljublja, samo da na taj način dojdu do neke koristi. Najviše vole da
                    kradu stoku…(…)…ta njihova odlika, da budu kradljvici, a po potrebi ubice i
                    razbojnici, urodjena im je…(…)…dakle, ta njihova osobina, želja za kradjom i po
                    potrebi rešenost i na razbojstvo i vaspitanje okoline u kojoj su rodjeni i
                    odrasli…“. <note place="foot" xml:id="ftn49" n="46">Stevan Živković, „Cigani,“
                            <hi rend="italic">Žandarmerski vesnik</hi> 2, br. 1 (1927): 24,
                        25.</note></p>
                <p>Slični negativni stavovi jugoslavenskih žandara prema Romima nisu bili rijetkost
                    u ovom razdoblju. Žandarmerijski major Rajaković 1929. opisuje Roma kao „lukav i
                    prevejan, dosjetljiv i bistroga duha“, a istodobno je „kukavica, nasrtljiv,
                    nasilnik, agresivac, opasan, bez stida i časti“ te zaključuje kako „jedino što
                    Ciganin respektuje to je bol, batina i vetar“.<note place="foot" xml:id="ftn50"
                        n="47">Mil. S. Rajaković, „Cigani i njihove osobine,“ <hi rend="italic"
                            >Žandarmerski vesnik</hi> 4, br. 6–7 (1929): 272.</note> Pavle T.
                    Dragičević, žandarmerijski narednik, piše 1938. o Romima da su “jedno veliko zlo
                    za ljudsko društvo“ te kako se prema njima treba odnosi sa „najvećim
                        nepovjerenjem“.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="48">Pavle T Dragičević,
                        „Nešto o ciganima skitačima,“ <hi rend="italic">Žandarmerski vesnik</hi>,
                        13, br. 2 (1938): 76.</note>
                </p>
                <p>Ovakva negativna percepcija među dijelom represivnih tijela vlasti prema Romima u
                    međurantoj Jugoslavije bila je slična onoj percepciji u drugim europskim
                    zemljama i međunarodnim policijskim organizacijama. To je posebno bilo izraženo
                    u Njemačkoj, koja je prva osnovala posebni policijski odjel za Rome (1899.
                    Cigansku informativnu službu; njem. <hi rend="italic">Zigeuenernachrichtendienst
                        ili Zigeunerzentrale</hi>) u sklopu münchenske policije.<note place="foot"
                        xml:id="ftn52" n="49">Angus Fraser, <hi rend="italic">The Gypsies</hi>
                        (Oxford: Wiley-Blackwell, 1995), 251, 252. Gilad Margalit, <hi rend="italic"
                            >Germany and Its Gypsyies: a Post – Auschwitz Ordeal</hi> (Madison: The
                        University of Wisconsin Press, 2002), 30, 31. Leo Lucassen, Wim Willems i
                        Anne-Marie Cottaar, <hi rend="italic">Gypsies and Other Itinerant Groups: A
                            Socio-Historical Approach</hi> (London: St. Martin's Press, 1998.),
                        85–87. </note> Povjerenstva međunarodne kriminalističke policije, koje je
                    osnovano 1923. u Beču (današnji Interpol). Unutar ovog policijskog tijela
                    djelovao je posebni Biro (Ured) za ciganska pitanja kao središnje međunarodno
                    policijsko tijelo nadležno za romsko pitanje, koji je usko surađivao sa
                    münhenskom Ciganskom informativnom službom. Nakon Anschlussa (pripojenja
                    Austrije nacističkoj Njemačkoj) 1938. sjedište je premješteno u Berlin, a od
                    1940. predsjednikom je postao Reinhard Heydrich, koji se smatrao jednim od
                    ključnih osoba u nacističkom režimu.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="50">
                        Guenter Lewy, <hi rend="italic">The Nazi Persecution on the Gypsies</hi>
                        (Oxford: Oxford University Press, 2000.), 28. Vasa Lazarević, <hi
                            rend="italic">Međunarodna policija: historija, rad, rezultati</hi>
                        (Beograd: izdanje pisca, 1933), 175–77. Budimir Babović, <hi rend="italic"
                            >Interpol: mit i stvarnost</hi> (Zagreb: Globus, 1986.),
                    27–31.</note></p>
                <p>Nameće se pitanje u kojoj su mjeri Romi u međuratnoj Jugoslaviji činili određena
                    kriminalna djela. Jedno od znanstvenih istraživanja u kojem se analizirala
                    razina kriminaliteta za koju su bili osuđivani Roma u međuratnoj Jugoslaviji u
                    odnosu na njihov udio u stanovništvu, pokazao je kako je on bio manji, tj. manji
                    je postotak Roma bio osuđen pred Okružnim, Prvostepenskim i Sreskim sudovima u
                    razdoblju od 1924. do 1938. u Jugoslaviji, nego što je bio njihov udio u ukupnom
                    broju stanovnika.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="51">Vojak, <hi
                            rend="italic">U predvečerje rata</hi>, 164–70.</note></p>
                <p>Imajući na umu izraženu negativnu percepciju represivnih tijela prema Romima u
                    međuratnoj Jugoslaviji potrebno je vidjeti kako su se oni odnosili prema Romima
                    na sisačko – banovinskom području u ovom razdoblju. Tako postoje primjeri
                    nasilja žandara nad Romima na ovom području. Tako su <hi rend="italic"
                        >Novosti</hi> početkom ožujka 1940. izvijestile o smrti neimenovanog Roma u
                    petrinjskom zatvoru. Za njegovu smrt je optužen i osuđen na jednu godinu zatvora
                    Milan Babić, jer je kao zatvorski stražar u pijanom stanju ubio Roma. Nakon
                    Babićeve žalbe presuda je odbačena i započeo je novi sudski postupak, no nije
                    poznat njegov ishod.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="52">„Uznički stražar
                        isprebijao ciganina,“ <hi rend="italic">Novosti</hi> [Zagreb], 9. 3. 1940.,
                        12.</note> Sličan slučaj dogodio se krajem travnja 1940. na području
                    Kraljevčana (u glinskom kotaru). U tom slučaju su u tamošnju žandarmerijsku
                    stanicu privedeni Romi pod optužbom da su ukrali masti i rakije. Među privedenim
                    Romima bio je Pero Porapatić, koji je tijekom prve noći pritvora umro. U
                    izvještaju kraljevčanskih žandara kao uzrok smrti navedeno je trovanje
                    alkoholom. Sudska zdravstvena komisija je nakon obdukcija zaključila kako je
                    preminuli Rom bio zlostavljan i umro od posljedica teških povreda na glavi.<note
                        place="foot" xml:id="ftn56" n="53">HDA, Odjel za unutarnje poslove Banovine
                        Hrvatske, HR-HDA-157, kut. 155, br: 114140 I-3 1940. (POV BR. 2007).</note>
                    Uslijedila je istraga o ovom slučaju, u kojoj su svjedočili preostali romski
                    pritvorenici koji su za Porapatićevu smrt okrivili petoricu žandara iz stanice
                    Kraljevčani, a među njima i zapovjednika stanice.<note place="foot"
                        xml:id="ftn57" n="54">Ibid.</note> Nadležne općinske vlasti u Jabukovcu (u
                    glinskom kotaru) izvijestile su tražile provođenje nepristrane („objektivne i
                    pravedne“) sudske istrage protiv optuženih žandara, jer su smatrali dosadašnju
                    istragu manjkavom i pristranom u korist Roma, a na „štetu žandarmerije i
                    ovdašnje javnosti“.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="55">HDA, Odjel za
                        unutarnje poslove Banovine Hrvatske, HR-HDA-157, kut. 155, br: 114140 I-3
                        1940. (974. Pov. 1940.).</note> Primjetno je kako se jabukovačka općinska
                    uprava nastojala braniti osumnjičene žandare, a je moguće je da su to činili
                    zbog straha od pojačanog kriminaliteta tamošnjeg romskog stanovništva.<note
                        place="foot" xml:id="ftn59" n="56">Ibid.</note> U slučaj su se umiješale
                    nadležne središnje žandarmerijske vlasti u Zagrebu (Savski žandarmerijski puk) i
                    banske vlasti koje su tražile provođenje istrage ovom slučaju.<note place="foot"
                        xml:id="ftn60" n="57">HDA, Odjel za unutarnje poslove Banovine Hrvatske,
                        HR-HDA-157, kut. 155, br: 114140 I-3 1940. (Pov. J.B. br. 1816).</note>
                    Zapovjedništvo Savskog žandarmerijskog puka izvijestilo je u listopadu 1940.
                    Zapovjedništvo Žandarmerijske brigade Banovine Hrvatske kako je istraga
                    okončana, a protiv osumnjičenih žandara je predloženo stavljanje pod redovitu
                    krivičnu istragu.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="58">HDA, Odjel za
                        unutarnje poslove Banovine Hrvatske, HR-HDA-157, kut. 155, br: 114140 I-3 1940.
                        (POV BR. 2007).</note> Nije poznat ishod ovog slučaja, no iz njega je
                    vidljiv negativan odnos općinskih vlasti i represivnih tijela prema Romima.</p>
                <p>Nasilje nad Romima bilo je zabilježeno kod pripadnika jedinica Hrvatske seljačke
                    zaštite (dalje HSZ).<note place="foot" xml:id="ftn62" n="59">Hrvatska seljačka
                        zaštita osnovana je kao (polu)vojna organizacija Hrvatske seljačke stranke
                        1932. na sisačkom području. Nakon toga osnovane su nove organizacije širom
                        ruralnih područja Savske banovine. Nakon skupštinskih izbora 1935. kojima je
                        bilo okončano razdoblje šestosiječanjske diktature
                            vodstvo Hrvatske seljačke stranke izdalo okružnicu kojom poziva na
                            uspostavu hrvatskih samoobrambenih jedinica kako bi branilo seosko
                            stanovništvo od državne represije. Tada je službeno osnovana Hrvatska
                            seljačka zaštita i to ponajprije kao odred za čuvanje Vladka Mačeka zbog
                            čega je nazivana “Mačekovom gardom”. Prema nekima Maček ju je zamislio
                            kao oblik hrvatske vojske, koja bi djelovala umjesto žandarmerijskih
                            snaga, dok drugi njeno osnivanje povezuju s neuspjehom jugoslavenskih
                            državnih vlasti u osiguravanju legalnog funkcioniranja državnih vlasti i
                            osiguravanja javnog reda i mira. Istodobno se pred državnim vlastima
                            isticala njena uloga u suzbijanju komunističkog djelovanja na seoskim
                            područjima. Sa sve izraženijom političkom dominacijom Hrvatske seljačke
                            stranke na hrvatskim područjima ova organizacija je postala službena
                            organizacija, dok je u gradskim područjima bila organizirana “Hrvatska
                            Građanska Zaštita”. Prije samog osnivanja Banovine Hrvatske u stotinjak
                            postrojba ove organizacije bilo je uključeno oko 180.000 pripadnika;
                            više o njenom osnivanju i djelovanju Željko Karaula, <hi rend="italic"
                                >Mačekova vojska: Hrvatska seljačka zaštita u Kraljevini
                                Jugoslaviji</hi> (Zagreb: Despot infinitus, 2015).</note> Prvi
                    takav slučaj dogodio se 12. rujna 1939. u selu Vidoševcu (u glinskom kotaru)
                    trideset i pet članova HSZ-a zajedno s 40 tamošnjih seljaka napalo Roma Stevu
                    Paropatića i njegovu obitelj optužujući ga da im je krao poljske usjeve.<note
                        place="foot" xml:id="ftn63" n="60">HDA, Grupa VI: Odsjek za gradivo
                        političkih stranaka i udruga, HR-HDA-1353, br. 2044.</note> Oni su zatim
                    pretukli Roma i izvršili pretres njegove kuće te su mu prijetili da će mu
                    zapaliti imovinu.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="61">HDA, Odjeljak za
                        državnu zaštitu Banovine Hrvatske, HR-HDA-158, kut. 2, br. 357 (15641 -
                        1939.).</note> To se i dogodilo u večernjim satima istog dana, kada mu je
                    zapaljena štala i šupa, a on sam je vidio podmetače požara. Zatim je reagirala
                    žandarmerijska patrola koja je požar ugasila i započela istragu o požaru i to
                    ispitujući pripadnike HSZ-a i ostale seljake, koji su priznali „batinanje“ Roma,
                    ali ne i podmetanje požara te su nastojali opstruirati istragu žandara tražeći
                    da oni sami istraže taj slučaj. Unatoč tome, žandari su podnijeli prijavu protiv
                    njih i drugih seljaka pravosudnim tijelima u Glini, te su upravo članove HSZ
                    smatrali odgovornima za podmetanje požara.<note place="foot" xml:id="ftn65"
                        n="62">HDA, Grupa VI: Odsjek za gradivo političkih stranaka i udruga,
                        HR-HDA-1353, br. 2044.</note> Rom Paropatić s obitelji se ubrzo nakon toga
                    iselio i prodao tamošnjim seljacima dio svog zemljišta.<note place="foot"
                        xml:id="ftn66" n="63">HDA, Odjeljak za državnu zaštitu Banovine Hrvatske,
                        HR-HDA-158, kut. 2, br. 357 (1462/939.). </note> Rezultati žandarske istrage
                    protiv osumnjičenih članova HSZ nisu poznati. Krajem iste godine dogodio se još
                    jedan slučaj nasilja pripadnika HSZ nad Romima. U prosincu 1940. dvojca
                    pripadnika HSZ zlostavljali su trojicu Roma iz Kraljevčana i sumnjičili ih za
                    krađu bačvice rakije. Oni su „pohvatali“ osumnjičene Rome, te ih u zatvoru
                        premlaćivali.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="64">HDA, Odjeljak za
                        državnu zaštitu Banovine Hrvatske, HR-HDA-158, kut. 12, br. 60/40 (1670) /
                        br. 60/40 (6664) / br. 60/40 (28/40).</note> Kasnije su se osumnjičeni
                    članovi HSZ vratili svojim kućama, a protiv njih je podignuta prijava glinskim
                    kotarskim vlastima. Slijedila je (birokratska) prepiska između središnjih tijela
                    vlasti (Odjeljka za državnu zaštitu Banovine Hrvatske), kotarskih vlasti u Glini
                    i žandarmerijskih vlasti oko pitanja poduzimanja brze istrage. Osumnjičeni
                    pripadnici Zaštite branili su tvrdnjom kako<note place="foot" xml:id="ftn68"
                        n="65">HDA, Odjeljak za državnu zaštitu Banovine Hrvatske, HR-HDA-158, kut.
                        12, br. 60/40 (3728 I- Pov. DZ -1940.)/ br. 60/40 (501/940).</note> su
                    pravilno postupali prema Romima što je kasnije potvrdila i nadležna glinska
                    kotarska vlast. Niti u ovom slučaju nije poznat ishod, no ono što je primjetno
                    jest da su Romi bili žrtve zlostavljanja od onih istih tijela koja su imala
                    zadatak osiguravati red i sigurnost. Zanimljivo je primijetiti kako su članovi
                    HSZ većinom provodili nasilje nad Romima i to većinom, na temelju dostupnih
                    izvora, u prvih nekoliko mjeseci od uspostave Banovine Hrvatske. Stoga je
                    logično pretpostaviti kako novoosnovana vlast u Banovini Hrvatskoj, unutar koje
                    je u nadležnosti bilo vođenje unutarnjih poslova, nije još dovoljno kontrolirala
                    pomoćne policijske snage kao što je to bila HSZ.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Odnos neromskog stanovništva prema Romima na sisačko – banovinskom području,
                    1918. – 1941.</head>
                <p>Potrebno je istaknuti kako je u Kraljevini Hrvatskoj i Slavoniji početkom XX. st.
                    kod seoskog stanovništva prevladavala je stereotipna percepcija Rome kao
                    kriminalaca i besposličara što je dovodilo do njihove socioekonomske
                    marginalizacije. <note place="foot" xml:id="ftn69" n="66">Danijel Vojak, “Odnos
                        seoskog i romskog stanovništva na području Hrvatske i Slavonije,
                        1900.–1910.,” <hi rend="italic">Sociologija sela</hi> 42, br. 3/4 (165/166)
                        (2004.): 363–83.</note> Slična negativna percepcija prevladavala je u
                    Savskoj banovini, gdje je neromsko stanovništvo Rome većinom percipiralo kao
                    lopove, varalice, širitelje zaraze, otimače djece i besposličare. Takva
                    stereotipna percepcija Roma posebno je isticana u brojnim novinskim člancima u
                    kojima se izvještavalo o slučajevima romskih krađa, prijevara i drugih ilegalnih
                        radnji.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="67">Vojak, <hi rend="italic">U
                            predvečerje rata</hi>, 187–202. </note> U raznim periodičkim
                    publikacijama iznošeni su radikalni prijedlozi za rješavanje „ciganskog
                    pitanja“. Tako je seljak Ignacije Rać, potpisan kao „seljak iz Gole“ predlagao
                    1939. prisiljavanje Roma na rad i kulučenje, a kako bi ih se „odgojilo za rad i
                        red“.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="68">Ignacije Rać, „Cigani –
                        koritari,“ <hi rend="italic">Podravac</hi>, 12. 8. 1939., 5.</note> Slično
                    njegovom promišljanju bio je Franjo Horvat iz sela Sigetac (u koprivničkom
                    kotaru) koji je nekoliko mjeseci kasnije pisao o Romima kao „velikom zlu“ i
                    „parazitima“, a to je smatrao navodeći kako su oni nesposobni za rad, pritom
                    stalno kradu i šire zaraze među ljudima i životinjama. On je predložio mjeru
                    steriliziranja Roma kako bi se time „likvidirao ciganski problem“.<note
                        place="foot" xml:id="ftn72" n="69">Franjo Horvat, „Pitanje Cigana.“ <hi
                            rend="italic">Narodni napredak</hi>, 31. 10. 1939., 221.</note> Slični
                    prijedlozi o steriliziranju Roma iznio je anonimni autor iz Podravine, koji je
                    smatrao Rome „crnom kugom“ zbog svog kriinalnog djelovanja (krađa, širenja
                    zaraznih bolesti, prosjačenja) i visoke stope nataliteta predlagao njihovo
                    „pocijepljavanje“ (sterilizaciju).<note place="foot" xml:id="ftn73" n="70">
                        „Pitomača – i Pitomčani,“ <hi rend="italic">Podravac</hi>, 24. 12. 1939.,
                        8.</note> Mjera steriliziranja Roma mogla se smatrati jednom od eugeničkih
                    mjera, koje su koristile nacističke vlasti prema njima već od 1933. god.<note
                        place="foot" xml:id="ftn74" n="71">Ukratko je potrebno napomenuti kako je
                        eugenika (rasna higijena) bila u međuratnoj Europi zastupljena u mnogim
                        europskim zemljama, posebice Njemačkoj, a njihove teze su se razvijale
                        istodobno sa rasizmom i porastom antisemitizma. Sama eugenika se definira
                        kao znanost koja se bavi proučavanjem metoda poboljšanja rase s ciljem
                        sprečavanja propadanja „viših i sposobnijih“ i smanjivanja broja „nižih i
                        nesposobnih“ rasa (klasa). Metodološki se dijeli na negativnu eugeniku
                        (korištenje metoda sterilizacije, krivičnog i materijalnog kažnjavanja,
                        eutanazije, prisilnog pobačaja i selektivnog infaticida i holokausta) i
                        pozitivnu eugeniku (korištenje metoda nagrađivanja, umjetne selekcije i
                        propagande). U međuratnoj Jugoslaviji takve ideje bile su zastupljeno kod
                        dijela intelektualaca poput Aleksandara Maklecova, Ljubomira Maštrovića,
                        Borisa Zarnika, Andrije Živkovića, Dinka Tomašića i dr. – Darko Polšek,
                        „Rasna higijena u Njemačkoj,“ <hi rend="italic">Filozofska istraživanja</hi>
                        23, št. 2 (2003): 479–507. Darko Polšek, <hi rend="italic">Sudbina
                            odabranih: Eugenično nasljeđe u vrijeme genske tehnologije</hi> (Zagreb:
                        ArTresor naklada, 2004). Ilija Malović, „Eugenika kao ideološki sastojak
                        fašizma u Srbiji 1930-ih godina XX. Veka,“ <hi rend="italic"
                            >Sociologija</hi> 1, br. 1 (2008.): 79–96.</note> Josip Novosel, „seljak
                    iz Stražanca“ (daruvarskog kotara) u travnju 1940. predlagao je organiziranja
                    prisilnog rada za Rome kako bi oni time doprinijeli razvoju narodnog
                        gospodarstva.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="72">Josip Novosel, „Jesmo
                        li za civilizaciju napredka ili kulturu poštenja,“ <hi rend="italic"
                            >Seljačka sloga</hi> 5, br. 4 (1940.): 104.</note> Novosel se zalagao za
                    donošenje posebnog zakona kojim bi se prisilili Roma na obavljanje korisnoga
                    rada. Slično je predlagao Antun Gluhačić u srpnju 1940. navodeći kako je
                    potrebno prisiliti Rome na kolonizaciju i rad: „...zašto da ovako zdravi i
                    odporni ljudi, kako su ti cigani, žive bez rada? Tko hoće da živi i kruh jede,
                    treba i raditi. Danas ne smije biti čovjeka, koji živi bez rada sposoban je za
                    neki rad i ja mislim, da je to podpuno opravdan...(...)....po mom mišljenju
                    trebalo bi ih kolonizirati, sve na jedno mjesto i dati im mogućnost za prvi
                    početak života. Pa neka rade i brinu se sami za svoj kruh svakidašnji. Tako bi
                    se mi seljaci riješili dosta velikog tereta i dosađivanja...“.<note place="foot"
                        xml:id="ftn76" n="73">Antun Guhačić, „Cigansko pitanje,“ <hi rend="italic"
                            >Seljački dom</hi> [Zagreb], 11. 7. 1940., 2.</note></p>
                <p>Sve do početka Drugog svjetskog rata povremeno su se nastavljali pozivi na
                    kolonizaciju Roma, potrebu da ih se prisilno zaposli na ekonomskim i
                    industrijskim poslovima, a njihovu djecu prisilno školuje i sl.<note
                        place="foot" xml:id="ftn77" n="74">„Kuda s ciganima?,“ <hi rend="italic"
                            >Hrvatska </hi>obrana [Zagreb], 21. 7. 1940., 6. „Prava senzacija Cigo
                        zaradio penziju!,“ <hi rend="italic">Jutarnji list</hi>, 24. 7. 1940,
                        17.</note> Imajući na umu navedeni odnos neromskog stanovništva prema Romima
                    u Savskoj banovini (Banovini Hrvatskoj), potrebno je analizirati kakav je taj
                    odnos bio na sisačko – banovinskom području. Dio stanovnika na ovom području
                    promišljao je o načinu kako treba riješiti „cigansko pitanje“. Tako je anonimni
                    autor iz Petrinje početkom srpnja 1940. predlagao: „... čemu komplicirati cijelo
                    pitanje, kada se na najobičniji način – prisilnim putem može sve to brzo
                    urediti. Imademo toliko neobradjene zemlje, imade medju ciganima toliko dobre
                    radne snage, imade obrtnika raznih struka, treba uredit nekoliko kolonija, sve
                    staviti na zadružnu bazu i uspjeh će biti brzo vidan. Ali za sadanje prilike
                    teško je to sve provesti, pa treba jednom uredbom osigurati barem druge
                    stanovnike. Treba cigane staviti pod kontrolu policije i žandarmerije, odrediti
                    im stalna mjesta zadržavanja i držati ih u evidenciji za vrijeme kretanja i broj
                    kriminalnih slučajeva osjetljivo će pasti...“. <note place="foot" xml:id="ftn78"
                        n="75">„Zašto se cigani nebi prisili na rad,“<hi rend="italic">Jutarnji
                            list</hi>, 5. 7. 1940., 17.</note></p>
                <p>Zanimljivo je spomenuti i slučaj žalbe petrinjskog Udruženja trgovaca iz travnja
                    1940. koji su se žalili na Rome koji neovlašteno skupljaju željezo: „…Danas u
                    doba velike potražnje starog željeza, bave se ovakvom trgovinom napose niži
                    slojevi a poglavito cigani, koji obilaze gradom i selima i sakupljaju sve
                    odpadke starog željeza. Svi ovi sakupljači bave se ovakovim poslovima bez
                    ikakovog ovlaštenja, pa bi naslov trebao povesti računa preko policijskih
                    organa, sa svakoga koji nema ovlaštenja najstrože kazni. – Vjerojatno je da
                    ovakovi sakupljači i sami kradu sastavne dijelove vodovodnog uredjaja, pa tim
                    više treba naslov o tome povesti ozbiljno računa i spriječiti ovakav ilegalan
                    rad…“. <note place="foot" xml:id="ftn79" n="76">HR-DASK-SACP, Gradsko
                        poglavarstvo Petrinja (1873. – 1945), HR-DASK-SACP-3, kut. 27, br.
                        3295/X.</note></p>
                <p>Na Rome koji ilegalno sakupljaju željezo žalile su brojne kotarske vlasti u
                    Banovini Hrvatskoj u ovom razdoblju, a o tom su izvještavale i novine.<note
                        place="foot" xml:id="ftn80" n="77">„U grozničavoj potjeri za starim
                        željezom,“ <hi rend="italic">Jutarnji list</hi>, 12. 4. 1940., 14. „Kratke
                        vijesti,“ <hi rend="italic">Hrvatski list</hi> [Osijek], 12. 4. 1940., 7.
                        „Ciganin zločinac zbog starog željeza,“ <hi rend="italic">Hrvatska
                            straža</hi> [Zagreb], 18. 4. 1940., 4.</note> Zbog toga su vlasti
                    Banovine Hrvatske izdale 6. srpnja 1940. naredbu o sprečavanju krađe željeza.
                    Između ostalih mjera, odredbom je propisano kako: „... cigane-skitače na svakome
                    mjestu i u svako doba temeljito pretresati, jer u većini slučajeva kradje
                    željeza vrše cigani...“. <note place="foot" xml:id="ftn81" n="78">HDA, Odjel za
                        unutarnje poslove Banovine Hrvatske, HR-HDA-157, kut. 144., br. 59.511- I –
                        3-1940.</note></p>
                <p>No, kako su se i dalje nastavljale prijave Roma koji nezakonito sakupljaju
                    željezo vlasti Banovine Hrvatske u Zagrebu izdale su novu naredbi o Romima iz
                    24. rujna 1940. kojom su nastojali spriječiti daljnju krađu željeza i to
                    posebice od Roma.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="79">HDA, Odjel za
                        unutarnje poslove Banovine Hrvatske, HR-HDA-157, kut. 155., br.
                        72511.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Nasilje neromskog stanovništva nad Romima na sisačko – banovinskom području,
                    1918. – 1941.</head>
                <p>Promišljanja o prisilnoj kolonizaciji i policijskom nadzoru Roma dijelili su i
                    drugi stanovnici Savske banovine. Takva promišljanja dovodila su i do nasilnih
                    sukoba neromskog stanovništva s Romima. Tako su bili zabilježeni slučajevi
                    nasilja nad Romima u jednom međimurskom selu u prosincu 1935., kada su seljaci
                    vatrom mučili Rome. Mjesec dana kasnije, seljaci u Selima (u križevačkoj
                    okolici) nasilno su protjerali Rome i spalili im svu imovinu. Zatim se u selima
                    u okolici Sv. Ivana Zeline u travnju 1936. dogodio slijedeći slučaj nasilja nad
                    Romima, kada su seljaci poubijali „ciganske konje“.<note place="foot"
                        xml:id="ftn83" n="80">„Medjimurski seljaci linčuju kradljivce,“ <hi
                            rend="italic">Jutarnji list</hi>, 28. 12. 1935., 12. „Navala seljaka na
                        ciganske šatore,“ <hi rend="italic">Jutarnji list</hi>, 15. 1. 1936., 13.
                    </note> U selu Brezovica (u kotaru Zagreb) u prosincu 1939. seljaci su
                    protjerali, premlatili i mučili Rome.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="81"
                        >„Zvjerska gozba u Sv. Klari,“ <hi rend="italic">Zagrebački list</hi>
                        [Zagreb], 14. 12. 1939., 8. </note> Najmasovniji slučaj nasilja neromskog
                    stanovništva nad Romima u Banovini Hrvatskoj dogodio se sredinom veljače 1941. u
                    Velikoj Kopanici (u kotaru Slavonski Brod), kada je 400-njak seljaka protjeralo
                    Rome porušivši im više kuća te su nakon toga bili krivično prijavljeni.<note
                        place="foot" xml:id="ftn85" n="82">HDA, Odjel za unutarnje poslove Banovine
                        Hrvatske, HR-HDA-157., kut. 255., br 22730 /41 / br 22730 /41 (794) / br.
                        22730 /41 (832) / br. 22730 /41 (3475/1941).</note> O ovom slučaju su
                    izvještavali brojni listovi u Banovini Hrvatskoj.<note place="foot"
                        xml:id="ftn86" n="83">„Narodni sud je strašan,“ <hi rend="italic">Hrvatski
                            glas</hi> [Zagreb], 20. 2. 1941., 10. „Oko za oko u V. Kopanici,“ <hi
                            rend="italic">Posavska Hrvatska</hi> [Slavonski Brod], 23. 2. 1941., 3.
                        „U Velikoj Kopanici kod Djakova okradeni seljaci srušili do zemlje 14
                        ciganskih kuća i protjerali oko 100 cigana kradljivaca iz sela,“ <hi
                            rend="italic">Novosti</hi>, 19. 2. 1941., 11. „Cigani iz Kopanice kraj
                        Broda kojima su porušene kuće skrivaju se po šumama," <hi rend="italic"
                            >Novosti</hi>, 22. 2. 1941., 13. </note></p>
                <p>Imajući na umu navedene slučajeve nasilja represivnih tijela lokalnih vlasti nad
                    Romima na u Savskoj banovini (Banovini Hrvatskoj) te sisačko – banovinskom
                    području, nameće se pitanje je li tamošnje neromsko stanovništvo slično nasilno
                    postupalo prema Romima? Poznati su slučajevi nasilja stanovništva nad Romima na
                    sisačko – banovinskom području. Tako je <hi rend="italic">Jutarnji list</hi>
                    izvijestio u travnju 1939. u članku naslovljenom „Kao u srednjem vijeku“ o
                    nasilju seljaka nad Romima u selu Osekovo, u okolici Siska opisano je da su se
                    oni prema njima „krvoločno postupali“.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="84"
                        >„Kao u srednjem vijeku,“ <hi rend="italic">Jutarnji list</hi>, 19. 4.
                        1939., 16. </note> Ono što je posebno zanimljivo u ovom slučaju, jest kako
                    su seljaci ponovno preuzeli ulogu žandarmerije i pritom mučili „optužene“. U
                    ovom slučaju su zakazale banovinske i lokalne vlasti, koje nisu pronašle krivce
                    za krađe konja u tom selu, već su seljaci osjetili da oni to moraju učiniti.
                    Sličan slučaj nasilja nad Romima dogodio se u selu Viduševcu (u glinskom
                    kotaru), gdje se nalazilo naselje romskog plemena Kalendarović. Romi su se
                    naselili „odavno“ u tom selu, a među njima je bilo bogatijih, koji su imali
                    velika poljoprivredna imanja („bili su dobre gazde“). Seosko stanovništvo
                    protivilo se romskoj prisutnosti u selu i okrivljavalo ih za sve vrste krađa.
                    Tako su seljaci krajem rujna 1939. odlučili nasilno protjerati Rome zbog čestih
                    krađa žita, gospodarskog alata i kućnih potrepština. Izravni povod za ovu odluku
                    seljaka bila je krađa kokoši za koje su oni okrivili Rome. <hi rend="italic"
                        >Novosti</hi> su pisale o ovom slučaju u kojemu istaknule kako je „mržnja“
                    prema Romima kod seljaka toliko porasla u ovom selu da su oni zbog toga zapalili
                    njihovo naselje.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="85">„Seljaci zapalili
                        cigansko naselje zbog čestih krađa koje su se dešavale,“ <hi rend="italic"
                            >Novosti</hi>, 1. 10. 1939., 12. </note> U sukobu su premlaćeni Romi, a
                    zatim je izbio požar za koji su seljaci kasnije poricali vlastitu odgovornost u
                    podmetanju. Glinski žandari stigli su samo ugasiti vatru, dok su seljaci samo
                    gledali i nisu sudjelovali u njegovom gašenju. U požaru je najviše stradalo
                    imanje imućnijeg Roma Petra Kalendarovića. Nakon provedene istrage pritvoreno je
                    60 seljaka, koji su zatim optuženi i predani pravosudnim tijelima. Suđenje je
                    trebalo započeti u svibnju 1940., no novine o tom sudskom procesu nisu
                    izvještavale, stoga nije poznat njegov ishod.<note place="foot" xml:id="ftn89"
                        n="86">„Kraj Glina,“ <hi rend="italic">Seljačke novosti</hi> [Zagreb], 5.
                        10. 1939., 9. „Seljaci zapalili cigansko naselje zbog čestih krađa koje su
                        se dešavale,“ <hi rend="italic">Novosti</hi>, 1. 10. 1939., 12. „Šezdeset i
                        pet seljaka pred sudom,“ <hi rend="italic">Jutarnji list</hi>, 13. 4. 1940.,
                        17. „Optužena 64 seljaka radi zlostavljanja cigana,“ <hi rend="italic"
                            >Novost</hi>i, 13. 4. 1940, 15. „Seljaci kraj Gline odgovaraju radi
                        zlostavljanja cigana,“ <hi rend="italic">Hrvatski dnevnik</hi> [Zagreb], 16.
                        4. 1940., 4. </note> Slijedeći slučaj dogodio se u Sunji (u petrinjskom
                    kotaru) krajem ožujka 1941., gdje je bio pokušaj seoskog „linčovanja“ dvojice
                    Roma. Povod za nasilje bio je sukob dvojice Roma s dvojicom seljaka za vrijeme
                    sajma u Sunji zbog pitanja dugovanja novca. U sukobu su deblji kraj izvukli
                    seljaci, od kojih je jedan teško ozlijeđen. U izvještaju petrinjske kotarske
                    vlasti od 24. ožujka 1941. navodi se kako su Romi poslije sukoba sa seljacima
                    pobjegli ispred „razjarene mase“, koja ih je htjela linčovati.<note place="foot"
                        xml:id="ftn90" n="87">HDA, Odjel za unutarnje poslove Banovine Hrvatske,
                        HR-HDA-157, kut. 269, br. 36383 I - 3 1941. (3435/41).</note> Dvojica Roma
                    su ubrzo bila uhvaćena, a poslije istrage je samo jedan od njih predan
                    petrinjskim pravosudnim tijelima.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="88"
                        >Ibid.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključak</head>
                <p>Romsko stanovništvo živi više od šest stoljeća na području današnje Republike
                    Hrvatske. Njihova povijest nerijetko je bila obilježena politikom progona s
                    namjernom njihove asimilacije u većinsko društvo. Romi su se takvoj represivnoj
                    politici državnih i lokalnih vlasti na današnjim područjima Hrvatske relativno
                    uspješno odupirali i pritom većinom uspijevali sačuvati svoj način života,
                    običaje, jezik i dr. U radu je istražena povijest Roma na sisačko – banovinskom
                    području u razdoblju između dva svjetska rata. Istraživanje je pokazalo kako je
                    između 300-njak (1921.) i 600-njak Roma živjelo na ovom području, što je činilo
                    manje od 5% od ukupnog broja Roma u međuratnoj Hrvatskoj (Banovini Hrvatskoj).
                    Njihov broj na ovom području zasigurno je bio veći što se može objasniti
                    prisutnošću migracija nomadskih Roma i etničke mimikrije (skrivanje vlastitog
                    etničkog identiteta u strahu od diskriminacije). Od drugih demografskih
                    obilježja vidljivo je kako su tamošnji Romi gotovo svi bili rimokatoličke
                    vjeroispovijesti, a tek nekoliko posto njih bilo je pravoslavne
                    vjeroispovijesti. Gotovo svi su bili nepismeni što je dodatno isticalo njihov
                    socioekonomski marginalan položaj na sisačko – banovinskom području. Od romskih
                    skupina na ovom području većinom su živjeli Koritari (Bajaši), koji su se bavili
                    obradom drveta i izradom predmeta za kućanstva (poput korita). Vlasti na sisačko
                    – banovinsko području negativno su percipirale Rome smatrajući ih „narodnim
                    zlom“, zalagali su se za njihovu kolonizaciju na područjima izvan svoje
                    nadležnosti. Takva negativna percepcija Roma dovodila je do slučajeva nasilja
                    represivnih tijela vlasti, poput Žandarmerije i HSZ-a nad njima, a koji su
                    ukazali na nefunkcioniranje policijskog sustava održavanja javnog reda i mira.
                    Istodobno, zabilježeni su i slučajevi nasilja neromskog stanovništva nad Romima
                    na ovom području što predstavlja samo dio takvih slučajeva na drugim područjima
                    Savske banovine (Banovine Hrvatske). Može se zaključiti kako su Romi bili
                    kolateralna žrtva nasilnog neromskog stanovništva, pasivnosti državnih vlasti u
                    potrebi zaštite njihovih prava na sigurnost i imovinu te izravnoj upletenosti
                    dijela predstavnika lokalnih vlasti. Imajući na umu navedeno, nasilje se u
                    novoosnovanoj profašističkoj državi prema Romima temeljilo se na rasnoj i
                    genocidnoj politici. Ustaške vlasti mogle su se „osloniti“ na izraženu
                    stereotipnu sliku Roma kao okorjelog kriminalca i asocijalca u hrvatskome
                    društvu te na određenu toleranciju nasilja nad Romima koja je bila primjetna u
                    navedenim slučajevima anticiganističkog nasilja, koji su samo dodatno poticali
                    na donošenje „konačnog rješenja“ „ciganskog pitanja“ u novoosnovanoj hrvatskoj
                    državi.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliografija">
                <head>Izvori i literatura</head>
                <list>
                    <head>Izvori</head>
                    <item>DASK - Državni arhiv u Sisku: <list>
                            <item>Sabirni arhivski centar Petrinja, Gradsko poglavarstvo Petrinja
                                (1873.-1945), sig. HR-DASK-SACP-3.</item>
                        </list></item>
                    <item>HDA - Hrvatski državni arhiv: <list>
                            <item>Grupa VI: Odsjek za gradivo političkih stranaka i udruga, sign.
                                HR-HDA-1353.</item>
                            <item>Odjel za unutarnje poslove Banovine Hrvatske, sign.
                                HR-HDA-157.</item>
                            <item>Odjeljak za državnu zaštitu Banovine Hrvatske, sign.
                                HR-HDA-158.</item>
                            <item>Republički zavod za statistiku SRH, sign. HR-HDA- 367.</item>
                            <item>Zavod za kolonizaciju NDH - Zagreb [1934. - 1940.] (1941.-1945.),
                                sign HR-HDA-246.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Acković, Dragoljub. „Samoorganiziranje beogradskih Roma u periodu između
                        dva svetska rata.“ U: <hi rend="italic">Cigani/ Romi u prošlosti i danas:
                            zbornik radova sa naučnog skupa održanog 16. i 17. decembra 1996.
                            godine</hi>, ur. Miloš Macura, 97–110. Beograd: Srpska akademija nauka i
                        umetnosti, 2000.</bibl>
                    <bibl>Andrejka, Rudolf. <hi rend="italic">Doneski k zgodovini uradne statistike
                            v Jugoslaviji</hi>. Beograd: Direkcija državne statistike, 1937.</bibl>
                    <bibl>Babović, Budimir. <hi rend="italic">Interpol: mit i stvarnost</hi>.
                        Zagreb: Globus, 1986.</bibl>
                    <bibl>Banac, Ivo. <hi rend="italic">Nacionalno pitanje u Jugoslaviji. Porijeklo,
                            povijest, politika</hi>. Zagreb: Durieux, 1995.</bibl>
                    <bibl>„Banovina.“ <hi rend="italic">Hrvatska enciklopedija</hi>. Dostupno na
                            <ref target="https://enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=5741"
                            >https://enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=5741</ref>. Pristupljeno 4.
                        11. 2021.</bibl>
                    <bibl>Beč, Jovo S.. „O ciganima koritarima.“ <hi rend="italic">Glasnik šumarskih
                            zvaničnika</hi> 14, br. 6 (1934): 177–84.</bibl>
                    <bibl>Dragičević. Pavle T. „Nešto o ciganima skitačima.“ <hi rend="italic"
                            >Žandarmerski vesnik</hi> 13, br. 2 (1938.): 74–78.</bibl>
                    <bibl>Fancev, Franjo. „Iz prošlosti i sadašnjosti cigana.“ <hi rend="italic"
                            >Narodne novine </hi>(Zagreb), 18. 11. 1912., 3.; 19. 11. 1912.,
                        3.</bibl>
                    <bibl>Fraser, Angus. <hi rend="italic">The Gypsies</hi>. Oxford:
                        Wiley-Blackwell, 1995.</bibl>
                    <bibl>Goldstein, Ivo. <hi rend="italic">Hrvatska povijest</hi>. Zagreb: Novi
                        Liber, 2003.</bibl>
                    <bibl>Hefele, Ferdo. „Koritari.“ <hi rend="italic">Vienac</hi>, 22/46 (1890):
                        742, 743.</bibl>
                    <bibl>Karaula, Željko. <hi rend="italic">Mačekova vojska: Hrvatska seljačka
                            zaštita u Kraljevini Jugoslaviji</hi>. Zagreb: Despot infinitus,
                        2015.</bibl>
                    <bibl>Korać, Dušan, <hi rend="italic">Kordun i Banija u narodnooslobodilačkoj
                            borbi i socijalističkoj revoluciji</hi>. Zagreb: Školska knjiga,
                        1986.</bibl>
                    <bibl>Lazarević, Vasa. <hi rend="italic">Međunarodna policija: historija, rad,
                            rezultati</hi>. Beograd: izdanje pisca, 1933.</bibl>
                    <bibl>Lewy, Guenter. <hi rend="italic">The Nazi Persecution on the Gypsies</hi>.
                        Oxford: Oxford University Press, 2000.</bibl>
                    <bibl>Lucassen, Leo, Wim Willems i Anne-Marie Cottaar. <hi rend="italic">Gypsies
                            and Other Itinerant Groups: A Socio-Historical Approach</hi>. London:
                        St. Martin's Press, 1998.</bibl>
                    <bibl>Matas, Mate. "Banovina: demografski razvoj i problemi nerazvijenog dijela
                        Hrvatske.“ <hi rend="italic">Hrvatski geografski glasnik</hi> 66, br. 2
                        (2004): 47–68.</bibl>
                    <bibl>Magdalenić, Ivan. “Asimilacija, integracija, mimikrija - o društvenom
                        položaju Roma.” U: <hi rend="italic">Romi u Hrvatskoj danas - zbornik
                            izlaganja i rasprava</hi>, ur. Dušanka Pribičević-Gelb, 76–79. Zagreb:
                        Centar za direktnu zaštitu ljudskih prava, 1998.</bibl>
                    <bibl>Malović, Ilija. „Eugenika kao ideološki sastojak fašizma u Srbiji 1930-ih
                        godina XX. Veka.“ <hi rend="italic">Sociologija</hi> 1, br. 1 (2008):
                        79–96.</bibl>
                    <bibl>Margalit, Gilad. <hi rend="italic">Germany and Its Gypsyies: a Post –
                            Auschwitz Ordeal</hi>. Madison: The University of Wisconsin Press,
                        2002.</bibl>
                    <bibl>„Milan Mizler.“ <hi rend="italic">Hrvatska enciklopedija</hi>. Dostupno na
                            <ref target="https://www.enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=41290"
                            >https://www.enciklopedija.hr/natuknica.aspx?id=41290</ref>.
                        Pristupljeno 4. 12. 2021.</bibl>
                    <bibl>Mizler, Milan. <hi rend="italic">Potražna služba: Priručnik za oružnike
                            kao i u opće za sve organe javne sigurnosti</hi>. Zagreb: Naklada pisca,
                        1909.</bibl>
                    <bibl>Mizler, Milan A. <hi rend="italic">Istražna služba: priručnik za žandarme
                            kao i uopšte za sve organe javne bezbednosti</hi>. Beograd: Knjižarnica
                        Gece Kona, 1928.</bibl>
                    <bibl>Novosel, Josip. „Jesmo li za civilizaciju napredka ili kulturu poštenja.“
                            <hi rend="italic">Seljačka sloga</hi>, 5, br. 4 (1940): 103, 104.</bibl>
                    <bibl>Petrović, Ruža. “Demografske osobenosti Roma u Jugoslaviji.” U: <hi
                            rend="italic">Razvitak Roma u Jugoslaviji: Problemi i tendencije:
                            zbornik radova sa naucnog skupa odrzanog 12. i 13. januara 1989.
                            godine</hi>, ur. Miloš Macura, 115–27. Beograd: Srpska akademija nauka i
                        umetnosti, 1992.</bibl>
                    <bibl>Polšek, Darko. „Rasna higijena u Njemačkoj.“ <hi rend="italic">Filozofska
                            istraživanja</hi> 23, br. 2 (2003.): 479 – 507.</bibl>
                    <bibl>Polšek, Darko. <hi rend="italic">Sudbina odabranih: Eugenično nasljeđe u
                            vrijeme genske tehnologije</hi>. Zagreb: ArTresor naklada, 2004.</bibl>
                    <bibl>Rajaković, Mil. S. „Cigani i njihove osobine.“ <hi rend="italic"
                            >Žandarmerski vesnik</hi> 4, br. 6-7 (1929): 271–77.</bibl>
                    <bibl>Stanković, Vladimir. “Romi u svetlu podataka jugoslavenske statistike.” U:
                            <hi rend="italic">Razvitak Roma u Jugoslaviji: Problemi i tendencije:
                            zbornik radova sa naucnog skupa odrzanog 12. i 13. januara 1989.
                            godine</hi>. Ur. Miloš Macura, 159–79. Beograd: Srpska akademija nauka i
                        umetnosti. 1992.</bibl>
                    <bibl>Šarenac, Danilo i Sofiya Zahova. „Yugoslavia.“ U: <hi rend="italic">Roma
                            Voices in History: A Sourcebook Roma Civic Emancipation in Central,
                            South-Eastern and Eastern Europe from the 19</hi><hi
                            rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"> Century until World
                            War II</hi>. Ur. Elena Marushiakova i Vesselin Popov, 180–218. Brill, 2021.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. “Anketa o kolonizaciji cigana” ili pokušaj koloniziranja
                        Roma u Savskoj banovini." <hi rend="italic">Časopis za suvremenu
                            povijest</hi> 48, br. 2 (2016): 431–58.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. “Odnos seoskog i romskog stanovništva na području Hrvatske
                        i Slavonije, 1900.-1910.” <hi rend="italic">Sociologija sela</hi> 42, br.
                        3/4 (165/166) (2004): 363–83.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. „O proučavanju Roma u hrvatskoj znanosti i kulturi ili
                        postoji li hrvatska romologija?.“ <hi rend="italic">Historijski zbornik</hi>
                        63, br. 1 (2010): 215–40.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. „Počeci hrvatske romologije: Od Filipa Ivana Vezdina do
                        Franje Fanceva.“ <hi rend="italic">Studia ethnologica Croatica</hi> 29, br.
                        1 (2017): 385–406.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. „Romi u popisima stanovništva iz 1921. i 1931. na području
                        Hrvatske.“ <hi rend="italic">Migracijske i etničke teme</hi> 20, br. 4
                        (2004): 447–76.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. <hi rend="italic">Romi u Prvome svjetskom ratu u Hrvatskoj
                            1914. - 1918.</hi> Zagreb: Romsko nacionalno vijeće, 2015.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. „Suffering of the Bayash in Independent State of Croatia
                        During World War II.“ U: <hi rend="italic">Boyash Studies: Researching “Our
                            People</hi>.” Ur. Sorescu-Marinković, Annemarie, Thede Kahl i Biljana
                        Sikimić, 353–78. Berlin: Frank &amp; Timme GmbH, 2021.</bibl>
                    <bibl>Vojak, Danijel. <hi rend="italic">U predvečerje rata: Romi u Hrvatskoj
                            1918. - 1941.</hi> Zagreb: Romsko nacionalno vijeće: Udruga za
                        promicanje obrazovanja Roma u Republici Hrvatskoj “Kali Sara”, 2013.</bibl>
                    <bibl>Zahova, Sofiya.“Improving Our Way of Life Is Largely in Our Own Hands:
                        Inclusion According to the Romani Newspaper of Interwar Yugoslavia.” <hi
                            rend="italic">Social Inclusion</hi> 8, br. 2 (2020): 286–95.</bibl>
                    <bibl>Živković, Stevan. „Cigani.“ <hi rend="italic">Žandarmerski vesnik</hi> 2,
                        št. 1 (1927): 24–27.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Objavljeni izvori</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Prethodni rezultati popisa stanovništva u Kraljevini
                            Srba, Hrvata i Slovenaca 31. januara 1921 godine</hi>. Sarajevo:
                        Direkcija državne statistike, 1924.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Definitivni rezultati. popisa stanovništva u Kraljevini
                            Srba, Hrvata i Slovenaca 31. januara 1921 godine</hi>. Sarajevo:
                        Direkcija državne statistike, 1932.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva od 31 marta
                            1931 godine u Kraljevini Jugoslaviji, knjiga I: prisutno stanovništvo,
                            broj kuća i domaćinstva</hi>. Beograd: Direkcija državne statistike,
                        1937.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva od 31 marta
                            1931 godine u Kraljevini Jugoslaviji, knjiga II: prisutno stanovništvo
                            po veroispovesti</hi>. Beograd: Direkcija državne statistike,
                        1938.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva: od 31 marta
                            1931 godine, knjiga III: Prisutno stanovništvo po pismenosti i
                            starosti</hi>. Beograd: Direkcija državne statistike, 1938.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Definitivni rezultati popisa stanovništva: od 31 marta
                            1931 godine, knjiga IV: Prisutno stanovništvo po glavnom zanimanju</hi>.
                        Beograd: Direkcija državne statistike, 1940.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Periodične publikacije</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Hrvatska obrana, </hi>1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hrvatska straža</hi>, 1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hrvatski dnevnik</hi>, 1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hrvatski glas</hi>, 1941.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hrvatski list</hi>, 1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutarnji list, </hi>1935, 1937, 1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Narodne novine</hi>, 1912.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Novosti</hi>, 1939, 1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Posavska Hrvatska</hi>, 1941.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Seljačke novosti</hi>, 1939.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Seljački dom</hi>, 1940.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zagrebački list</hi>, 1939.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Danijel Vojak</docAuthor>
                <head>NA PREDVEČER GENOCIDA NAD ROMI NA SIŠKO-BANOVINSKEM OBMOČJU ALI IZ ZGODOVINE
                    ROMOV NA SIŠKO-BANOVINSKEM OBMOČJU, 1918-1941</head>
                <head>POVZETEK</head>
                <p>Zgodovino romskega prebivalstva na Hrvaškem, pa tudi v drugih delih Evrope, je
                    pogosto zaznamovala politika preganjanja in asimilacije. Romi so se represivni
                    politiki državnih in lokalnih oblasti razmeroma uspešno upirali in večinoma jim
                    je uspelo ohraniti svoj način življenja, običaje, jezik itd. Raziskava odstira
                    zgodovino Romov na siškem banovinskem območju v obdobju med svetovnima vojnama.
                    Pokaže, da je na tem območju v obravnavanem obdobju živelo od 300 do 600 Romov,
                    kar je bilo manj kot 5 odstotkov celotnega števila Romov v Savski banovini.
                    Njihovo število na tem območju pa je bilo dejansko večje, kar je mogoče
                    pojasniti s prisotnostjo romskih nomadskih skupin in z dejstvom, da je del Romov
                    zaradi strahu pred diskriminacijo skrival svojo etnično identiteto (etnična
                    mimikrija). Demografske značilnosti kažejo, da so bili tamkajšnji Romi skoraj
                    vsi rimskokatoliške vere, manjšina je bila pravoslavcev. Skoraj vsi Romi so bili
                    nepismeni, kar je dodatno poudarjalo njihov socialnoekonomski marginalni položaj
                    na siškem banovinskem območju. Ena od romskih skupin, ki je živela na tem
                    območju, so bili koritarji (danes imenovani Bajaši); ukvarjali so se z obdelavo
                    lesa in izdelovanjem gospodinjskih pripomočkov, tudi korit. Oblasti so imele do
                    Romov večinoma odklonilen odnos; ker so jih imele za »narodno zlo«, so
                    zagovarjale njihovo represivno kolonizacijo na območja izven svoje pristojnosti.
                    Negativno dojemanje je represivne organe (žandarmerijo in Hrvaško kmečko
                    zaščito) vodilo v nasilje nad Romi. Hkrati pa so tako kot po vsej Savski
                    banovini (kasneje Banovini Hrvaški) tudi na tem območju zabeležili več primerov
                    nasilja neromskega prebivalstva nad Romi. Sklepamo lahko, da je do tega prišlo
                    zaradi pasivnosti državnih oblasti in policijskih organov. Med drugo svetovno
                    vojno je bila negativna in stereotipna podoba Romov kot zadrtih kriminalcev in
                    asocialnežev blizu tudi ustaški oblasti, kar je še dodatno sprožalo
                    »konstruiranje« in izvajanje genocidne politike do Romov v Neodvisni državi
                    Hrvaški, vključno s siškim banovinskim območjem.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
