<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jasna Fischer (1945—2018)<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> Govor
                    vodje programske skupine Podobe gospodarske in socialne modernizacije na
                    Slovenskem v 19. in 20. stoletju na žalni seji Inštituta za novejšo
                    zgodovino 2. oktobra 2018 v Ljubljani.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Žarko</forename>
                        <surname>Lazarević</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-10-15</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/302</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-10-17</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Žarko Lazarevič</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="slika3.jpg" height="350px"/>
            </figure>
            <p>Spoštovani svojci, drage kolegice in kolegi,</p>
            <p>ko sem se pripravljal na ta govor, sem se spraševal, katero od Jasninih lastnosti
                postaviti v ospredje. Strokovna in osebnostna plat sta namreč enako pomembni,
                pravzaprav se dopolnjujeta. Vrstni red, ki sem ga ubral, ne želi dati prednosti ne
                eni ne drugi. V naših skupnih letih na inštitutu in tudi letih tesnega sodelovanja
                sem imel priložnost izkusiti različne plati Jasnine osebnosti. Vsaka je imela svoj
                čas, svoj značaj, svoj čar in tudi pomen. Jasna je bila direktorica, ki je zaupala
                mlademu zgodovinarju in mu dala priložnost za raziskovalno delo. Kasneje smo na
                inštitutu postali tesni sodelavci, tudi prijatelji. Skupaj z drugimi smo dvignili
                gospodarsko in socialno zgodovino v devetdesetih letih na višjo raven. Dokaz so
                številni zborniki in seveda <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina</hi>, kar
                je Jasna z dušo in srcem podpirala. </p>
            <p> Z Jasno je bilo vedno dinamično, v skladu z njenim značajem. Pri njej sem bil
                deležen naklonjenosti in podpore, da sem lahko lažje uresničil množico svojih
                zamisli, da sem lahko razširil raziskovalno delo. Navsezadnje, da sem se podal tudi
                v mednarodni prostor. Njena podpora, ne samo na strokovnem področju, temveč tudi na
                osebni ravni, mi je veliko pomenila. Njene življenjske izkušnje in pogovori so mi
                olajšali marsikatero običajno ali zahtevno negotovost. S prijazno besedo mi je
                odgnala marsikateri strah ali spodbudila razumevanje za kakšno človeško slabost. Kdo
                pa jih navsezadnje nima. Čeprav je imela precej odločna stališča, pa se ni mogla
                upreti empatiji, ko je šlo zares. Hvaležen sem, da sem lahko izkusil tudi to plat
                Jasninega značaja.</p>
            <p> Jasna se je rodila 3. avgusta 1945 v Slovenj Gradcu. Koroško poreklo jo je trajno
                zaznamovalo, čeprav je tam preživela le del svojega otroštva. Koroškega rodu ni
                nikoli zanikala. Nasprotno, celo poudarjala ga je, z vsemi značajskimi lastnostmi,
                ki naj bi, po njenem trdnem prepričanju, sodile zraven. Njena izobraževalna pot je
                bila tesno povezana z ljubljansko Filozofsko fakulteto. Tam je leta 1969 diplomirala
                iz zgodovine in sociologije, nato leta 1973 magistrirala in končno leta 1978
                doktorirala na oddelku za zgodovino. Tam so ji podelili naziv znanstvene
                svetnice.</p>
            <p> Takoj po diplomi se je zaposlila na tedanjem Inštitutu za zgodovino delavskega
                gibanja, kjer so jo usmerili na raziskovalno področje političnega in socialnega
                vidika razvoja delavskega gibanja pred prvo svetovno vojno. To je opredelilo njen
                raziskovalni interes in bibliografijo v naslednjem desetletju. V tem vsebinskem
                okviru je napisala svojo magistrsko nalogo o obrtniških in delavskih društvih v
                Ljubljani. Pri disertaciji je tematiko razširila na socialno in politično zgodovino
                delavskega gibanja v Ljubljani do začetka devetdesetih let 19. stoletja. Z nekoliko
                časovnega zamika je disertacija leta 1983 prirejena izšla v samostojni knjižni
                izdaji pod naslovom »Čas vesolniga socialnega punta se bliža«, ki je avtorici
                prinesla širše priznanje z nagrado Kidričevega sklada. Kot zanimivost omenimo, da je
                v zaključku knjige dodala tudi izbor najpomembnejših virov o obravnavani tematiki.
                Tako je predstavila obe plati zgodovinarskega dela. In v tem pristopu je do
                današnjih dni, razen redkih izjem, ostala osamljena.</p>
            <p> Bibliografija je do začetka osemdesetih let prevladujoče opredeljena s poudarki na
                zgodovini delavskega gibanja do prve svetovne vojne. Gre za razprave o njegovih
                začetkih in nadaljnjem razvoju ter o številčni množitvi delavstva kot posebnega
                družbenega sloja. Potem pa je nastopil prelom. Raziskovati delavsko gibanje
                izolirano od okolja, v katerem se je odvijalo, bi bilo povsem neproduktivno, saj bi
                zaradi svoje necelovitosti imelo vse značilnosti torza. Delavstvo kot posebna
                kategorija je bilo samo posledica drugih globokih gospodarskih procesov. Tega se je
                Jasna, pa tudi drugi kolegi na inštitutu, še kako zavedala. Zato je že v disertaciji
                gospodarskim okoliščinam oziroma gospodarskemu razvoju posvetila kar nekaj prostora.
                Takrat si prav gotovo ni mislila, da bo to v kasnejših desetletjih postalo njena
                temeljna raziskovalna preokupacija. A zgodilo se je natanko tako. Od osemdesetih let
                naprej je Jasna vedno bolj zapuščala okvire delavskega gibanja in končno o tem
                povsem nehala pisati. S preusmeritvijo so začele nastajati razprave o strukturnih
                spremembah v gospodarstvu in družbi z vidika razvoja ter populacijske in poklicne
                sestave v slovenskih deželah v času od druge polovice devetnajstega stoletja do prve
                svetovne vojne. </p>
            <p> V strokovnih revijah in na različnih znanstvenih prireditvah je nemalo pozornosti
                posvetila virom za gospodarsko zgodovino, njihovi strukturi, izpovedni moči in
                seveda tudi nahajališčem. Osrednji del njenega zanimanja je prišel do izraza v
                člankih in razpravah o populacijskem razvoju in socialnih strukturah v posameznih
                slovenskih predelih. Tako je poudarjala primere mest ali industrializiranih in
                urbaniziranih predelov Ljubljane, radovljiškega okraja in štajerskih statutarnih
                mest. Občasno se je dotikala tudi problemov kmetijstva. Zasledovala je konture
                odnosa slovenskih političnih sil do razvojnih dilem slovenskega podeželja, zlasti
                pri socialdemokratskem polu slovenskih političnih delitev. Vnemar ni pustila
                problematike razvoja neagrarnega sektorja, se pravi obravnave dinamike
                industrializacije slovenskih dežel in temu sledečih sprememb v družbeni in poklicni
                strukturi. Tu velja posebej poudariti natančne predstavitve razmer v slovenski Istri
                in v ljubljanski tobačni tovarni. Zlasti slednja obravnava je pomembna, ker nam na
                nazoren način predstavlja vpliv industrializacije na statusno spremembo položaja
                žensk kot ekonomsko neodvisnih oseb, kar je bilo za tedanje slovenske razmere velika
                novost. Žensko delo kot historično kategorijo je trdno vpisala v repertoar
                slovenskega zgodovinopisja. V omenjeni razpravi o delavkah tobačne tovarne je
                analizirala starostno strukturo, delovne položaje in dnevne migracije delavk. Z
                mojega stališča pa je bilo še bolj pomembno to, da je širila raziskovalno agendo z
                vprašanji tovarne kot socialnega, ne le ekonomskega prostora. Odprla je vprašanje
                delavk kot aktivnega subjekta industrijske organizacije dela na primeru stavke, ki
                je glede na odzive v javnosti sprožila vprašanje žensk kot političnega subjekta.
                Odprla je s tem povezana vprašanja imaginarija ženske, še posebej industrijske
                delavke, in posledično problematiko političnega diskurza o ženskah. Kot zadnje velja
                opozoriti, da je z vprašanjem ženskega dela povezana tudi metodološka inovacija v
                slovenskem gospodarskem zgodovinopisju. Jasna je kot prva uporabila moč
                informacijske tehnologije za analizo časovno dolgih podatkovnih serij na primeru
                izpovedne moči kadrovskih evidenc nekega industrijskega obrata.</p>
            <p> Jasna je bila v začetni skupini kolegov, ki so vzpostavljali gospodarsko
                zgodovinopisje moderne dobe. Utemeljitev novega raziskovalnega področja ni bilo
                lahko delo. Zlasti ne v strokovnem okolju, ki gospodarskozgodovinskih vsebin ni
                videlo kot relevantnih in je veliko večji poudarek dajalo tradicionalnim
                raziskovalnim agendam. Prevladoval je poudarek na velikih zgodovinskih vsebinah, ki
                so imele tudi nacionalno ali selektivno politično afirmativen značaj. Fascinacija s
                centri politične moči ali nacionalnega gibanja je veljala znatno več. Da ne govorim
                o splošnem okolju, ki je bilo ideološko rigidno, redukcionistično in je vztrajalo na
                predpisanem vzorcu interpretacije. Tedanjega družbenega okolja ni zanimalo, kako so
                ljudje v preteklosti gospodarili in od česa so živeli. Ne, pričakovali so razprave o
                delavskem razredu, torej o posledicah, in ne o vzrokih. Gospodarska zgodovina pa je
                šla že po naravi svojega razvoja čez te vzorce. Množica gospodarskih subjektov kot
                sredobežni sistem je imela svoj koordinacijski mehanizem, centralizacije ni bilo,
                množice akterjev so ustvarjale različna podjetniška socialna omrežja in odnose.
                Gospodarska zgodovina ni ne premočrtna, še manj teleološka. Kot vsaka druga zvrst
                zgodovine ima svojo logiko; poti in cilje si določa vedno znova. Vse to je imelo in
                še vedno ima za posledico disperzivnost virov, disperzivnost izhodiščnih položajev,
                kar narekuje tudi interpretacijo. Odkritih političnih intervencij, ki bi usmerjale
                raziskovanje, kot je vedela povedati Jasna, niti ni bilo. Prioritete so bile
                razvidne iz vsebin, ki so prišle v financiranje. In to je bilo dovolj močno
                sporočilo in napotek. </p>
            <p> Jasnino zavzemanje za gospodarsko zgodovino je bilo vztrajno in dolgoročno, leta je
                bila aktivna v gospodarski sekciji Zveze zgodovinskih društev. Že v nekaj letih po
                začetku mandata je okrepila skupino somišljenikov na inštitutu do te mere, da je
                lahko leta 1999 nastala prva in edina raziskovalna skupina za gospodarsko in
                socialno zgodovino v Sloveniji. Rezultati dela skupine so veliki, v 19 letih dela je
                nastalo 1300 bibliografskih enot iz socialne in gospodarske zgodovine, med temi
                enotami kar 33 monografij različnih tipov. Zgodovinopisju in javnosti se je odprla
                nova, večplastna plat preteklosti. Vsega tega ne bi bilo brez Jasnine podpore, tega
                rezultata pa je bila zelo vesela. Tudi ponosna, kot se je izrazila v enem od
                intervjujev. </p>
            <p> V zadnjih letih je Jasna napisala nekaj razprav, v katerih je na pregleden način
                povzemala bistvene poudarke o modernizacijskih dosežkih slovenskega gospodarskega in
                socialnega razvoja pred vstopom v jugoslovansko državo. S temi sintetiziranimi
                spoznanji o dosežkih do prve svetovne vojne je želela olajšati ocenjevanje in
                razumevanje slovenskega gospodarskega položaja znotraj jugoslovanske države.
                Industrializacija kot dolgoročen proces, ki spreminja družbeno in gospodarsko
                strukturo, je vplivala tudi na razvoj storitvenega sektorja, ki se je moral
                prilagajati novim gospodarskim in družbenim razmerjem. Razvoj storitvenega sektorja,
                njegova vloga in pomen v tedanji gospodarski strukturi ter sama notranja členitev pa
                so bile vsebine, ki so jo najbolj zaposlovale pred upokojitvijo. </p>
            <p> Ob odhodu v pokoj je Jasnino bibliografijo dopolnila še monografija <hi
                    rend="italic">Družba, gospodarstvo, prebivalstvo</hi>, ki predstavlja temeljit
                povzetek njenega raziskovalnega dela na temo socialne in poklicne strukture v
                Sloveniji v kontekstu globokih gospodarskih sprememb od druge polovice devetnajstega
                stoletja do prve svetovne vojne. Nedvomno si je Jasna na ta način podarila eno
                lepših daril za svojo šestdesetletnico, hkrati pa tudi »počistila mizo« ob
                upokojitvi.</p>
            <p> Prav gotovo velja omeniti tudi projekt o žrtvah druge svetovne vojne v slovenskem
                prostoru. Jasna je projekt spodbudila, priskrbela finančna sredstva in ga tudi
                usmerjala. Kot zgodovinarka, ki se je ukvarjala s strukturo prebivalstva in njegovo
                rastjo, je dobro slutila, da izguba šestih odstotkov prebivalstva v štirih letih in
                posledična potencialna demografska izguba ne moreta ostati brez posledic za družbeni
                razvoj. Zato se ji je zdel projekt več kot potreben, saj drugače niti ni mogoče
                tolmačiti razvoja prebivalstva, razvojnih zagat gospodarstva in preobrazbe Slovenije
                po letu 1945 v deželo priseljevanja.</p>
            <p> V zadnjem delu tega priložnostnega zapisa je nujno poudariti še drugo nepogrešljivo
                plat Jasnine profesionalne poti. Vso svojo delovno dobo je preživela na Inštitutu,
                sprehodila se je po različnih funkcijah, vendar je nobena ni zaznamovala tako kot
                direktorovanje. V inštitutskih analih se bo v prihodnosti po vsej verjetnosti našel
                le malokdo, ki bo ta položaj zasedal polnih dvaindvajset let. Podobo inštituta je
                krojila in oblikovala od 1. septembra 1983 pa vse do upokojitve v oktobru 2005. Ob
                opredelitvi, da jo je položaj direktorice zaznamoval, je treba dodati, da je v tem
                vzajemnem procesu tudi ona zaznamovala inštitut. Vtisnila mu je močan osebnostni
                pečat. </p>
            <p> Prvo desetletje njenega mandata lahko opredelimo kot prehodno obdobje, ko je
                nastajala drugačna podoba inštituta. V tem času so procesi, ki so se začeli že prej,
                tudi po njeni zaslugi dobili dodaten pospešek. Docela je prodrlo spoznanje, da mora
                biti inštitut samo znanstvena ustanova, kar se je med inštitutskimi sodelavci
                različnih generacij krepilo že vse od začetka sedemdesetih let. Okvir delavskega
                gibanja je postajal vedno bolj omejujoč za dejansko širino in vsebino raziskovalnega
                dela na inštitutu, ki je vedno bolj težilo k tolmačenju zgodovine moderne dobe v
                njeni celovitosti. Da bi inštitut to zares postal, sta bili potrebni vsebinska in
                kadrovska prenova. Šlo je za proces, ki – upoštevajoč duh časa in zgodovino
                inštituta – ni mogel bil hiter, čeprav je prva pobuda za preimenovanje izvirala že
                iz leta 1974. Poleg drugih preprek ni manjkalo tudi ideoloških. Družbene razmere so
                postajale bolj naklonjene ideji inštituta kot izključno znanstvene ustanove šele v
                drugi polovici osemdesetih let prejšnjega stoletja. Takrat so nastopile razmere, ko
                je ob veliki vsebinski širitvi raziskav na inštitutu postalo mogoče odvreči
                omejujoči (ideološki) delavski plašč in že z imenom zaznamovati strukturni obrat.
                Šele leta 1989, to je v zadnjih izdihljajih socialistične ureditve, je prišlo do
                preimenovanja, postali smo Inštitut za novejšo zgodovino. Simbolna raven se je
                končno uskladila z inštitutsko stvarnostjo. Z današnje perspektive se zdi skoraj
                neverjetno, da je trajalo tako dolgo in se zgodilo tako pozno. Koliko truda in
                dolgoletnih prepričevanj je bilo potrebno za lomljenje izjemno trdnih in vztrajnih
                ideoloških okovov, lahko samo slutimo. Malo očitno ne! </p>
            <p> Devetdeseta leta prejšnjega stoletja so bila gotovo pomembnejši del njenega
                direktorskega mandata. Z odločnimi rezi (izločitev arhiva, številne upokojitve) na
                začetku devetdesetih let, v spremenjenih oziroma novih družbenih razmerah, je Jasna
                inštitut dokončno preoblikovala v čisto znanstveno ustanovo za proučevanje zgodovine
                v zadnjih dveh stoletjih. Hkrati so se takrat začeli kazati rezultati začetkov
                temeljite kadrovske prenove inštituta. Konec osemdesetih let je s pomočjo programa
                mladih raziskovalcev na inštitutu v dveh letih zaposlila kar pet mladih ambicioznih
                zgodovinarjev. Ne samo da se je s tem okrepil raziskovalni potencial inštituta, tudi
                vsebine raziskovanja so se razširile na slabo ali povsem neraziskana področja.
                Kadrovska krepitev inštituta je ostala stalnica devetdesetih let. To je bilo
                omogočeno tudi s sorazmerno ugodnim finančnim položajem inštituta v tem obdobju.
                Resnici na ljubo je treba poudariti, da to ni bilo samoumevno. Jasni za dosego tega
                cilja ni bilo žal ne truda ne časa. </p>
            <p> V življenju se mnogokrat zgodi, da imajo navidezno majhne odločitve velikokrat
                dolgoročne učinke. Tako se je zgodilo tudi Jasni. Njeno vztrajanje pri zunanji
                verifikaciji znanstvenih nazivov na inštitutu, navkljub vsem notranjim pritiskom, je
                veliko pripomoglo h kakovostnemu dvigu inštitutskega raziskovalnega dela. </p>
            <p> Splet vseh teh okoliščin je privedel do okrepitve samozavesti inštitutskih
                sodelavcev. Zato ni bilo nikakršno presenečenje, da je inštitut kot celota pristopil
                k pisanju monografskega pregleda slovenske zgodovine v zadnjem poldrugem stoletju.
                Jasna je ta projekt po začetnem omahovanju, kar je bilo pri njej neke vrste pravilo,
                izdatno podprla že v zgodnji fazi in vztrajala pri končni izvedbi. Zaradi
                nepredvidenih zamud je naneslo, da je bilo ravno v dneh njene upokojitve veliko delo
                z natisom <hi rend="italic">Slovenske novejše zgodovine</hi> končano in predano v
                presojo strokovne in laične javnosti. Vsekakor delo takšne vrste priča o zrelosti
                inštituta, ta pa je bila dosežena v zadnjih dveh desetletjih.</p>
            <p> Pogled za nazaj kaže, da je Jasni uspelo v dvaindvajsetih letih inštitut dvigniti na
                visoko kakovostno raven. In to je prav gotovo dosežek, zaradi katerega ji ni bilo
                treba zardevati.</p>
            <p> Obstaja tudi vprašanje, zakaj je bilo Jasni dano tako dolgo preživeti na
                direktorskem položaju. Odgovor je podala v enem od intervjujev po svoji upokojitvi.
                Zatrdila je, da so bili na inštitutu dogovorjeni za neke vrste dekanski sistem. <hi
                    rend="italic">Vsak bo štiri leta odslužil to tlako, potem pa se bo vrnil v
                    raziskave</hi>, je govorila. Leta 1983 je kljub mladosti preskočila vrsto, ker
                drugi, zaradi drugačnih osebnih prioritet, niso želeli prevzeti direktorske
                funkcije. Tako je potem ostalo vse do njene upokojitve. Cena je bila visoka, kot
                direktorica se je tako rekoč odpovedala raziskovalnemu delu. Pisala je poročila o
                delu inštituta, ne znanstvenih razprav, analizirala je inštitutske bilance namesto
                podjetniških, brala je navodila in strategije državnih organov namesto historičnih
                virov. Za kaj drugega je ostalo kaj malo časa. Lažje ji je bilo, ker je v tem času
                inštitut rasel, kadrovsko in po kakovosti, število objav in njihova odmevnost sta se
                večala. Pa tudi intenzivnejše vključevanje inštituta v mednarodno okolje. </p>
            <p> V dolgih letih vodenja inštituta in vpetosti v upravljavsko raziskovalno sfero na
                ministrstvu ali agenciji za raziskovalno delo je dobila podroben vpogled v
                znanstveno politiko v času svojega mandata. Malo pred upokojitvijo je ta svoja
                dolgoletna spoznanja strnila v besedilo o tranziciji v slovenski znanosti. Temeljni
                problem je videla v neurejenosti financiranja, o čemer je zapisala naslednje: <hi
                    rend="italic">tudi v samostojni Sloveniji nismo poskrbeli za sistemsko urejeno
                    financiranje (znanstvenih disciplin), vrgli smo jih na tržišče in v konkurenčni
                    boj, ki nujno sproža konflikte in antagonizme med posameznimi nosilci znanstveno
                    raziskovalnega dela, obenem pa popolnoma pozabili na preprosto dejstvo, da
                    nekatera znanstvena področja in discipline trga sploh nimajo in ga po naravi
                    svojega dela ne morejo imeti. Tako izčrpavamo energije, ki bi morale biti
                    usmerjene v raziskovanje, ne pa v zagotavljanje preživetja, kot se to dogaja
                    raziskovalcem na JRZ, torej t. i. državnih inštitutih. Poskus urediti ta problem
                    z uvedbo programskega financiranja pa, kot vse kaže, ni uspel, nasprotno, še
                    zaostril je spore … Akcija 2000 mladih raziskovalcev je bila najboljše, kar se
                    je zgodilo slovenski znanosti v zadnjih dvajsetih letih, saj je omogočila obnovo
                    raziskovalnega kadra. Pri tem pa smo žal pozabili sistem dograditi, saj nismo
                    poskrbeli za njihovo organsko vključevanje, in s tem seveda tudi sistemsko
                    financiranje, v raziskovalne, programske ali projekte skupine. Postdoktorski
                    projekti so samo dvoletno podaljševanje njihove negotove usode</hi>.</p>
            <p> Tudi danes, petnajst let kasneje, ko je Jasna zapisala te besede, razmere niso tako
                zelo drugačne. Težave so enake, le opisujemo jih z nekoliko drugačnim besednjakom.
                Vsemu navkljub je delo na inštitutu potekalo normalno. Jasni za dosego finančne
                stabilnosti in predvidljivega raziskovalnega okolja na inštitutu ni zmanjkalo volje,
                ni ji bilo žal truda, ker je verjela je v prenovljen inštitut. Sodelavcem je
                omogočala raziskovalno svobodo v spodbudnem delovnem okolju. Verjela je v avtonomijo
                in odgovornost znanstvenega dela. Verjela je v profesionalne standarde, ki se jim
                zgodovinarji ne smejo odreči, če želijo ohraniti javno verodostojnost svojega dela.
                Kot taka bo tudi ostala v našem spominu.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
