<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>»Psi s cvetlicami«:<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">»Listek. Par podrobnosti o domačem domobranskem polku
                                            št. 27. Kako zlahka se dajo Rusi ujeti,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 1. 1915,
                    1.</note> slovenski vojaki in vojna s slovanskimi nasprotniki v slovenskem političnem časopisju 1914–1916 <note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Za
                        tisk pripravljen referat, podan na mednarodnem znanstvenem simpoziju <hi rend="italic">Prva svetovna vojna. Slovani na obeh straneh fronte</hi> v
                        Ruskem centru znanosti in kulture v Ljubljani, 10. 11. 2014.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jurij</forename>
                        <surname>Perovšek</surname>
                        <roleName>Dr., znanstveni svetnik</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>jurij.perovsek@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-08-29</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/164</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>World War I</term>
                    <term>Slovenians</term>
                    <term>Austrian patriotism</term>
                    <term>Slavic opponents of the Habsburg Monarchy</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>prva svetovna vojna</term>
                    <term>Slovenci</term>
                    <term>avstrijski patriotizem</term>
                    <term>slovanski nasprotniki habsburške monarhije</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-10-14</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Perovšek<note place="foot" xml:id="ftn00" n="**"><hi rend="bold">Dr., znanstveni svetnik, Inštitut za
                novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI–1000 Ljubljana, <ref target="mailto:jurij.perovsek@inz.si">jurij.perovsek@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: </idno>
                <date>Prejeto 29. 8. 2016</date>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Za veliko večino Slovencev in slovenskih vojakov so bili na podlagi
                    njihovega nespornega avstrijskega patriotizma slovanski nasprotniki monarhije
                    izključno le njeni sovražniki. Tako razpoloženje sta v letih 1914–1916
                    spodbujala tudi vodilna slovenska politična dnevnika Slovenec in Slovenski
                    narod, ki v odnosu do njih nista dopuščala misli o vzajemnosti Slovencev z
                    drugimi Slovani. V vprašanju slovanstva so bile zanju odločilne frontne črte,
                    postavljene med avstro-ogrsko ter nemško in z njima vojskujočimi se slovanskimi
                    državami. Kljub posameznim prispevkom, v katerih o slovanskih nasprotnikih ni
                    bilo težkih besed, je bila pot k slovanskemu identitetnemu samorazmisleku pri
                    obeh listih tesno zaprta. Obstajala sta le avstrijska vrednostna bit in v njej
                    zamejen odnos do slovanstva. Slovenec in Slovenski narod sta tako pomembno
                    utrjevala stališče, da so Slovenci – kot tudi drugi habsburški Slovani –
                    Avstrijci, tisti, ki to niso, pa so iz drugega sveta. Tak odnos je spočela
                    vojna, ki je pripadnost slovanstvu podredila interesom držav, vojskujočim se v
                    njej.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: prva svetovna vojna, Slovenci, avstrijski
                    patriotizem, slovanski nasprotniki habsburške monarhije</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head type="main">ABSTRACT</head>
                <head><hi rend="italic">»DOGS WITH FLOWERS«: SLOVENIAN SOLDIERS AND WAR WITH SLAVIC OPPONENTS IN
                    SLOVENIAN POLITICAL NEWSPAPERS 1914–1916</hi></head>
                    <p><hi rend="italic">For a vast majority of Slovenians and Slovenian soldiers there was
                        no doubt that the Slavic opponents of the Monarchy were, due to their undisputed
                        Austrian patriotism, nothing but enemies to the Monarchy. In the period from
                        1914 to 1916, such sentiments were encouraged by two Slovenian political daily
                        newspapers, i.e. Slovenec and Slovenski narod, whose attitude allowed no ideas
                        about interaction between Slovenians and the other Slavic nations. Regarding the
                        issue of Slavic identity, they found the front lines which ran between
                        Austria-Hungary and Germany on the one side and Slavic countries fighting them
                        on the other to be the deciding factor. Despite some articles in which no harsh
                        words were shared concerning Slavic opponents, the path to considering the
                        mutual Slavic identity was decisively closed at both newspapers. There were only
                        the Austrian sense of self-worth and its narrow attitude towards the Slavic
                        identity and culture. Both Slovenec and Slovenski narod significantly
                        consolidated the position that Slovenians – just like other Slavs in the
                        Habsburg Monarchy – were Austrians, and those who did not feel the same came
                        from a different planet. This attitude was the result of the war, which made
                        Slavic affiliation inferior to the interests of countries fighting in
                        it.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Key words: World War I, Slovenians, Austrian patriotism, Slavic
                        opponents of the Habsburg Monarchy</hi></p> 
            </div>  
        </front>
        <body>
            <div>
            <p>Svetovna vojna, ki je izbruhnila leta 1914, je korenito spremenila dotedanji javni
                pogled na domovino in svet. Takratni edini množični medij – časopisni tisk – so
                zapolnila poročila o dogajanju na frontah in njegovih posledicah, ki so pustila le
                malo prostora za spremljanje razmer na drugih področjih. Vojna je dala časopisju
                značilen, do takrat nepoznan vojni pečat.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Marko Štepec, »Slovenec 1914–1918,« v: <hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski narod (1873–1945).
                            Kratek pregled zgodovine ob 140-letnici njegovega izhajanja</hi>, ur.
                        Mateja Tominšek Perovšek (Ljubljana: Muzej novejše zgodovine Slovenije,
                        2013), 19.</note> Na to je odločilno vplivala cenzura, ki je bila ves
                čas v službi vojske in zato tudi podrejena vojaškim interesom. Od tod je poleg
                predpisanega patriotičnega naboja izhajala vsebinska usmerjenost časopisov iz vojnih
                    let.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Petra
                        Svoljšak, »Slovenci v primežu avstrijske cenzure,« v: <hi rend="italic">Velika vojna in Slovenci: 1914–1918</hi>, ur. Peter Vodopivec in Katja
                        Kleindienst (Ljubljana: Slovenska matica, 2005), 111.</note></p>
            <p>Prvi dve leti vojne je v slovenskem časopisju prevladovalo poročanje o bojevanju
                avstro-ogrske monarhije in nemškega cesarstva z njunimi slovanskimi nasprotnicami –
                Ruskim carstvom, Kraljevino Srbijo in Kraljevino Črno Goro. Vanj je podonavska
                monarhija vpoklicala tudi Slovence in jih pred prestavitvijo na jugozahodno
                vojskovališče postavila v položaj, ko so se s pripadniki drugih slovanskih narodov
                srečali na življenje in smrt. Časopisje je omenjeni položaj osvetlilo z različnih
                vidikov, glavni poudarek pa je veljal neposredni bojni izkušnji slovenskega vojaka s
                slovanskim nasprotnikom. O tem sta obširno poročala vodilna politična dnevnika
                katoliški <hi rend="italic">Slovenec</hi> in liberalni <hi rend="italic">Slovenski
                    narod</hi>. Na marksistični strani takih poročil ni bilo, saj delavski tisk do
                poletja 1917 zaradi prepovedi ni izhajal. </p>
            <p> Za <hi rend="italic">Slovenca</hi> in <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je bilo
                značilno, da zanju vprašanje medsebojnega bojevanja Slovanov ni bilo sporno. To je
                veljalo tudi za veliko večino slovenskih vojakov, saj so le redki posamezniki
                izražali nejevoljo nad bojevanjem proti slovanskemu nasprotniku in vojno razumeli
                kot spopad nemštva s slovanstvom.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Miha Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni.
                        I. del. Od sarajevskega atentata do vojne z Italijo,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 80 (45), št. 1 (2009): 37, 39,
                        41, 42–43, 49, 50, 54, 60. Miha Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni
                        vojni. II del. Vrhunec vélike vojne,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino
                            in narodopisje</hi> 80 (45), št. 2-3 (2009): 83, 92, prim. tudi 87. Miha
                        Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni. III. del. Poslednje leto
                        vojne in monarhije,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                            narodopisje</hi> 80 (45), št. 4 (2009): 82, 97, 107–08. Gregor
                        Antoličič, »Bog ohrani, Bog obvari Nam Cesarja, Avstrijo!. Izbruh prve
                        svetovne vojne v habsburški monarhiji,«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>15,
                        št. 2 (2015): 275.</note> V pisanju <hi rend="italic">Slovenca</hi> in
                    <hi rend="italic">Slovenskega naroda</hi> so bili Slovenci Avstrijci, ki se
                borijo proti slovanskim sovražnikom habsburške države. To je slabega pol leta po
                začetku vojne nazorno izrekel <hi rend="italic">Slovenec</hi>, ko je poudaril, kaj v
                tistem trenutku »učijo« avstrijski Slovani (»austriaci Slovani docent«): »Ko se je
                napovedala vojska slovanskima državama Rusiji in Srbiji, nismo niti za trenutek
                dvomili, kje je naše mesto. V stari udanosti do Habsburžanov so se avstrijski
                Slovani podali na bojišča, da tamkaj krvavijo in umirajo za svojo skupno domovino in
                svojo vladarsko hišo. Ves svet ve, da so sovražniki na tihem računali na slabost
                avstrijskih Slovanov, češ, v danem trenutku bodo odrekli. Zaračunali so se, ker niso
                poznali naše nesebične zvestobe do Avstrije in cesarja«. Slovani – in med njimi
                seveda tudi Slovenci – smo pokazali »svoje neskaljeno avstrijsko domoljubje«.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> »Avstrijsko
                        stališče,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenec</hi>, 12. 12.
                        1914, 1. O avstrijskem patriotizmu slovenskih vojakov gl. tudi »Iz
                        doživljajev našega slavnega 17. pešpolka,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        27. 2. 1915, 1–2. Svoljšak, »Slovenci v primežu avstrijske cenzure,« 117,
                        121. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, I,« 38–39, 51, 52,
                        54–57, 59. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, II,« 87, 96, 93,
                        101, 102, 107. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, III,« 106–08.
                        Gregor Jenuš, »Slovenci in velika vojna (1914–1918). Slovenska razdvojenost
                        med zvestobo cesarju in željo po narodni avtonomiji,«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>15,
                        št. 2 (2015): 307, prim. tudi 316. Prim. še Miomir Križaj, »Pošta iz
                        ujetništva,« v: <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik, 6</hi>, ur.
                        Janez J. Švajncer (Logatec: Vojni muzej, 2001), 45, 48, 49.</note></p>
            <p> Avstrijski patriotizem je bil poleg katoliškega vrednostnega vodila tedaj gotovo
                nesporna bivanjska drža velike večine Slovencev. Njen resnični značaj je bilo mogoče
                čutiti kljub vojnemu absolutizmu, okrepljenemu nemškemu nacionalnemu pritisku in
                vojaški cenzuri. Slovenski narod je »rade volje žrtvoval življenje in kri na oltar
                domovine, življenje tisočih svojih najboljših sinov«, je konec leta 1914 izjavil <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> »Božične misli,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 24. 12. 1914, 1.</note> Njegove besede so se navezovale
                na hude izgube t. i. slovenskih polkov na vzhodni, to je ruski fronti, s katerimi je
                bila seznanjena tudi javnost.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Petra Svoljšak, »Prva svetovna vojna,« v: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije, 9</hi>, ur. Marjan Javornik,
                        Dušan Voglar in Alenka Dermastia (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1995),
                        401–03. Petra Svoljšak, »Poizkus ocene vojaških in civilnih izgub (žrtev)
                        med 1. svetovno vojno,« v: <hi rend="italic">Množične smrti na Slovenskem.
                            Zbornik referatov</hi>, ur. Stane Granda in Barbara Šatej (Ljubljana:
                        Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 1999), 230. Damijan Guštin,
                        »'Slovenski polki' na vzhodni fronti,« v: <hi rend="italic">Slovenska
                            novejša zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                            priznanja Republike Slovenije: 1848–1992, I</hi>, ur. Jasna Fischer et
                        al. (Ljubljana: Mladinska knjiga, 2005), 128–29, 131. O boleči izkušnji
                        slovenskih vojakov v boju proti ruski armadi gl. tudi Sluga, »Slovenski
                        vojaki v prvi svetovni vojni, I,« 46, 52.</note> Navzlic temu pa je
                zagotovil, da bo »tudi danes sredi titanskega viharja, ki pretresa zemeljsko oblo«,
                Slovenec »ostal nevpognjen in neomajen v svoji zvestobi in vernosti do domovine, ki
                mu je bila zvezda vodnica v njegovem dejanju in nehanju«.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> »Ob novem letu,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 12. 1914, 1.</note> Dobro leto in pol
                kasneje je <hi rend="italic">Slovenec</hi> k temu dodal: »Pred sodbo zgodovine bo
                naš mali narodič stal velik. V tej vojni smo popolnoma pozabili nase in mislili samo
                na državo.« Naš narod je bil »s svojimi junaki zmeraj tam, kjer je bilo opraviti
                najhujše delo«.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> »Dve
                        leti,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1916, 1.</note> Slovenci
                in Hrvatje, ki so združeni pod habsburškim žezlom, hočejo tudi vse nadaljnje čase
                ostati cesarju najzvestejši narod.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> »Rusi nas ponujajo
                        Italiji,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenec</hi>, 2. 3. 1916,
                        1.</note></p>
            <p>V enako vznesenem duhu so na Slovenskem slavili tudi avstrijske zmage proti
                slovanskim nasprotnikom. Ko so 2. decembra 1914, na 66-letnico vladanja
                avstro-ogrskega cesarja Franca Jožefa I., Avstrijci osvojili Beograd, je ljubljanski
                liberalni župan dr. Ivan Tavčar istega dne pozval prebivalce Ljubljane, naj v
                počastitev tega vojaškega uspeha razobesijo zastave. Županovemu pozivu »je vse z
                veseljem sledilo. Zvečer sta dve vojaški nadomestni kapeli svirali po mestu,
                spremljali pa sta jih večje množice z živahnimi klici. Grad je bil deloma
                razsvetljen in ob 9. uri je zadonelo 21 strelov iz topov, tako da je tudi daljša
                okolica izvedela za uspeh, ki ga je izvojevala avstrijska armada po dolgem heroičnem
                bojevanju proti Srbiji«.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> »Dnevne vesti. Zavzetje Belgrada,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 12. 1914, 3.</note> Naslednji dan je
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod </hi>zmagoslavno spomnil na
                narodno pesem »Stoji, stoji tam Beligrad, za gradom teče rdeča kri, da bi gnala
                mlinske kamne tri …«; pesem je nastala ob avstrijski osvojitvi Beograda leta
                    1789.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                        »Belgrad,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 12. 1914,
                    1.</note> V Ljubljani so kasneje bučno proslavili še zavzetje Przemyśla 3.
                junija 1915, Lvova 22. junija 1915 in Varšave 5. avgusta 1915.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> »Dnevne vesti. Zavzetje
                        Przemysla,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 6. 1915, 3. »Dnevne
                        vesti. Veselje v Ljubljani,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 23. 6.
                        1915, 3. »Ljubljanski občinski svet,« <hi rend="italic">Slovenski
                        narod</hi>, 24. 6. 1915, 3–4. »Dnevne vesti. Proslava zavzetja Lvova v
                        Ljubljani,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 6. 1915, 3, 4.
                        »Dnevne vesti. Ljubljana v zastavah,« <hi rend="italic">Slovenski
                        narod</hi>, 6. 8. 1915, 3.</note>
                <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je z občudovanjem pozdravil tudi zasedbo
                Brest-Litovska 26. avgusta 1915 in Cetinja 14. januarja 1916.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> »Brest Litovsk zaseden,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 8. 1915, 1. »Cetinje pod
                        avstrijsko zastavo,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 1. 1916,
                        1.</note> Patriotično veselje je izstopalo ob zavzetju Lvova.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> »Dnevne vesti.
                        Someščani!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 23. 6. 1915,
                    3.</note>
                <hi rend="italic">Narod</hi> je častil »ljubljene orle avstrijskih legij,
                častitljive znake habsburških vladarjev, zmagovite prapore cesarskih čet« in
                vzvišeno vojno umetnost avstrijskih vojskovodij, ki je premagala okorno rusko
                vojaško silo.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> »V
                        Lvovu vihrajo zopet cesarske zastave,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 23. 6. 1915, 1.</note> Poleg tega je ljubljanski
                občinski svet na seji 23. junija 1915 ob soglasnem pozdravu <hi rend="italic">»Živela armada!«</hi>, ki so ga svetniki izrekli stoje, na predlog liberalnega
                podžupana dr. Karla Trillerja ob padcu Lvova poslal telegrafsko čestitko vrhovnemu
                armadnemu poveljniku maršalu nadvojvodi Frideriku.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> »Ljubljanski občinski svet,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 6. 1915, 3. </note> Svojevrstno obeležje
                avstrijske domovinske privrženosti pa je zraslo med slovenskimi vojaki na Balkanu.
                Ustvaril ga je pripadnik ljubljanskega črnovojniškega pešpolka št. 27 akademski
                kipar Josip Urbanija. V spomin na polkovne boje na južnem vojskovališču je ob meji
                proti Srbiji in Črni gori postavil mogočen spomenik v obliki avstrijskega dvoglavega
                orla. Orel, postavljen na dva metra visok podstavek iz bosanskih skal, je z mogočne
                višine zrl na sovražno stran, pod njim pa so se »v kraljevski ponižnosti«
                razprostirali griči in doline bosanske dežele. Eno glavo je imel obrnjeno proti Črni
                gori, drugo pa proti Srbiji. Napol razprte perutnice, ki so v premeru merile sedem
                metrov, so bile pripravljene za takojšen, drzen polet. Ta dokaz patriotične misli je
                po <hi rend="italic">Slovencu</hi> stal na odličnem in zaslužnem mestu ter potrjeval
                ničnost starorimskega izreka
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Inter arma silent Musae </hi>(Med vojno muze
                molče). »Nepremično sedi orel na skalovitem podstavku«, je pristavil <hi rend="italic">Slovenec</hi>, »pod njim pa motijo tihoto streli, ki švigajo iz
                naše in sovražne strani.«<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> »Spomenik slovenske zvestobe na južnem bojišču,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 7. 1915, 1. Gl. tudi »Domači
                        črnovojniški pešpolk št. 27,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 29. 7.
                        1915, 3.</note></p>
            <p> Iz doslej zapisanega lahko ugotovimo, da pripadnost slovanskemu rodu ni ovirala
                slovenskih vojakov v boju proti Rusom, Srbom in Črnogorcem. To so potrdila številna
                poročila in pričevanja o njihovem vojskovanju na slovanskih tleh. Seveda moramo
                upoštevati, da so pri njihovi objavi pazili na avstrijsko vojaškopolitično državno
                stališče in vojaškopropagandne zahteve, vendar je bil duh, ki jih je prežemal,
                dovolj zgovoren. Slovenski vojaki – Avstrijci, kot so sami poudarjali –<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> »Kako so slovenski
                        vojaki podirali lipo, na kateri je bil skrit sovražnik,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 9. 1914, 3. O tem gl. tudi Sluga, »Slovenski vojaki
                        v prvi svetovni vojni, I,« 52, 56.</note> so se proti Rusom neusmiljeno
                bojevali. Do njih in srbskih ter črnogorskih nasprotnikov so imeli prepoznaven
                vojaški odnos.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                        Ibid., 36, 37, 44, 53, 54.</note> »Oh, naš 'na nož!'«, je po vrnitvi z
                ruskega bojišča v Ljubljano septembra 1914 pripovedoval ranjeni desetnik »železnega«
                17. pešpolka, imenovanega tudi polk kranjskih Janezov, Alojzij Prek iz Dobrove.
                »Preko tega ni. Le škoda, da nismo imeli več prilike. Pa bomo šli še enkrat nanje,
                komaj čakam, da jih bomo dali na bajonet.«<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> »Dohod dveh vlakov z ranjenci v Ljubljano,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 9. 1914, 4. O neusmiljenem bojevanju
                        Slovencev proti Rusom mož na moža gl. »Listek. Slike z vojne: kako se je naš
                        alpinec boril z Rusi,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 22. 10. 1914, 1. »Iz
                        pisem slovenskih junakov. Korošci si godejo v najhujšem boju,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 11. 1914, 1. »Kako naskakujejo kranjski
                        fantje,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 3. 1915, 3. O neusmiljenem
                        kaznovanju civilnih oseb, ki so na vzhodni fronti pomagale ruski vojski, gl.
                        »Iz pisem slovenskih junakov. O ruskih vohunih,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 11. 1914, 1.</note> Karel Jakopič iz Male vasi
                pri Ježici pa je pisal sestri: na »rjavce« (Ruse) smo šli »kakor volkovi na plen«.
                Videlo se je, kaj znajo kranjski fantje.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> »Kako naskakujejo kranjski fantje,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 3. 1915, 3. O brezčutnem odnosu slovenskih vojakov
                        do Rusov in Srbov gl. »Dnevne vesti. Celjski bataljon v boju,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 10. 1914, 2–3. »Naši junaki. Pet
                        mesecev ob topu, št. 47,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 2. 1915, 2.
                        »Krvavi Karpati,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 2. 1915, 2. »Kako
                        težko so zaslužena vojaška odlikovanja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        13. 3. 1915, 4.</note> Posebno plat bojevanja proti Rusom pa je razkril
                vojak iz Bovškega, pripadnik 27. domobranskega strelskega polka v Galiciji: »Bilo je
                /…/, ko smo napadli Ruse. Slišali so nas, ki smo slovensko govorili ter kričali.
                Tedaj je rekel eden od Rusov: 'Brate, ne streljati. Mi smo tudi Slovani! ' Ali naša
                dolžnost do presvetlega cesarja, zavest, da branimo našo drago domovino in svoje
                drage – to nam je velevalo, da smo bili gluhi. V vojski je zvijača več kot
                    hrabrost.«<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> »Iz
                        pisem naših junakov. Kako smo oprostili 60 ujetih tovarišev,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 12. 1914, 2.</note> Če verjamemo
                vojnemu kuratu Leopoldu Turšiču, ki je decembra 1914 spremljal 27. polk, naj bi se
                Rusi slovenskih vojakov bali.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> »Listek. Par podrobnosti o domačem domobranskem polku
                        št. 27,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 1. 1915, 1.</note> Kot je
                zapisal v pismu, ki ga je konec januarja 1915 objavil <hi rend="italic">Slovenec</hi>, so domobrance poznali po srebrnih planikah na ovratniku in jim
                zaradi izvrstnega streljanja in vztrajnosti pravili <hi rend="italic">»</hi>'<hi rend="italic">psi s cvetlicami</hi>', na kar so naši fantje zelo ponosni.«<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Ibid.</note>
                <hi rend="italic">Slovenec</hi> je že pred tem, v začetku decembra, za bojevanje
                slovenskih vojakov proti Rusom uporabil povéd: <hi rend="italic">»Naši vojni psi na
                    delu.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                        »Slike z vojne. Naši vojni psi na delu,« Slovenec, 15. 12. 1914,
                    3.</note></p>
            <p>Na brezčuten odnos do slovanskih nasprotnikov so kazali tudi v <hi rend="italic">Slovencu</hi>
                in<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenskem narodu </hi>objavljeni poudarki
                o bojaželjnosti slovenskih vojakov, podkrepljeni s pohvalnimi poročili iz
                avstrijskega in nemškega tiska o njihovem zagrizenem bojevanju na slovanskih
                    frontah.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                        »Junaštvo kranjskih vojakov,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 9. 1914,
                        1. »Hrabri slovenski vojaki,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 9. 1914,
                        1. »Iz boja slovenskih lovcev v Galiciji,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        14. 9. 1914, 1, 2. »17. pešpolk na severu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        28. 9. 1914, 2–3. »Naša kri,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 9. 1914,
                        1. »Junaštva naših kranjskih alpincev,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1.
                        10. 1914, 1. »Naši polki v boju,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 10.
                        1914, 1. »Listek. Slovenski vojaki – branilci Przemysla,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 10. 1914, 1–2. »Listek. Slike iz vojne: zmagoslavni
                        slovenski junak v vojni vihri,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 22. 10.
                        1914, 2–3. »Slike iz vojne. Slovenski vojaki – strah Rusom,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 12. 1914, 3. »Listek. 'Ljubljanski
                        cesarski strelci',« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 5. 3. 1915, 1.
                        »Slovenski vojaki ob Dnjestru,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 7. 1915,
                        6. »Dnevne vesti. Naši vojaki na bojišču,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 14. 9. 1914, 2. »Dnevne vesti. Pešpolk št. 17,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 9. 1914, 2. »Dnevne vesti.
                        Celjski bataljon v boju,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 10.
                        1914, 2–3. »Dnevne vesti. Pozdrav z bojišča,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 9. 11. 1914, 3. »O našem pešpolku št. 17,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 4. 1915, 3. »Velike bitke na ruski fronti,«
                            <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 7. 1916, 1. Prim. tudi »Iz
                        pisem naših junakov. S srbskega bojišča,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        12. 12. 1914, 2. O bojaželjnosti slovenskih vojakov gl. tudi Sluga,
                        »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, I,« 41, 52–54. Sluga, »Slovenski
                        vojaki v prvi svetovni vojni, II,« 85–86.</note> Ob tem lahko kot
                zanimivost navedemo, da je bil sin ljubljanskega župana Tavčarja, rezervni
                praporščak poljskega topničarskega polka št. 25 Franc Boris Tavčar, leta 1915
                odlikovan s srebrno medaljo za hrabrost I. razreda. O njegovem bojevanju so v uradno
                    <hi rend="italic">Zlato knjigo armade</hi> zapisali: »Rezervni praporščak 25.
                poljskega topničarskega polka Franc Boris Tavčar se je pri vsaki priliki izkazal
                hrabrega in moškega. Kot poveljnik voda ter kot prvi oficir je vodil v bojih pri
                Polanih streljanje z redko hladnokrvnostjo, akoravno je lahka in težka sovražna
                artiljerija njegovo baterijo kar najljuteje obstreljevala. Njegov vpliv na moštvo je
                bil tako velik, da so njegovi vojaki v najljutejšem sovražnem ognju vzorno delovali
                naprej. Ko smo zapustili pozicijo pri Polanih, je ostal praporščak Tavčar na ukaz s
                svojim vodom tam ter ga je drugi dan z veliko spretnostjo sredi sovražnega ognja
                pripeljal k bateriji nazaj.«<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> »Dnevne vesti. Iz zlate knjige naše armade,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 8. 1915, 3.</note></p>
            <p>Taka poročila, ki so služila k spodbujanju patriotičnega razpoloženja v domovini, so
                se lepo skladala z znanim sporočilom slovenske lojalistične nacionalne ideologije,
                ki ga je v svoji prvi in najuspešnejši pesniški objavi ob obisku cesarja Ferdinanda
                I. 1. septembra 1844 v Ljubljani zapisal Jovan Koseski (Janez Vesel): »Hrast se
                omaje in hrib, – zvestoba Slovencu ne gane!«<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> »Slovenja presvitlimu, premilostljivimu gospodu in
                        cesarju Ferdinandu Pervimu, ob veselim dohodu njih veličanstva v Ljubljano,«
                            <hi rend="italic">Kmetijske in rokodélske novize</hi>, 4. 9. 1844, [2].
                        Andrej Inkret, <hi rend="italic">Jovan Vesel Koseski. Vprašanje literarne
                            zgodovine</hi> (Maribor: Obzorja, 1971), 36, 63.</note> Ranjeni
                slovenski vojaki, ki so se zdravili v bolnici Linz-Urfahr v Gornji Avstriji, so ga
                novembra 1914 zapisali na koncu svojih pozdravov, poslanih kranjskemu deželnemu
                glavarju dr. Ivanu Šusteršiču in njegovi soprogi.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> »Iz pisem slovenskih junakov. Slovenski vojaki –
                        vedno junaki!,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenec</hi>, 14.
                        11. 1914, 1. Omenjeni verz so slovenski vojaki zapisali v naslednji obliki:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">»Hrast se omaje in hrib, zvestoba Slovencev na gane!« </hi>–
                        Ibid.</note> Patriotičnih izjav slovenskih vojakov v tisku ni bilo težko
                    zaslediti.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                        »Dnevne vesti. Iz pisma slovenskega častnika,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 11. 9. 1914, 3. »Iz pisem slovenskih junakov. Misli na
                        domovino. Slovenski fantje pozdravljajo domovino,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 11. 1914, 1.</note> Obenem je <hi rend="italic">Slovenec</hi> ugotavljal, da sta slovenski narod in slovenski vojak v tej vojni
                sijajno pokazala, kako razumeta pravo domoljubje v dejanju,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> »Naši polki v boju,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 10. 1914, 1.</note>
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod </hi>pa je opozoril na zapis,
                v katerem je Fjodor Mihajlovič Dostojevski skozi vrsto paradoksov zagovarjal vojno.
                V <hi rend="italic">Narodovi</hi> predstavitvi zapisa Dostojevskega je bilo tudi
                naslednje: »Vojna povzdigne ljudskega duha in zavest lastnega dostojanstva, vojna
                napravi gospoda in hlapca enake, vojna je najvišji pojav ljudske dostojnosti, ker
                tedaj žrtvuje vsak ali svoje življenje, ali svoje zdravje ali del svojega imetja za
                občno korist.«<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                        »Listek. Dostojevskij o vojni,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 10.
                        10. 1914, 2.</note> Temu je sprva pritegnil tudi književnik Stanko
                Majcen. Po vrnitvi s fronte v Galiciji, kjer so mu zmrznile noge in so ga že
                novembra 1914 z odlikovanjem za hrabrost poslali domov, nato pa je po daljšem
                okrevanju opravljal večinoma lažje vojaške naloge, je v katoliški reviji za
                književnost in umetnost
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Dom in svet </hi>zapisal: »V eni izmed
                oktobrskih številk 'Naroda' je bil podlistek, v katerem Dostojevski hvali vojsko.
                Vse, kar stoji tam, je res.« Ne morem povedati, »kako mene vojska krepi. Daje mi
                zavest, da se veselo prenavljajo vrednote, da ugašajo vse tiste luči, s katerimi so
                ožarjali veliki lažnjivci in goljufi vse stvari, da te stvari zdaj dobivajo svojo
                lastno moč, njim samim določeno in da ima zdaj v teh lučih svet čisto drugačen obraz
                kakor prej. Kako je vse to tolažilno!«<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Stanko Majcen, »Književnik v vojski,« <hi rend="italic">Dom in svet</hi> 28, št. 1 (1915), 36.</note> Svoje
                rezko razmišljanje pa je Majcen nato opustil. V isti reviji je namreč kmalu zatem
                črtico »Nevernik« sklenil s spoznanjem, da vojak ne more ne živeti ne umreti za
                domovino. »V tistih časih to ni bilo patriotsko dejanje, saj je pisatelj izražal
                skepso do domovinske vojne. Vprašanje je, kako je črtica sploh lahko izšla ob
                cenzuri, ki je bila pozorna na vsakršno malodušje.«<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Ivan Vogrič, <hi rend="italic">Slovenski
                            književniki in 1. svetovna vojna</hi> (Ljubljana: Zveza zgodovinskih
                        društev Slovenije, 2001), 34, 35.</note></p>
            <p>»Iz pisem naših junakov«, kot se je imenovala ena od rubrik v <hi rend="italic">Slovencu</hi>, je bilo vidno tudi omalovaževanje slovanskih vojaških
                    nasprotnikov.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                        Na omalovaževanje slovanskih nasprotnikov in precenjevanje svojih vojaških
                        sposobnosti, ki so jih poudarjali slovenski vojaki, opozarja tudi Sluga,
                        »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, I,« 44, 54.</note> Rusi naj ne
                bi imeli pravega poguma, bili naj bi slabi strelci in brez bojnega vzgiba.
                Omalovažujoč odnos je bilo čutiti tudi do Srbov in Črnogorcev.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> »Dohod dveh vlakov z ranjenci v
                        Ljubljano,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 9. 1914, 4–5. »Dnevne
                        novice. Sijajni uspehi tretjega vojnega zbora v zadnjih bojih na Ruskem,«
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 9. 1914, 4. »Iz pisem slovenskih
                        junakov. Srbi pred našimi vojaki beže,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14.
                        11. 1914, 2. »Junaštvo slovenskega častnika – en sam Slovenec ujel 25
                        Rusov,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 11. 1914, 1. »Iz pisem naših
                        junakov. Tisti, ki imajo kratke hlače in pero za kapo,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 12. 1914, 2. »Slike iz vojne. Slovenski vojaki –
                        strah Rusom,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 12. 1914, 3. »Listek.
                        Kako zlahka se dajo Rusi ujeti,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 1.
                        1915, 1. »Krvavi Karpati,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 2. 1915, 2.
                        »Na črnogorski meji,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 10. 1914,
                        2. »Dnevne vesti. Kako je ušel iz vjetništva?,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 31. 12. 1914, 3.</note> Propaganda, ki je vela »Iz pisem
                naših junakov«, je tako ustvarjala predsodke o nasprotnikih in njihovi manjvrednosti
                ter postala pomembna prvina bojevanja, njen vpliv pa je odmeval še daleč v povojni
                    čas.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Štepec,
                        »Slovenec 1914–1918,« 18.</note> Vendar se omenjeno (samo)povzdigovanje
                »slovenskih junakov« ni ujemalo z dejansko sliko na ruskem vojskovališču. Poleti,
                jeseni in zgodaj pozimi leta 1914, ko so bili objavljeni članki o kakovosti ruskih
                vojaških enot (to potrjujejo tudi kasnejši spomini slovenskih vojakov), so, kot smo
                že opozorili, imeli slovenski polki in avstro-ogrska armada v boju z njimi zelo
                velike izgube.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> O
                        omahujoči drži slovenskih vojakov, ki se je med njimi porodila zaradi
                        neuspehov in velikih izgub avstro-ogrske vojske v Galiciji in na Karpatih,
                        gl. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, I,« 44, 46, 48,
                    49.</note>
            </p>
            <p>Po <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovencu </hi>so si Rusi, zaščitniki
                sarajevskih morilcev,<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Tako razmišljanje je bilo uveljavljeno tudi med večino
                        slovenskih vojakov. – Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, I,«
                        str. 37.</note> za cilj postavili uničenje Avstro-Ogrske;<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> »Za bodočnost
                        Evrope,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 8. 1914, 1.</note> zanj so
                se bili pripravljeni posluževati tudi nečastnega in zločinskega bojevanja<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> »Vojaški kurat,
                        Slovenec Rozman padel v boju pri Lvovu,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        10. 9. 1914, 2.</note> ter krvavega prisiljevanja svojih vojakov v boj.
                Po pričevanju slovenskega topničarja v Przemyślu naj bi namreč v neizmernem
                »zbiralniku ljudi« – ruski armadi<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> »Ruska ofenziva,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28.
                        9. 1916, 1.</note> – njeni častniki s strojnimi puškami gnali vojake v
                    boj.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> »Iz pisem
                        slovenskih junakov. Kako so ruski časniki vodili svoje vojake v smrt,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 11. 1914, 1. Prim. tudi »Listek. Kako
                        zlahka se dajo Rusi ujeti,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 1. 1915, 1.
                        »Listek. Slovenski junaki: 'ko bi vaših halamutov ne bilo!',« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 4. 1915, 1. </note> »Ali bodo
                dajali komu odgovor?« se je o takem ravnanju spraševal pripadnik 97. pešpolka 4.
                stotnije računski podčastnik Franc Lapajne. »Zdi se mi,« je zapisal, »da bo po vojni
                morala Rusija prestati še strašnejšo vojno: veliko krvavo revolucijo.«<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Ibid.</note>
                Sicer pa naj bi se ruskim vojakom tudi drugače slabo godilo. Bili naj bi lačni in
                slabo obuti.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> »Naši
                        junaki. Zmaga bo naša,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 2. 1915, 2.
                        »Listek. Stankova pisma,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 5. 1915, 1–2.
                        Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni, I,« 57.</note></p>
            <p>Kljub takim zapisom pa je <hi rend="italic">Slovenec</hi> namenil svoj prostor tudi
                Rusom naklonjenim pričevanjem. Tako je Josip Šušteršič iz Šmartnega pri Litiji, ko
                je pisal o moriji ruskih vojakov v boju 17. pešpolka 4. februarja 1915 v Karpatih,
                takole opisal njegov zaključek: »V tem že slišim z leve strani klic za naskok:
                'Ura!' Kakor en mož planemo vsi z bajoneti proti sovražniku v strašni jezi, da vse
                pokoljemo. Rusi še enkrat podvojijo ogenj, nakar jih še mnogo pade izmed naših. Pa
                ko smo že čisto blizu njih, si mislim: zdaj bo pa strašno klanje. Pa ni bilo tako.
                Znano je že, da se Rusi nobene stvari bolj ne boje kot naših bajonetov. Tudi sedaj,
                ko zagledajo bajonete pred seboj, pomečejo svoje puške proč in roke kvišku in
                kličejo: Brate! Brate! Ko jih vidimo kot svoje ujetnike, nas mine vsa jeza in začeli
                smo si podajati roke in se smejati drug drugemu. Delili smo jim kruh in druge reči,
                a oni nam cigarete in tobak. Ko bi nas tedaj kdo videl, bi mislil, da smo stari
                prijatelji po dolgem času zopet skupaj prišli. Vsak si je mislil: 'Vi ste storili
                svojo dolžnost in mi pa svojo; zdaj, ko ste naši ujetniki, niste več naši
                    sovražniki.'«<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">
                        »Krvavi Karpati,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 2. 1915, 2. Podobno
                        izkušnjo je svojemu sinu Andreju Zlobcu med vojno zaupal njegov oče, ki se
                        je v starosti 45 let bojeval na ruski fronti. Na bojnem polju je nenadoma
                        zagledal »mladega Rusa, ki je bil tako blizu mene, da sva si gledala iz oči
                        v oči. Mirno in prijazno me je gledal. Strmel sem v črno cev njegove puške
                        in čvrsto stiskal svojo karabinko. Žal mi je bilo prijetnega mladeniča, ki
                        je prišel pred mojo puško na podoben način, kot jaz pred njegovo. Mladi Rus
                        je položil puško poleg sebe v brazdo in polglasno zašepetal: 'Njet e
                        strejat! Ja tože čelovek!' Nasmehnil sem se mu in odkimal. Ne, ne bom
                        streljal! Oba sva enako čutila. Živeti hočeva, ne umreti – ne za carja in ne
                        za cesarja! Iskreno upam, da je moj ruski prijatelj ostal živ, saj je v
                        naslednjem trenutku jeknilo povelje: 'Feuer!' Streljal sem proč.« – Andrej
                        Zlobec, <hi rend="italic">V viharju prve svetovne vojne</hi> (Ljubljana:
                        samozaložba D. Kunaver, 2010), 84. O tem, da slovenski vojaki niso hoteli
                        streljati na Ruse in so raje padli v njihovo ujetništvo, gl. Svoljšak,
                        »Slovenci v primežu avstrijske cenzure,« 118. Petra Svoljšak ob tem
                        opozarja, da so po podatkih, s katerimi je razpolagal Oddelek za vojne
                        ujetnike pri Skupnem centralnem poizvedovalnem uradu na Dunaju, na podlagi
                        stanja, v katerem so vojaki padli v ujetništvo, to je deleža ranjenih ali
                        neranjenih vojakov, v Oddelku mogli sklepati, ali se je vojak predal ali je
                        bil dejansko zajet na bojnem polju. Po omenjenih podatkih je bilo novembra
                        1914 neranjenih 20, ranjenih pa 80 odstotkov ujetih slovenskih vojakov. –
                        Ibid.</note></p>
            <p>Šušteršič je v svojem pismu Rusom sicer priznaval trdovratnost v boju.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> »Krvavi Karpati,«
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 2. 1915, 2.</note> Taka, sicer
                maloštevilna priznanja so izrekli tudi drugi slovenski vojaki.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> »Dnevne vesti. Iz pisma
                        slovenskega častnika,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 11. 9. 1914,
                        3. »Listek. Stankova pisma,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 5. 1915,
                        1–2.</note> Prav tako je bilo mogoče v <hi rend="italic">Slovencu</hi>
                in <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi> prebrati kratke pohvalne besede o
                bojevanju srbskih in črnogorskih vojakov.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> »Bitka pri Loznici,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 30. 9. 1914, 3. »Na črnogorski meji,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 10. 1914, 2. »Prošnja Crnegore za mir,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 1. 1916, 1. »Listek. Iz vojne:
                        denarnica rešila življenje,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 12. 1914,
                        1. O pohvalnem gledanju slovenskih vojakov na bojevanje Srbov oziroma
                        vojaški solidarnosti z njimi gl. tudi Jakob Ciglar, »Matija Malešič – vojni
                        dnevnik 1914,« v: <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik, 5</hi>, ur.
                        Janez J. Švajncer (Logatec: Vojni muzej, 2000), 44. Sluga, »Slovenski vojaki
                        v prvi svetovni vojni, I,« 54, 59. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni
                        vojni, II,« 86–87. Sluga ob tem opozarja na zgražanje slovenskega častnika
                        Janka Hacina zaradi surovega ravnanja avstro-ogrske vojske s srbskimi
                        vojnimi ujetniki in njenega nasilja nad srbskim civilnim prebivalstvom. Na
                        te novice, ki so ga dosegle na ruski fronti, se je Hacin v svojem dnevniku
                        odzval z besedami: »'Naši ropajo in morijo po Srbiji huje od roparskih
                        drhali in podobno tudi po Bosni'«. – Sluga, »Slovenski vojaki v prvi
                        svetovni vojni, I,« 50. Leta 1916 je Hacin prebegnil na rusko stran, ruski
                        generalštab pa ga je nato poslal v Švico. Od tu je s pomočjo svojih zvez na
                        Dunaju Rusiji posredoval pomembne podatke o vojaških operacijah in drugih
                        pomembnih odločitvah centralnih sil. Konec leta 1917 so bile njegove zveze z
                        Dunajem pretrgane, leta 1918 pa je bila ruska obveščevalna služba v Švici
                        razpuščena. – »Hacin Janko,« v: <hi rend="italic">Slovenski bijografski
                            leksikon, 2</hi>, ur. Izidor Cankar et al. (Ljubljana: Zadružna
                        gospodarska banka, 1926), 283. O surovem ravnanju s črnogorskimi vojnimi
                        ujetniki je v svojem dnevniku pisal desetnik Matija Malešič, ki je
                        poveljeval 2. oddelku 2. voda avstroogrskega pehotnega polka št. 22 Graf von
                        Lacy. – Ciglar, »Malešič – vojni dnevnik,« 48.</note>
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod </hi>je opozoril še na
                pohvalno mnenje o bojevanju Srbov, ki je krožilo v avstrijskih vojaških krogih in
                nemškem tisku.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                        »Bitka pri Loznici,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 30. 9. 1914, 3.
                        »Naši boji proti Srbiji,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 11.
                        1914, 1.</note> Omeniti velja, da sta lista poročala tudi o znosnem ali
                celo dobrem ravnanju ruske strani s slovenskimi vojnimi ujetniki.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> »Listek. Pismo Slovenca iz ruskega ujetništva,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 10. 1914, 2. »V ruskem ujetništvu.
                        Pismo slovenskega vojaka iz ruskega ujetništva,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 11. 1914, 8. »Pismo iz ruskega vjetništva v
                        Sibiriji,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 12. 11. 1914, 2. »Dnevne
                        vesti. Pismo iz ruskega vjetništva,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                        21. 12. 1914, 3. Prim. tudi Svoljšak, »Slovenci v primežu avstrijske
                        cenzure,« 119. Križaj, »Pošta iz ujetništva,« 47, 49. Marko Štepec, »'Kot
                        teleta smo bili'«. Izkušnja in spomin na Galicijo,«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>15,
                        št. 2 (2015): 368–69.</note> Drugačnih poročil skorajda ni bilo.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Prim. »Dnevne vesti.
                        Kako je ušel iz vjetništva<hi rend="italic">?</hi>,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 12. 1914, 3.</note> Podobno izkušnjo naj
                bi imela tudi večina Slovencev v srbskem in črnogorskem vojnem ujetništvu.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> »Dnevne vesti. Pismo
                        ranjenega, v srbskem vjetništvu se nahajajočega rezervnega častnika,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 10. 1914, 2. »Pismo iz
                        črnogorskega vjetništva,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 10.
                        1914, 3–4. »Dnevne vesti. V srbskem vjetništvu,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 12. 11. 1914, 3. »Iz pisem slovenskih junakov. Slovenski
                        mornar – črnogorski jetnik,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 11. 1914,
                        2. »Iz srbskega ujetništva,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 4. 1915, 5.
                        »Slovenec pobegnil na konju črnogorskega kralja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 2. 1916, 3. Prim. tudi »Dnevne vesti. Iz Kragujevca
                        v Srbiji,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 2. 1916, 3. – O
                        slabem, celo surovem ravnanju s slovenskimi in drugimi avstrijskimi vojaki v
                        srbskem ujetništvu, gl. »Listek. Kako je Slovenec pobegnil iz srbskega
                        ujetništva,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 1. 1915, 1–2. »Dnevne
                        novice. Grozovitosti na
                        Srbskem<hi rend="italic" xml:space="preserve">. </hi>– Bolnike hočejo
                        moriti!,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 4. 1915, 5. Svoljšak,
                        »Slovenci v primežu avstrijske cenzure,« 119–20. Štepec, »'Kot teleta smo
                        bili',« 368.</note> Enemu izmed njih pa se je zgodilo, da je slišal
                očitek o izdaji slovanstva.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> »Slovenec pobegnil na konju črnogorskega kralja,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 2. 1916, 3.</note> Podoben očitek
                je <hi rend="italic">Slovenec</hi> naslovil na Rusijo, ko je moskovski dnevnik
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Russkoe slovo </hi>konec februarja 1916
                objavil članek, v katerem je zapisal, da lahko Italija od Antante pričakuje podporo
                pri svojih ozemeljskih težnjah do slovenskega Primorja.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> »Rusi nas ponujajo Italiji,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 2. 3. 1916, 1.</note></p>
            <p>Poročila o sorazmerno ugodnih razmerah, v katerih so živeli slovenski vojni ujetniki
                v Rusiji, Srbiji in Črni gori, so lahko bila napisana tudi z mislijo na cenzurna
                očala ujetniških oblasti. Na pisma vojnih ujetnikov sta bili dejansko pozorni
                cenzura v ujetniških taboriščih in avstrijska cenzura korespondence in tiska, zato
                sta <hi rend="italic">Slovenec</hi> in <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>
                objavila tisto, kar je prestalo cenzurni preizkus. Pri tem ju je verjetno vodila
                tudi misel, da bi olajšala skrb svojcev za svoje može in fante, ki so bili v vojnem
                ujetništvu, in tako prispevala k mirnejšemu sprejemanju vojne med prebivalstvom.
                Ujetništvo slovenskih vojakov listoma očitno ni služilo kot podlaga za razpihovanje
                sovražnega čustva do slovanskih nasprotnikov habsburške monarhije. Morda so pri tem
                upoštevali dejstvo, da je glavno breme njenega tedanjega vojskovanja potekalo na
                slovanskih tleh. Na to je spomladi 1915 opozoril <hi rend="italic">Slovenski
                    narod,</hi> ko je zapisal, da v tedanji stopnji svetovne vojne najbolj trpijo
                slovanski narodi. Vsi boji na vzhodnem in južnem vojskovališču so se vršili na
                (avstro-ogrskih) »slovanskih tleh, v Galiciji na poljskih in rutenskih tleh, v
                Bukovini na rutenskih tleh, v Karpatih na slovaških tleh, v Sremu in v Bosni in v
                Dalmaciji na hrvatskih tleh, na Primorskem na slovenskih tleh«.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> »Dnevne vesti. V sedanji svetovni
                        vojni,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19. 6. 1915, 3.</note>
                Glede Primorske je treba omeniti, da so se tu Slovenci borili tudi med seboj. Na
                soškem bojišču so se beneški Slovenci v uniformah italijanske vojske bojevali s
                Slovenci v uniformah avstro-ogrske vojske.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Svoljšak, »Poizkus ocene vojaških in civilnih
                        izgub,« 232.</note></p>
            <p>O razmerah v ruskem ujetništvu in spominu nanje se je ohranilo zanimivo zgodovinsko
                gradivo v rodbini Benko iz Križ pri Čemšeniku. Čeprav se ne navezuje na pisanje <hi rend="italic">Slovenca</hi> in <hi rend="italic">Slovenskega naroda</hi> v letih
                1914–1916, ga vseeno omenjamo, saj gre za doslej neznano izkušnjo slovenskega
                vojnega ujetnika z vzhodne fronte med prvo svetovno vojno. </p>
            <p>Omenjeno gradivo je v svojem delu <hi rend="italic">Hiša mojega očeta</hi> predstavil
                Dušan Benko, nečak slovenskega vojnega ujetnika Janeza Benka. Janez Benko, zajet kot
                pešak v Galiciji, je bil v vojnem ujetništvu v kraju Lohvice v Ukrajini. Tu je delal
                v večjem mizarskem podjetju in dobro zaslužil. V Ukrajini je bil kot vojni ujetnik
                tudi njegov brat Jože. Brata sta v ujetništvu kmalu vzpostavila medsebojno pisemsko
                zvezo, verjetno s pomočjo domačih, ki sta jim vsak iz svojega kraja sporočala, kako
                je z njima, domači pa so jima pisali nazaj. Pisma domačim in tista od doma so
                potovala z veliko zamudo, kar pa ni mogoče reči za njuno medsebojno dopisovanje, ko
                sta izvedela drug za drugega. Brata sta svoje dopisovanje naslovila
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Tedenski vestnik </hi>s podnaslovom <hi rend="italic">za Razvedrilo dveh ljubečih bratov</hi>. Na vsaki prvi strani
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vestnika </hi>(pisma) sta bila navedena
                njegova zaporedna številka in datum. Za ponazoritev razmer v ujetništvu je zanimiva
                šestnajsta številka <hi rend="italic">Vestnika</hi> z dne 13. januarja 1917. V njej
                so bila ob novicah od doma še Janezova navodila Jožetu, kako naj pride v Lohvice.
                Janez je Jožetu pisal, do kod naj se pelje z vlakom in kje naj najame izvoščka, da
                ga bo pripeljal do njega. Jože je namreč Janezu sporočil, da želi pobegniti in se mu
                pridružiti, da bosta skupaj krenila domov. Janez in Jože Benko očitno nista imela
                težkega ujetniškega življenja. Janez je bratu tako rekoč javno, po redni pošti
                poslal pismo, v katerem mu je odkrito, brez kakih šifer sporočil, da z navdušenjem
                soglaša z njegovim nameravanim pobegom, in mu posredoval navodila, kako naj pride do
                njega. Obvestil ga je tudi, da je
                »<hi rend="italic" xml:space="preserve">od Harkovske gubernije /…/ že tukaj par plenjenih </hi>(ujetnikov
                – op. J.
                P.)<hi rend="italic" xml:space="preserve">, ki so utekli od tam in prišli v Lokvico. Mnogo jih je, ki se po svoji volji prestavljajo. Da sliši se celo! Ako pride na komitet vojenoplenjeni </hi>(vojni
                ujetnik – op. J. P.)<hi rend="italic">, se mu da volja, naj si gre iskat službe
                    kamor želi. Ta služba se dobi kaj lahko.</hi>« Brata sta si torej brez bojazni
                pred vojaško cenzuro mirno dopisovala in pripovedovala o svojem ujetniškem življenju
                ter brez trohice strahu načrtovala, kako in kdaj ter po kateri poti se bosta vrnila
                    domov.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Dušan
                        Benko, <hi rend="italic">Hiša mojega očeta</hi> (Križe: rodbina Benko,
                        2014), 50–1, 53, 56.</note></p>
            <p>Po Benkovem rodbinskem izročilu je v Janezovem ujetniškem življenju prostor našla
                tudi ljubezen. Vanj se je zagledala Evdokija Harapan, hči lastnika podjetja, v
                katerem je delal. Tudi Janez do nje ni bil ravnodušen in ljubezenski plamen je tako
                močno zagorel, da mu je Evdokija podarila bel, lastnoročno izvezen šal iz domačega
                platna, posejan s prekrasnimi ornamenti. Šal – del ženitovanjske opreme, ki ga
                nevesta izroči svojemu izvoljencu – je dva metra dolg, s cirilično inicialko njenega
                priimka na enem koncu, na drugem koncu pa z latinično inicialko Janezovega priimka.
                Ženin ga na poročnem obredu nosi ovitega okoli pasu ter počez križem čez rame. Janez
                Benko si ga ni ovil, ker je po oktobrski revoluciji, najverjetneje spomladi 1918,
                žalostnega srca zapustil Rusijo, šal pa je vzel s seboj. Brat Jože je namreč skladno
                z njegovimi navodili prišel v Lohvice in s svojo prisotnostjo vplival na Janeza, da
                je z njim (komajda) pobegnil v domovino. V tistih nemirnih časih so ujetniki
                množično izkoriščali tedanje razmere in bežali domov. Brata so po vrnitvi iz
                ujetništva najprej napotili v Judenburg, nato pa za tri mesece na soško fronto. Po
                koncu vojne sta se peš vrnila domov, Janez z mislijo na Evdokijo, ki je ni pozabil.
                V poznih letih je hudomušno polglasno razmišljal: »Bogsigavedi, če moji otroci
                nimajo kakega brata ali sestre v Ukrajini!« Evdokijin šal se je ohranil do danes in
                še dolga desetletja kasneje je Janezova družina vsako leto v maju, v času šmarnic
                (majniška Marijanska pobožnost – op. J. P.), z njenim šalom in podobo Janeza Benka v
                domači hiši okrasila visečo podobo Matere božje neznani Evdokiji v spomin.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Ibid., 53–57, 158. O šmarnicah gl.
                        Marijan Smolik, <hi rend="italic">Liturgika</hi>. <hi rend="italic">Pregled
                            krščanskega bogoslužja</hi> (Celje: Mohorjeva družba, 1995), 222–23.
                        Benko v svojem delu opozarja tudi na druge primere, ko slovanski vojni
                        ujetniki v ruskem ujetništvu niso živeli v slabih razmerah. Spominja se, da
                        je bral, kako so »Rusi avstrijske in nemške ujetnike ob popisu spraševali:
                        'Germanski ali Slavlanski? ' Tiste, ki so se izjavili, da so nemškega rodu,
                        so zvečine poslali onstran Urala, v Sibirijo, ujetnike slovanske krvi pa so
                        razporedili po evropskem delu Rusije. Mnogim med njimi se ni slabo godilo.
                        Ne le zgodba Benkovega Janeza, tudi pripoved 'Trideset in eden' (Osip Šest,
                            <hi rend="italic">Enaintrideset in eden</hi>. <hi rend="italic">Knjiga o
                            vojnem ujetništvu</hi> (Ljubljana: Vodnikova družba, 1937) – op. J. P.),
                        ki jo je po prvi vojni napisal publicist in režiser Osip Šest, govori o
                        skupini častnikov avstroogrske vojske – Slovencev, Hrvatov, Čehov in
                        Poljakov –, ki so že prvo leto vojne padli v rusko ujetništvo in v njem
                        živeli vse do konca morije. Prav nič hudega jim ni bilo. Ruska komanda jih
                        je nastanila v mestu Rjazan, bivali so v veliki hiši z vrtom, v katerem so
                        gojili razne povrtnine; omislili so si celo bazen. Vse do izbruha revolucije
                        so redno prejemali plačo, se sprehajali po mestu in njegovem obrobju,
                        ljubimkali z rjazanskimi lepoticami, počenjali še to in ono, vse sicer pod
                        dozdevnim nadzorom stražarja, s katerim so bili prav prijateljsko povezani.
                        Obilni prosti čas nekajletnega ujetništva so pač preživljali na razne
                        načine, nekateri tudi s študijem.« (Benko, <hi rend="italic">Hiša mojega
                            očeta</hi>, 58.) Šest je bil v ruskem ujetništvu od leta 1915. Po
                        revoluciji je najprej delal v gledališču v Rjazanu, kasneje pa se je v
                        Moskvi seznanil z znamenitim ruskim igralcem, režiserjem in teatrologom
                        Konstantinom Sergejevičem Stanislavskim. V domovino se je vrnil leta 1919. –
                        Kot utemeljeno opozarja Petra Svoljšak, pa je obstajala tudi drugačna slika
                        življenja slovenskih vojnih ujetnikov v Rusiji. Iz mnogih ujetniških
                        taborišč so poročali o slabih življenjskih razmerah, lakoti, nenavadnih in
                        težkih vremenskih pogojih, težaškem delu, ki so ga morali opravljati,
                        predvsem v rudnikih ali na železnicah. Po oktobrski revoluciji so se
                        življenjske razmere vojnih ujetnikov še poslabšale, zlasti za častnike. –
                        Svoljšak, »Slovenci v primežu avstrijske cenzure,« 118–19.</note></p>
            <p> Ob omenjeni posamezni izkušnji se je dojemanje ruskega (slovanskega) nasprotnika, ki
                ga je v javnosti krojilo politično časopisje, opiralo tudi na zgodovinsko
                antropološki razmislek o značaju ruskega človeka. Leta 1915 ga je prispeval profesor
                na ljubljanskem bogoslovju, teolog, zgodovinar in raziskovalec
                starocerkvenoslovanskega slovstva dr. Franc Grivec. V katoliški reviji za
                kulturnosociološka vprašanja <hi rend="italic" xml:space="preserve">Čas </hi>je
                objavil daljšo razpravo »Ruski problem«, v kateri je obravnaval tudi ruski
                    značaj.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Franc Grivec, »Ruski
                        problem,« <hi rend="italic">Čas</hi> 9, št. 3 (1915): 121–37. Obravnavo
                        značaja ruskega človeka gl. na str. 126–31.</note> Besedilo, ki je
                zadevalo to vprašanje, je 1. maja 1915 povzel <hi rend="italic">Slovenec</hi>. Ob
                tem je opozoril na aktualnost Grivčeve razprave, saj ruski značaj »tudi na bojnem
                polju kaže toliko zanimivega in zagonetnega«.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> »Listek. Ruski značaj,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 5. 1915, 1.</note></p>
            <p> Glavni poudarek <hi rend="italic">Slovenčevega</hi> povzetka Grivčeve razprave je
                veljal opozorilu, da se na dnu ruskega značaja še vedno skrivajo »dobrodušna
                mehkost, gibčna sanjavost, demokratična ljudomilost in anarhistična svobodoljubnost
                staroruske slovanske narave«. Temu so se skozi zgodovino pridružili različni tuji
                vplivi, ki jih Rusi v sebi še niso uredili. Ob zgodovinskih in kulturnih nasprotjih
                so se soočali tudi s presenetljivimi nasprotji v naravi in gospodarstvu.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Ibid.</note></p>
            <p> »Rus se je moral vedno boriti z neprijazno naravo brez upa, da si jo popolnoma
                ukloni«, je povzemal <hi rend="italic">Slovenec</hi>. V boju z njo se je navadil na
                največja nasprotja. Brez težave prenaša skrajni mraz in skrajno vročino.
                Nepričakovane spremembe, velike katastrofe in nesreče ga ne spravijo iz ravnotežja.
                V ruskem značaju je mešanica moči in slabosti, ognjevitosti in apatije, trdovratne
                konservativnosti in lahkotne gibčnosti, sanjavosti in delavnosti, trdnosti in
                dobrodušnosti, brezčutnosti in dobrote. Rus ve, kaj sta trpljenje in bolečina, zato
                se odlikuje po sočutju, usmiljenosti, dobrodelnosti in po idealni požrtvovalnosti.
                Ker je obenem s tiranstvom narave prenašal tudi tiranstvo absolutne države, se zna
                tudi žrtvovati. Zato rusko ljudstvo, ki je miroljubno in malo bojevito, daje
                vztrajne vojake, ljubezen do širše domovine pa ga navaja na ekspanzivno politiko. »V
                zadnjem desetletju je ruski narod dobil priložnost, da je razvil aktivne zmožnosti
                in spretnosti svoje 'široke nature'«, je sklenil <hi rend="italic">Slovenec</hi>.
                »Zato se je Rusija zares nepričakovano okrepila. Mogoče je, da se bo tudi ruski
                značaj okrepil in konsolidiral ter nasprotja spravil v lepše soglasje.«<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Ibid.</note></p>
            <p> Povzetek iz Grivčeve razprave je kazal razumevanje in naklonjenost ruskemu človeku
                in omilil prevladujočo negativno podobo, ki sta jo v času, ko so se Slovenci
                bojevali na slovanskih tleh, <hi rend="italic">Slovenec</hi> in
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod </hi>prikazovala o ruskih
                nasprotnikih monarhije.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Kot obliko prijaznejšega odnosa do Rusov bi lahko
                        šteli tudi objavo novele Antona Pavloviča Čehova
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kmetje </hi>septembra 1916 v <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi>. Novela je izšla v dvanajstih
                        nadaljevanjih. – »Listek. Kmetje. Rusko spisal Anton Čehov. Poslovenil V.
                        V.,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 11. 9. 1916, 1–2; 12. 9. 1916,
                        1; 13. 9. 1916, 1; 14. 9. 1916, 1; 15. 9. 1916, 1; 16. 9. 1916, 1; 18. 9.
                        1916, 1; 20. 9. 1916, 1; 21. 9. 1916, 1; 22. 9. 1916, 1; 25. 9. 1916, 1–2;
                        26. 9. 1916, 1; 27. 9. 1916, 1. </note> V veliki meri sta jo oblikovala
                po izbranih pismih slovenskih vojakov, ki sta jih neprekinjeno objavljala. Pisma so
                v njuni uredništvi posredovali različni naslovniki oziroma sta bila naslovnika lista
                sama. <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> si je svoje pošiljatelje verjetno
                pridobil tudi s pozivom, ki ga je objavil konec septembra 1914. V njem je opozoril,
                da je »sedanja vojna /…/ za zgodovino našega naroda in naših dežela velikega pomena,
                in kdor bo kdaj pisal zgodovino te dobe, temu bo dobro došlo vse, kar se bo iz
                sedanjih časov ohranilo pismenih spominov. Dobro bi torej bilo in velike koristi, če
                bi si ljudje zapisovali najvažnejše stvari, ki se zgode sedaj. /…/ Zaslužno bo, če
                si vojaki zapišejo, kaj so doživeli na bojiščih in zaslužno bo, če si posamezniki
                zapišejo, kaj so v svoji občini videli in doživeli. /…/ Take stvari, posamičnosti,
                ki so zanimive za dotični kraj, naj bi se vse zapisovale, pa tudi doživljaji
                vojakov, ki so prišli z bojišča. Na ta način se lahko zbere mnogo gradiva, ki bo
                bodočim zgodovinarjem gotovo dobro služilo in jim omogočilo napraviti zanimivo in
                pravično sliko o razmerah v sedanji veliki dobi.«<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> »Dnevne vesti. Zapisujte doživljaje med vojno!,«
                            <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 9. 1914, 2.</note></p>
            <p> Slika, razvidna iz pisanja obeh vodilnih slovenskih političnih dnevnikov o bojevanju
                Slovanov na obeh straneh fronte v letih 1914–1916, se nam pokaže takole: za veliko
                večino Slovencev in slovenskih vojakov so bili na podlagi njihovega nespornega
                avstrijskega patriotizma<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Kot so opozorili Janez Cvirn, Jure Gašparič in Vlasta
                        Stavbar, je na Slovenskem še na predvečer razpada Avstro-Ogrske prevladovalo
                        stališče o ohranitvi preurejene in z interesi avstrijskih narodov usklajene
                        monarhije. – Janez Cvirn in Jure Gašparič, »'Neizbežnost' razpada habsburške
                        monarhije – slovenski pogled,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 5, št. 1-2-3 (2005): 444. Vlasta Stavbar, »Izjave v
                        podporo Majniške deklaracije,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>
                        46, št. 3 (1992): 357–81. Vlasta Stavbar, »Izjave v podporo Majniške
                        deklaracije.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 46, št. 4 (1992):
                        497–507. Vlasta Stavbar, »Izjave v podporo Majniške deklaracije,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 47, št. 1 (1993): 99–106. Tako
                        stališče je prevladovalo tudi med vojaki. (Prim. Svoljšak, »Slovenci v
                        primežu avstrijske cenzure,« 125. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni
                        vojni, II,« 95–96, 101–02. Sluga, »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni,
                        III,« 107).</note> slovanski nasprotniki monarhije izključno le njeni
                sovražniki. Tako razpoloženje sta spodbujala tudi vodilna slovenska politična
                dnevnika <hi rend="italic">Slovenec</hi> in <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                ki v odnosu do njih nista dopuščala misli o vzajemnosti Slovencev z drugimi Slovani.
                V vprašanju slovanstva so bile zanju odločilne frontne črte, postavljene med
                avstro-ogrsko ter nemško in z njima vojskujočimi se slovanskimi državami. Kljub
                posameznim prispevkom, v katerih o slovanskih nasprotnikih ni bilo težkih besed, je
                bila na straneh obeh listov pot k slovanskemu identitetnemu samorazmisleku tesno
                zaprta. Obstajala sta le avstrijska vrednostna bit in v njej zamejen odnos do
                slovanstva. <hi rend="italic">Slovenec</hi> in <hi rend="italic">Slovenski
                    narod</hi> sta tako pomembno utrjevala stališče, da so Slovenci – kot tudi drugi
                habsburški Slovani – Avstrijci, tisti, ki to niso, pa so iz drugega sveta. Tak odnos
                je okrepila vojna, ki je pripadnost slovanstvu podredila interesom držav,
                vojskujočim se v njej. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
            <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
                <head>Časopisni viri:</head>
                <bibl>Koseski, J. [ovan]. »Slovenja presvitlimu, premilostljivimu gospodu in cesarju
                    Ferdinandu Pervimu, ob veselim dohodu njih veličanstva v Ljubljano.« <hi rend="italic">Kmetijske in rokodélske novize</hi>, 4. 9. 1844, [1–3].</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 8. 1914, 1, »Za bodočnost Evrope.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenec, </hi>7. 9. 1914, 4–5, »Dohod
                    dveh vlakov z ranjenci v Ljubljano.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 9. 1914, 1, »Junaštvo kranjskih vojakov.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 9. 1914, 2, »Vojaški kurat, Slovenec
                    Rozman padel v boju pri Lvovu.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 9. 1914, 1, »Hrabri slovenski vojaki.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 9. 1914, 2, »Iz boja slovenskih lovcev v
                    Galiciji.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 17. 9. 1914, 4, »Dnevne novice. Sijajni
                    uspehi tretjega vojnega zbora v zadnjih bojih na Ruskem.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 9. 1914, 2–3, »17. pešpolk na severu.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 9. 1914, 3, »Kako so slovenski vojaki
                    podirali lipo, na kateri je bil skrit sovražnik.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 9. 1914, 1, »Naša kri.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1. 10. 1914, 1, »Junaštva naših kranjskih
                    alpincev.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 10. 1914, 1, »Naši polki v boju.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 10. 1914, 1–2, »Listek. Slovenski vojaki
                    – branilci Przemysla.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 22. 10. 1914, 1–2, »Listek. Slike iz vojne.
                    Kako se je naš alpinec boril z Rusi. Zmagoslavni slovenski junak v vojni
                    vihri.«</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 10. 1914, 2, »Listek. Pismo Slovenca iz
                    ruskega ujetništva.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 14. 11. 1914, 1–2, »Iz pisem slovenskih
                    junakov. Misli na domovino, Slovenski fantje pozdravljajo domovino, Kako so
                    ruski časniki vodili svoje vojake v smrt, Slovenski vojaki – vedno junaki!,
                    Korošci si godejo v najhujšem boju, O ruskih vohunih, Slovenski mornar –
                    črnogorski jetnik, Srbi pred našimi vojaki beže.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 11. 1914, 1, »Junaštvo slovenskega
                    častnika – en sam Slovenec ujel 25 Rusov.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 11. 1914, 8, »V ruskem ujetništvu. Pismo
                    slovenskega vojaka iz ruskega ujetništva.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 12. 1914, 1, »Listek. Iz vojne: denarnica
                    rešila življenje<hi rend="italic">.</hi>« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 12. 1914, 1, »Avstrijsko stališče.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 12. 1914, 2, »Iz pisem naših junakov.
                    'Tisti, ki imajo kratke hlače in pero za kapo', Kako smo oprostili 60 ujetih
                    tovarišev. S srbskega bojišča.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 12. 1914, 3, »Slike z vojne. Slovenski
                    vojaki – strah Rusom. Naši vojni psi na delu.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 1. 1915, 1, »Listek. Par podrobnosti o
                    domačem domobranskem polku št. 27. Kako zlahka se dajo Rusi ujeti.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 2. 1915, 2, »Naši junaki. Zmaga bo naša.
                    Pet mesecev ob topu, št. 47.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 2. 1915, 1–2, »Iz doživljajev našega
                    slavnega 17. pešpolka.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 2. 1915, 2, »Krvavi Karpati.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 5. 3. 1915, 1, »Listek. 'Ljubljanski cesarski
                    strelci'.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 3. 1915, 3, »Kako naskakujejo kranjski
                    fantje.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 3. 1915, 4, »Kako težko so zaslužena
                    vojaška odlikovanja.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 4. 1915, 5, »Iz srbskega ujetništva.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 4. 1915, 1, »Listek. Slovenski junaki:
                    'ko bi vaših halamutov ne bilo!'.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 5. 1915, 1–2, »Listek. Stankova pisma.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 7. 7. 1915, 6, »Slovenski vojaki ob
                    Dnjestru.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 7. 1915, 1, »Spomenik slovenske zvestobe
                    na južnem bojišču.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 2. 1916, 3, »Slovenec pobegnil na konju
                    črnogorskega kralja.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 2. 3. 1916, 1, »Rusi nas ponujajo Italiji.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 7. 1916, 1, »Dve leti.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 9. 1916, 1, »Ruska ofenziva.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 11. 9. 1914, 3, »Dnevne vesti. Iz
                    pisma slovenskega častnika.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 9. 1914, 2, »Dnevne vesti. Naši
                    vojaki na bojišču.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 28. 9. 1914, 2, »Dnevne vesti. Pešpolk
                    št. 17. Zapisujte doživljaje med vojno!.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 30. 9. 1914, 3, »Bitka pri Loznici.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 10. 1914, 2, »Dnevne vesti. Pismo
                    ranjenega, v srbskem vjetništvu se nahajajočega rezervnega častnika.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 10. 1914, 2–3, »Dnevne vesti.
                    Celjski bataljon v boju.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 10. 10. 1914, 1–2, »Listek.
                    Dostojevskij o vojni.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 10. 1914, 2, »Na črnogorski meji.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 10. 1914, 3–4, »Pismo iz
                    črnogorskega vjetništva.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 9. 11. 1914, 3, »Dnevne vesti. Pozdrav
                    z bojišča.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 12. 11. 1914, 2, »Pismo iz ruskega
                    vjetništva v Sibiriji.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 12. 11. 1914, 3, »Dnevne vesti. V
                    srbskem vjetništvu.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 11. 1914, 1, »Naši boji proti
                    Srbiji.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 12. 1914, 1, »Belgrad.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 12. 1914, 3, »Dnevne vesti.
                    Zavzetje Belgrada.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 21. 12. 1914, 3, »Dnevne vesti. Pismo
                    iz ruskega vjetništva.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 12. 1914, 1, »Božične misli.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 12. 1914, 1, »Ob novem letu.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31. 12. 1914, 3, »Dnevne vesti. Kako
                    je ušel iz vjetništva?.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 4. 1915, 3, »O našem pešpolku št.
                    17.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 6. 1915, 3, »Dnevne vesti. Zavzetje
                    Przemysla, Veselje v Ljubljani.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19. 6. 1915, 3, »Dnevne vesti. V
                    sedanji svetovni vojni.« </bibl>
                <bibl>
                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 23. 6. 1915, 1, »V Lvovu vihrajo zopet
                    cesarske zastave.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 23. 6. 1915, 3, »Dnevne vesti.
                    Someščani!.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 6. 1915, 3–4, »Ljubljanski
                    občinski svet.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 6. 1915, 4, »Dnevne vesti.
                    Proslava zavzetja Lvova v Ljubljani.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 29. 7. 1915, 3, »Domači črnovojniški
                    pešpolk št. 27.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 6. 8. 1915, 3, »Dnevne vesti.
                    Ljubljana v zastavah. Iz zlate knjige naše armade.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 8. 1915, 1, »Brest Litovsk
                    zaseden.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 1. 1916, 1, »Cetinje pod
                    avstrijsko zastavo.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 1. 1916, 1, »Prošnja Crnegore za
                    mir.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 2. 1916, 3, »Dnevne vesti. Iz
                    Kragujevca v Srbiji<hi rend="italic">.</hi>« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 7. 1916, 1, »Velike bitke na ruski
                    fronti.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 11. 9. 1916, 1–2, »Listek. Kmetje.
                    Rusko spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 12. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 13. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 14. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 15. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 20. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 21. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 22. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 9. 1916, 1–2, »Listek. Kmetje.
                    Rusko spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 9. 1916, 1, »Listek. Kmetje. Rusko
                    spisal Anton Čehov. Poslovenil V. V.« </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Literatura:</head>
                <bibl>»Hacin Janko.« V: <hi rend="italic">Slovenski bijografski leksikon, 2</hi>,
                    ur. Izidor Cankar et al., 283–84. Ljubljana: Zadružna gospodarska banka,
                    1926.</bibl>
                <bibl>Antoličič, Gregor. »Bog ohrani, Bog obvari Nam Cesarja, Avstrijo! Izbruh prve
                    svetovne vojne v habsburški monarhiji.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>15, št. 2
                    (2015): 259–80.</bibl>
                <bibl>Benko, Dušan. <hi rend="italic">Hiša mojega očeta</hi>. Križe: rodbina Benko,
                    2014.</bibl>
                <bibl>Ciglar, Jakob. »Matija Malešič – vojni dnevnik 1914.« V: <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik, 5</hi>, ur. Janez J. Švajncer, 43–57. Logatec:
                    Vojni muzej, 2000.</bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez in Jure Gašparič. »'Neizbežnost' razpada Habsburške monarhije –
                    slovenski pogled.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 5, št.
                    1–2–3 (2005): 443–56.</bibl>
                <bibl>Grivec, F.[ranc]. »Ruski problem.« <hi rend="italic">Čas</hi> 9, št. 3 (1915):
                    121–37.</bibl>
                <bibl>Guštin, Damijan. »'Slovenski polki' na vzhodni fronti.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do
                        mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848–1992, 1</hi>, ur. Jasna
                    Fischer et al., 128–31. Ljubljana: Mladinska knjiga, 2005.</bibl>
                <bibl>Inkret, Andrej. <hi rend="italic">Jovan Vesel Koseski. Vprašanje literarne
                        zgodovine</hi>. Maribor: Obzorja, 1971.</bibl>
                <bibl>Jenuš, Gregor. »Slovenci in velika vojna (1914–1918). Slovenska razdvojenost
                    med zvestobo cesarju in željo po narodni avtonomiji.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>15, št. 2
                    (2015): 301–19.</bibl>
                <bibl>Križaj, Miomir. »Pošta iz ujetništva.« V: <hi rend="italic">Vojnozgodovinski
                        zbornik, 6</hi>, ur. Janez J. Švajncer, 44–49. Logatec: Vojni muzej, 2001. </bibl>
                <bibl>M.[ajcen], S.[tanko]. »Književnik v vojski.« <hi rend="italic">Dom in
                        svet</hi> 28, št. 1 (1915): 36.</bibl>
                <bibl>Sluga, Miha. »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni. I. del. Od sarajevskega
                    atentata do vojne z Italijo.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                        narodopisje</hi> 80 (45), št. 1 (2009): 31–62.</bibl>
                <bibl>Sluga, Miha. »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni. II. del. Vrhunec vélike
                    vojne.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 80 (45), št.
                    2–3 (2009): 82–112. </bibl>
                <bibl>Sluga, Miha. »Slovenski vojaki v prvi svetovni vojni. III. del. Poslednje leto
                    vojne in monarhije.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>
                    80 (45), št. 4 (2009): 79–109.</bibl>
                <bibl>Smolik, Marijan. <hi rend="italic">Liturgika. Pregled krščanskega
                        bogoslužja</hi>. Celje: Mohorjeva družba, 1995.</bibl>
                <bibl>Stavbar, Vlasta. »Izjave v podporo Majniške deklaracije.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 46, št. 3 (1992): 357–81. </bibl>
                <bibl>Stavbar, Vlasta. »Izjave v podporo Majniške deklaracije.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 46, št. 4 (1992): 497–507.</bibl>
                <bibl>Stavbar, Vlasta. »Izjave v podporo Majniške deklaracije.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 47, št. 1 (1993): 99–106. </bibl>
                <bibl>Svoljšak, Petra. »Poizkus ocene vojaških in civilnih izgub (žrtev) med 1.
                    svetovno vojno.« V: <hi rend="italic">Množične smrti na Slovenskem. Zbornik
                        referatov</hi>, ur. Stane Granda in Barbara Šatej, 225–40. Ljubljana: Zveza
                    zgodovinskih društev Slovenije, 1999.</bibl>
                <bibl>Svoljšak, Petra. »Prva svetovna vojna.« V: <hi rend="italic">Enciklopedija
                        Slovenije, 9</hi>, ur. Marjan Javornik, Dušan Voglar in Alenka Dermastia,
                    398–409. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1995.</bibl>
                <bibl>Svoljšak, Petra. »Slovenci v primežu avstrijske cenzure.« V: <hi rend="italic">Velika vojna in Slovenci: 1914–1918</hi>, ur. Peter Vodopivec in Katja
                    Kleindienst, 109–27. Ljubljana: Slovenska matica, 2005.</bibl>
                <bibl>Šest, Osip. <hi rend="italic">Enaintrideset in eden. Knjiga o vojnem
                        ujetništvu</hi>. Ljubljana: Vodnikova družba, 1937.</bibl>
                <bibl>Štepec, Marko. »'Kot teleta smo bili' : izkušnja in spomin na Galicijo.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Studia Historica Slovenica </hi>15, št. 2
                    (2015): 357–76.</bibl>
                <bibl>Štepec, Marko. »Slovenec 1914–1918.« V: <hi rend="italic">Slovenec: političen
                        list za slovenski narod (1873–1945). Kratek pregled zgodovine ob 140-letnici
                        njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja Tominšek Perovšek, 18–23. Ljubljana:
                    Muzej novejše zgodovine Slovenije, 2013.</bibl>
                <bibl>Vogrič, Ivan. <hi rend="italic">Slovenski književniki in 1. svetovna
                        vojna</hi>. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2001.</bibl>
                <bibl>Zlobec, Andrej. <hi rend="italic">V viharju prve svetovne vojne</hi>.
                    Ljubljana: samozaložba D. Kunaver, 2010.</bibl>
            </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
            <head type="main">»DOGS WITH FLOWERS«: SLOVENIAN SOLDIERS AND
                WAR WITH SLAVIC OPPONENTS IN SLOVENIAN POLITICAL NEWSPAPERS 1914–1916</head>
            <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Jurij Perovšek</docAuthor>
            <p>During the first two years of WWI, the Slovenian newspapers mostly reported about the
                fight between Austria-Hungary and the German Empire on the one side and their Slavic
                opponents, i.e. the Russian Empire, the Kingdom of Serbia, and the Kingdom of
                Montenegro, on the other. The Monarchy drafted Slovenians to combat, placing them in
                an imminent position where they had to fight for their lives facing some other
                Slavic nations right before sending them to the Western front. The newspapers
                reported on this situation from various perspectives, but the main focus was the
                direct war experience of Slovenian soldiers with the Slavic enemies. This was
                extensively reported by the leading political daily newspapers, the Catholic <hi rend="italic">Slovenec</hi> and the liberal <hi rend="italic">Slovenski
                    narod</hi>. There were no such reports on the Marxists side as there were
                virtually no labour press publications during the war. </p>
            <p> It was typical of <hi rend="italic">Slovenec</hi> and <hi rend="italic">Slovenski
                    narod</hi> not to consider the issue of fighting amongst Slavs as controversial.
                This was also true for the vast majority of Slovenian soldiers as only a few
                individuals showed discontent over the fight against Slavic enemies and understood
                the war as a feud between the Germanic and Slavic world. In articles published by
                    <hi rend="italic">Slovenec</hi> and <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi>
                Slovenians were in fact Austrians who were fighting against the Slavic enemies of
                the Habsburg Empire. </p>
            <p> The Austrian patriotism was the undisputed existential attitude of the majority of
                Slovenians at the time. Its true character could be sensed despite the war
                absolutism, strengthened German national pressure, and military censorship. Being a
                part of the Slavic family did not hinder Slovenian soldiers in their fight against
                Russians, Serbs, and Montenegrins. This has been confirmed by numerous reports and
                testimonies about their warfare on Slavic soil. Nonetheless, it must be taken into
                account that the two newspapers made sure to feature the Austrian military and
                political position and military propaganda demands in their articles, but their
                pervasive spirit was sufficiently observant. In addition to such reporting, <hi rend="italic">Slovenec</hi> and <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> also
                published testimonies which were in favour of the Slavic enemies and which included
                brief praising statements concerning their fight. Moreover, both newspapers also
                reported how the handling of Slovenian war prisoners by Russians, Serbians, and
                Montenegrins was bearable, even good. The main message of their writing was that the
                Slavic opponents of the Monarchy are nothing but enemies of the Monarchy. In their
                attitude, neither <hi rend="italic">Slovenec</hi> nor <hi rend="italic">Slovenski
                    narod</hi> allowed any ideas of possible Slavic integration among Slovenians.
                Regarding the issue of Slavic identity, they found the front lines which ran between
                Austria-Hungary and Germany on the one side and Slavic countries fighting them on
                the other to be the deciding factor. The path to the consideration of a common
                Slavic identity was tightly closed as far as these two newspapers were concerned.
                There were only the Austrian sense of self-worth and its narrow attitude towards the
                Slavic identity and culture. Both <hi rend="italic">Slovenec</hi> and <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> significantly consolidated the position that
                Slovenians – just like other Slavs in the Habsburg Monarchy – were Austrians, and
                those who did not feel the same came from a different planet. This attitude was the
                result of the war, which made Slavic affiliation inferior to the interests of
                countries fighting in it.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>