<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Začetki političnega
                 agrarnega gibanja na Slovenskem</title>
             <title>Prispevek k predzgodovini ustanovitve Samostojne
                 kmetijske stranke</title>
             <author>
             <name>
                 <forename>Nina</forename>
                 <surname>Steinbacher</surname>
                 <roleName>Prof. zgodovine in biologije</roleName>
                 <roleName>mag. managementa znanja</roleName>
                 <roleName>dr. študentka</roleName>
                 <affiliation>Univerza v Mariboru, Filozofska
                     fakulteta, Oddelek za zgodovino</affiliation>
                 <address>
                     <addrLine>Koroška cesta 160</addrLine>
                     <addrLine>SI – 2000 Maribor</addrLine>
                 </address>
                 <email>steinbacher.nina@gmail.com</email>
             </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2020-11-28</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3007</pubPlace>
              <date>2020</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">60</biblScope>
              <biblScope unit="issue">3</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>1918−1919</term>
                   <term>Jožef Godina</term>
                   <term>Prekmurje</term>
                   <term>Dolnja Bistrica</term>
                   <term>annexation of Prekmurje to the Kingdom of SHS</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>1918−1919</term>
                   <term>Jožef Godina</term>
                   <term>Prekmurje</term>
                   <term>Dolnja Bistrica</term>
                   <term>priključitev Prekmurja h Kraljestvu SHS</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2020-12-23</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <front>
           <docAuthor>Nina Steinbacher<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
               <hi rend="bold">Prof. zgodovine in biologije,
                   mag. managementa znanja, dr. študentka, Univerza v Mariboru,
                   Filozofska fakulteta, Oddelek za zgodovino, Koroška cesta 160,
                   SI-2000 Maribor;
                   steinbacher.nina@gmail.com</hi>
           </note></docAuthor>
           <docImprint>
               <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
           </docImprint>
           <div type="abstract">
               <head>IZVLEČEK</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">V članku je predstavljeno oblikovanje modernega političnega agrarnega gibanja na Slovenskem. Izhajajoč iz časopisnih poročil in drugih relevantnih virov, je opisana predzgodovina nastanka Samostojne kmetijske stranke v novoustanovljeni Kraljevini Srbov, Hrvatov in Slovencev. Poseben poudarek je namenjen Notranjski in Goriški, kjer so bile na predvečer prve svetovne vojne v tedanji habsburški monarhiji ustanovljene prve slovenske agrarne politične formacije. </hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Ključne besede: </hi>politično agrarno gibanje, Samostojna kmetijska stranka,
                   Slovenska ljudska stranka, Notranjska, Goriška</p>
           </div>
           <div type="abstract" xml:lang="en">
               <head>ABSTRACT</head>
                   <head>THE BEGINNINGS OF
                       THE POLITICAL AGRARIAN MOVEMENT IN SLOVENIA</head>
                   <head>A CONTRIBUTION TO THE PRE-HISTORY OF THE ESTABLISHMENT OF THE
                       INDEPENDENT AGRICULTURAL PARTY</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">The article deals with the beginnings of the modern political agrarian movement in Slovenia. Based on the newspaper reports and other relevant sources, the pre-history of the establishment of the Independent Agricultural Party in the newly-formed Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes is presented. A special emphasis is placed on the developments in Inner Carniola and the Goriška region, where, on the eve of World War I in what was then the Habsburg Monarchy, the first Slovenian agrarian political formations were established. </hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Keywords: </hi>Political agrarian movement, Independent Agricultural Party, Slovenian People’s Party, Inner Carniola, Goriška region </p>  
           </div>
       </front>
      <body>
         <div><p>V začetku 20. stoletja so slovenski politični prostor
                    zaznamovala tri temeljna idejnopolitična gibanja: katoliškonarodno,
                    liberalnonapredno in delavsko. Dejavnost njihovih političnih strank je bila
                    razširjena na vsa družbena področja. Pri tem so se soočali z ideološkimi in
                    političnimi nasprotovanji, ki so kazala na razslojenost tedanje družbe z
                    večinskim kmečkim prebivalstvom. Ker so predstavljali najmočnejši člen
                    prebivalstva, so bili kmetje osrednji plen politične agitacije tedanjih strank,
                    ki so z različnimi metodami pridobivale njihovo naklonjenost. Prvenstven položaj
                    si je ustvarila Slovenska ljudska stranka (SLS), ki je izpopolnjevala svojo
                    organizacijo in opozarjala nase na vseh področjih javnega življenja.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                Podrobno o zgodovini Slovenske ljudske stranke: Aleksandra Berberih-Slana, »The Slovenian People's Party in Croatian politics (1918–1926),« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 4, št. 1 (2004): 113–47. Darko Friš, »SLS in slovensko nacionalno vprašanje med sprejetjem Vidovdanske ustave in blejskim protokolom,« v: <hi rend="italic">Slovenija 1848–1998: iskanje lastne
                            poti: mednarodni znanstveni simpozij, Maribor, Narodni dom – Pokrajinski
                            muzej, 16.–17. april
                            1998</hi>, ur. Stane Granda in Barbara Šatej (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 1998), 180–84. Darko Friš, »Iz političnega delovanja Antona Korošca po letu 1935,« v: <hi rend="italic">Znanstveni simpozij Anton Korošec
                            in njegov čas, Sveti Jurij ob Ščavnici, 6.–7. oktober 2006: zbornik
                            povzetkov</hi>, ur. Marko Jesenšek (Maribor,
                            Sveti Jurij ob Ščavnici: Občina Sveti Jurij ob Ščavnici, 2006). Jure
                            Gašparič, »Iskrena ali pragmatična demokracija? Slovenska ljudska
                            stranka in vprašanje političnega sobivanja,«
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 51, št. 1 (2011): 77–92. Jure Gašparič, »Slovenska ljudska stranka in njena organizacija (1890–1941),« 
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 56, št. 1 (2017): 25–48. Branislav Gligorijević, <hi rend="italic">Parlament i političke stranke u
                            Jugoslaviji 1919–1929</hi> (Beograd: Institut za savremenu istoriju: Narodna knjiga, 1979).
                        <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od
                            programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike
                            Slovenije
                            1848–1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 253–65, 315–18 in 339–42. Jurij Perovšek, »Slovenci in Jugoslavija v letih 1918–1941,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                            narodopisje</hi> 69, št. 1 (1998): 55–74. Andrej Rahten, <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka v
                            dunajskem parlamentu: slovenska parlamentarna politika v habsburški
                            monarhiji 1897–1914</hi> (Celje: Cenesa in Založba Panevropa, 2001). Andrej Rahten, »Račun brez Korošca? Dileme očeta Jugoslavije ob ustanovitvi Banovine Hrvaške,« 
                        <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 18, št. 3 (2018), 845–82. Andrej Rahten, <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka v
                            beograjski skupščini: jugoslovanski klub v parlamentarnem življenju
                            Kraljevine SHS
                            1919–1929</hi> (Ljubljana: ZRC SAZU, Založba ZRC, 2002). Andrej Rahten, »Slovenska ljudska stranka v parlamentarnem življenju avstro-ogrske in jugoslovanske monarhije,« <hi rend="italic">Historični seminar 4: zbornik
                            predavanj 2001–2003</hi>, ur. Metoda Kokole, Vojislav Likar in Peter Weiss (Ljubljana: ZRC SAZU, Založba ZRC, 2003), 209–22. Andrej Rahten, »Krščanski demokrat in prevrat: pogledi Jakoba Mohoriča na ustanovno dobo in politični vrh kraljeve Jugoslavije,« 
                        <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                            narodopisje</hi> 89, št. 1–2 (2018): 5–22. Miroslav Stiplovšek, »Slovenska ljudska stranka in uvedba oblastnih samouprav leta 1927,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>35, št. 1–2 (1995): 35–48. Miroslav Stiplovšek, »Prizadevanja Slovenske ljudske stranke za avtonomijo Slovenije ob sprejemanju prve jugoslovanske ustave in zakonodaje o oblastnih samoupravah 1921–1922,« v: 
                        <hi rend="italic">Mikužev
                            zbornik</hi>, ur. Zdenko Čepič, Dušan Nećak in Miroslav Stiplovšek (Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 1999), 51–64. Miroslav Stiplovšek, »Anton Korošec in prizadevanja Slovenske ljudske stranke za uresničenje narodne avtonomije,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>77, št. 2–3 (2006): 122–37. Momčilo Zečević, <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka in
                            jugoslovansko zedinjenje 1917–1921 – Od majniške deklaracije do
                            vidovdanske
                        ustave</hi> (Maribor: Obzorja, 1977).
            </note> Z razširjeno mrežo zadružnih organizacij je imela moč vplivati na številne srednje in male kmete, ki so hrepeneli po državnem protekcionizmu. V njih so lahko soodločali ter si izboljšali gospodarski in socialni položaj. Da bi ublažili agrarno krizo, so preko »rajfajznovk« reševali propad in prodajo zadolženih kmetij, ki so jih največkrat dolžile oderuške obresti. Kljub dejstvu, ki se izkazuje skozi volilne rezultate, da je SLS skoraj popolnoma obvladovala slovensko podeželje, del kmetov le ni sledil večini.
                <note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">
                Zečević, <hi rend="italic">Na zgodovinski
                            prelomnici</hi>, 11. Vasilij Melik, »Kmečko vprašanje v Evropskem in Panonskem prostoru v času 1919–1929,« <hi rend="italic">Mednarodni kulturnozgodovinski
                            simpozij
                            Modinci</hi>, <hi rend="italic">zvezek
                            13</hi> (1981), 81–83. Igor Grdina, <hi rend="italic">Preroki, doktrinarji in epigoni –
                            Idejni boji na Slovenskem v prvi polovici 20.
                            stoletja</hi> (Ljubljana: Inštitut za civilizacijo in kulturo – ICK, 2005), 66–68. Ferdo Gestrin in Vasilij Melik, <hi rend="italic">Slovenska zgodovina od konca
                            osemnajstega stoletja do
                        1918</hi> (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1966), 281–86.
            </note>
         </p>
         <p>Bogatejši kmetje in veleposestniki, t. i. »kapitalistični
                    elementi na vasi«,<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">
                Gestrin in Melik, <hi rend="italic">Slovenska
                            zgodovina</hi>,
                    281.
            </note> so bili pretežno naklonjeni Narodnonapredni stranki (NNS).<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                Podrobno o razvoju slovenskega liberalnega tabora: Jurij Perovšek, »Misel o Sloveniji in njeno udejanjenje v času od Majniške deklaracije do oblikovanja Države SHS in Narodne vlade SHS v Ljubljani,«
                        <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018): 421–42.
                        <anchor xml:id="Hlk47176358"/> Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva – nacionalna politika liberalnega tabora v letih 1918–1929 </hi>(Ljubljana: Modrijan, 1996). Jurij Perovšek, »Ustanovitev Narodno napredne stranke,« v: 
                        <hi rend="italic">Slovenska kronika XX. stoletja:
                            1900–1941</hi>, ur. Marjan Drnovšek in Drago Bajt (Ljubljana: Nova revija, 1997), 281. Jurij Perovšek, »Duhovni in idejnopolitični oris Ivana Hribarja,« 
                        <hi rend="italic">»Homo sum«: Ivan Hribar in njegova
                            Ljubljana – zbornik ob razstavi Mestnega muzeja
                            Ljubljana</hi>, ur. Taja Čepič in Janja Rebolj (Ljubljana: Mestni muzej, 1997), 9–27. Jurij Perovšek, »Slovenska politična zgodovina prve Jugoslavije,« v: <hi rend="italic">Teze za razpravo na Okrogli mizi
                            Problemi slovenskega zgodovinopisja o 20. stoletju, Ljubljana, 26.
                            oktober 1999: ob 40-letnici Inštituta za novejšo zgodovino v
                            Ljubljani</hi>, ur. Ervin Dolenc (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 1999), 28–31. Jurij Perovšek, »Politične stranke do volitev 1923,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša
                            zgodovina</hi>, 253–65. Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Na poti v moderno: poglavja iz
                            zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20. stoletja</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2005). Jurij Perovšek, »Vprašanje idejnega, političnega, socialnega in narodnega sobivanja v liberalni politični misli in praksi med leti 1891–1941,« 
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>51, št. 1 (2011): 93–126. Jurij Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu:
                            slovenski liberalizem v kraljevini
                            SHS/Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2013). Jurij Perovšek, »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora v letih 1891–1941,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 57, št. 1 (2017): 49–83. Jurij Perovšek, »Idejnopolitični in socialnogospodarski pogledi meščanskega tabora: od devetdesetih let 19. stoletja do druge svetovne vojne na Slovenskem,« v: <hi rend="italic">Narod – politika – država:
                            idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21.
                            stoletja</hi>, ur. Jurij Perovšek in Mojca Šorn (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2020), 15–71. Mateja Čoh Kladnik in Tomaž Kladnik, »'Neso naj moje pozdrave vsem rojakom'. Ivan Hribar, ljubljanski župan 1896–1910,« 
                        <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 17, št. 2 (2017): 537–58. Peter Vodopivec, »Narodno napredna stranka,« v:
                        <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije: zvezek
                            7</hi>, ur. Marjan Javornik (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1987), 321. Marko Žuraj, »Diferenciacija liberalnega tabora z vidika njegovega delovanja na Štajerskem v letih 1919–1923,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                            narodopisje</hi> 80, št. 2–3 (2009): 113–43. Zvonko Bergant, »Vloga katolištva in Cerkve pri slovenskih liberalcih (1890–1918),« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>39, št. 2 (1999),
                    51–64.
            </note> S krhanjem gospodarske moči zaradi zadrug in prodornega delovanja SLS je plahnel njihov politični in gospodarski vpliv, ki jim ga je omogočalo premoženje. Da bi obdržali družbeni ugled, so nekateri prestopili na katoliškonarodno stran. Preostali kmečki veljaki so se postavili po robu vplivnim akterjem iz mest, ki za njihove potrebe in interese niso kazali pretiranega razumevanja. Oblikovali so kmečko opozicijo, ki je nastopila z značilno kmečko ideologijo. Pod vplivom nasprotovanj in demagoških gesel, da »kmet voli kmeta«, ter iz potrebe po zaščiti pred močno agitacijo s katoliške strani se je pojavila želja – nastopiti brez povezave z liberalno stranko. Že od začetka stoletja lahko na podeželju opazimo pojav »neodvisnih kmetov« in »samostojnih kmečkih kandidatov«, ki so iz svojega imena izpustili oznako »liberalen« ali »narodnonapreden«. Vasilij Melik je nazorno označil vzrok tega ravnanja, saj po njegovem pridevek »nosi seboj zli glas brezverskega, protikrščanskega, protikatoliškega«. Te oznake naj bi ga povezovale z nepriljubljeno politiko liberalne stranke, »z njeno protifarško gonijo, z njenim svobodomiselstvom«. Kljub izogibanju temu imenu je bilo znano, da so predstavniki novega gibanja izhajali iz vrst NNS in so poleg učiteljstva, ki je podpiralo liberalizem v ideološkem smislu, predstavljali nosilce liberalne misli na podeželju. Tako imenovani »neodvisni kmetje« so z vidika zmanjševanja volilne baze tedaj monopolne SLS na podeželju uživali liberalno naklonjenost, kljub temu da sami neposredno niso pridobili dodatnih privržencev.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">
               
                        Gestrin in Melik, <hi rend="italic">Slovenska zgodovina</hi>, 286. Melik, »Kmečko vprašanje«, 85. Vasilij Melik, 
                        <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem
                            1861–1918</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1965), 269, 270. Jurij Perovšek, »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora v letih 1891–1941,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 56, št. 1 (2017): 54. Vasilij Melik, »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje,« 
                        <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
                            gibanja</hi> 22, št. 1–2 (1982): 22.
            </note>
         </p></div>
            <div><head>Začetki političnega agrarnega gibanja na
                    Notranjskem</head>
         <p>Dva meseca pred državnozborskimi volitvami leta 1907 je
                    bila ustanovljena Kmetska stranka za Notranjsko, »od narodno napredne in od
                    klerikalne stranke v vsakem oziru neodvisna agrarna stranka«, kot so se radi
                    pohvalili njeni ustanovitelji.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                »Notranjska kmetska stranka,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1. 3. 1907, 3,
                    4.
            </note> Na prvem volilnem shodu v Ilirski Bistrici so izvolili pripravljalni odbor stranke. Za predsednika je bil izvoljen Jakob Kristan in za tajnika stranke Milan Žnideršič. V uvodnem govoru sta zatrjevala, »da je ta stranka nastala zgolj, ker je bila potrebna, ne pa kot nekak začasni stvor le za volitve«, ter da bo »združila v sebi vse kmete in njih prijatelje, ki hočejo delati edino za večjo moč in blagostanje kmetskega stanu«.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                »Volilni shod v
                        Bistrici,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 9. 3. 1907, 1.
            </note> V predstavitvi gospodarskega programa stranke, sprejetega na shodu zaupnikov 3. marca 1907, sta poudarila skrb za dobro plemensko živino, podporo pri osnovanju živinarskih zadrug, zahtevo po državni podpori za nakup umetnih gnojil in za izboljšanje pašnikov. Zavzela sta se še za razvoj predelovalnih dejavnosti in izpopolnitev infrastrukture, kar bi omogočilo širšo oskrbo s kmečkimi pridelki in izdelki ter zmanjšalo potrebo po uvozu iz tujine. V odnosu do delavstva sta zahtevala ureditev zavarovanja za starost in onemoglost, ki bi obenem razbremenilo sredstva v kmečkih občinah.
                <note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                »Volilni shod v
                        Bistrici,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1. 3. 1907, 1, 2. »Organizacija
                        'kmetske stranke za Notranjsko'«, <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 21. 12.
                        1907, 1.
            </note>
         </p>
         <p>Shodu v Ilirski Bistrici je sledil liberalni shod v
                    Bitnjah, ki ga je sklicalo Gospodarsko in politično društvo za Notranjsko.
                    Pozdravili so ustanovitev kmečke stranke in poudarili »moč združenja vseh sil,
                    priporočajoč kmetom, da se vsi združijo brez razlike naziranj v eno močno
                    stranko, ker edino-le združeni si bodo mogli pomagati, in to doseči, kar si
                    žele«.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
               
                        »Reška dolina je govorila – in Žitnika
                        obsodila,«<hi rend="italic"> Slovenski narod</hi>, 4.
                        3. 1907, 1.
            </note>
            <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                    glavno glasilo SLS, je nad dogajanjem zapisal številne kritike in svarila, naj
                    kmetje ne nasedajo velikim besedam »neodvisnih«, češ »da lisjak spremeni dlako,
                    narave pa ne, liberalec – ostane liberalec«.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                »Lisjak spremeni dlako, narave pa
                        ne,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 3. 1907,
                    3.
            </note> Spletke liberalne stranke naj bi po njihovem povzročale zmešnjavo v kmečkih vrstah in zasejale neslogo.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                »Neodvisni kmetje,«
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 3. 1907, 2.
            </note>
         </p>
         <p>Tako imenovani »mejnik v politično dobo slovenskega kmeta«
                    se je zgodil 17. marca 1907 v Šempetru. Manifestirala ga je Kmetska stranka za
                    Notranjsko, ki si je za politični cilj zastavila uresničevanje pravice do
                    vplivanja vseh razredov in stanov v okviru svojih organizacij na državno
                    politiko.<hi rend="italic"> Slovenski narod</hi>, osrednje liberalno glasilo, je opravičil svojo distanco do kmečkega stanu z izrečeno podporo novi stranki in stališčem, da nastop agrarcev predstavlja napredek v organizaciji NNS, ki »zato gibanju ni neprijazna, čeravno stoji nova kmetska organizacija izven njene strankarske organizacije«. V razglasu o ustanovitvi stranke se niso mogli izogniti odgovoru na očitke SLS in ji naložiti krivde za »blazen strah« ob poskusih vzpostavitve agrarnega gibanja. Bralcu člankov 
                <hi rend="italic">Slovenskega
                    naroda</hi> postane jasno, da je bil namen takih obtožb med drugim tudi odmakniti pozornost od lastnih napak.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                »Na shod v Št.
                        Peter!,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 16. 3. 1907, 1. »Shod v Št. Petru
                        na Krasu,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 3. 1907, 1, 2.
                            <anchor xml:id="Hlk47201327"/>Dragotin Lončar, <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev od 4. januarja 1797. do 6. januarja 1919.
                            leta</hi> (Ljubljana: Slovenska Matica, 1921), 38.
            </note>
         </p>
         <p>Na shodu v Šempetru so izvolili organe stranke:
                    predsednika Frana Arka, podpredsednika Josipa Čučka in reditelje Ambrožiča,
                    Petriča, Česnika in Želeta. Alojzij Domicelj, posestnik in trgovec, je navzoče
                    zborovalce seznanil s programskimi načeli stranke, ki so bila strnjena v
                    petnajst točk in dostopna širši javnosti po strankinem glasilu
                <hi rend="italic">Notranjec.</hi> Pri oblikovanju zahtev so izhajali iz kmečkih gospodarskih interesov in se omejili na vsakodnevna kmečka vprašanja. Kmete so pozvali k zvezi v trdno celoto, zavezano napredku, ugledu in veljavi. Da bi izboljšali izobrazbo kmeta, so predlagali vpeljavo strokovnega pouka v ljudske šole in učiteljišča ter prirejanje strokovnih predavanj v novoustanovljenih kmetijskih in gospodinjskih šolah v obdobju zimskih mesecev. Med programske prioritete so uvrstili tudi preskrbo s pitno vodo, ki bi jo zagotovili z izdatno podporo dežel in države. Z uravnavanjem voda bi izboljšali namakanje in izsuševanje ter vsesplošno izboljšali kakovost obdelovalnih površin in gozdov. Predlagali so tudi čimprejšnjo ureditev cest in ostale prometne infrastrukture. Znižanje železniških tarif bi po njihovem bilo mogoče s podržavljenjem železnic, kar bi prispevalo h konkurenčnosti domačih pridelkov v primerjavi z uvoženimi. Nasprotovali so drobljenju srednjih in malih kmetij ter spodbujali k večanju zemljišč in pridobitnem zadružništvu. S tem bi zmanjšali pomanjkanje kmetijskih delavcev in porast brezposelnega prebivalstva v mestih. Socialni položaj bi uredili z vpeljavo zavarovanja za starost in onemoglost ter z ustanovitvijo deželnih zavarovalnic za živino in proti naravnim nesrečam. Kmetom naj bi vojaški rok skrajšali na dve leti, v času sezonskih opravil pa naj bi jim odobrili dopust. Stranka je v svojem programu zavzela narodno stališče in skrb za ustanovitev vseslovenske poljedelske stranke. Kljub popolni neodvisnosti in samostojnosti je bila pripravljena peljati dialog o skupnem sodelovanju z drugimi strankami na način, da »s stanovi, ki so ji po težnjah ali drugače najbližji, kakor so delavski, obrtnijski, trgovski in duhovski, želi si vzajemnega sodelovanja«. Zavedajoč se pomembnosti izobraženih somišljenikov, so stremeli tudi k dobrim odnosom in sporazumnemu ter složnemu sodelovanju z učiteljstvom.
                <note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                »Program kmetske
                        stranke za Notranjsko,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 16. 3. 1907, 1–3.
                        Perovšek, »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora,«
                    59.
            </note>
         </p>
         <p>Volilni boj Kmetijske stranke na Notranjskem se je vršil s
                    pomočjo strankinih shodov in sestankov.
                <note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                Poleg omenjenih
                        shodov v Ilirski Bistrici, v Bitnjah pod Premom in v Šempetru so zborovanja
                        organizirali še v Novi vasi pri Rakeku, v Starem trgu pri Ložu, na Planini
                        pod Vipavo, v Vipavi, v Trnovem, v Dolenji vasi pri Senožečah in v
                        Hotederšici. Na shode in sestanke Kmečke stranke za Notranjsko so vabili v
                            <hi rend="italic">Notranjcu</hi> in <hi rend="italic">Slovenskem
                            narodu</hi>. »Volilni shod v Bistrici,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1. 3. 1907, 1, 2. »Trije volilni shodi,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 9. 3. 1907, 5. »Na shod v Št. Peter!,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 16. 3. 1907, 1. »Shod napredne kmetske
                        Stranke v Novi vasi,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 18. 3. 1907,
                        3. »Vipava, 8. april,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 4. 1907,
                        4. »Shod na Planini pod Vipavo,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 20. 4.
                        1907, 1. »Shod v Trnovem,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 22. 4.
                        1907, 3. »Senožeče, 21. april,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 22.
                        4. 1907, 4. »Shod v Hotederšici,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 27. 4.
                        1907, 2. V opombi navedena krajevna imena so pisana v oblikah, kot so bile v
                        veljavi v času
                    objave.
            </note> Pomembno vlogo je imelo tudi glasilo <hi rend="italic">Notranjec</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
               
                  <hi rend="italic">Notranjec</hi> je bil do aprila 1907 časnik Političnega in
                        gospodarskega društva za Notranjsko. 
            </note>
                ki ga je <hi rend="italic">Slovenec</hi> okarakteriziral kot »fliko papirja, ki jo v Blasnikovi tiskarni tiskano sedaj trosijo po Notranjskem«.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                »Kmetska stranka za
                        Notranjsko,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 3. 1907,
                    5.
            </note> V svoje vrste so vabili vse, ki so želeli delovati v dobrobit kmetijstva, tudi duhovnike. Volilna agitacija je temeljila na očitkih ter negativnem odnosu do SLS in njene Kmečke zveze. Neizprosen boj je potekal vse do volitev 14. maja, ko se je izkazalo, da je mož, ki bi namenili glasove novi Kmečki stranki, zmanjkalo. V državni zbor se ni uspelo uvrstiti predlaganim neodvisnim kmečkim kandidatom: Josipu Deklevi iz Postojne, Janku Žirovniku iz Šentvida, Mateju Sršenu iz Skaručne ter Antonu Rudežu iz Ribnice. Neodvisne kandidate je podprla NNS, a se kljub vsemu ni izšlo po načrtih. Krivdo za nizek volilni rezultat so pripisovali nevernim kmetom, »ki čez vse zabavljajo, ganejo pa ne s prstom«.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                »Naša kmetska
                        stranka,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 28. 12. 1907,
                    2.
            </note> Del krivde za poraz so pripisali tudi moči katoliških narodnjakov, ki se jim je na račun notranje razcepljenosti liberalnih vrst volilna baza na podeželju samo še večala.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                »Volilci!,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 8. 5. 1907, 1.
            </note>
         </p>
         <p>Deželnozborske volitve leta 1908 so kmečkim kandidatom
                    ponudile novo priložnost, da prevzamejo zastopstvo kmetov v organih oblasti.
                    Ponovno so apelirali na kmečke volivce, da izberejo poslance iz kmečkih vrst,
                    katerih vodilo bo delovanje v korist kmečkega prebivalstva, in ne »migljaj
                    škofov in drugih politikov«.
                <note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                »Deželnozborske
                        volitve,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 11. 1. 1908,
                    1.
            </note> Pod geslom »Kmetu kmeta, njemu pravice!« so sklicevali shode in sestanke ter izpopolnjevali organizacijski načrt stranke. Z resolucijami so dopolnjevali program stranke, ki se je opredeljeval tudi do vere. Poročevalec <hi rend="italic">Notranjca</hi> je zelo negativno opisal način nasprotnikove agitacije: »Kako nesramno lažejo naši duhovniki, ki pravijo, da je naša kmetska stranka brezverska. Kmetska stranka nima prav nič proti veri, ona se potega edino zato, da naj naš kmet prosto voli v zastope, može iz svoje srede, ki imajo zmožnost in srce zastopati interese našega bednega kmetskega stanu. /…/ Mi zahtevamo, da se naj v cerkvi oznanjuje edino vera in pobožno življenje. Vse posvetno pa naj bo izključeno iz cerkve. Naša vera naj bode vsakomur sveta. Spoštujmo duhovnike, ki se ravnajo po Kristovih naukih, ali nasprotni bodimo le onim, ki zlorabljajo vero v politične namene!«<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                »Po deželnozborskih
                        volitvah v kmetskih občinah na Notranjskem l. 1908,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 21. 3. 1908, 1.
                    
            </note> Za kandidata na volitvah so na shodu glavnega zbora v Postojni razglasili Kajetana Premersteina in Josipa Čučka, ki se jima je pridružil še Martinčič iz učiteljskih vrst. Tudi tokrat so volilno podporo kandidatom kmečke stranke namenili liberalci, ki jim v vrstah notranjskih kmetov samim po sebi ni uspelo pridobiti podpore.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">
                »Glavni zbor
                        'Kmetske stranke' v Postojni,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1. 2. 1908,
                        1. »Z Notranjskega,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 2. 1908,
                    1.
            </note>
         </p>
         <p>Značilnost agitacije notranjskih kmetov za deželnozborske volitve je bila neodzivnost. Ob dejstvu, da je imela SLS na deželi zagotovljeno večino, so po pričevanju Svobodnjaka, ki se je podpisal pod članek v <hi rend="italic">Notranjcu</hi>,
                    somišljeniki novega agrarnega gibanja ostali doma. Sledil je poduk okrajnim
                    odborom, ki so uspeh stavili na delo strankinega osrednjega odbora. Spoznali so,
                    da dokler »ne bodo krajevni činitelji šli sami v boj, tudi pomoč iz Ljubljane ne
                    bo imela uspeha«. Apelirali so na mlajše somišljenike, da povrnejo Notranjski
                    liberalni duh. Po neprostovoljnem umiku NNS s podeželja, skupen nastop s
                    kmečkimi predstavniki ponovno zaznamo na volitvah leta 1911 in 1913.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">
                »Naprednjaška
                        mlačnost,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 15. 5. 1909, 1. Melik, <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem</hi>, 270, 271. 
            </note>
         </p></div>
           <div> <head>Goriška agrarna alternativa</head>
         <p>V nasprotju z liberalnim odnosom do oblikovanja Kmetske
                    stranke za Notranjsko pa se je glede podpore zataknilo pri oblikovanju Slovenske
                    agrarne (kmečke) stranke na Goriškem leta 1907. Kmečko stranko za Notranjsko je
                    podpiral liberalni tisk in zanjo tudi agitiral, medtem ko je Slovenska agrarna
                    (kmečka) stranka nastala v nasprotju z namerami NNS. Ta je somišljenikom nove
                    stranke očitala neodločnost pri opredeljevanju za eno od obstoječih strank in
                    pohlep po mandatih, ki jih v obstoječih okvirih ne bi mogli doseči.
                <note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">
               
                  <anchor xml:id="Hlk47201480"/>Andrej Gabršček, <hi rend="italic">Goriški
                            Slovenci; narodne, kulturne, politične in gospodarske črtice</hi> – 2<hi rend="italic">. knjiga od 1901 do 1924</hi> (Ljubljana: samozaložba,
                        1934), 251. Melik, <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem</hi>,
                    279.
            </note>
         </p>
         <p>»Kmet za kmeta, agrarci vkup za slogo naroda proti
                    liberalcem in klerikalcem,« so bile motivacijske parole snovalcev kmečke
                    organizacije na Goriškem. V začetku se je pod tako imenovane »demagoške
                    rečenice« podpisoval Večerina, ki so mu kasneje sledili posestniki iz goriške
                    okolice. Intenzivneje je agrarno gibanje po območju razširil Ivan Mermolja,
                    posestnik iz Vrtojbe, ki mu je v svoj krog uspelo pridobiti vplivne
                    veleposestnike in druge napredne pomembneže, ki so podvomili o delu liberalne
                    stranke. Liberalci so v tem kontekstu samostojne kmečke nastope obravnavali kot
                    »rovarstvo«, ki slabi napredne vrste, medtem ko katoliškim naprednjakom ne bo
                    odtegnilo podpore.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                Gabršček, <hi rend="italic">Goriški Slovenci</hi>,
                        251. Melik, <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem</hi>, 252. Perovšek,
                        »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora,« 61.
            </note>
         </p>
         <p>Tudi goriški agrarci, čeprav še ne formalno strankarsko organizirani, so na volilnem shodu imenovali svojega kandidata za državnozborske volitve. To je postal kmetijski potovalni učitelj Anton Štrekelj. Naraščajoča podpora v kmečkih vrstah se je dopolnjevala z naklonjenostjo učiteljstva, ki je poskrbelo, da »nobene« kmečke hiše ni zaobšla vest o kmečkem kandidatu. Združen nastop so v <hi rend="italic">Slovencu </hi>označili kot »terorizem«, s tem ko so, »posebno učitelji,
                    s tako silo vplivali na volivce, da so se ti obračali vsi obupani do naših
                    zaupnikov, češ: 'Voliti moram Štreklja, ker se bo naš učitelj sicer nad menoj
                    maščeval.'«<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                »Volitve na Goriškem,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 5. 1907,
                        1.
            </note> V prispevku <hi rend="italic">Prvi slovenski agrarec v državnem
                    zboru</hi> so somišljeniki iz Notranjske goriškega mandatarja označili kot izvrstnega kmetijskega strokovnjaka, s katerim bo »naša kmetska misel v državnem zboru dobila krepkega zagovornika«.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                »Prvi slovenski
                        agrarec v državnem zboru,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 25. 5. 1907,
                        1.
            </note> Dvom o političnem uspehu so izrazili izkušeni liberalci, ki so poznali taktike katoliških narodnjakov, zato so v ta namen agrarcem predlagali oblikovanje zgolj stanovske organizacije, ne politične. S tega stališča bi še naprej delovali pod okriljem NNS. Ob predložitvi kmečkega kandidata so se liberalne napovedi o ožji volitvi izkazale za točne, prav tako volilni izid. Volilni boj je dobil Alojzij Štrekelj, kmetijski strokovnjak in pripadnik NNS, proti kandidatu SLS Laharnarju. Neuspeh na Goriškem so v SLS pripisovali gospodarski odvisnosti kmetov od liberalnih velikašev. V prihodnje so računali na zmanjševanje liberalnega kmečkega vpliva z ustanavljanjem posojilnic, kmečkih zadrug in izobraževalnih društev. Povzeli so, da »v goriški okolici politična zavest ni še tako trdna, zato so nam nekateri šarlatani pod agrarno zastavo precej škodovali. Agrarno gibanje je treba paralizirati s tem, da pritegnemo k skupnemu delu vse zmožne in poštene može iz ljudstva in podpiramo sami agrarno misel.«
                <note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                »Gorica, 24. maj,«
                            <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 5. 1907, 3. »Gorica, 24.
                        maj,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 24. 5. 1907, 3. »Agrarna
                        stranka na Goriškem,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 7. 5. 1907, 3.
                        »Volitve na Goriškem,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 31. 5. 1907,
                    1.
            </note>
         </p>
         <p>13. junija 1907 se je v gostilni <hi rend="italic">Pri Jelenu</hi> vršil ustanovni shod Slovenske kmečke stranke na Goriškem. Zborovanje je otvoril Ivan Mermolja, osrednji govor je pripadel Alojziju Franku, dr. prava, politiku in publicistu. Med volilnim bojem dr. Franko še ni odkrito podpiral agrarnega gibanja in je simpatiziral s katoliškimi narodnjaki pod vodstvom dr. Antona Gregorčiča.
                <note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
               
                  <anchor xml:id="Hlk47199568"/>Peter Stres, <hi rend="italic">Dr. Anton
                            Gregorčič 1852–1925, politična biografija</hi> (Gorica: Zadruga Goriška
                        Mohorjeva, 2013).
            </note> Nasprotovanje novemu volilnemu redu je Franka približalo ideologiji snovalcev kmečke stranke, v kateri je v nadaljevanju prevzel vidnejšo vlogo. V govoru je poudarjal kmečke potrebe in težave. Zavzel se je za edinost in mir v političnem oziru, za razvoj kmetijstva, gospodarstva in kulture. Zaključil je s sklepom, da se stranka ne bo vmešavala v verske zadeve, obenem pa ne bo omejevala verskega življenja, če to ne bo posegalo v politično sfero. Simpatiziranje s stranko so na shodu javno naznanili še učitelji z izjavo, da so se sklenili pridružiti novi stranki, »in sicer pod pogojem, da bo stranka imela liberalni značaj, ako bi se kazala za klerikalno, imajo čas odstopiti«. S podobnimi načeli so stranko podprli tudi notranjski kmetje, kar so izrazili v upanju, »da Gabrščkova napredna struja pusti agrarcem povsem proste roke, ker ni povoda se prepirati in napadati« z očitki o uničevalnem delu, ki slabi napredne vrste: »Agrarna ideja je zdrava in le podpore naprednjakov vredna.« Konkretnejših programskih načel stranke in njene organizacije na ustanovnem shodu niso dorekli.
                <note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                »Na Goriškem,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 28. 12. 1907, 2. Gabršček, <hi rend="italic">Goriški Slovenci</hi>, 254–63.
            </note>
         </p>
         <p>Tudi po volitvah agrarno gibanje na Goriškem ni zamrlo.
                    Organizirali so zborovanja in shode ter poudarjali prvobitno načelo stranke, da
                    »agrarci« ne smejo biti »ne liberalci ne 'klerikalci'«, ampak »zgolj za
                    gospodarski napredek kmeta navdušeni«. Katoliškonarodno stališče je bilo do
                    strankinega izvora jasno. Za razliko od SLS, ki se je na Goriškem smatrala za
                    »edino pravo zastopnico gospodarske osamosvoje in napredka, /…/goriška agrarna
                    stranka nič drugega ne pomeni kot drugi poizkus pomladiti propalo liberalno
                    stranko, ki jo je Gabršček na kant spravil«.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                »Razvoj ljudske stranke,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 2. 1908, 1.
                    
            </note> Interesi NNS naj bi bili usmerjeni k ponovnemu zedinjenju s Kmečko stranko in njej pripadajočim učiteljstvom oziroma v skupen nastop na prihajajočih volitvah, sicer bo »zaman ves trud: klerikalci se bodo smejali na račun obeh!«<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">
                »K položaju na
                        Goriškem,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 2. 1908, 1,
                    2.
            </note>
         </p>
         <p>Zaradi teženj po pridobitvi kmečkih somišljenikov in zagotovitvi uspeha na volitvah so vodilni v stranki proučevali možnosti skupnih nastopov. Na zborovanju 2. januarja 1908 je dr. Franko dopustil možnost pripojitve stranke k SLS, ne da bi izgubili svojo politično individualnost. Tvorili bi njeno agrarno frakcijo, ki bi imela svoje predstavnike v glavnem odboru in agrarne kandidate na volitvah. Vodstvo SLS je k temu dodalo še zahtevo, da med drugim preneha izhajanje glasila Slovenske kmečke stranke na Goriškem, 
                <hi rend="italic">Naš
                    glas.</hi> S Frankovim predlogom se nikakor ni strinjalo učiteljstvo, ki je podporo povezovalo s samostojnostjo stranke. Sprejeta resolucija z omenjenega zborovanja je določala, »da ostane stranka samostalna ter bo sklepala kompromise s strankami v interesih, ki se ne križajo z interesi agrarne stranke«. V tem oziru je bil mogoč le še skupen nastop z goriškimi naprednjaki, ki so sporazum tudi pričakovali. Po poročanju <hi rend="italic">Slovenskega
                    naroda</hi> je 6. februarja 1908 NNS v znamenju sporazuma celo organizirala shod. Zapisali so: »Naprednjaki so vsi za skupen nastop, ker računajo z močjo klerikalcev, ki je velika, med 'agrarci' so pa zunaj na deželi možje za skupen nastop, tisti, ki hodijo zborovat v Gorico ob četrtkih, pa ne vedo prav, kako in kaj bi storili. Največ se ogrevajo za samostojen nastop, dasi leži na dlani, da v takem slučaju zmagajo klerikalci na celi črti.«<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                »O sporazumljenju
                        med naprednjaki in 'agrarci' na Goriškem,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, 8. 2. 1908, 4.
            </note> Podobnih spodbud v predvolilnem obdobju je bilo več, opozarjale pa so na izgubljene priložnosti odpora proti delovanju katoliških narodnjakov. Kljub poročanju o sporazumu obeh strank že v februarju, je do njega prišlo šele tik pred volitvami. Liberalni uspeh na Goriškem je bil tako dosežen. Kljub odrejenim ožjim volitvam je bila večina glasov namenjena dr. Alojziju Franku, Antonu Križniču in Alojziju Štreklju.
                <note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">
                Volitev se je
                        udeležilo 25.054 volivcev. Dr. Franko je zbral 12.944 glasov, Križnič 12.891
                        glasov in Štrekelj 12.868 glasov. – »Izid ožje volitve v splošnem volilnem
                        razredu,« <hi rend="italic">Naš glas</hi>, 12. 3. 1908,
                    2.
            </note> Komentar <hi rend="italic">Notranjca</hi> na volilni izid je glede na njihov položaj zvenel pomenljivo: »Izid volitev na Goriškem je marsikoga iznenadil. Pokazalo se je, da se bodemo morali od Goričanov učiti, če se hočemo od klerikalcev posloviti.«<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34">
                »Na Vipavskem,« <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 28. 3. 1908, 4. »Klerikalci že delajo,«
                            <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 13. 2. 1908, 2. »Gorica, 3.
                        marec,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 3. 3. 1908, 3. »Volitve v
                        splošni skupini – Gorica, 4. marec,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                        4. 3. 1908, 4. »Volitve v kmečki skupini – Gorica, 4. marec,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 4. 3. 1908, 4. »Gorica, 5. marec,«
                            <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 3. 1908, 3. »Ožja volitev v
                        kmečkih občinah na Goriškem,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 7. 3.
                        1908, 4. »Gorica, 10. marec,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 10. 3.
                        1908, 3. Gabršček, <hi rend="italic">Goriški Slovenci</hi>, 267, 268, 274,
                        275.
            </note>
         </p>
         <p>15. marca 1907 so v Gorici v počastitev zmage na deželnozborskih volitvah priredili proslavo, ki so se je udeležili liberalno usmerjeni politiki iz cele dežele. Na govorniškem položaju so se zvrstili Gabršček, Štrekelj, Obljubek, Mermolja, Urbančič, Furlani, dr. Puc in dr. Janc. Slavo in zahvalo volivcem so zapisali tudi v 
                <hi rend="italic">Našem glasu</hi>: »Vlada nam je dala v roke orodje, s katerim smo lahko stopili na politično
                    polje. Tu pa nam ni bilo lahko delo. Kar se ne dogodi na našem polju, kjer v
                    potu svojega obraza obdelujemo zemljo, namreč: da bi prišel gospod in nam jemal
                    kramp ali oralo iz rok, da bode on kopal in oral – zgodilo se nam je to na
                    političnem polju. /…/ Tem ljudem ni bilo prav, da se je narod sam dvignil in jih
                    obsodil vreči kot nesposobneže in brezvestneže s političnega prizorišča in na
                    njih mesta postaviti ljudi iz svoje srede./…/ O napadu od naše strani oni še
                    sanjali niso, in zalotili smo jih popolnoma nepripravljene. V skrajni sili in v
                    obupu so grabili za vsako orožje, ki jim je v roke prišlo. /…/ Govorili smo
                    povsod: 'Za šest let zmagamo mi. In zmagali smo danes!' To vse kaže, da so bile
                    naše vrste čile in čvrste, ki se niso dale več majati s praznimi obljubami in
                    lažnivimi grožnjami, ampak šle so v boj po lastnem prepričanju. Dragi kmetje! Ta
                    je bila naša prva vstaja. Prva slovenska kmečka vojska, ki je zmagala z uma
                    svitlim mečem. Padli so na prvi mah naši nasprotniki, ljubilci teme, in to tako
                    globoko, da ne bodo nikdar več vstali. Leto 1908. bode slavila
                    zgodovina.«<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                »Slava in zahvala vrli naši
                        vojski!,«<hi rend="italic"> Naš glas</hi>, 12. 3. 1908,
                        1.
            </note>
         </p>
         <p>Nadaljnje delo stranke je bilo tudi po uspešnih volitvah
                    zaznamovano z notranjimi nesoglasji glede mogočih alternativ: sporazumu o
                    sodelovanju z NNS ali Gregorčičevimi katoliškimi narodnjaki, seveda pa je tekla
                    tudi razprava o samostojnem volilnem nastopu. Za zadnjega se je dosledno
                    zavzemal Ivan Mermolja, siva eminenca goriških agrarcev. V začetku leta 1909 je
                    stranka na shodu potrdila svoj kmečki program in izvolila vodstvo. Položaj
                    predsednika je obdržal Alojzij Franko, namestnika pa Ivan Mermolja. Nesoglasja
                    med njima so naraščala in že na prvem občnem zboru stranke je položaj
                    predsednika prevzel Ivan Mermolja, Franko pa je stranko zapustil. Dotedanje
                    težnje po paktiranju z Gregorčičem so se spreobrnile v zvezo z liberalci. 9.
                    septembra 1909 so Mermoljo na shodu zaupnikov NNS proglasili za kandidata za
                    deželni zbor. Mandat je dobil po ožji izvolitvi.
                <note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                Lončar, <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev</hi>, 72. Gabršček, <hi rend="italic">Goriški Slovenci</hi>, 315, 316.
            </note>
         </p>
         <p>Program Slovenske kmečke stranke na Goriškem, potrjen na
                    prej omenjenem shodu 17. januarja 1909, je obsegal 22 točk, ki so opredeljevale
                    gospodarsko in politično organiziranost kmečkega stanu. V primerjavi s
                    programskimi smernicami Kmetske stranke za Notranjsko so si bili edini pri
                    razbremenitvi kmečkih posesti s podporo državnih sredstev ali ugodnih posojil,
                    zavarovanju za starost in onemoglost, odpravi zemljiškega davka, ustanovitvi
                    državne zavarovalnice proti ujmam in ustvarjanju konkurenčnih domačih izdelkov v
                    povezavi z urejanjem prometne infrastrukture in nižjimi prevoznimi stroški. V
                    skrbi za splošno izobrazbo kmetov so se goriški agrarci zavzeli za ustanovitev
                    strokovnih kmetijskih šol in pri tem poudarili izreden pomen boljše izobrazbe
                    učiteljstva v kmetijskih strokah. Tudi na Goriškem so poudarili breme služenja
                    vojaškega roka in se zavzeli za sprejetje zakona, po katerem bi bili starejši
                    sinovi oproščeni vojaščine. V zameno bi morali obiskovati dveletni tečaj
                    kmetijske šole. V programu so se zavezali spoštovati »vse opravičene zahteve
                    drugih stanov«, denimo trgovcev po ustanovitvi slovenske trgovske šole ali
                    razširitvi že ustanovljene, z uvedbo pouka v slovenskem učnem jeziku. Predlagali
                    so proporcionalni volilni sistem in zahtevali splošno, enako in tajno volilno
                    pravico za občinska zastopstva in deželni zbor. Strankin program je vključeval
                    zanimiv poudarek, da je stranka slovenska in s tem narodna. V zvezi s tem so se
                    zavzeli za rabo slovenskega jezika v uradih povsod na območjih, kjer bivajo
                    Slovenci, in postavljanje slovenskih uradnikov, zlasti sodnikov. Vključili so še
                    načelo spoštovanja vere, a je bilo pri tem jasno zaznati distanco do njene rabe
                    v političnih akcijah. Program so zaključili z zahtevo po slovenski narodni
                    samoupravi, »torej zedinjeni Sloveniji z enim samim deželnim zborom«. Hkrati so
                    bili goriški agrarci povsem na liniji takratnih političnih predstav o
                    povezovanju južnoslovanskih pokrajin: »Stranka je tudi zato, da se v okvirju
                    habsburške monarhije vsa jugoslovanska plemena združijo v eno celoto.«
                <note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                »Program slovenske
                        kmečke stranke na Goriškem,« <hi rend="italic">Kmečki glas</hi>, 29. 1.
                        1909, 1, 2.
            </note>
         </p>
         <p>Po Mermoljevem prevzemu vodenja stranke so spremenili ime glasila v <hi rend="italic">Kmečki glas</hi>. Stranka je še odločneje zastopala kmečko razredno stališče in dokazovala
                    samostojnost. Precej razburjenja je bilo zaslediti okrog napačnega poimenovanja
                    stranke. Glasila katoliškonarodne orientacije so namreč pogosto poročala o
                    »shodih 'agrarno-liberalnih' zaupnikov«, »agrarcih oziroma kmetih v fraku«,
                    »agrarcih oziroma extrgovcih«, »liberalno-agrarni stranki« itd., samo ne o
                    »Slovenski kmečki stranki«. Očitali so jim še delovanje za stranko iz osebnih
                    koristi. In nenazadnje: katoliški narodnjaki so jih, kljub izjavam o spoštovanju
                    vere, označevali za brezverske.
                <note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                »Domače vesti,«
                            <hi rend="italic">Kmečki glas</hi>, 12. 2. 1909, 3. Lončar, <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev</hi>, 72. Gabršček, <hi rend="italic">Goriški Slovenci</hi>, 316.
            </note>
         </p>
         <p>Po številu glasov na volitvah leta 1907 in 1908 so
                    samostojni kmetijski kandidati še vedno zaostajali za liberalnimi. Presegli so
                    jih na volitvah leta 1909, ko beležimo tudi njihov zadnji samostojni nastop. Ta
                    je ponovno dvignil prah v naprednih vrstah, ki so nastop kmečkih kandidatov
                    krivile za razdor lastnih vrst v korist katoliških narodnjakov. Volitve leta
                    1911 in 1913 so potekale brez strankarskih oznak znotraj liberalnih vrst. Kmečki
                    in napredni kandidati so nastopili na združeni listi. Kljub skupnim nastopom je
                    bilo pri »samostojnežih« opaziti nenaklonjenost političnim potezam NNS. V redkih
                    primerih nadaljnjega samostojnega nastopanja so kandidati pogosto izpuščali
                    strankarske oznake in pozornost preusmerjali na cilje njihovega
                    eksponiranja.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                Melik, <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem</hi>,
                        279, 280.
            </note>
         </p></div>
            <div><head>V novi državi</head>
         <p>V novem obdobju slovenske politike, ki je sledilo nastanku
                    Kraljevine SHS, so nastale drugačne državnopolitične, socialne in ekonomske
                    možnosti za delovanje političnih subjektov. Treba je bilo pripraviti načrt za
                    nadaljnje delo. Prizadevanja za ohranitev vloge in statusa tedanjih slovenskih
                    političnih strank so vodila k iskanju podpornikov in zaveznikov, kar je izzvalo
                    nesoglasja in njihove notranje delitve. Najočitneje so se idejnopolitična
                    nasprotja izrazila pri liberalnih politikih, povezanih v Jugoslovanski
                    demokratski stranki (JDS). Ta je, kljub vladnim simpatijam v ustanovni dobi nove
                    države, za uresničevanje političnih interesov potrebovala podporo domačih
                    volivcev. Njena volilna baza je bila omejena na prebivalstvo v mestih in na
                    redke premožne posameznike na podeželju. Jasno je bilo, da je za uspeh potrebna
                    dodatna angažiranost v vrstah podeželskega prebivalstva, ki je še vedno
                    predstavljalo večinski delež družbe in v takem razmerju tudi podpiralo stranko
                    katoliških narodnjakov. Z željo po večjem političnem uspehu je tudi JDS, sicer
                    stranka bogatih meščanskih in intelektualnih krogov, oblikovala agrarni program,
                    v javnosti so celo zakrožile novice o neposrednem strankarskem
                    udejstvovanju.
                <note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                Perovšek, <hi rend="italic">Liberalizem</hi>, 114. Zečević, <hi rend="italic">Na
                            zgodovinski prelomnici</hi>, 73,
                    74.
            </note> S tem so bili izpolnjeni pogoji za nastanek nove stranke političnega agrarnega gibanja na Slovenskem.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
               
                  <anchor xml:id="Hlk47201675"/>Nina Steinbacher in Andrej Rahten, »'V boj za
                        staro pravdo!' – ustanovitev in delovanje Samostojne kmetijske stranke do
                        konca zasedanja konstituante,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 19, št. 1 (2019): 71–106.
            </note>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Slovenec </hi>je 8. aprila 1919 poročal o ustanovitvi nove stranke, ki naj bi delovala za kmečke potrebe. Ustanovno zborovanje je potekalo v hotelu <hi rend="italic">Lloyd</hi>, ki
                    se je nahajal v stavbi na današnjem naslovu Miklošičeva cesta 6 v Ljubljani.
                    Zborovanja so se udeležili somišljeniki v želji po združitvi kmetov iz vseh
                    strank, zlasti tistih, »ki doslej niso hoteli ali znali delati za kmeta«.
                    Poudarili so dotedanje omalovaževanje kmečkega razreda in njegovo
                    marginaliziranje. V ozadju srečanja je bila odločilna iniciativa dr. Gregorja
                    Žerjava, naj se utišajo kmečke zahteve po samostojni stranki, kmete pa naj
                    prepričajo, da privolijo v »kotiček v njih stranki.« Tako so potekala pogajanja
                    med predstavniki nezadovoljnih kmetov in JDS, ki jo je zastopal dr. Franc
                    Šemrov. Ker do sporazuma ni prišlo, so agrarni predstavniki odločili, da bodo
                    ustanovili novo stranko, za katero so izvolili pripravljalni odbor. To so
                    izpeljali tako, »da bode izgledalo, da so nepristranski /in/ so sklenili, da se
                    mora voliti načelnik iz stranke JDS in podnačelnik iz SLS in sicer naj bode
                    načelnik [Jakob] Kušar iz Brezovice in njegov namestnik Josip Hafnar, župan iz
                    Škofje Loke«. Zedinili so se še o izdajanju lastnega glasila in oblikovanju
                    t. i. navideznega verskega programa, saj »drugače zgube na kmetih teren«.
                    Nepodpisani avtor članka je poročanje sklenil z domnevami o strankini politični
                    orientaciji, pri čemer je špekuliral med naslonom na Hrvaško republikansko
                    kmečko stranko (HRSS) Stjepana Radića ali na JDS. Pri SLS so se namreč zavedali
                    pomena Radićeve priložnosti, da tako poseže na slovensko podeželje in se
                    vzpostavi kot njihova alternativa.
                <note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                »Nova stranka«,
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 4. 1919, 1. <anchor xml:id="Hlk47201753"/>Andrej Rahten, »Radić na štajerski fronti –
                        Hrvaško-slovenska politična razmerja v mariborskem volilnem okrožju v
                        Kraljevini SHS«, <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 18, št.
                        1, (2018): 172.
            </note>
         </p>
         <p>Težnja po novi agrarni stranki je bila na politični sceni jugoslovanske Slovenije prisotna že kmalu po ustanovitvi nove države. Veleposestniki in bogatejši kmetje so po zgledu HRSS želeli zbrati kmečko ljudstvo, ki bi politično nastopilo za lastne interese. 1. junija 1919 je sledila uradna razglasitev ustanovitve Samostojne kmetijske stranke (SKS). Tisti dan je v restavraciji <hi rend="italic">Novi svet </hi>v Ljubljani potekal njen ustanovni kongres, ki so se ga udeležili večinoma kmetje in nekateri kmetijski strokovnjaki iz nekdanjih kronovin Štajerske in Kranjske, katerih dejansko število ni znano. Razpon med številkami, ki jih navajata <hi rend="italic">Slovenec</hi> (300) in <hi rend="italic">Slovenski narod </hi>(900) je prevelik za določitev realnega številčnega približka. Ustanovnemu zboru je predsedoval predsednik pripravljalnega odbora stranke Jakob Kušar. Zbrane sta nagovorila Franc Zupančič, predstavnik odbornikov, in Blaž Urlep, predstavnik zbranih somišljenikov. Strankin program je pojasnil kmetijski strokovnjak Gustav Pirc, organizacijo stranke pa Lavoslav Bučar, mesar in gostilničar iz Kostanjevice na Krki. Odredili so tudi takojšnje izdajanje strankinega glasila <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, katerega urednik je postal Alojzij Jamnik, kmetijski
                    strokovnjak v Ljubljani. SKS je bila pri Deželni vladi za Slovenijo uradno
                    registrirana 26. junija 1919.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">
                »Samostojna kmečka stranka,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 6. 1919, 2. »Otrok zadrege,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 6. 1919, 1. »Načelstvo S.K.S.,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 24. 7. 1919, 3.
            </note>
         </p>
         <p>Ne glede na trditve pobudnikov nove stranke, da »nikdar
                    več nočejo političnega vodstva puščati v roke drugim stanovom, ki so doslej
                    kmeta zasužnjevali in ga izrabljali ter so ga vpoštevali samo kot najmočnejšega
                    volivca, kadar so pri volitvah potrebovali njegov glas«,<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                »Kmetom!,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 17. 7. 1919,
                    1.
            </note> so bili poznavalci slovenske politike v ustanovni dobi Kraljevine SHS enotni v ugotovitvi, kakšen je bil primarni namen nove agrarne stranke. O tem je <hi rend="italic">Slovenec </hi>v članku z naslovom <hi rend="italic">Otrok zadrege </hi>takole strnil misli: »Tu gre za manever, ki naj pred
                    javnostjo in pred ljudstvom skrije in potlači prave namene te ustanovitve.« S
                    finančno in moralno pomočjo SKS je JDS prikrito upala na politični uspeh, ki ni
                    temeljil na »idejah, v zdravem programu in v organizatorni moči nove tvorbe,
                    temveč v pričakovanju, da se bo ljudstvo dalo premotiti in videlo v stvoru z
                    novim jopičem novo in zdravo politično tvorbo«.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                »Otrok zadrege,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 6. 1919, 1. <anchor xml:id="Hlk47200260"/>Janko Prunk, »Politične koncepcije slovenskega meščanstva v stari
                        Jugoslaviji,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
                            gibanja</hi> 22, št. 1–2 (1982): 119. Zečević, <hi rend="italic">Na
                            zgodovinski prelomnici</hi>, 93.
            </note>
         </p>
         <p>Povzamemo lahko, da se JDS z dejansko ustanovitvijo SKS
                    niso izpolnila pričakovanja. Njena politika je »že od začetka zavila v povsem
                    nepričakovano smer« in se ni pustila podrediti ideološkim in političnim nazorom
                    obstoječe politične tradicije.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">
                Zečević, <hi rend="italic">Na zgodovinski
                            prelomnici</hi>, 93.
            </note> Značilno liberalno držo kaže komentar v 
                <hi rend="italic">Domovini</hi> ob poročanju o ustanovitvi »Kmetske jugoslovanske stranke«, kot je bila poimenovana v članku. Izraža apel, naj stranka »nikar ne razdira in ruši tega, kar je s trudom tekom zadnjih let organizirala in združila JDS. Ako hoče nova stranka dobro slovenskemu kmetu in jugoslovanskemu narodu, naj začne svoje delo tamkaj, kamor dosedaj organizacija JDS še ni dosegla.« S podcenjevanjem in hkratnim pokroviteljstvom so SKS opomnili, da »brez nje in proti njej ne bodo mogli nastopati«, saj so v JDS tisti, ki bodo osvobodili kmeta in povzdignili kmetijstvo na zavidanja vredno raven. V tem okviru jim je bilo toliko manj razumljivo, da »so možje, ki so povečini bili še pred enim tednom pristaši JDS kar čez noč osnovali samostojno politično stranko«.
                <note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                »Ustanovitev
                        Kmetske Jugoslovanke Stranke,« <hi rend="italic">Domovina</hi>, 6. 6. 1919,
                        1.
            </note>
         </p>
         <p>V SKS so zaradi tega in podobno izraženih podtikanj izrazili dvom v poštene namene JDS. V 
                <hi rend="italic">Kmetijskem
                    listu</hi> so odgovorili: »J. D. S. si predstavlja, kako bi bilo dosedanje statute izpremeniti, da pride kmečki stan v stranki do večje veljave. Torej kmet do sedaj v stranki ni nič veljal! Lepo priznanje. In ali bo sedaj kaj bolje? Za posvetovanje in odločanje v stanovskih in strokovnih kmečkih vprašanjih naj se osnuje v okrilju J. D. S. agrarno-strokovna organizacija 'Kmečki svet' kot privesek. /…/ 'Kmečko tajništvo J. D. S.' naj tvori posredovalnico med kmeti in med vodstvom stranke (torej bodo glihali). /…/ 'Slovenski Narod' od 7. t. m. pač izrecno izjavlja, da bo 'Kmečki svet' in z njim kmečka organizacija le podrejena organizacija v J. D. S., in sicer tako, kot je 'Kmečka zveza' samo privesek S. L. S.« Opozorila na domnevno »sleparsko početje« JDS so se vrstila.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">
                »Kmet, zopet se ti
                        gospoda dobrika,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 17. 7. 1919, 2,
                        3.
            </note>
         </p>
         <p>Podobna cepitev pa je v začetku leta 1919 tlela tudi v
                    katoliških narodnih vrstah. 20. februarja 1919 so na zborovanju vodstva
                    Vseslovenske ljudske stranke (VLS) med drugim razpravljali o enotnosti stranke
                    in dopustili možnosti le za razredno povezovanje »potom strokovnih organizacij v
                    močno resultanto VLS«. Zavedali so se, da razdrobljeni ne bodo mogli ohranjati
                    monopolnega položaja na slovenskem podeželju, ki jim je edini predstavljal
                    gotovost v novi politični situaciji.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                »K zborovanju vodstva VLS,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 21. 2. 1919, 1.
            </note>
         </p>
         <p>Programska izhodišča SKS so bila strnjena v devetnajstih
                    točkah. Tako kot njeni strankarski predhodnici, Kmetska stranka za Notranjsko in
                    Slovenska kmečka stranka na Goriškem, se je posvečala vsakodnevni kmečki
                    problematiki. Med osnovna vodila stranke je spadala skrb za izobrazbo kmeta, ki
                    bi mu omogočila vsestranski napredek. V ta namen so se zavzeli za ustanavljanje
                    strokovnih kmetijskih šol in za prilagajanje ljudskošolskega izobraževanja
                    kmečkim potrebam. Zavedajoč se nezavidljivega položaja delavstva, zlasti
                    obrtnikov, so dopuščali možnosti za sodelovanje, čeprav so poudarjali
                    zagovarjanje izključno kmečkih stanovskih interesov. Socialno problematiko bi
                    reševali, kot vse ostale zadeve, če bi imeli svoja zastopstva v organih
                    odločanja. Uredili bi nesorazmerja v davčnem sistemu, zaščitili siromašne kmete
                    z zavarovanji za starost ter naravne in druge nesreče, preosnovali sistem
                    služenja vojaškega roka in spodbudili ustanavljanje socialnovarstvenih in
                    zdravstvenih zavodov. Gospodarske zahteve SKS so temeljile na skrbi za urejeno
                    in razširjeno prometno infrastrukturo. S podržavljanjem železnic bi lahko
                    znižali prevozne stroške in s tega vidika omogočili konkurenčnost domačemu
                    blagu, namenjenemu za izvoz. Tudi etiketiranja z »brezverskimi« oznakami si niso
                    želeli, zato so se zavezali spoštovati »verski čut slovenskega
                    ljudstva«.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
               
                        »Program Samostojne kmetijske stranke za Slovenijo,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski </hi>list, 17. 7. 1919, 1,
                        2.
            </note> Podprli so enakopravnost različnih narodov, ki so se povezovali v novi državi in so ji bili v vrstah SKS naklonjeni. S splošnim in proporcionalnim volilnim sistemom bi jim bilo omogočeno pridobiti predstavništvo v vladi, kjer bi se zavzeli za sprejetje agrarne ustave.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
               
                  <anchor xml:id="Hlk47201960"/>Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Programi
                            političnih strank, organizacij in združenj na Slovenskem v času
                            Kraljevine SHS (1918–1929)</hi> (Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije,
                        1998), 30, 31. Steinbacher in Rahten, »'V boj za staro pravdo!',«
                    78–85.
            </note>
         </p>
         <p>SKS se v programskih osnovah ni opredelila do mnogih
                    vprašanj, ki so determinirala tedanje politično dogajanje. »Program, kakršen je
                    bil, je umstveni plod preprostih kmetov od pluga do motike, katerim so se vsa
                    filozofična razglabljanja zdela odveč.«<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">
               
                  Albin Prepeluh, <hi rend="italic">Kmetski
                            pokret med Slovenci po prvi svetovni vojni</hi> (Ljubljana: Kmetijska
                        matica, 1928), 9.
            </note>
                Na ustanovnem shodu stranke pa so predstavili tudi njen
                    organizacijski načrt, ki je na vodilnih položajih dopuščal zgolj kmete in
                    kmetijske strokovnjake. V tem slogu so oblikovali prvo vodstvo in
                    šestdesetčlanski izvršilni odbor stranke. Brez izjeme so bili vsi kmetje,
                    nekateri posamezniki že s političnimi izkušnjami (Zupančič, Novak, Pucelj idr.).
                    Za prve voditelje stranke so bili izvoljeni Jakob Kušar za načelnika, Jožef
                    Černe, Ivan Pipan in Franc Kraljič za podnačelnike ter Alojzij Jamnik za tajnika
                    in urednika strankinega glasila.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">
                Alojzij Jamnik in Gustav Pirc sta bila edina kmetijska
                        strokovnjaka v začetnem obdobju SKS. »Načelstvo S.K.S.,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 24. 7. 1919, 3. »Samostojna kmečka stranka«, <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 6. 1919, 2.
            </note>
         </p>
               <figure>
                    <head>Družbeni
                        status članstva</head>
                    <graphic url="slika1.png" height="200px"/>
                </figure>
                <figure>
                    <head>Družbeni
                        status članstva na ustanovnem shodu SKS</head>
                    <graphic url="slika2.png" height="320px"/>
                </figure>         
                <p>Na osnovi pokrajinske razdelitve današnjega slovenskega
                    ozemlja je članstvo stranke prihajalo v večini iz Dolenjske in Gorenjske,
                    približno četrtina iz štajerskega dela in le ena desetina iz Notranjske. Za eno
                    petino članstva zaradi omejenega dostopa do virov nismo mogli določiti
                    izvora.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
               
                  <hi rend="italic">Kmetijski list</hi> je v poročilu o članih izvrševalnega
                        odbora SKS navedel podatke, ki se po seštevku ne ujemajo z načrtovanim
                        številom zastopnikov. Predvidevamo, da so jih dopolnjevali na kasnejših
                        strankinih zasedanjih, zato podatek po prvotni izvolitvi ni popoln. –
                        »Izvrševalni odbor S.K.S.,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 24. 7.
                        1919, 3. 
            </note>
         </p>
              <figure>
                    <head>Pokrajinska
                        pripadnost članstva izvrševalnega odbora na ustanovnem shodu SKS</head>
                    <graphic url="slika3.png" height="400px"/>
                </figure>
         <p>Vsi zastopniki načelstva stranke so prihajali iz okolice
                    Ljubljane; Kušar iz Notranjih Goric, Černe iz Zgornje Šiške, Pipan iz Vižmarij,
                    Kraljič z Iga in Jamnik iz Ljubljane.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                »Načelstvo S.K.S.,« <hi rend="italic">Kmetijski
                            list</hi>, 24. 7. 1919, 3.
            </note>
         </p>
         <p>Število odbornikov po regijah ni bilo toliko odvisno od velikosti regije kot od števila somišljenikov na njihovem območju. O tem lahko sklepamo iz poročil <hi rend="italic">Kmetijskega lista</hi>, kjer beremo o številnih organiziranih shodih in sestankih stranke. Te je stranka v prvih mesecih obstoja v letu 1919 priredila triindevetdesetkrat. Najbolj aktivni so bili na Notranjskem, kjer so sklicali 35 shodov, od tega so se petkrat zbrali v Ljubljani, trikrat na Vrhniki in dvakrat v Želimljah. Kar 22 shodov je bilo na Dolenjskem, dvakrat v Kostanjevici na Krki. Sledili sta Štajerska z 19 zabeleženimi zborovanji, kjer poudarjamo organizacijo dveh shodov – v Sv. Jakobu v Slovenskih Goricah in Sv. Janžu na Dravskem polju, ter Gorenjska s 16 organiziranimi shodi, dvakrat v Medvodah. Shematski prikaz prirejanja shodov kaže na intenzivnost dela na terenu. Le na ta način in ob pomoči 
                <hi rend="italic">Kmetijskega lista</hi> so njihove ideje dosegle potencialne volivce. Razpršenost na eni in centralizacija na drugi strani kažeta na nehomogeno organiziranost stranke po celem ozemlju. Zaradi tega so kmalu začeli vzpostavljati mrežo odborov in poleg centralnega tajništva v Tavčarjevi Ljubljani
                <note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">
                Jurij Perovšek,
                        »Tavčarjevo župansko devetletje 1912–1921,« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 17, št. 2 (2017):
                    559–614.
            </note> še tajništvi stranke v Celju in Pfeiferjevem<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                Gregor Antoličič,
                        »Dr. Vilko Pfeifer – prvi Slovenec na čelu mariborske občine po prevratu
                        (1919–1920),« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 17, št. 3
                        (2017): 929–48.
            </note>
                Mariboru.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                »Strankine vesti,« <hi rend="italic">Kmetijski
                            list</hi>, 17. 7. 1919, 4. »Strankine vesti,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 24. 7. 1919, 3. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 24. 7. 1919, 3. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 31. 7. 1919, 3. »Dopisi,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>7. 8. 1919, 3,
                        4. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>14.
                        8. 1919, 3. »Dopisi,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>21. 8. 1919, 3.
                        »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>28. 8.
                        1919, 3. »Dopisi,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>4. 9. 1919, 3,
                        4. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>11.
                        9. 1919, 3, 4. »Dopisi,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>18. 9. 1919, 3,
                        4. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>25.
                        9. 1919, 3. »Dopisi,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>25. 9. 1919, 3.
                        »Strankine vesti,«
                        <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>2. 10. 1919, 4.
                        »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list, </hi>2. 10.
                        1919, 4. »Strankine vesti,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 9. 10.
                        1919, 3. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 9. 10. 1919, 3.
                        »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 9. 10. 1919, 3. »Izvleček
                        pozdravnega govora strankinega načelnika Kušarja na zborovanju strankinega
                        izvrš. odbora v Ljubljani,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 7. 11.
                        1919, 1. »Vsi na kmečki tabor,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 7.
                        11. 1919, 4. »Naši shodi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 18. 12.
                        1919, 3. »Naši shodi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 18. 12. 1919,
                        3. »Dopisi,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 22. 12. 1919, 3.
                        Navedena krajevna imena so pisana v oblikah, kot so bile v veljavi v času
                        objave.
            </note>
         </p>
               <figure>
                    <head>Shodi SKS</head>
                    <graphic url="slika4.png" height="500px"/>
                </figure>
         <p>Na shodih SKS so kot govorniki nastopali preprosti kmetje
                    in hitro širili organizacijo po podeželju. Sledili so jim večinoma tisti, ki so
                    doslej polnili vrste JDS, agitacija pa se je usmerjala zlasti na kmete iz VLS,
                    ki ji, kljub poudarjanju kmečkega zastopstva, niso (več) zaupali. SKS je v
                    javnosti nase opozarjala z udarnimi gesli: »V boj za staro pravdo!« in »Na svoji
                    zemlji in v svoji državi kmet hoče biti sam svoj gospodar!« Vztrajno delo članov
                    SKS in njihovo zanimanje za probleme kmetijskega stanu sta naleteli na odprta
                    vrata predvsem premožnejših kmečkih veljakov na podeželju.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                Prepeluh, <hi rend="italic">Kmetski pokret</hi>, 9, 10. »Kmetom!,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 17. 7. 1919, 1. »Dopisi – Brežice,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 31. 7. 1919, 3. 
            </note>
         </p>
         <p>Za novo stranko je bilo več zanimanja v Ljubljani in njeni
                    okolici ter na Štajerskem. Predvojna oporišča političnega agrarnega gibanja so
                    tedaj spadala v območje italijanske okupacije. Z vidika naše študije tako
                    prepoznamo določeno kontinuiteto politične emancipacije kmečkega prebivalstva,
                    ki ni bila prostorsko vezana na predvojne postojanke. SKS se je z veliko vnemo
                    lotila pridobivanja somišljenikov in se v prvih mesecih obstoja oblikovala v
                    resno alternativo katoliškim narodnjakom ter njihovi večletni politični
                    prevladi. V volilno leto so prvaki stranke vstopili z dramatično zvenečim
                    apelom: »Naj udarja valovje hujskačev in tuli slepi strankarski fanatizem po
                    domovini kolikor hoče, trezen, razsoden slovenski kmet se bo oklenil svoje
                    'Samostojne kmetijske stranke' in bo z mirnimi živci čvrsto korakal po začrtani
                    poti. Ob njegovi jekleni volji in disciplini se bodo razbili vsi taki nesrečni
                    politiki, ki iščejo povsod samo svoje osebne koristi.«<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">
                »Kriza v narodnem
                        predstavništvu,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 14. 8. 1919,
                    2.
            </note> Voditelji nove stranke so volivcem obljubljali skorajšnjo postavitev »agrarne« ali »kmečke vlade«.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                »Pomen kmečke
                        politične organizacije,« <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 4. 9. 1919,
                        1.
            </note> Kljub večinskemu deležu kmečkega prebivalstva v državi do uresničitve te obljube ni prišlo. Vseeno pa je SKS na volitvah doživela velik uspeh, s katerim je potrdila, da se je razvila v resno konkurentko tradicionalnim strankam. </p></div>
      </body>
       <back>
           <div><head>Viri in literatura</head>
       <listBibl>
           <head>Časopisni viri</head>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Domovina</hi>, 1919.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Kmečki glas</hi>, 1909.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Kmetijski list</hi>, 1919.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Naš
                   glas</hi>, 1908. </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Notranjec</hi>, 1907–1909. </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1907–1909, 1919.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1907–1908, 1919.</bibl>
       </listBibl>
      <listBibl>
          <head>Literatura</head>
          <bibl>Antoličič, Gregor. »Dr. Vilko Pfeifer – prvi Slovenec na čelu mariborske občine po prevratu (1919–1920).« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 17, št. 3 (2017): 929–48.</bibl>
           <bibl>Berberih-Slana, Aleksandra. »The Slovenian People's Party in Croatian politics (1918–1926).« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 4, št. 1 (2004): 113–47.</bibl>
           <bibl>Bergant, Zvonko. »Vloga katolištva in Cerkve pri slovenskih liberalcih (1890–1918).« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>39, št. 2 (1999): 51–64.</bibl>
           <bibl>Čoh Kladnik, Mateja in Tomaž Kladnik. »"Neso naj moje pozdrave vsem rojakom". Ivan Hribar, ljubljanski župan 1896–1910.« <hi rend="italic">Studia Historica
                   Slovenica</hi> 17, št. 2 (2017): 537–58.</bibl>
           <bibl>Friš, Darko. »SLS in slovensko nacionalno vprašanje med sprejetjem Vidovdanske ustave in blejskim protokolom«. V: <hi rend="italic">Slovenija 1848</hi>–<hi rend="italic">1998:
               iskanje lastne poti: mednarodni znanstveni simpozij, Maribor, Narodni dom -
               Pokrajinski muzej, 16.–17. april 1998</hi>, ur.
               Stane Granda in Barbara Šatej, 180–84. (Ljubljana: Zveza zgodovinskih
               društev Slovenije, 1998).</bibl>
           <bibl>Friš, Darko. »Iz političnega delovanja Antona Korošca po letu 1935.« V: <hi rend="italic">Znanstveni simpozij Anton Korošec in
               njegov čas, Sveti Jurij ob Ščavnici, 6.–7. oktober 2006: zbornik
               povzetkov</hi>, ur. Marko Jesenšek. Maribor,
               Sveti Jurij ob Ščavnici: Občina Sveti Jurij ob Ščavnici, 2006.</bibl>
           <bibl>Gabršček, Andrej. <hi rend="italic">Goriški Slovenci; narodne, kulturne,
               politične in gospodarske
               črtice</hi> – <hi rend="italic">2. knjiga od 1901 do 1924</hi>. Ljubljana, samozaložba, 1934.
           </bibl>
           <bibl>Gašparič, Jure. »Iskrena ali pragmatična
               demokracija? Slovenska ljudska stranka in vprašanje političnega
               sobivanja.«
               <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                   zgodovino</hi> 51, št. 1 (2011): 77–92.</bibl>
           <bibl>Gašparič, Jure. »Slovenska ljudska stranka in njena organizacija (1890–1941).« 
               <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                   zgodovino</hi> 56, št. 1 (2017): 25–48.</bibl>
           <bibl>Gestrin, Ferdo in Vasilij Melik. <hi rend="italic">Slovenska zgodovina od konca
               osemnajstega stoletja do 1918</hi>. Ljubljana:
               Državna založba Slovenije, 1966.</bibl>
           <bibl>Gligorijević, Branislav. <hi rend="italic">Parlament i političke stranke u
               Jugoslaviji 1919–1929</hi>. Beograd: Institut za
               savremenu istoriju: Narodna knjiga, 1979.</bibl>
           <bibl>Grdina, Igor. <hi rend="italic">Preroki, doktrinarji in epigoni –
               Idejni boji na Slovenskem v prvi polovici 20. stoletja</hi>. Ljubljana: Inštitut za civilizacijo in kulturo –
               ICK, 2005.</bibl>
           <bibl>Lončar, Dragotin. <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev od 4.
               januarja 1797. do 6. januarja 1919. leta</hi>.
               Ljubljana: Slovenska Matica, 1921.</bibl>
           <bibl>Melik, Vasilij. »Izidi volitev v konstituanto leta 1920«.
               <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja </hi>3,
               št. 1 (1962): 3–61.</bibl>
           <bibl>Melik, Vasilij. <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem 1861–1918</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1965.</bibl>
           <bibl>Melik, Vasilij. »Kmečko vprašanje v Evropskem in Panonskem prostoru v času 1919–1929.« <hi rend="italic">Mednarodni kulturnozgodovinski simpozij
               Modinci</hi>, zvezek 13 (1981):
               79–101.</bibl>
           <bibl>Melik, Vasilij. »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
               gibanja</hi> 22, št. 1–2 (1982): 19–24.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Liberalizem in vprašanje slovenstva –
               nacionalna politika liberalnega tabora v letih 1918–1929</hi>. Ljubljana: Modrijan, 1996.
           </bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Ustanovitev Narodno napredne stranke.« V: <hi rend="italic">Slovenska kronika XX. stoletja:
               1900–1941</hi>, ur. Marjan Drnovšek in Drago
               Bajt, 281. Ljubljana: Nova revija, 1997<hi rend="italic">.</hi>
           </bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Duhovni in idejnopolitični oris Ivana Hribarja.« V: <hi rend="italic">»Homo sum«: Ivan Hribar in njegova Ljubljana </hi>–<hi rend="italic"> zbornik ob razstavi Mestnega muzeja Ljubljana</hi>, ur. Taja Čepič in Janja Rebolj, 9–27. Ljubljana:
               Mestni muzej, 1997.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Slovenci in Jugoslavija v letih 1918–1941.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
               narodopisje</hi> 69, št. 1 (1998): 55–74.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Slovenska politična zgodovina prve Jugoslavije.« V: <hi rend="italic">Teze za razpravo na Okrogli mizi
               Problemi slovenskega zgodovinopisja o 20. stoletju, Ljubljana, 26. oktober
               1999: ob 40-letnici Inštituta za novejšo zgodovino v Ljubljani</hi>, ur. Ervin Dolenc, 28–31. Ljubljana: Inštitut za
               novejšo zgodovino, 1999.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Politične stranke do volitev 1923.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od
               programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije
               1848</hi>–<hi rend="italic">1992</hi>, ur. Jasna
               Fischer, 253–65. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo
               zgodovino, 2005.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij.
               <hi rend="italic">Na poti v moderno: poglavja iz
                   zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20. stoletja</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
               2005.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Vprašanje idejnega, političnega, socialnega in narodnega sobivanja v liberalni politični misli in praksi med leti 1891–1941.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>51, št. 1 (2011): 93–126.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu:
               slovenski liberalizem v kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
               2013.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora v letih 1891–1941.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
               zgodovino</hi> 57, št. 1 (2017): 49–83.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij.  »Tavčarjevo župansko devetletje 1912–1921.« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 17, št. 2 (2017): 559–614.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Misel o Sloveniji in njeno udejanjenje v času od Majniške deklaracije do oblikovanja Države SHS in Narodne vlade SHS v Ljubljani.« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018): 421–42.</bibl>
           <bibl>Perovšek, Jurij. »Idejnopolitični in socialnogospodarski pogledi meščanskega tabora: od devetdesetih let 19. stoletja do druge svetovne vojne na Slovenskem.« V: <hi rend="italic">Narod - politika - država:
               idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21.
               stoletja</hi>, ur. Jurij Perovšek in Mojca Šorn,
               15–71. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2020.
           </bibl>
           <bibl>Prepeluh, Albin. <hi rend="italic">Kmetski pokret med Slovenci po prvi
               svetovni vojni</hi>. Ljubljana: Kmetijska matica,
               1928.</bibl>
           <bibl>Prunk, Janko. »Politične koncepcije slovenskega meščanstva v stari Jugoslaviji.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
               gibanja</hi> 22, št. 1–2 (1982): 117–34.</bibl>
           <bibl>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka v dunajskem
               parlamentu: slovenska parlamentarna politika v habsburški monarhiji
               1897–1914</hi>. Celje: Cenesa in Založba
               Panevropa, 2001.</bibl>
           <bibl>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka v beograjski
               skupščini: jugoslovanski klub v parlamentarnem življenju Kraljevine SHS
               1919–1929</hi>. Ljubljana: ZRC SAZU, Založba ZRC,
               2002.</bibl>
           <bibl>Rahten, Andrej. »Slovenska ljudska stranka v parlamentarnem življenju avstro-ogrske in jugoslovanske monarhije«. V: <hi rend="italic">Historični seminar 4: zbornik predavanj
               2001–2003</hi>, ur. Metoda Kokole, Vojislav Likar
               in Peter Weiss, 209–22. Ljubljana: ZRC SAZU, Založba ZRC, 2003.</bibl>
           <bibl>Rahten, Andrej. »Radić na štajerski fronti – Hrvaško-slovenska politična razmerja v mariborskem volilnem okrožju v Kraljevini SHS.« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 18, št. 1 (2018): 171–90.</bibl>
           <bibl>Rahten, Andrej. »Krščanski demokrat in prevrat: pogledi Jakoba Mohoriča na ustanovno dobo in politični vrh kraljeve Jugoslavije.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
               narodopisje</hi> 89, št. 1–2 (2018): 5–22.</bibl>
           <bibl>Rahten, Andrej. »Račun brez Korošca? Dileme očeta Jugoslavije ob ustanovitvi Banovine Hrvaške.« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 18, št. 3 (2018): 845–82.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od
                   programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije
                   1848–1992</hi>, ur. Jasna Fischer, 253–65,
               315–18, 339–42. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo
               zgodovino, 2005.</bibl>
           <bibl>Steinbacher, Nina in Andrej Rahten. »'V boj za staro pravdo!' – ustanovitev in delovanje Samostojne kmetijske stranke do konca zasedanja konstituante.« <hi rend="italic">Studia Historica
               Slovenica</hi> 19, št. 1 (2019): 71–106.</bibl>
           <bibl>Stiplovšek, Miroslav. »Slovenska ljudska stranka in uvedba oblastnih samouprav leta 1927.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>35, št. 1–2 (1995): 35–48.</bibl>
           <bibl>Stiplovšek, Miroslav. »Prizadevanja Slovenske ljudske stranke za avtonomijo Slovenije ob sprejemanju prve jugoslovanske ustave in zakonodaje o oblastnih samoupravah 1921–1922.« V: <hi rend="italic">Mikužev
               zbornik</hi>, ur. Zdenko Čepič, Dušan Nećak in Miroslav Stiplovšek, 51–64. Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 1999. </bibl>
           <bibl>Stiplovšek, Miroslav. »Anton Korošec in prizadevanja Slovenske ljudske stranke za uresničenje narodne avtonomije.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>77, št. 2–3 (2006): 122–37.</bibl>
           <bibl>Stres, Peter. <hi rend="italic">Dr. Anton Gregorčič 1852–1925,
               politična biografija</hi>. Gorica: Zadruga
               Goriška Mohorjeva, 2013.</bibl>
           <bibl>Vodopivec, Peter. »Narodno napredna stranka«. V: <hi rend="italic">Enciklopedija Slovenije: zvezek
               7</hi>, ur. Marjan Javornik, 321. Ljubljana:
               Mladinska knjiga, 1987.</bibl>
           <bibl>Zečević Momčilo. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka in
               jugoslovansko zedinjenje 1917–1921 – Od majniške deklaracije do vidovdanske
               ustave</hi>. Maribor: Obzorja, 1977.</bibl>
           <bibl>Žuraj, Marko. »Diferenciacija liberalnega tabora z vidika njegovega delovanja na Štajerskem v letih 1919–1923.«. <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
               narodopisje</hi> 80, št. 2–3 (2009): 113–43.</bibl>
       </listBibl>
       <listBibl>
           <head>Objavljeni viri</head>
           <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Programi političnih strank, organizacij
               in združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS
               (1918–1929)</hi>, Viri 13, 30–31. <anchor xml:id="Hlk55857299"/>Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije, 1998. </bibl>
       </listBibl></div>
       <div type="summary" xml:lang="en">
           <docAuthor>Nina Steinbacher</docAuthor>
       <head>THE BEGINNINGS OF THE POLITICAL
           AGRARIAN MOVEMENT IN SLOVENIA</head>
       <head>A CONTRIBUTION TO THE PRE-HISTORY OF THE ESTABLISHMENT OF THE INDEPENDENT AGRICULTURAL
           PARTY</head>
       <head>SUMMARY</head>
       <p>The pre-history of the establishment of the Independent Agricultural Party in the newly-formed Kingdom of Serbs, Croats and Slovenes dates back to the beginning of World War I in what was then the Habsburg Monarchy. The farmers’ tendencies towards an increased political involvement were closely related to the introduction of the Electoral Reform back in 1906/1907. As the leading political force, the Slovenian People’s Party managed to unite the greater part of the farmers that represented the dominant population in the Slovenian ethnic territories of the Habsburg Monarchy. Farmers who were members of the Slovenian People’s Party shared its Catholic political orientation and formed the majority of its electoral basis in the countryside. However, those who were closer to the liberal camp began to organise independently, since their interests were not entirely covered with the politics of the liberals and their National Progressive Party. Some of the farmers wanted to increase their reputation and influence but were not able to fulfil their ambitions within their party. Therefore, they presented themselves under the label of “independent farmers”, refusing to associate with the increasingly anti-clerical politics of the National Progressive Party. On the other hand, the liberals were interested in organising a stronger alternative against the dominance of the Slovenian People’s Party in the countryside. </p>
       <p>The first initiative towards organising a new agrarian movement came from Inner Carniola, where the Farmers Party for Notranjska was founded on 17 March 1907 in Šempeter. Although publicly labelled as “independent”, its foundation resulted, to a significant extent, from the activities of the National Progressive Party. Supported by the party’s newsletter <hi rend="italic">Notranjec</hi> and other liberal press, its leaders tried to win over the rural population’s support for their programme and consequently weaken the electoral base of the Slovenian People’s Party. The party’s organisational plan defined its structure and basic programme points, but the leaders failed to implement it. They nominated their candidates at the 1907 state parliamentary election and the 1908 provincial election, but without success. Therefore, they were forced to merge with the National Progressive Party again. </p>
       <p>In the same year as in Inner Carniola, a similar initiative, but partially with a different political background, came from the Goriška region, another stronghold of the Slovenian People’s Party, led by an influential local priest Anton Gregorčič. This time, a new agrarian party was founded with considerable disapproval from the National Progressive Party in the Goriška region. The <hi rend="italic">“spiritus movens” </hi>of the new party of predominantly liberal-oriented farmers was embodied in Ivan Mermolja. His followers gathered at the party’s inaugural assembly on 13 June 1907. The new political formation attracted sympathisers of different profiles, including liberal rural teachers. Even before it officially declared its existence, the party’s ideological leaders nominated Anton Štrekelj as a candidate for the Vienna Parliament election. Although an agricultural expert, Štrekelj was not able to win the majority of the farmers’ votes. He did manage, however, to present himself as a credible choice, thus showing the leaders of the Slovenian People’s Party that their dominance could be threatened. </p>
       <p>In the party gazette <hi rend="italic">Naš
           glas</hi>, the proponents of the new agrarian movement in the Goriška region were fighting for electoral support. However, some internal differences came to light before the 1908 Provincial Assembly elections. Alojzij Franko, acting president of the Slovenian Farmers’ Party of Goriška, supported the cooperation with the Slovenian People’s Party, aiming to create an agrarian fraction within it. This proposal was strongly opposed by Ivan Mermolja, who advocated an entirely independent status, as well as by the rural teachers who promised their support to the party precisely because of its liberal character and were thus sceptical of any collaboration with the “Clericals”. Disagreements between the leaders led to Franko’s withdrawal from the party in 1909. In the same year, he took over the candidacy on the list of the National Progressive Party and even won a mandate. Ivan Mermolja took over the leadership of the agrarian party and gave the party gazette a new name – <hi rend="italic">Kmečki glas</hi>. However, at the 1911 and 1913 elections, Mermolja and his followers
           participated in the joint list together with the National Progressive
           Party.</p>
       <p>It was only after the formation of the Kingdom of Serbs,
           Croats and Slovenes (1918) that the Slovenian agrarian movement was able to
           assume a more important role in the Slovenian political landscape.
           Again, the Independent Agricultural Party, established in the spring of 1919, appeared on the scene boasting strong support from the liberals, who now united in the Yugoslav Democratic Party. In comparison with the initiatives before World War I, the new party was able to establish itself mostly in Ljubljana and its surroundings as well as in Styria, since the pre-war strongholds of the agrarian political movement were now under the Italian occupation. The members of the Independent Agricultural Party primarily included wealthier farmers, rural artisans, merchants, and innkeepers, as well as a few agricultural experts. The party was promoted by the <hi rend="italic">Kmetijski
               list</hi> gazette and organised numerous gatherings as well as established many local organisations. Initially, the leadership of the Yugoslav Democratic Party managed to silence the aspirations for the political independence of the new party in order to preserve the unity of the liberal political organisation. Soon, however, the ambitions of the new party leaders to go their separate ways politically prevailed. </p></div></back>
   </text>
</TEI>