<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nekaj premislekov, dilem in popravkov o življenjepisu feldmaršala Boroevića:
                    junak ali uživač?</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Dušan</forename>
                        <surname>Nečak</surname>
                    </name>
                    <roleName>dr.</roleName>
                    <roleName>redni profesor v pok.</roleName>
                    <address>
                        <addrLine>Vojkova 71</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2015-09-30</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/85</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">55</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>World War I</term>
                    <term>the Isonzo Front</term>
                    <term>Field Marshall Boroević</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>prva svetovna vojna</term>
                    <term>soška fronta</term>
                    <term>feldmaršal Boroević</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2015-10-01</date>
                    <name>Andrej Pančur</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="sl">
        <front>
            <docAuthor>Dušan Nečak<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">dr., redni profesor v pok.,
                    Vojkova 71, SI-1000 Ljubljana, <ref target="mailto:dusan.necak@guest.arnes.si"
                        >dusan.necak@guest.arnes.si</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.02</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 929.7Boroević S. : 355.48/.49(439.5)"1914/1918"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek spreminja oz. dopolnjuje dosedanje vedenje o
                        življenju feldmaršala Svetozarja Boroevića de Bojne. Obenem poskuša dati
                        tudi odgovore na nekatere dileme, ki se pojavljajo v njegovem življenjepisu.
                        Govori o vprašanjih in dilemah, kot so: je bil junak ali uživač, je bil
                        Hrvat ali Srb, se je rodil v Mečenčanih ali Umetiću, kdaj je bil
                        poplemeniten, leta 1902 ali 1905, je sploh bil baron, in o tem, kdaj in
                        kakšna odlikovanja reda Marije Terezije je dobil.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: prva svetovna vojna, soška fronta, feldmaršal
                        Boroević</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head type="main">A FEW CONSIDERATIONS, DILEMMAS AND RECTIFICATIONS ABOUT THE
                    BIOGRAPHY OF FIELD MARSHALL BOROEVIĆ</head>
                <p><hi rend="italic">The article alters or amends the previous realisations about
                        the life of Field Marshall Svetozar Boroević von Bojna. At the same time it
                        also attempts to provide answers to certain dilemmas arising from his
                        biography. It discusses the questions and dilemmas like: was he a hero or
                        bon vivant? Was he Croatian or Serbian, born in Mečenčani or Umetić? When
                        was he ennobled, in 1902 or 1905? Was he a baron at all? It also clarifies
                        which decorations of the Order of Maria Theresa he received and
                    when.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: World War I, the Isonzo Front, Field Marshall
                        Boroević</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p>Življenjepis po mnenju mnogih zgodovinarjev in vojaških strokovnjakov najbolj
                sposobnega avstro-ogrskega generala je življenjepis človeka, ki ga je usoda z
                vrtoglavih vrhov uspeha in slave potisnila na skrajni rob preživetja in s tem tako
                rekoč na smetišče zgodovine. Gre za človeka trdne volje, trmastega značaja in
                velikih sposobnosti, s čimer je dosegel vse zastavljene cilje, za človeka, ki so ga
                za hrbtom in glasno kritizirali zaradi različnih stvari, tudi zaradi ne ravno
                najbolj vzornega odnosa do zakonskega življenja.</p>
            <p>Morda najbolj uničujoč prikaz njegovega zasebnega življenja in s tem vprašljive
                morale Boroevića se skriva v besedah, ki jih je o njem mnogo let po njegovi smrti v
                eseju »Pijana novembrska noč 1918« zapisal veliki hrvaški literat Miroslav Krleža.
                Ob tem ni jasno, ali so te besede nastale na osnovi lastnih doživljanj ali na osnovi
                pripovedovanja drugih. Vsekakor se v njih kaže izrazito negativen odnos Krleže do
                Boroevića, ki se je moral oblikovati v času njegovih sporov z zagrebškim Narodnim
                vijećem in komaj nastajajočo južnoslovansko državo takoj po vojni. Očitna je
                tendenca diskreditirati Boroevića kot človeka in vojaka, čeprav je bila glavna ost
                eseja Krleže usmerjena v Slavka Kvaternika:</p>
            <quote>
                <p>»… Grmeli so topovi na Soči, ves Kvarner je odmeval od tega zamolklega bobnenja,
                    glavni komandant avstrijske armade, častni doktor vseučilišča Franca Jožefa
                    Prvega Generalfeldmarschal von Boroevich pa je dnevno prihajal v spremstvu
                    svojega adjutanta, podpolkovnika Kvaternika v Lovrano, da bi se tam sončil na
                    plaži. Gospod doktor honoris causa F.J.I. von Boroevich je v Lovrani obiskoval
                    neko svojo metreso (neko dunajsko grofico druge ali pete vrste, ki je tam
                    letovala v spremstvu svojega soproga, grofa, kavalerijskega ritmojstra),
                    podpolkovnik Kvaternik pa je kot generalissimov Cicisbeo za to očarljivo
                    pustolovščino organiziral vse potrebne malenkosti: sladoled, kavo, konjak,
                    whisky, šampanjec, pecivo, preservative, muziko s Straussovimi valčki in motorni
                    čoln za generalissima, da bi se ta slavni vojskovodja lahko peljal s svojo
                    očarljivo grofico na Cres, kjer je v spremstvu svojega generalštabnega šefa med
                    enajsto ofenzivo na Soči, v kateri je slednji dan padlo dvajset do trideset
                    tisoč ljudi, opravljal svoje mandrinske, senilne ljubavne šale …«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn2" n="1">Pred očmi štiristotih oficirjev −
                        frontovcev se je ta generalska ladja zasidrala v junijski bonazzi sredi
                        Kvarnerja in v tem, ko je štiristo oficirjev z daljnogledi opazovalo vse
                        peripetije tega lovranskega flirta, je senilni stari generalissilmus igral
                        to ljubavno igro pred vsemi v čast mizernega grofovskega rogonosca,
                        pratežnega ritmojstra. Skupna kosila v veliki dvorani »Grand Hotela Lovrana«
                        med največje stramote svetovne vojne. Kvaternik pa je skakljal okrog tega
                        škandala.« Na to omembo Boroevića v eseju Krleže me je prijazno opozoril
                        kolega Branko Ziherl, za kar se mu na tem mestu lepo zahvaljujem. Glej:
                        Miroslav Krleža, <hi rend="italic">Deset krvavih let in drugi politični
                            eseji</hi> (Ljubljana: DZS, 1962), 78.</note></p>
            </quote>
            <div>
                <head>Hrvat ali Srb?</head>
                <head>Rojstni kraj Mečenčani ali Umetić?</head>
                <p>Feldmaršal Svetozar Boroević se je rodil na Hrvaškem, na Baniji v Vojni krajini.
                    Po uradnih podatkih se je rodil v pravoslavni (srbski) družini 13. decembra 1856
                    v Umetiću pri Kostajnici.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">Da je to njegov
                        rojstni kraj, je trdil sam Boroević. Glej: Milan Pojić, <hi rend="italic"
                            >Vojskovođa Svetozar Boroević: 1856−1920</hi> (Zagreb: Hrvatski državni
                        arhiv, 2006), 7.</note> Danes in tudi v času njegove največje slave so si ga
                    Hrvatje lastili kot sonarodnjaka, pa tudi sam je zaradi političnih razlogov
                    večkrat zapisal in izjavljal, da je Hrvat.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"
                        >V zgodovinopisnem delu o Svetozaru Boroeviću (Pojić, Vojskovođa.) najdemo
                        trditve, da je bil feldmaršal Boroević Hrvat. Zapisal je: » … Drugi
                        stereotip je, da je rojen v pravoslavni graničarski družini in da je zato
                        Srb. Ta stereotip, ki ga je zelo uspešno promovirala srbska pravoslavna
                        cerkev in sprejela širša hrvaška javnost, je bil razlog, da se je v zadnji
                        Boroevićevi biografiji, objavljeni leta 1989 v Hrvaškem biografskem
                        leksikonu Leksikografskega zavoda Miroslava Krleže, zdelo potrebno
                        poudariti, da je Boroević »po poreklu iz srbske graničarske družine«.
                        Nobeden od navedenih stereotipov ni točen. Iz tega (da je bil krščen v
                        pravoslavni cerkvi, op. prev.) potegniti zaključek o njegovem srbskem
                        poreklu je netočno. Sredi 19. stoletja, v času rojstva Svetozara Boroevića,
                        je bil v Hrvaško-slavonski vojni krajini integracijski dejavnik tako za
                        katolike kot za pravoslavne predvsem njihov pravni in družbeni položaj in ne
                        njihova narodna pripadnost. V nadaljnjem procesu narodnih integracij je
                        srbska pravoslavna cerkev s svojo politiko poistovetenja pripadnosti
                        pravoslavni cerkvi in srbskemu narodu uspela v nameri, da se je največji del
                        pravoslavnih vernikov opredelil za srbstvo, toda ne vsi. Svetozar Boroević
                        je samo eden od mnogih takih primerov. On sam v svojih nastopih in pismih
                        vse do smrti navaja, da je Hrvat in da mu je domovina Hrvaška«. Glej: op.c.,
                        4. Vsekakor tako utemeljevanje o hrvaštvu Boroevića ni samoumevno. Področje
                        nekdanje Vojne krajine je še danes historično naselitveno področje hrvaških
                        Srbov. Nacionalni integracijski procesi so bili tudi na tem področju v
                        sredini 19. stoletja, zlasti pa v njegovi drugi polovici, v zaključni fazi,
                        in pripadnost pravoslavju je bila praviloma razumljena kot pripadnost
                        srbstvu. Izjeme so bile seveda tudi mogoče. Da se je Boroević posebej v času
                        svoje življenjske stiske po koncu vojne tako vehementno razglašal za Hrvata,
                        je popolnoma razumljivo, saj je na ta način želel rešiti svoj nezavidljivi
                        položaj, v času vojne pa je bilo najmanj nespametno poudarjati srbsko
                        poreklo, torej poreklo sovražnika v vojni. To je tesno povezano z
                        neovrgljivim dejstvom, da je bila njegova »domovina« Hrvaška, saj je bil tam
                        rojen. Življenjske okoliščine so ga prisilile, da se je moral prilagajati.
                        Najbrž bi bilo še najbolj točno, da bi Boroevića opredelili kot Avstrijca in
                        ugotovili, da sta mu bila Hrvaška in hrvatstvo nadomestek za izgubljeno
                        pravo domovino Avstro-Ogrsko, oziroma, da pritrdimo tistim, ki ga
                        opredeljujejo kot človeka brez domovine. Glej: Petra Svoljšak, »Čigava ali
                        komu soška fronta, Slovensko-hrvaški stiki med prvo svetovno vojno v luči
                        obrambe zahodne slovenske narodne meje,« <hi rend="italic">Studia historica
                            Slovenica</hi>, št. 2/3 (2008): 370−71. Da je bil Boroević srbskega
                        rodu, meni tudi Janez J. Švajncer, »General Borojević in Slovenci,« <hi
                            rend="italic">Vojno zgodovinski zbornik</hi>, št. 8 (2002): 24. V delu:
                        Drago Roksandić, <hi rend="italic">Svetozar Borojević od Bojne (1856−1923).
                            Lav ili Lisica sa Soče?</hi> (Zagreb: Vijeće srpske nacionalne manjine
                        grada Zagreba (sic!), 2006) se avtor o njegovi narodni pripadnosti
                        neposredno ne opredeljuje. Skrije se za poimenovanje Boroevića kot človeka
                        iz Vojne krajine – krajišnika. Ob tem pa se vendarle vsaj posredno opredeli
                        o njegovi narodni pripadnosti, ko v zelo sofisticiranem stilu zapiše: »V
                        zapuščini Srbov na Hrvaškem je še vedno posebno redka in še bolj nekako
                        nedomišljena kritična refleksija o lastni vojno-krajinski zapuščini, o vseh
                        tistih njenih paradoksih in apriorizmih … Rekel bi, da je eno od
                        najpomembnejših vprašanj ljudske emancipacije Srbov na Hrvaškem kot
                        posameznikov, ljudi in skupnosti, prav sposobnost soočiti se z lastno
                        zapuščino. Eno od najbolj kontradiktornih oporišč tako razumljene zapuščine
                        Srbov na Hrvaškem je »fenomen« Svetozar Borojević.« (op.c., 15). Med
                        »dokaze« o srbskem poreklu Svetozarja Boroevića sodi tudi dejstvo, da je
                        njegov oče Adam, ki je umrl leta 1900, pokopan na pravoslavnem pokopališču
                        Sv. Nikole v Petrinji. Lep spomenik, tako domneva Drago Roksandić, naj bi mu
                        postavil prav njegov sin Svetozar, ki pa naj bi bil po ljudskem izročilu ne
                        ravno zelo navezan na družino (»odrođen«). Pripadnost religiji je v tem času
                        že pomenila tudi narodno pripadnost: katolicizem = hrvatstvo, pravoslavje =
                        srbstvo. (glej: op.c., 21, 53). Precej bolj neposredno pa so se o njegovi
                        narodni pripadnosti izrazili nekateri drugi avtorji. V objavljenem nagovoru
                        na prireditvi, ki jo je Srpski kulturni klub v Ljubljani pripravil ob
                        150-letnici rojstva Svetozarja Boroevića marca 2006, je dr. Vasa Predojević
                        Borevića jasno opredelil za Srba. » … Danes smo se sestali s posebnim
                        razlogom, ki bi zahteval veliko svečanost, toda mi bomo, skladno z našimi
                        možnostmi, praznovali skromno. Toda z velikim ponosom in z željo, da se čas
                        in ljudje, ki se jih bomo dandanes spominjali, nikoli ne izbrišejo iz
                        zavesti našega – srbskega naroda in narodov sveta … To je bil edini
                        predstavnik južnoslovenskih narodov, Srb iz Umetića pri Kostajnici, ki je v
                        avstro-ogrski monarhiji doživel največje vojaške časti …«, v: <hi
                            rend="italic">Stopedeset godišnjica rođenja Svetozara Borojevića,
                            komandanta soškog fronta, Srpski kulturni klub. Interni izveštaj</hi>,
                        sveska 13. (Ljubljana: Srpski kulturni klub, 2006), 4. Tudi glavni referent
                        na tem srečanju, poznavalec življenja in dela feldmaršala Boroevića Miro
                        Simčič, je bil enakega mnenja in je zapisal: »… Borojevići so bili Srbi iz
                        hrvaške Vojne Krajine…«, v: Ibid., 7. Tudi direktor avstrijskega
                        Herresgeschichtliches Museuma in odličen poznavalec 1. svetovne vojne dr. M.
                        Christian Ortner ga ima za Srba iz Slavonije« <hi rend="underline"
                            >(sic!)</hi>. Glej: M. Christian Ortner (intervjuvanec), <hi
                            rend="italic">V fokusu: 100 let 1. svetovne vojne</hi> (7. 6. 2015.
                        Ljubljana: TV SLO 1).</note> Bil je sin kasnejšega graničarskega oficirja
                    Adama, nadporočnika 2. banijskega pešpolka. Njegova mati Stana je bila
                    plemenitega rodu, plemenita Kovarbašić od Zborišta. Pravzaprav ni čisto jasno,
                    kje se je Svetozar rodil. Del njegovih biografov namreč zatrjuje, da se je rodil
                    v majhnem zaselku Mečenčani pri Kostajnici. V hiši št. 7, last Damjana
                    Boroevića, je namreč njegov oče Adam, sicer po rodu iz Knezovljanov, imel kot
                    narednik 4. umetićke čete svoj sedež. In v tej hiši naj bi se rodil kasnejši
                    feldmaršal. Nedvomno pa je bil Svetozar Boroević krščen v pravoslavni, verjetno
                    župnijski cerkvi v Mečenčanih.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">Pojić,
                        Vojskovođa, 4.</note> V Mečenčanih je oče potem kupil zemljo in zgradil
                    hišo, v katero so v zibki prinesli malega Svetozarja.<note place="foot"
                        xml:id="ftn6" n="5">Viktor Rudolf, <hi rend="italic">Naš Boroević:
                            proslavljeni junak od Soče</hi> (Sisak: S. Jünker, 1918), 12−13.
                        Švajncer, "General", 24. V najnovejši literaturi o Boroeviću pa najdemo še
                        te podatke o njegovem rojstnem kraju in datumu: »…Okrog datuma in kraja
                        rojstva je niz različnih podatkov. Poleg uradnega se navajajo tudi datumi
                        23. november in 2. december. Ta razlika za takratne razmere ni neobičajna,
                        toda ker niso ohranjene krstne matične knjige, je točen rojstni datum še
                        vedno neznan. Tudi rojstnega kraja ni mogoče z gotovostjo določiti. Ko se je
                        Družba »Braća Hrvatskog Zmaja« odločila, da postavi spominsko ploščo
                        Svetozarju Boroeviću, je nastal dvom, kje naj se jo postavi. Iz ohranjenih
                        dokumentov je kot rojstno mesto ugotovljena vas Mečenčani, čeprav je
                        Boroević sam vztrajal pri vasi Umetić. Po izjavah sodobnikov so bili
                        Mečenčani poveljniško mesto 4. umetićke čete, v kateri je bil njegov oče,
                        sicer rojen v bližnji vasi Knezovljani, v službi kot desetar (korporal),
                        živel pa je v hiši Nikole Boroevića, v kateri se mu je rodil sin Svetozar
                        …«, v: Pojić, Vojskovođa, 7.</note> Leta 1897 je oče hišo v Mečenčanih
                    prodal in se preselil v Petrinjo, kjer je umrl in je tam pokopan.<note
                        place="foot" xml:id="ftn7" n="6">Ta hiša danes še stoji, vendar je zapuščena
                        in je potrebna obnove, v: Pojić, <hi rend="italic">Vojskovođa</hi>,
                        9.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Plemenit od leta 1902 ali 1905?</head>
                <p rend="footnote text">Leta 1902 je bil odlikovan z redom železne krone 3. reda,
                    kar naj bi imelo za posledico tudi dodelitev plemiškega naslova. Domnevni datum
                    njegovega povišanja v plemiški stan ni točen. V »uradni« Liber regius, v kateri
                    so objavljeni podatki o povišanih osebah v transleitanskem delu dvojne monarhije
                    (= Ogrski) v plemiški stan (Standeerhebung), namreč najdemo podatek, da je bil
                    Boroević poplemeniten 2. maja 1905. Enako nam priča tudi »uradna« knjiga
                    vojaškega reda Marije Terezije. Verjeti gre seveda tem »uradnim«
                        publikacijam.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">Glej: A királyi könyvek.
                        Az I. Ferenc József és IV Károly király által 1867- től 1918-ig adományozott
                        nemességek, főnemességek, előnevek és címerek jegyzé / <hi rend="italic"
                            >Kraljevske knjige. Popis s strani kraljev Franca Jozefa I. in Karla IV.
                            podeljenih plemiških, visoko plemiških (aristokratskih) nazivov,
                            priimkov oz. vzdevkov in grbov v obdobju od 1867−1918</hi> (Budapest,
                        1940), 28. <hi rend="italic">Der Militär-Maria Teresien − Orden, Die
                            Auszeichnungen im Weltkrieg 1914−1918</hi> (Wien: Verlag der
                        Militärwissenschaftlichen Mitteilungen, 1944), 29.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Baron, da ali ne?</head>
                <p>V mnogih zapisih/literaturi o feldmaršalu, kakor tudi na njegovem nagrobniku,
                    najdemo zapisano, da je bil baron. Očitno pa je sporno, ali je Svetozar Boroević
                    sploh imel naziv baron. Vinko Avsenak v svojem članku Svetozar Boroević von
                    Bojna, 15. 10. 1856−23. 5. 1920,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">Vinko
                        Avsenak, »Svetozar Boroević von Bojna, 15. 10. 1856 – 23. 5. 1920,« <hi
                            rend="italic">Na fronti</hi>, št. 4, november 2006. </note> povzemajoč
                    internetni vir, namreč zatrjuje, da je sicer pravica do baronskega naslova
                    povezana s podelitvijo vojaškega reda Marije Terezije, toda zanika, da bi
                    feldmaršal sploh imel naslov barona: » … Toda Boroević, ki je bil sicer znan po
                    svoji nečimrnosti, je ta naslov zavrnil in zahteval naslov grofa. Seveda so to
                    oblasti (kasneje tudi cesar) zavrnile in na koncu ni dobil ničesar.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn10" n="9">Avsenak, »Svetozar Boroević«, 58. <anchor
                            xml:id="Svetozar_Boroevic_von_Bojna"/>»Svetozar Boroević von Bojna<hi
                            rend="bold">«, </hi>Austro-Hungarian Army pridobljeno 17. 6. 2015. <ref
                            target="numbering.xml"
                            >http://www.austro-hungarian-army.co.uk/biog/boroevic.htm</ref><hi
                            rend="Hyperlink">.</hi></note> Njegova trditev je v nasprotju z
                    navedbami drugih avtorjev in internetnih virov, ki govorijo, da je Borević bil
                    baron, tako pa piše tudi na njegovem grobu.<note place="foot" xml:id="ftn11"
                        n="10">Glej fotografijo in Švajncer, General, 26. Pojić, Vojskovođa, 7.
                    </note> Točna pa je njegova trditev, da je baronski naziv povezan z odlikovanjem
                    vojaškega reda Marije Terezije. Prva stopnja tega reda, viteški križ, namreč
                    avtomatično prinaša plemiški naslov »vitez«, prejemniki poveljniškega križa,
                    kakršnega je dobil Boroević, pa imajo pravico zahtevati naslov »baron«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn12" n="11">»Svetozar Boroević von Bojna«, Military
                        Order of Maria Theresa - Wikipedia, the free encyclopedia, pridobljeno 17.
                        6. 2015.
                        https://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa.</note> Takšne
                    zahteve ali njene zavrnitve zaenkrat v pristojnih dunajskih in budimpeštanskih
                    arhivih (Vojni arhivi) nisem našel. Vodja delegacije madžarskega vojnega arhiva
                    pri Avstrijskem državnem arhivu, v okvire katerega sodita tudi avstrijski Vojni
                    arhiv in Arhiv vojaškega reda Marije Terezije, podpolkovnik dr. Tibor Balla, je
                    o tem v elektronskem pismu z dne 11. 12. 2009 avtorju tega besedila sporočil
                    naslednje:</p>
                <quote>
                    <p>»Spoštovani gospod profesor,</p>
                    <p>Boroević madžarski naslov barona leta 1917 odklonil, hotel je namreč ponovno
                        zaprositi zanj po zmagoslavnem koncu svetovne vojne. Kolikor jaz vem, ni
                        baronskega naslova nikoli dobil ali uporabljal. Torej je napis na grobu na
                        Osrednjem pokopališču napačen. V arhivu Vojaškega reda Marije Terezije nismo
                        o tem našli nobenega dokumenta.</p>
                    <p>S prijaznimi pozdravi</p>
                    <p>Dr. Tibor Balla, podpolkovnik</p>
                    <p>Vodja delegacije«<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">»Sehr geehrte Herr
                            Professor! Boroevic hat den ungarischen Baronstitel im Jahre 1917
                            abgelehnt, er wollte den nämlich nach dem siegreichen Ende des
                            Weltkrieges neuerlich beantragen. Meines Wissens nach hat er nie den
                            Baronstitel bekommen oder gebraucht. Also die Aufschrift auf sein Grab
                            im Zentralfriedhof ist falsch. Im Archiv des Militär Maria Theresien
                            Ordens im Kriegsarchiv haben wir keine Dokumente darüber gefunden. Mit
                            freundlichen Grüssen,Dr. Tibor Balla Oberstleutnant, Delegationschef.«
                            Pismo hrani avtor.</note></p>
                </quote>
                <p>Svoje trditve/mnenja, da je Borević naslov barona leta 1917 odklonil zato, da bi
                    zanj »po zmagoslavnem zaključku vojne ponovno zaprosil«, ni z ničimer
                    dokumentiral. Tako je jasno le, da v pregledanih arhivskih fondih ni pisnega
                    sledu o tem, da je zanj zaprosil, ga dobil, ali da mu je bila prošnja zavrnjena.
                    Zato ostaja še naprej odprto vprašanje, ali je Boroević res imel baronski
                    naslov. Skeptičen pa sem do tistih, ki so prepričani, da so ga drugi
                    neupravičeno okitili s tem naslovom in ne verjamem, da je njegova žena (umrla je
                    leta 1961) prav tako nezasluženo nosila naziv baronesa, in je dovolila, da na
                    njegovem grobu stoji zapisan ta naslov, če mu res nikoli ni bil podeljen.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Je res začel vojaško kariero v Ljubljani?</head>
                <quote>
                    <p style="text-align:center"><hi rend="italic">»Visoko spoštovani gospod
                            župan!</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Čast, ki jo je spoštovani občinski svet vedno patriotičnega
                            glavnega mesta Kranjske izkazal soški armadi s tem, da me je, kot
                            njenega poveljnika odlikoval z častnim meščanstvom Ljubljane, me je
                            globoko ganila.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Dolgoletne vezi me povezujejo s to visoko spoštovano
                            kulturno znamenitostjo. Pred 43 leti se je tu začela moja vojaška
                            kariera, pred dvema desetletjema sem tu vstopil v polk,</hi><note
                            place="foot" xml:id="ftn14" n="13">Iz zapisanega ni povsem jasno, kaj
                            pomeni zapisana izjava, da je feldmaršal Boroević pred 43 leti (1872) –
                            tedaj je bil star 16 let − v Ljubljani začel vojaško kariero. Njegovi
                            biografski in zgodovinski viri izpričujejo, da je dne 1. 9. 1872 s
                            šolanja v Koeszegu na Madžarskem prišel kot pešec, naslovni
                            vodnik/četovodja/korporal, v ogrski 52. pešpolk nadvojvoda Franc Karl v
                            Gorico, kjer je kot 16-letni mladenič izkusil vse vojne tegobe vojaka,
                            saj je na vojaških vajah sodeloval v popolni vojni opremi, predpisani za
                            odraslega človeka. Glej: Rudolf, Naš Boroević, 13. Janez J. Švajncer pa
                            v op.c., 25 piše, da je svojo vojaško pot leta 1872 začel v 52. pešpolku
                            v Pécsu in ne v Gorici. Österreichisches Staatsarchiv, Kriegsarchiv/KA,
                            Qualifikationslisten, Karton 245, Dosje Svetozar Boroević. Podatke iz
                            dokumenta mi je prijazno priskrbel kolega, prof. dr. Franc Rozman.
                            Vsekakor pa bi mogel drugi del njegove izjave najverjetneje pomeniti, da
                            je Boroević pred dvema desetletjema (1895) v Ljubljani kot oficir, star
                            39 let, vstopil v 17. pešpolk t. i. Kranjskih Janezov. Ta polk je bil
                            namreč v Ljubljani nastanjen od leta 1817. Tega pa po doslej znanih
                            podatkih ni bilo mogoče sprejeti. Boroević je sicer bil maja 1895 že
                            generalštabni podpolkovnik, toda oktobra istega leta je bil dodeljen
                            poveljstvu 6. korpusa v Košicah in ne 17. pešpolku, ki sploh ni bil v
                            sestavi tega korpusa. Šele leta 1896 je za nekaj mesecev poveljeval 4.
                            bataljonu tega polka, stacioniranem v Celovcu. Leta 1897 je v njem
                            dosegel čin polkovnika. Druga možnost bi lahko bila, da je bil član 27.
                            domobranskega pešpolka, kasneje, od leta 1911, 2. gorskega strelskega
                            pešpolka, prav tako stacioniranega v Ljubljani. Da bi bil kdaj član tega
                            polka, ni omenjeno v nobeni meni znani literaturi oz. viru, mdr. glej:
                            ÖStA, Dosje Svetozar Boroević. Oba polka sta se pod vrhovnim poveljstvom
                            feldmaršala Boroevića bojevala tako na soški fronti kot v
                            Karpatih.</note>
                        <hi rend="italic">v vrstah katerega je služila vojaško sposobna ljubljanska
                            mladina. Ta znameniti polk, eden od krasov naše vojske, ki je v
                            preteklih časih na stotinah bojnih polj, v najjasnejši luči izžareval
                            patriotičnost in pogum, se je tudi v tej vojni odel z neminljivo slavo.
                            Bitke pri Grodeku in Przemyslu, na Karpatih, v soških bitkah, ter mnoge
                            bitke, ki jih je bil pod mojim poveljstvom, kažejo, da je tudi sedanja
                            generacija vredna svojih predhodnikov, v njihovi brezpogojni, kot skala
                            trdni, zvestobi prevzvišeni cesarski hiši, heroičnemu pogumu in vroči
                            ljubezni do domovine.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Prosim Vas visoko spoštovani gospod župan, da spoštovanemu
                            občinskemu svetu izrazite mojo najvdanejšo in prisrčno zahvalo za
                            počastitev, ki jo je izkazal soški armadi in meni. Izvolite mu tudi
                            sporočiti, da mi bo vedno v veselje, če bom lahko prispeval k razcvetu
                            in razvoju Ljubljane in njenega patriotskega prebivalstva, katerega
                            žrtvovanje v tej vojni moram posebej izpostaviti.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Vam, visoko spoštovani gospod župan, še posebej zahvalen,
                            ostajam z izrazi iskrenega spoštovanja, vdani,</hi></p>
                    <p><placeName><hi rend="italic">Ljubljana</hi></placeName>, <date><hi
                                rend="italic">7. julij 1915</hi></date>
                        <persName style="float:right"><hi rend="italic">Boroević, Gen.«</hi><note
                                place="foot" xml:id="ftn15" n="14">ÖSt.A., KA, Nachlass Boroević,
                                B/4−23.</note></persName>
                    </p></quote>
            </div>
            <div>
                <head>O odlikovanju reda Marije Terezije</head>
                <p>Ko je leta 1917 izbojeval 10. soško bitko, mu je cesar Karl I. 2. junija 1917 na
                    slovenskih tleh podelil najvišje avstro-ogrsko vojaško odlikovanje
                    komandeurski/poveljniški križ vojaškega reda Marije Terezije. Bil je eden od
                    štirih odlikovancev s poveljniških križem v času prve svetovne vojne, ki mu,
                    kakor so sicer velevala pravila reda, odlikovanje ni bilo podeljeno v okvirih
                    kapitlja reda in na dan sv. Terezije (15. 10.), temveč mu ga je neposredno
                    podelil cesar sam. Poleg njega so na ta način odlikovanje dobili še
                    generalpolkovnik in kasnejši feldmaršal Eduard von Böhm-Ermolli, veliki admiral
                    Anton Haus in pruski generalpolkovnik Helmuth von Moltke. Obenem pa je bil
                    Boroević prvi avstro-ogrski oficir, ki je v prvi svetovni vojni dobil tako
                        odlikovanje.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">V pismu Franzu von
                        Volgarju z dne 6. septembra 1914 je Boroević zapisal, da ga je vrhovno
                        poveljstvo armade že tedaj pozvalo, naj prosi za »zares zasluženi križ
                        Marije Terezije.« Zaslužil naj bi ga zaradi poletne zmage nad rusko vojsko v
                        Karpatih (glej: <hi rend="italic">Neue Freie Presse</hi>, 27. 1. 1929, 4).
                        Tega tedaj ni storil. Vojaški red Marije Terezije je bil ustanovljen v času
                        sedemletne vojne, leta 1757. 18. junija istega leta ga je ustanovila
                        cesarica Marija Terezija po bitki pri Kolinu, kjer je avstrijska armada pod
                        vodstvom feldmaršala Dauna porazila prusko vojsko Friedricha II. Ta zmaga je
                        cesarico vzpodbudila, da osnuje vojaško odlikovanje za nagrajevanje
                        oficirjev in vojaških poveljnikov za hrabrost in vojaške veščine.
                        Odlikovanja so vedno podeljevali 15. oktobra na dan svete Terezije. Podelili
                        so 11 velikih križev tega reda, ki so jih v veliki večini dobili člani
                        cesarske družine (7), 10 komandeurskih/poveljniških križev, skupaj s križem,
                        ki ga je dobil tuji oficir, pruski generalpolkovnik Helmut grof von Moltke,
                        in 110 viteških križev. Posebnost tega odlikovanja je bila, da so se morali
                        za njegovo prvo in drugo stopnjo, ki sta pomenili članstvo v redu, častniki
                        potegovati sami. Le tretjo stopnjo, veliki križ, je cesar, ki je bil obenem
                        tudi Veliki mojster reda, podeljeval sam, in to praviloma najpomembnejšim
                        oficirjem in članom cesarske družine. Tako lahko prav razumemo v prvem
                        odstavku te opombe navedeni zapis feldmaršala Borevića. Red je v stari
                        obliki nehal delovati leta 1931. Obnovljen je bil leta 1939 kot ustanova
                        (Stiftung). Boroević pa je bil z vojaškim redom Marije Terezije odlikovan še
                        enkrat, tokrat posmrtno. Na zadnjem, 195. podeljevanju odlikovanj, so ga kot
                        poveljnika VI. korpusa v činu generala pehote 3. oktobra 1931 odlikovali še
                        z viteškim križem. Na ta način je kapitelj reda namreč želel popraviti
                        domnevno »napako« cesarja Karla I., ki je Boroevića odlikoval mimo kapitlja
                        in na »ne pravi dan«. »Kapitelj je napačno domneval, da so bili prejšnji
                        zahtevki zdaj nični in neveljavni, vendar so takoj po vojni ugotoviti svojo
                        napako in mu posmrtno leta 1931 dodelili viteški križ reda. Tako je
                        feldmaršal Boroević edini oficir v zgodovini reda, ki je prejel najprej
                        višjo in kasneje nižjo stopnjo reda …«, glej: »Militär Maria-Theresien-Orden
                        1914-1918«, Austro-Hungarian Land Forces 1848-1918, pridobljeno 21. 6. 2015,
                            <ref target="http://www.austro-hungarian-army.co.uk/mmto.htm"
                            >http://www.austro-hungarian-army.co.uk/mmto.htm</ref>. <hi
                            rend="italic">Der Militär-Maria Theresien-Orden, Die Auszeichnungen im
                            Weltkrieg 1914−1918</hi> (Wien: Verlag der Militärwissenschaftlichen
                        Mitteilungen, 1944), 1−9, 27−30. »Militär Maria-Theresien-Orden 1914-1918«.
                        AEIOU Österreich Lexikon, pridobljeno 20. 6. 2015, <ref
                            target="http://www.aeiou.at/aeiou.encyclop.m/m214012.htm"
                            >http://www.aeiou.at/aeiou.encyclop.m/m214012.htm</ref>.</note> Z vseh
                    strani je prejemal laskave čestitke, </p>
                <p>Cesar Karl I. pa je ob podelitvi najvišjega vojaškega odlikovanja, takrat
                    generalpolkovniku pehote Svetozarju Boroeviću na Opčinah nad Trstom, vojakom na
                    soški fronti izrekel dnevno povelje:</p>
                <quote>
                    <p style="text-align:center"><hi rend="italic">»Moji soški vojski!</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">V najtežjem, več dni trajajočem boju ste zavrnili dolgo
                            načrtovan in z izredno močnimi silami izveden napad sovražnika. Ponovno
                            ste mu pokazali, koliko hrabrosti nosite v prsih. Začutil sem potrebo da
                            pohitim med vas, da se vam v vaši sredi iz dna srca zahvalim za vašo
                            hrabrost, vztrajnost in vdanost. Prišedši iz vseh delov drage domovine
                            ste – čvrsto prepričani v viribus unitis – izvršili občudovanja vredna
                            dela, s katerimi ste si zaslužili vročo hvaležnost očetnjave.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Vsakemu od vas ne morem iz oči v oči izreči moje
                            hvaležnosti. Naj komandeurski križ vojaškega reda Marije Terezije, ki ga
                            danes pripenjam na prsi vašega tako izkušanega poveljnika
                            general-polkovnika pl. Boroevića, ne predstavlja le moje največje
                            priznanje poveljniku vojske, temveč naj vsem, vodjem in borcem, pokaže
                            tudi mojo globoko hvaležnost in moje ponosno zadovoljstvo.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Naj bo Božji blagoslov z vami!</hi></p>
                    <p><hi rend="italic">Molimo k Vsemogočnemu, da bi mu bili tudi naprej vredni
                            njegove milostne zaščite in obrambe, da bi nam dodelil končni popolni
                            uspeh.</hi></p>
                    <p><hi rend="italic"><placeName>Postojna</placeName>, <date>2. junija
                                1917</date></hi>
                        <persName style="float:right"><hi rend="italic">Karl l.r.«</hi><note
                                place="foot" xml:id="ftn17" n="16">Rudolf, Naš Boroević, 58. Ob tem
                                naj omenim, da je v delu: Ernst Bauer, <hi rend="italic">Der Löwe
                                    von Isonzo: Feldmarschall Svetozar Boroević von Bojna</hi>
                                (Graz, Wien, Köln: Styria, 1986) na strani 135 objavljeno zgoraj
                                navedeno dnevno povelje cesarja Karla I. v nemškem jeziku. Toda v
                                njem govori o podelitvi »viteškega križa« in ne »komandeurskega
                                križa vojaškega reda Marije Terezije«. Tudi naslov poglavja, v
                                katerem o tem piše, je Bauer naslovil »Podelitev viteškega križa
                                Marije Terezije Boroeviću«. Na žalost avtor ne citira, od kje je
                                prevzel sicer v navednicah, kot citat, objavljeno dnevno povelje
                                cesarja Karla I. Na strani 158 pa se avtor v seznamu odlikovanj, ki
                                jih je Boroević prejel, popravlja in točno zapiše, da je leta 1917
                                dobil komandeurski križ reda Marije Terezije«, viteškega pa šele
                                posmrtno leta 1931.</note></persName></p></quote>
                <p>Kljub zmagovitemu »čudežu pri Kobaridu« nekaj mesecev kasneje se želje cesarja
                    Karla niso uresničile.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <bibl>Österreichisches Staatsarchiv (ÖStA), Kriegsarchiv (KA),
                        Qualifikationslisten.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl>Neue Freie Presse (Wien), 1929.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Internetni viri:</head>
                    <bibl>AEIOU Österreich Lexikon. »Maria-Theresien-Orden«. Pridobljeno 20. 6.
                        2015. <ref target="http://www.aeiou.at/aeiou.encyclop.m/m214012.htm"
                            >http://www.aeiou.at/aeiou.encyclop.m/m214012.htm</ref>.</bibl>
                    <bibl>Austro-Hungarian Army. »Svetozar Boroević von Bojna. Pridobljeno 17. 6.
                        2015. <ref target="http://www.austro-hungarian-army.co.uk/biog/boroevic.htm"
                            >http://www.austro-hungarian-army.co.uk/biog/boroevic.htm</ref>.</bibl>
                    <bibl>Austro-Hungarian Land Forces 1848-1918. »Militär Maria-Theresien-Orden
                        1914-1918«. Pridobljeno 21. 6. 2015. <ref
                            target="http://www.austro-hungarian-army.co.uk/mmto.htm"
                            >http://www.austro-hungarian-army.co.uk/mmto.htm</ref>.</bibl>
                    <bibl>Military Order of Maria Theresa - Wikipedia, the free encyclopedia.
                        Pridobljeno 17. 6. 2015. <ref
                            target="https://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa</ref>.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">A királyi könyvek. Az I. Ferenc József és IV Károly
                            király által 1867- től 1918-ig adományozott nemességek, főnemességek,
                            előnevek és címerek jegyzé</hi> [Kraljevske knjige. Popis s strani
                        kraljev Franca Jozefa I. in Karla IV. podeljenih plemiških, visokoplemiških
                        (aristokratskih) nazivov, priimkov oz. vzdevkov in grbov v obdobju od
                        1867-1918]. Budapest 1940.</bibl>
                    <bibl>Avsenak, Vinko. »Svetozar Boroević von Bojna, 15. 10. 1856 – 23. 5. 1920.«
                            <hi rend="italic">Na fronti</hi>, št. 4 (2006): 58-61.</bibl>
                    <bibl>Bauer, Ernest. <hi rend="italic">Der Löwe von Isonzo: Feldmarschall
                            Svetozar Boroević von Bojna</hi>. Graz, Wien, Köln: Styria, 1986.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Der Militär-Maria Teresien - Orden, Die Auszeichnungen
                            im Weltkrieg 1914 – 1918.</hi> Wien, 1944.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hrvaški biografski leksikon</hi>. Zagreb: Leksikografski
                        zavod, 1989.</bibl>
                    <bibl>Krleža, Miroslav. <hi rend="italic">Deset krvavih let in drugi politični
                            eseji</hi>. Ljubljana: DZS, 1962.</bibl>
                    <bibl>Pojić, Milan. <hi rend="italic">Vojskovođa Svetozar Boroević:
                            1856-1920</hi>. Zagreb: Hrvatski državni arhiv, 2006. </bibl>
                    <bibl>Predojević, Vasa. <hi rend="italic">Stopedeset godišnjica rođenja
                            Svetozara Borojevića, komandanta soškog fronta</hi>. Interni izveštaj,
                        sveska 13. Ljubljana: Srpski kulturni klub, 2006.</bibl>
                    <bibl>Roksandić, Drago. <hi rend="italic">Svetozar Borojević od Bojne
                            (1856-1923). Lav ili Lisica sa Soče?</hi>. Zagreb: Vijeće srpske
                        nacionalne manjine grada Zagreba, 2006.</bibl>
                    <bibl>Rudolf, Viktor. <hi rend="italic">Naš Boroević: proslavljeni junak od
                            Soče</hi>. Sisak: S. Jünker, 1918.</bibl>
                    <bibl>Svoljšak, Petra. »Čigava ali komu soška fronta, Slovensko – hrvaški stiki
                        med prvo svetovno vojno v luči obrambe zahodne slovenske narodne meje.« <hi
                            rend="italic">Studia historica Slovenica</hi>, št. 2/3 (2008):
                        357-74.</bibl>
                    <bibl>Švajncer, Janez J. »General Borojević in Slovenci.« <hi rend="italic"
                            >Vojnozgodovinski zbornik</hi>, št. 8 (2002): 24-59.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Televizijske oddaje:</head>
                    <bibl>Ortner, M. Christian (intervjuvanec). <hi rend="italic">V fokusu: 100 let
                            1. svetovne vojne. </hi>7. 6. 2015. Ljubljana: TV SLO 1.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">A FEW CONSIDERATIONS, DILEMMAS AND RECTIFICATIONS ABOUT THE
                    BIOGRAPHY OF FIELD MARSHALL BOROEVIĆ</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Dušan Nečak</docAuthor>
                <p>The article changes or supplements the previous realisations about the life of
                    Field Marshall Svetozar Boroević von Bojna. At the same time it attempts to
                    provide answers to certain dilemmas arising from his biography.</p>
                <p>In the introduction the article addresses the question of whether Boroević was
                    primarily a hero, a victor against the Italians and »Lion from the Soča River«,
                    as his name has primarily gone down in history, or a womaniser and bon vivant,
                    as he is described by the Croatian writer Miroslav Krleža. Thereafter the
                    article analyses the »eternal« dilemma of whether he was Serbian, which can be
                    deduced from his Orthodox roots, the area where he was born (settled by the
                    Croatian Serbs), or Croatian, which is what he used to declare himself. The
                    author is more in favour of the former. In this regard the article also clears
                    up the issue of where Boroević was born – in the village of Umetić (not Umetići)
                    in Banija, in the territory of the Croatian Military Frontier, and also not in
                    Mečenčani near Umetić, as some of his biographers believe.</p>
                <p>Furthermore the article addresses the year of his elevation to the rank of
                    nobility. Rather than in 1902, as some of the literature states, this happened
                    in 1905. In the »official« Liber Regius, containing the information about people
                    who rose to nobility (Standeerhebung) in the Transleithanian part of the Dual
                    Monarchy (Hungary), we can find information that Boroević was ennobled on 2 May
                    1905. The question of whether he indeed had the title of baron, which, among
                    other things, is what his tombstone at the central cemetery in Vienna states and
                    what his wife also used, remains unclear. Although the author of the
                    contribution was unable to find any documents pertaining to his baronship, he is
                    sceptical that Field Marshall Boroević would simply adopt the title himself. The
                    question of the beginning of Boroević's military career, which according to his
                    own words started in Ljubljana, remains unanswered as well. No such information
                    could be found in the relevant literature and archival documents. Finally the
                    article also tackles the issue of the awarding of the highest military
                    decoration in the Dual Monarchy: Military Order of Maria Theresa. It establishes
                    that Boroević was the only Austro‑Hungarian officer to first receive the higher
                    class of this order, the »commander's badge« (in 1917), and the lower class of
                    the »knight's badge« posthumously (in 1931).</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
