<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Uvodno pojasnilo</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jure</forename>
                        <surname>Gašparič</surname>
                    </name>
                </author>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jure</forename>
                        <surname>Perovšek</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-05-18</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/277</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-05-22</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>
                <name>
                    <forename>Jure</forename>
                    <surname>Gašparič</surname>
                    <roleName>glavni urednik <hi rend="italic">Prispevkov
                        za novejšo zgodovino</hi></roleName>
                </name> </docAuthor>
            <docAuthor>
                <name>
                    <forename>Jure</forename>
                    <surname>Perovšek</surname>
                    <roleName>vodja raziskovalnega programa <hi rend="italic">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju</hi></roleName>
                </name> 
            </docAuthor>
        </front>
        <body>
            <p>Med prelomi, ki so se vrezali v zgodovinsko podobo sveta, oktobrska revolucija leta
                1917 s svojimi še dolgo v kasnejši čas segajočimi družbenimi, gospodarskimi in
                političnimi posledicami že dolgo priteguje pozornost svetovnega in domačega
                zgodovinopisja, vpliva na oblikovanje politik in budi zanimanje široke javnosti.
                Tedaj se je zamajal uveljavljeni politični red, izbruhnila je »svetovna revolucija
                vzhajajočih pričakovanj«, ki se je sčasoma dotaknila skrajnih točk zemeljske oble.
                Svetovna vojna, nacionalna gibanja in socialno-razredno nezadovoljstvo so delovali
                razkrajajoče in ustvarjalno obenem, odpirali so nove možnosti, navdihovali nova
                razmišljanja, oblikovali nove mentalne svetove. Zgodovinski pomen takratnega
                dogajanja so med drugim pokazala tudi radikalna ideološka in politična gibanja, ki
                jih je rodila moderna in jim je petrograjski oktober pomenil bodisi izhodišče bodisi
                poudarjen smisel njihovega delovanja. Njegova stota obletnica je ponudila lepo
                priložnost, da spregovorimo o novih spoznanjih in ovrednotimo dotedanja, ki jih je o
                tem problemskem polju spodbudilo raziskovalno iskanje. V Inštitutu za novejšo
                zgodovino (INZ) smo se zato prejšnje leto odločili, da pripravimo okroglo mizo o
                oktobrski revoluciji in preudarimo vprašanja, ki jih ta po enem stoletju ponuja. 24.
                oktobra 2017 so se tuji in domači raziskovalci novejše zgodovine zbrali na inštitutu
                in skozi problemsko razčlenitev <hi rend="italic">Misliti o revoluciji: 100 let
                    pozneje</hi> predstavili poglede, ki jih danes o njej izražajo v mednarodnem in
                slovenskem zgodovinopisnem prostoru.</p>
            <p> Pričujoča številka <hi rend="italic">Prispevkov za novejšo zgodovino</hi> prinaša
                znanstvene obravnave, ki jih je vzpodbudila lanska okrogla miza. Avtorji številke –
                Andreas Schulz, Anton Bebler, Jure Gašparič, Jurij Perovšek, Vida Deželak Barič,
                Bojan Godeša, Zdenko Čepič, Avgust Lešnik, Jerzy Wiatr in Janko Prunk – v njej
                osvetljujejo različne vidike oktobrskega zgodovinskega pojava, njegovo dogajanje,
                notranjo dinamiko, idejni, spoznavnofilozofski, družbenogospodarski in politični
                značaj ter njegove posledice v slovenskem in mednarodnem okolju. Tako oblikovan in
                na enem mestu predstavljen prikaz oktobrske revolucije so si zamislili sodelavci
                inštituta, ki v njegovem okviru izvajajo raziskovalni program <hi rend="italic"
                    >Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20.
                    stoletju</hi>. </p>
            <p>Prikaz revolucije, ki je pred bralci, obravnava naslednja vprašanja: najprej samo
                oktobrsko revolucijo kot idejno dedinjo evropske revolucionarne strasti, iz katere
                se je porodil boljševiški vsestranski revolucionarni voluntarizem, nato ključna
                problemska vprašanja in dileme družbenogospodarskega in političnega razvoja
                sovjetske Rusije oziroma Zveze sovjetskih socialističnih republik v prvih dveh
                desetletjih po prevzemu oblasti, nato demografski odliv iz porevolucionarne Rusije
                in položaj ruskih izseljencev v Evropi, globalni geopolitični odmev revolucije ter
                tudi njeno vrednotenje do konca osemdesetih let dvajsetega stoletja in v
                postbipolarni ureditvi sveta ter vzpodbude in izzive ruske izkušnje za zahodni
                kapitalizem. Poleg tega avtorji poglobljeno analizirajo odzive na revolucijo v
                slovenski meščanski politiki ter njeno idejno ponotranjenje v slovenskem
                revolucionarnem komunističnem gibanju do osvojitve oblasti, stične točke in razlike
                v izvedbi oktobrske in jugoslovanske revolucije ter vprašanje vnašanja oktobrskih
                revolucionarnih prvin v jugoslovansko in slovensko družbeno in politično prakso po
                letu 1945. </p>
            <p>Podpisana v želji, da bodo navedene obravnave prispevale k nadaljnjemu razjasnjevanju
                ruskega revolucionarnega oktobra leta 1917 in njegovemu dojemanju na Slovenskem,
                bralca vabiva k podrobnejšemu seznanjenju z njimi.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
