<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sodelovanje med slovenskim in italijanskim osvobodilnim gibanjem v vzhodni
                    Furlaniji v obdobju med septembrom 1943 in oktobrom 1944</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Nevenka</forename>
                        <surname>Troha</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstvena svetnica</roleName>
                        <email>nevenka.troha@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-09-01</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3978</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>resistance movement in Friuli</term>
                    <term>Slovenian-Italian relations</term>
                    <term>relations between the Italian and Slovenian Communist Parties</term>
                    <term>Veneto</term>
                    <term>Osoppo units</term>
                    <term>Garibaldi units</term>
                    <term>the Brda-Veneto Detachment</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>odporniško gibanje v Furlaniji</term>
                    <term>slovensko-italijanski odnosi</term>
                    <term>odnosi med italijansko in slovensko komunistično partijo</term>
                    <term>Benečija</term>
                    <term>enote Osoppo</term>
                    <term>enote Garibaldi</term>
                    <term>Briško-beneški odred</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2022-09-05T06:44:16Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Nevenka Troha<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstvena svetnica; <ref target="mailto:nevenka.troha@inz.si"
                            >nevenka.troha@inz.si</ref></hi></note>
            </docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.62.2.05</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek obravnava sodelovanje med slovenskim in italijanskim
                        osvobodilnim gibanjem na območju vzhodne Furlanije od kapitulacije Italije
                        do jeseni 1944. Takrat je bilo zaradi še vedno velike moči okupatorja za
                        uspešen boj za osvoboditev dogovarjanje nujno. Od jeseni 1944 pa je v
                        pričakovanju skorajšnjega konca vojne in zaradi okrepljenega položaja
                        jugoslovanskega osvobodilnega gibanja slovensko osvobodilno gibanje na
                        območjih, poseljenih s Slovenci, skušalo prevzeti popoln nadzor in tako
                        okrepiti položaj Jugoslavije na povojnih pogajanjih o novi meji z
                        Italijo.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: odporniško gibanje v Furlaniji,
                        slovensko-italijanski odnosi, odnosi med italijansko in slovensko
                        komunistično partijo, Benečija, enote Osoppo, enote Garibaldi,
                        Briško-beneški odred</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>COOPERATION BETWEEN THE SLOVENIAN AND ITALIAN LIBERATION MOVEMENTS IN EASTERN
                    FRIULI BETWEEN SEPTEMBER 1943 AND OCTOBER 1944</head>
                <p><hi rend="italic">The following article focuses on the cooperation between the
                        Slovenian and Italian liberation movements in the area of eastern Friuli
                        from the Italian capitulation to the autumn of 1944. At that time,
                        cooperation was crucial for the liberation efforts due to the still
                        overwhelming strength of the occupiers. However, as of the autumn of 1944 –
                        in anticipation of the imminent end of the war and the consolidated position
                        of the Yugoslav liberation movement – the Slovenian liberation movement
                        sought to establish complete control of the areas populated by Slovenians
                        and thus strengthen the Yugoslav position in the post-war negotiations on
                        the new border with Italy.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: resistance movement in Friuli, Slovenian-Italian
                        relations, relations between the Italian and Slovenian Communist Parties,
                        Veneto, Osoppo units, Garibaldi units, the Brda-Veneto Detachment</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <p>Jeseni 1943 je slovensko osvobodilno gibanje zaradi tedanjih razmerij na
                    mednarodnem polju in težkih razmer, ki so nastale po kapitulaciji Italije,
                    nemški okupaciji ozemlja, na katerem je okupator ustanovil Operacijsko cono
                    Jadransko primorje, in po njegovi veliki ofenzivi potrebovalo dobro sodelovanje
                    z italijanskim protifašističnim in odslej tudi osvobodilnim gibanjem. Slovenska
                    stran se je zato začasno odrekla postavljanju konkretnih ozemeljskih zahtev, se
                    zavzela za skupni boj za osvoboditev, obenem pa vztrajala pri načelnih
                    odločitvah, ki jih je sprejela takoj po kapitulaciji Italije.<note place="foot"
                        xml:id="ftn2" n="1">Gre za razglas o priključitvi Primorske k svobodni in
                        zedinjeni Sloveniji v okviru svobodne in demokratične Jugoslavije, ki ga je
                        16. 9. 1943 sprejel Vrhovni plenum OF. Tega je v začetku oktobra potrdil
                        Zbor odposlancev slovenskega naroda v Kočevju in nato Protifašistični svet
                        narodne osvoboditve Jugoslavije (Avnoj) na drugem zasedanju konec novembra
                        1943 v Jajcu. Razglas je objavljen tudi na <hi rend="italic">Osvobodilna
                            fronta – Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>, <ref
                            target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Osvobodilna_fronta"
                            >https://sl.wikipedia.org/wiki/Osvobodilna_fronta</ref>, pridobljeno 21.
                        11. 2021.</note> Obdobje med oktobrom 1943 in septembrom 1944 tako lahko
                    označimo za obdobje sodelovanja in dogovarjanja med slovenskim (jugoslovanskim)
                    in italijanskim odporništvom. Ta politika je bila tudi v skladu z usmeritvami
                    sovjetskega vodstva, ki je na vprašanje vodstev italijanske in jugoslovanske
                    komunistične partije (Edvarda Kardelja in Umberta Massole) odgovorilo 28. marca
                    1944 in zahtevalo tesno sodelovanje ter medsebojno pomoč v orožju in ljudeh v
                    boju proti okupatorju, medtem ko naj bi ozemeljska vprašanja (Trst, območje med
                    Čedadom in Huminom) preložili na povojni čas.<note place="foot" xml:id="ftn3"
                        n="2">Metod Mikuž, »Boji Komunistične partije Jugoslavije za zahodne meje
                        (od 1941 do 1945),« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 12/13
                        (1958–1959): 20.</note>
                </p>
                <p>Pokrajinski komite Komunistične partije Slovenije za Primorsko (PK KPS) je
                    svojemu centralnemu komiteju poročal o sestanku vodstev slovenskega in
                    italijanskega osvobodilnega gibanja na Primorskem,<note place="foot"
                        xml:id="ftn4" n="3">S pojmom Primorska označujem s Slovenci poseljeno
                        območje zahodno od rapalske meje, torej tudi območje, ki je danes del
                        Italijanske republike.</note> ki je bil novembra 1943. Na sestanku sta se
                    italijanska predstavnika odrekla »nemogočim« zahtevam po samoodločbi Trsta in
                        Benečije,<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">Benečija (Beneška Slovenija,
                        Rezija in Terske doline) je bila po tretji vojni za neodvisnost Italije leta
                        1866 priključena h Kraljevini Italiji. Priključitev so množično podprli tudi
                        tamkajšnji prebivalci na plebiscitu, ki je bil izveden 21. in 22. oktobra
                        tega leta. Vodstvo slovenskega osvobodilnega gibanja je zaradi te slabe
                        izkušnje, pa tudi zaradi močne italijanske večine v Trstu, ves čas
                        nasprotovalo zahtevam po izvedbi plebiscita o samoodločbi tega območja.
                        Odklanjali so ga tudi jugoslovanski pogajalci na mirovnih pogajanjih po
                        koncu vojne, saj naj bi bil plebiscit izveden že med vojno, in sicer z
                        vključitvijo v slovensko osvobodilno gibanje.</note> medtem ko je slovenska
                    stran italijanski sicer nudila pomoč v »kadrih za izgradnjo obveščevalne službe,
                    v denarju in nasvetih«, ker pa za to ni imela primernih ljudi (ovira je bilo
                    zlasti znanje italijanščine), ji ni mogla nuditi pomoči »v tem, kar najbolj
                    potrebujejo, to je v kadrih za njihovo vojsko«. V poročilu tudi kritično
                    ocenjujejo delovanje Komunistične partije Italije, ki naj bi skrbela za
                    partizanstvo »le tam, kjer spontano nastaja, to je zlasti v Furlaniji, kjer je
                    nastalo pod našim vplivom. Od tega, da bi si razvoj partizanstva postavili za
                    glavno nalogo, da bi dali parolo 'vsi v partizane, vse za partizane', je KPI še
                    zelo, zelo daleč.«<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">SI AS 1487, ae 3110,
                        Poročilo Pokrajinskega komiteja KPS CK KPS, 17. 12. 1943.</note></p>
                <p>Konec decembra 1943 je Boris Kidrič v imenu CK KPS primorskemu vodstvu poslal
                    navodila za sodelovanje z italijanskim osvobodilnim gibanjem. Opozarjal je, da
                    je med slovenskimi in italijanskimi partizani treba vzpostaviti »zdrave« odnose,
                    »ker sicer grozi nevarnost, da bomo v obmejnih oziroma mešanih predelih
                    prepustili tako slovenske kot italijanske množice šovinistom in s tem
                    protiljudski reakciji«. Poudaril je, da se slovenska stran sicer ne namerava
                    odreči »upravičenim slovenskim nacionalnim zahtevam, oficialno formuliranih v
                    ustrezajočih sklepih OF (Osvobodilne fronte slovenskega naroda) in potrjenih v
                        Jajcu«,<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">Gl. op. 1.</note> so pa bile
                    te zahteve formulirane na splošno, saj »ne bi bilo nič škodljivejšega, kakor med
                    množicami v mešanih in obmejnih predelih zanetiti diskusijo, kam bo kaj spadalo«
                    v času, ko je bila potrebna enotnost v oboroženem boju proti Nemcem. Kjer so
                    obstajali pogoji, je bilo treba postavljati skupne organe protinemške oblasti.
                    »Tudi tam, kjer se pretežno vzpostavlja oblast OF, je treba v to oblast
                    pritegovati italijanske ljudske elemente z vsemi nacionalnimi pravicami«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn8" n="7">V razglasu VP OF s 16. 9. 1943 je v 2.
                        točki navedeno: »Italijanski narodni manjšini na priključenem ozemlju je
                        zajamčena avtonomija. O izvedbi avtonomije bodo razpravljali pooblaščeni
                        zastopniki slovenskega in italijanskega primorskega prebivalstva, kakor
                        hitro bodo to dovoljevale razmere.«</note> Kidrič je tudi poudarjal, da je
                    treba »energično zastopati enotnost slovenskih in italijanskih ljudskih množic v
                    boju proti skupnemu sovražniku demokratičnih in nacionalnih pravic slovenskega
                    in italijanskega naroda oziroma ljudstva v boju proti Hitlerjevi Nemčiji in
                    njenim sodelavcem«. Italijanski narod si mora priboriti »vse demokratične
                    pravice« in izkoreniniti »vse ostanke italijanskega fašizma in s tem seveda tudi
                    italijanskega imperializma. Z imperialistično Italijo pa se seveda mi ne bomo
                    pogovarjali na bazi samoodločbe, niti ne bomo priznavali pravice enakopravnosti,
                    kajti zagrešila je dovolj krvavih zločinov nad našim narodom in proti
                    imperialistični Italiji imamo mi samo eno besedo – povračilo, zagotovitev naše
                    nacionalne svobode in naše demokracije z vsemi našimi ukrepi, ki so nam za to
                    potrebni.« Ob tem pa so morali italijanskemu partizanstvu nuditi vso podporo,
                    saj je bilo edino merilo samo čim bolj uspešen skupen boj proti Nemčiji »in čim
                    uspešnejši partizanski razvoj tako pri nas kakor v Italiji«. Ker je v
                    italijanskem osvobodilnem gibanju pretila nevarnost »oportunističnih odklonov«,
                    je bilo po Kidričevem mnenju treba podpreti KPI, da bi ta dobila v italijanskem
                    partizanskem gibanju tisto mesto, »kakor ga ima naša partija v OF«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn9" n="8">SI AS 1487, ae 3186. Pismo Borisa Kidriča v
                        imenu CK KPS Pokrajinskemu komiteju (PK) KPS, 26. 12. 1943. V nasprotju z
                        OF, ki je bila vsaj od dolomitske izjave s 1. marca 1943 zasnovana kot
                        enotno gibanje, v katerem je vodilni položaj pripadal KPS, je bil
                        italijanski Narodnoosvobodilni odbor za Severno Italijo (Comitato di
                        liberazione nazionale per l'Alta Italia – CLN AI) koordinacijski odbor
                        italijanskih protifašističnih strank (KPI, Socialistične stranke Italije,
                        Krščanske demokracije, Stranke akcije, Liberalne stranke, Demokratične
                        stranke dela).</note>
                </p>
                <p>V teh usmeritvah je bila že jasno začrtana politika t. i. slovensko
                    (slovansko)-italijanskega bratstva, ki sta jo nato na Primorskem vodili OF in
                    KPS in s katero sta skušali pridobiti vpliv med čim širšimi italijanskimi sloji,
                    zlasti pa med delavstvom, ki naj bi s perspektivo uvedbe ljudske oblasti
                    (komunizma) podprlo zahteve za priključitev Julijske krajine in dela vzhodne
                    Furlanije (Benečije) k Jugoslaviji. To usmeritev pa je jugoslovanska stran v
                    skladu s trenutnim položajem v odnosih med slovenskim (jugoslovanskim) in
                    italijanskim protifašističnim in osvobodilnim gibanjem javno bolj ali manj jasno
                    postavljala. Februarja 1944 jo je potrdil tudi Edvard Kardelj, ki je med drugim
                    poudaril, da je »na sedanji stopnji borbe« napačno postavljati vprašanje
                    konkretne razmejitve, saj bi to samo koristilo reakciji, »v Italiji
                        badoljanski<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">Gre za vlado generala
                        Pietra Badoglia. Na položaj predsednika vlade ga je kralj imenoval po padcu
                        Mussolinija 26. 7. 1943. Na tem položaju je ostal tudi po kapitulaciji
                        Italije 8. 9. 1943 in prehodu Italije k zaveznikom. Nemške čete so že 10. 9.
                        zasedle Rim, 12. 9. pa je bila Italija razdeljena na dva dela, na t. i.
                        Južno kraljestvo s kraljem in Badoglievo vlado pod nadzorom zaveznikov ter
                        na okupirano Italijo. Vlada je bila tehnično-vojaška, sestavljali so jo šest
                        generalov, dva prefekta, šest funkcionarjev in dva državna svetnika.
                        Badoglio je predsednik te vlade ostal do 24. 4. 1944, ko je bila imenovana
                        njegova druga vlada, v kateri so bili tudi predstavniki šestih
                        protifašističnih strank. Delovala je do 6. 6. 1944, ko je Badoglia kot
                        predsednika vlade nasledil Ivanoe Bonomi (Demokratična stranka dela).
                    </note> in v Jugoslaviji mihailovičevski«. Potrebni predpogoji za kasnejšo
                    ureditev mejnih vprašanj pa naj bi se ustvarili v »teku borbe«. Glede
                    sodelovanja italijanskih in slovenskih partizanskih enot je poudaril pomen
                    vodilne vloge KPI v italijanskih enotah in naročal: »Izrecno smo vam tudi
                    naglasili, da zadržite poveljstvo nad italijanskimi edinicami vse dotlej, dokler
                    se v Italiji sami ne ustvarijo vojaški in politični pogoji za ustvaritev
                    italijanske partizanske vojske, ki bo v takšnem sestavu, da bo garancija za
                    pravilen demokratični razvoj v Italiji.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                        Za Kardelja je bil »pravilen, demokratični razvoj« prevlada KPI in izvedba
                        socialistične revolucije.</note> /…/ Glavno vaše stremljenje glede
                    partizanske vojske mora iti za tem, da jih spravite v aktivno ofenzivno borbo
                    proti Nemcem. Iz vojske, ki se bo borila, bodo kaj hitro izpadli reakcionarni
                    badoglianski elementi.« Slovenski 9. korpus je dobil nalogo, da pomaga pri
                    ustanavljanju enot italijanskih partizanov. Ustanovili naj bi skupne
                    slovensko-italijanske operacijske štabe, med Italijani poiskali »najboljše
                    politične kadre« in jih izšolali, ti pa bi nato tvorili jedro italijanske
                    partizanske vojske, ki naj bi »resnično postala ljudska, demokratična vojska, ki
                    ne bo orodje raznih reakcionarnih grup. /…/ Pošiljajte tja ne predstavnike
                    partije, ampak komandante, politkomisarje in zvezne oficirje, ki so politično
                    čim bolj izgrajeni. /…/ Če boste to dosegli, boste veliko več napravili za zlom
                    italijanskega šovinizma, kakor pa s kakršnimikoli diskusijami o nacionalnem
                        vprašanju.«<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">SI AS 1487, ae 3188.
                        Pismo Edvarda Kardelja PK KPS, 5. 2. 1944.</note> S temi novimi navodili je
                    Anton Vratuša v vlogi predstavnika OF februarja 1944 seznanil tudi vodstvo
                        KPI.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">SI AS 1487, ae 624. Pismo
                        Antona Vratuše vodstvu KPI, 23. 2. 1944.</note>
                </p>
                <p>Enega od glavnih razlogov, zakaj je bila slovenska stran zainteresirana za tesno
                    sodelovanje z italijanskim odporništvom, lahko razberemo v navodilu štaba 9.
                    korpusa štabu Istrskega odreda iz začetka junija 1944: »Nam Slovencem ne sme
                    biti vseeno, ali bomo imeli onstran slovenske meje narod, ki bo stremel po tem,
                    da bi ponovno podjarmil našo deželo in uničil plodove naše težke osvobodilne
                    borbe, ampak si moramo želeti, da bi tam živel narod, ki bo stremel za čim
                    tesnejšim bratskim sodelovanjem z nami. Zavedati se moramo, da je to v veliki
                    meri odvisno od nas, to je od aktivne pomoči, ki jo bomo nudili italijanskemu
                    partizanstvu. S tem bomo pomagali razplamteti italijanski narodni odpor, ki bo
                    zajel ogromno večino italijanskega naroda, in v tem boju se bodo
                    izkristalizirale prave ljudske sile, vse, kar je protinarodnega, bo pa
                        odpadlo.«<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                        <hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni vojni
                            jugoslovanskih narodov. Del VI, Boji v Sloveniji</hi> [dalje <hi
                            rend="italic">ZDP NOV VI</hi>], <hi rend="italic">knj. 14</hi>
                        (Ljubljana: Partizanska knjiga, 1972), 68, dok. 9. Navodilo štaba 9.
                        korpusa, 2. 6. 1944.</note></p>
                <p>Vratuša se je 14. marca 1944 v Milanu sestal z vodstvom KPI in se dogovoril za
                    sestanek vodstev obeh partij na Primorskem. Na njem bi moral sodelovati Kardelj,
                    ki pa na pogovore ni mogel priti in je zato zanje pooblastil Lidijo Šentjurc in
                    Aleša Beblerja, ki sta nastopila kot sekretarka in član Poverjeništva CK KPS in
                    IO OF za Slovensko primorje, Gorenjsko, Koroško in Trst.<note place="foot"
                        xml:id="ftn15" n="14">SI AS 1487, ae 445. Pooblastilo CK KPJ Lidiji Šentjurc
                        in Alešu Beblerju, 15. 3. 1944.</note> V skladu z navodili CK KPS, naj bi »z
                    italijanskimi tovariši tovariško uredili vse nesporazume na terenu«, ki pa bodo
                    »izginili tisti trenutek, ko bosta naši dve partiji zavzeli jasno skupno
                    stališče« in prešli k izvajanju sporazuma na terenu. Lotiti se je bilo treba
                    osnovnih vprašanj, ki so šla »preko ozkih mej terena z mešanim prebivalstvom«.
                    Glavni cilj skupnega boja je lahko bila samo »<hi rend="underline">borba za
                        uničenje fašizma, vodena na nacionalnem terenu kot del obče borbe vseh
                        svobodoljubnih, demokratskih sil sveta«</hi>.<note place="foot"
                        xml:id="ftn16" n="15">SI AS 1487, ae 1890. Nepodpisano pismo Lidiji Šentjurc
                        in Alešu Beblerju, 17. 3. 1944. Podčrtano v originalu.</note> Ob tem pa niso
                    smeli pozabiti nacionalnega fašističnega zatiranja pred in tudi med vojno,
                    »fašistične okupacije Jugoslavije in zločinov, ki so jih italijanski fašisti
                    delali v času okupacije«, zato lahko samo italijanski narod »s svojo odločno
                    borbo proti fašizmu in za demokratizacijo Italije vrže raz sebe breme težkih
                    posledic poraza fašizma«. Italijanski tovariši naj bi italijanskim množicam
                    pojasnjevali pravilnost odloka OF in Avnoja o priključitvi Primorske, pri čemer
                    naj bi poudarili, da ti odloki ne vsebujejo nikakršnih meja in da »dejanska
                    rešitev tega vprašanja in oblika njegove rešitve zavisi še od mnogih faktorjev
                    in od daljnega razvoja vojne. /…/ Kar se tiče področja Beneške Slovenije <hi
                        rend="underline">vzhodno</hi> od Čedada in Gemone (Humina), velja isto. Ta
                    slovenska krajina je 1864 leta (pravilno 1866, op. a.) glasovala v plebiscitu za
                    demokratično Italijo proti reakcionarni avstro-ogrski monarhiji in svoj
                    slovenski značaj je ohranila, čeprav je seveda 80 let italijanske nadvlade tudi
                    v tem pogledu pustilo svoje sledove. Zato je v odloku Avnoja ta pokrajina
                    vključena. Italijanski tovariši, ki so smatrali ta odlok kot nepravilen, ne
                    smejo pozabiti, da se tudi pri Beneški Sloveniji ne govori o mejah, ne o krajih,
                    ampak da je popolnoma razumljivo, da gre tu izključno samo za slovensko
                    pokrajino, ki je po kapitulaciji Italije prišla pod kontrolo naše
                    narodnoosvobodilne vojske.«<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"
                        >Ibidem.</note>
                </p>
                <p>Sodelovanje antifašističnih sil obeh narodov je bilo nujno, da bi onemogočili
                    »razmah šovinističnih tendenc« in bi »izpodkopavalo tla reakciji pri obeh
                    narodih«. Skupen boj naj bi bil uspešen le tedaj, če bi bilo zagotovljeno
                    »vodstvo najnaprednejših svobodoljubnih sil, predvsem pa proletariata«, ki ne
                    sme biti ločen od »kmečkega ljudstva, ki je skoraj izključno slovensko«. Nujna
                    sta bila sodelovanje v oboroženem boju in enotnost, ki bi bila ogrožena, če bi
                    dopustili »brezkončne diskusije o bodoči pripadnosti enega ali drugega kraja eni
                    ali drugi državi«.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">Ibid.</note> O teh
                    izhodiščih za pogovore je Kardelj seznanil tudi člana direkcija KPI Umberta
                        Massolo.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">SI AS 1487, ae 445. Pismo
                        Edvarda Kardelja Umbertu Massoli, 5. 3. 1944.</note><seg> </seg></p>
                <p>V dogovoru, ki je bil sprejet 4. aprila 1944,<note place="foot" xml:id="ftn20"
                        n="19">Dogovor so sprejeli Francesco Leone, Guido Lampredi, Aleš Bebler in
                        Lidija Šentjurc.</note> sta obe partiji soglašali, da je »nujna skupna borba
                    proti nemškemu okupatorju, italijanskemu fašizmu in slovenski belo-plavi gardi
                    za osvoboditev«, ki je bila tudi predpogoj za rešitev problemov v prihodnjih
                    odnosih med italijanskim in slovenskim narodom na obmejnih in narodnostno
                    mešanih predelih. Dogovorili so se, da ne bodo razpravljali o vprašanju
                    razmejitve in usode narodno mešanih ali kakorkoli spornih predelov. Obe partiji
                    naj bi zastavili vse sile, da bi se po zgledu jugoslovanskega razvilo oboroženo
                    narodnoosvobodilno gibanje v Italiji. V nadaljevanju so določili oblike
                    političnega, organizacijskega in vojaškega sodelovanja. Sklenili so ustanoviti
                    udarno brigado Garibaldi Trieste kot sestavni del italijanskih brigad, dokler pa
                    bi ta delovala na območju 9. korpusa, bi bila podrejena mešanemu operacijskemu
                    štabu, ki naj bi ga ustanovili za obmejno območje z nalogo, da koordinira akcije
                    slovenskih in italijanskih partizanskih enot. Ena od točk sporazuma je bil tudi
                    dogovor o ustanovitvi skupne organizacije delavstva z imenom Delavsko bratstvo.
                    Poimenovanje je ostalo do začetka julija 1944, ko se je organizacija
                    preimenovala v Delavsko enotnost.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">SI AS
                        1487, ae 1824. Poročilo poverjeništva CK KPS, 11. 4. 1944.</note>
                </p>
                <p>Slovenska stran je ocenjevala, da je bil dogovor kljub zapletom pomemben korak
                    naprej, zlasti glede organiziranja množičnih odborov Delavske enotnosti
                    (bratstva), s čimer naj bi slovenska stran kot organizacijsko nesporno močnejša
                    zajela italijanske množice in jih usmerila v oborožen boj.<note place="foot"
                        xml:id="ftn22" n="21">Ibid.</note> Vratuša je 23. maja poročal iz Milana, da
                    je tudi vodstvo KPI dogovor sprejelo z odobravanjem.<note place="foot"
                        xml:id="ftn23" n="22">SI AS 1487, ae 678. Poročilo Antona Vratuše iz Italije
                        št. 14, 23. 5. 1944.</note>
                </p>
                <p>V Benečiji je po kapitulaciji Italije deloval slovenski Briško-beneški odred, ki
                    je bil ustanovljen septembra 1943, a zaradi nemške protiofenzive le do sredine
                    oktobra. V njegovi sestavi sta bili tudi Šentlenartska četa, ki je delovala na
                    območju Merse, Utane in Sv. Lenarta in v kateri so bili samo Beneški Slovenci,
                    in Rezijska četa, v kateri je bila polovica domačinov. Sredi oktobra je bil
                    ustanovljen Beneški bataljon, ki pa je bil že novembra razbit. Decembra 1943 pa
                    je bil ustanovljen nov (drugi) Briško-beneški odred, v katerega so bili
                    vključeni tudi preostali borci Beneškega bataljona.<note place="foot"
                        xml:id="ftn24" n="23">Franc Črnugelj - Zorko, <hi rend="italic">Na zahodnih
                            mejah 1943: Briško-beneški odred in 3. soška (20.) brigada</hi>
                        (Ljubljana: Partizanska knjiga, 1986), 103–17.</note></p>
                <p>V nasprotju z drugimi italijanskimi območji, poseljenimi s Slovenci, so ljudje v
                    Benečiji slovensko partizansko vojsko sprejemali z nezaupanjem. Tudi pokrajinski
                    partijski komite je januarja 1944 v poročilu centralnemu komiteju opozarjal na
                    razmere v Benečiji, ki jih je »naša vojska še bolj zavozlala«, saj je ljudi na
                    silo mobilizirala in jih vodila v brigade, od koder so dezertirali.<note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="24">SI AS 1670, f. 538. Poročilo Jože Vilfana
                        Narodnoosvobodilnemu svetu za Primorsko, 27. 10. 1943; f. 532. Poročilo PK
                        KPS CK KPS, 13. 1. 1944; SI AS 1487, ae 1. Zapis seje CK KPS, 27. 2. 1944.
                        Prvi pohod v Benečijo sta izvedli Gregorčičeva in Gradnikova brigada maja
                        1943. Brigadi sta imeli naloge izvršiti čiščenje sovražnika v Brdih, v
                        Beneški Sloveniji in Reziji, izvršiti mobilizacijo in oborožitev in zanesti
                        narodnoosvobodilno borbo med slovensko prebivalstvo do skrajnih zahodnih mej
                        Slovenije. – Jaka Avšič, <hi rend="italic">Naš prvi pohod v Beneško
                            Slovenijo</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut, Oddelek za mejna
                        vprašanja, 1946).</note> Benečija, ki je bila Italiji priključena že leta
                    1866, je bila namreč podvržena procesom načrtnega in brezobzirnega
                    raznarodovanja, zato tam slovenska narodna zavest skoraj še ni bila prebujena,
                    hkrati pa so bili ljudje tudi gospodarsko močno vezani zlasti na Furlanijo.
                    Napaka je bila tudi razpustitev županstev, ki so jih postavili Nemci, ker so
                    ljudje tako ostali brez živilskih nakaznic. </p>
                <p>Enote komaj ustanovljenega slovenskega 9. korpusa so se v začetku zime 1943/44
                    zbrale v srednjem in severnem delu Primorske, kjer so bile manj na udaru nemških
                    sil. Korpusni štab je skušal svoje enote razporediti po čim širšem operativnem
                    območju. 30. divizija je tako konec januarja 1944 prešla Sočo in se usmerila v
                    Benečijo, da bi tam spodbudila mobilizacijo v partizanske enote in utrdila moč
                    slovenskega narodnoosvobodilnega gibanja. Pohod divizije je trajal šestnajst
                    dni, nato pa se je morala zaradi velikih koncentracij nemškega vojaštva in
                    izčrpanosti borcev umakniti na levi breg Soče. Med pohodom je bila pogosto v
                    bojih, izvedla pa je tudi napad na postojanko v Fojdi in uničila mostove prek
                    Nadiže pri San Quirinu. V vaseh so imeli mitinge in konference z vplivnimi
                    domačini. Ko se je divizija februarja 1944 premaknila nazaj na levi breg Soče,
                    je na desnem bregu ostal Briško-beneški odred.<note place="foot" xml:id="ftn26"
                        n="25">V skladu z navodilom štaba 9. korpusa 19. 4. 1944 je Briško-beneški
                        odred deloval na naslednjem operativnem sektorju: Kluže, cesta do
                        Rabeljskega jezera, bivša državna tromeja na Peči, bivša
                        jugoslovansko-italijanska meja po grebenih Julijskih Alp do Bogatina (2008),
                        dolina Tolminke do Tolmina, dolina reke Soče do Fare južno od Gorice, Krmin,
                        Čedad, Fojda, Neme, Humin, Ospedaletto, dolina reke Bele do Kluž. – <hi
                            rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 13</hi> (Ljubljana: Inštitut za
                        zgodovino delavskega gibanja, 1969), 16, dok. 67. Obvestilo štaba 9. korpusa
                        štabu 16. slovenske narodnoosvobodilne brigade (SNOB), 19. 4. 1944.</note>
                    Konec marca je njegov štab izdal vsem odrednim komisarjem in vojaškim
                    funkcionarjem okrožnico z naslovom 'O vprašanju Benečije', v kateri so
                    poudarili, da je treba popraviti napake, ki jih je tam po kapitulaciji Italije
                    delalo slovensko osvobodilno gibanje. Ustanovili naj bi Beneško četo, ki bi
                    imela nalogo prirejati mitinge in zborovanja, organizirati Narodno zaščito,
                    zbirati podatke glede dotedanjega nepravilnega nastopa slovenske partizanske
                    vojske, povrniti škodo, plačati vsa intendantska potrdila, pritegniti v četo
                    prostovoljce, delati akcije, nuditi socialno in zdravstveno pomoč.<note
                        place="foot" xml:id="ftn27" n="26">Metod Mikuž, <hi rend="italic">Pregled
                            zgodovine Narodnoosvobodilne borbe v Sloveniji, knj. 4</hi> (Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1974), 476.</note></p>
                <p>V sestavu Južnoprimorskega odreda je marca 1944 deloval italijanski bataljon, v
                    katerem je bilo kakšnih sto partizanov iz različnih italijanskih krajev
                    (večinoma s Sardinije) ter štirideset delavcev iz Tržiča (Monfalcone). Kot je v
                    imenu štaba 9. korpusa ocenjeval Branko Babič, je bil to »najboljši element, ki
                    je ostal in vzdržal po zadnjih ofenzivah. Ker pa se je odred zadnji čas malo
                    zanimal za ta bataljon, je bil ta manj aktiven.« Babič je menil, da je za to
                    kriva tudi organizacija KPI v Tržiču, ki je imela stik z bataljonom in je s
                    svojim oportunizmom »preprečevala bataljonu skoraj vsako akcijo na njegovem
                    sektorju (Tržič, Ronke, Furlanija), ker naj bi s tem zaradi represalij Nemci
                    preprečevali kretanje in delovanje tamkajšnje KPI. Čisto oportunistično
                    stališče!« Babič je tudi poročal, da si ti partizani želijo v italijanske enote:
                    »Ker je ta italijanska edinica zelo važna, smo štabu JPO (Južnoprimorskega
                    odreda) to naglasili in opozorili, da morajo temu bataljonu nuditi vso
                        pomoč.«<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">SI AS 1848, š. 10. Poročilo
                        Branka Babiča v imenu štaba 9. korpusa CK KPS, 14. 3. 1944.</note></p>
                <p>V Brdih je od oktobra 1943 kot del brigade Garibaldi Friuli deloval garibaldinski
                    bataljon Mazzini, medtem ko so drugi njeni bataljoni delovali v zahodni Benečiji
                    oziroma v vzhodni Furlaniji. V začetku aprila 1944 so ustanovili še bataljon
                    Mamelli. Politični komisar brigade Giovanni Padoan - Vanni je 1. aprila sporočal
                    Okrožnemu komiteju KPS za Brda (pismo je naslovljeno na »compagno Kranjc«) med
                    drugim naslednje: »Obljubljamo ti, da bomo naredili vse, kar je mogoče, da bomo
                    popularizirali vse dobro delovanje vaše partije za narodnoosvobodilno vojno,
                    dali vse primerne ukaze naši organizaciji, in upamo, da bo kljub temu, da ni
                    zelo močna, vseeno uspela doseči konkretne rezultate glede tega, kar od nas
                        zahtevate.«<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">SI AS 1853, š. 1. Pismo
                        Giovannija Padoana - Vannija Okrožnemu komiteju KPS za Brda, 1. 4.
                        1944.</note>
                </p>
                <p>Štab brigade Garibaldi Friuli je s štabom Briško-beneškega odreda 7. maja 1944
                    sklenil sporazum, ki je povzemal prvih pet točk sporazuma med partijama iz
                    aprila istega leta. V uvodu so poudarjali duh sodelovanja, nujnost enotnega boja
                    proti sovražnikom obeh narodov, to je proti »nemškim okupatorjem, italijanskim
                    fašistom in slovenski belo-plavi gardi«, medtem ko o mejah v tem času naj ne bi
                    razpravljali: »Slovenske in italijanske antifašistične organizacije v Benečiji
                    naj čim prej uresničijo po že sklenjenih točkah skladno in učinkovito delo za
                    postoterjenje borbe proti Nemcem in fašistom, to je, da omogočijo razvoj
                    italijanskih in slovenskih partizanskih edinic, da paralizirajo okupatorjev
                    namen razviti borbo med Italijani in Slovenci ter uresničijo sodelovanje med
                    narodnoosvobodilnimi gibanji obeh narodov« in da okrepijo bratsko sodelovanje
                    bataljonov, ki so delovali pod poveljstvom obeh štabov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn30" n="29">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 13</hi>, 248–52, dok. 80, Dogovor štabov
                        brigade Garibaldi Friuli in Briško-beneškega odreda, 7. 5. 1944.</note></p>
                <p>Na osnovi tega dogovora je bil nato ustanovljen Mešani koordinacijsko operativni
                    štab za Brda in Slovensko Benečijo /Comando misto operativo di coordinazione per
                    le zone di confine e miste/, ki je bil nadrejen poveljstvu brigade Garibaldi
                    Friuli za italijanske predele in poveljstvu Briško-beneškega odreda za
                    slovenske. V njem so bili komandant in politkomisar bataljona Mazzini ter
                    komandant in politkomisar Briško-beneškega odreda. Njegova naloga je bila
                    usmerjati kombinirane in mešane akcije, rekvizicije in konfiskacije,
                    organizirati politično delovanje (boj proti slehernemu pojavu šovinizma in
                    medsebojnega nerazumevanja, populariziranje bratstva), obveščevalno službo in
                    prehode partizanov ene narodnosti, borečih se v vojaških enotah druge
                    narodnosti, v svoje enote.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">Ibid.</note>
                </p>
                <p>O dogovoru je Vratuša 23. maja poročal iz Milana: »Kakor ste gotovo že obveščeni,
                    sta Briško-beneški odred in brigada Friuli ustanovila v začetku maja skupni
                    mešani štab, sestavljen iz komandantov in politkomisarjev obeh enot. Obenem so
                    na podlagi dogovora tam gori uredili vsa stvarna vprašanja, kolikor se nanašajo
                    na njih. Skratka, na Briškem in Furlanskem je res plodno sodelovanje. V
                    današnjem sestanku z Robertom,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">Aldo
                        Lampredi. Po kapitulaciji Italije je bil inšpektor Vrhovnega poveljstva
                        brigad Garibaldi politično ter vojaško odgovoren za delovanje v Furlaniji in
                        vstajniškega triumvirata v Venetu. Med drugim je oktobra 1944 odobril prehod
                        divizije Garibaldi Natisone pod poveljstvo slovenskega 9. korpusa.</note> ki
                    je prišel semkaj, je bilo dogovorjeno, da se bo sodelovanje razširilo tudi na
                    politično poprišče. Predvsem bo partija sprožila vprašanje sodelovanja tudi v
                    krajevnem CLN,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">Gre za Narodnoosvobodilni
                        odbor Čedad (Comitato di liberazione nazionale del Cividale).</note> ki se
                    od vseh obrobnih danes še najbolj brani kaj slišati o Slovencih in gleda v njih
                    rablje, ki bodo vsem Italijanom brez izjeme po vrsti oči iztikali, 'ko pride
                    njihov čas'. Razen tega bo furlanska federacija poslala svojega delegata tudi k
                    našemu OK za Briško in Benečijo, kakor so izrazili željo naši tovariši na zadnji
                    pokrajinski partijski konferenci.«<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">SI AS
                        1487, ae 678. Poročilo Antona Vratuše iz Italije št. 14, 23. 5. 1944.
                    </note> Ta dogovor naj bi bil nato osnova za dogovor vseh enot Korpusa
                    prostovoljcev svobode (Corpo volontari della libertà, CVL, glavna koordinacijska
                    struktura italijanskega odporništva), »ki bi morebiti prišle v dotik z enotami
                        NOVJ«.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> SI AS 1487, ae 683. Poročilo
                        Antona Vratuše iz Italije št. 18, 18. 8. 1944.</note></p>
                <p>Vodstvo slovenskega osvobodilnega gibanja na Primorskem je 12. maja 1944 poročalo
                    Kardelju, da se je po teh dogovorih s pravilno politiko in pravilnim odnosom
                    »naše vojske do civilnega prebivalstva« položaj na območju delovanja
                    Briško-beneškega odreda obrnil za 180 stopinj in da je bilo zelo dobro tudi
                    sodelovanje z italijanskimi partizani na tem terenu.<note place="foot"
                        xml:id="ftn36" n="35">SI AS 1487, ae 487. Pismo vodstva slovenskega
                        osvobodilnega gibanja na Primorskem Edvardu Kardelju, 12. 5. 1944.</note> V
                    začetku junija so tudi v pismu jugoslovanskemu centralnemu komiteju poudarili,
                    da se je v Benečiji »položaj obrnil nam v prid«, eden od vzrokov pa naj bi bilo
                    tudi razočaranje Benečanov nad nemškim rajhom kot delodajalcem pri javnih delih.
                    Tako naj bi v Vidmu nekaj sto beneških žensk, ki so prišle z beneških hribov,
                    demoliralo banko, ki ni izplačala mezd njihovim možem, fašiste, ki so jih
                    odganjali, pa so razorožile.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">Drugih
                        podatkov o tem dogajanju mi ni uspelo najti.</note> Slovenski 9. korpus naj
                    bi tam mobiliziral kakšnih šest tisoč mož, del katerih so poslali na območje 7.
                    korpusa v osrednji Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">SI AS
                        1487, ae 488. Pismo CK KPS CK KPJ, 6. 6. 1944.</note></p>
                <p>Pomladi 1944 je bil Briško-beneški odred na svojem operativnem območju zelo
                    aktiven. Štab 9. korpusa je sredi maja ocenjeval, da so bile to »najdrznejše in
                    najvažnejše akcije izmed (akcij) vseh odredov našega korpusa«, čeprav je deloval
                    v neposredni bližini glavnih nemških postojank, »ki služijo kot rezerva za
                    italijansko bojišče«.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 13</hi>, 324, 325, dok. 96, Poročilo
                        štaba 9. korpusa, 14. 5. 1944.</note> Med njimi sta bila tudi napad na
                    letališče pri Vidmu in rušenje transformatorja pri Gorici. Zaradi teh akcij naj
                    bi se povečala tudi naklonjenost civilnega prebivalstva do slovenskih
                        partizanov.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 13</hi>, 351, dok. 101, Poročilo štaba
                        9. korpusa, 15. 5. 1944.</note>
                </p>
                <p>Glavni štab Narodnoosvobodilne vojske in partizanskih odredov Slovenije (GŠ NOV
                    in POS) je konec julija ocenjeval, da je položaj Briško-beneškega odreda zelo
                    pomemben, saj je bil vezni člen med italijanskimi in jugoslovanskimi
                        partizani.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi> (Ljubljana: Partizanska knjiga,
                        1980), 183, dok. 36, Odredba GŠ NOV in POS štabom podrejenih enot, 30. 7.
                        1944.</note> Veliko akcij je odred izvedel v sodelovanju z italijanskim
                    bataljonom Mazzini in po njegovi ustanovitvi tudi z bataljonom Mamelli. Kot je
                    konec aprila poročal propagandni odsek 9. korpusa, je v povezavi z njimi teklo
                    tudi vključevanje številnih dezerterjev iz italijanskih kolaborantskih enot, ki
                    so delovale na tem območju. Tako naj bi 18. maja po partizanskem napadu na Žago
                    od tam pobegnilo okrog šestdeset Italijanov, »ki so imeli že zvezo z
                    italijanskimi partizani. Italijani tudi iz vseh ostalih enot v bližini množično
                    in poedini dezertirajo, ostali pa pojejo kar po cesti Bandiera rossa.« 24. (po
                    drugem viru 25., op. a.) maja pa je 2. bataljon Briško-beneškega odreda skupaj z
                    italijansko partizansko skupino vkorakal v Ahten in tam imel zborovanje. Druga
                    skupina istega bataljona pa je skupaj z italijansko partizansko skupino
                    vkorakala v Neme. Ko so izvedeli, da so tam Nemci, so blokirali vas, pobrali
                    telefonsko žico in telefonsko postajo. A »o Nemcih ni bilo ne duha ne sluha,
                    ljudje so našim govorili, da so pobegnili. Po odhodu naših pa so planili iz hiš,
                    kjer so bili skriti, in streljali za našimi, a brez uspeha.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn42" n="41">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 13</hi>, 175, 176, dok. 55, Poročilo
                        propagandnega odseka štabu 9. korpusa, 29. 4. 1944. SI AS 1848, 9. korpus,
                        š. 15. Poročilo štaba BBO štabu 9. korpusa, 1. 6. 1944.</note>
                </p>
                <p>Konec maja 1944 je skupaj z bataljonoma Mazzini in Mamelli 2. bataljon
                    Briško-beneškega odreda zadržal tudi nemški vdor v zahodna Brda.<note
                        place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 13</hi>, 501–03, dok. 140, Poročilo
                        štaba BBO 9. korpusu, 26. 5. 1944.</note> V poročilu 9. korpusa navajajo
                    verjetno pretirane ocene, da je v nemški ofenzivi na tem sektorju sodelovalo več
                    kot osem tisoč mož, sovražnik naj bi imel več kot sto petdeset mrtvih in
                    ranjenih: »Borbe so bile zelo ostre ter je sovražnik v svojem srdu požgal precej
                    vasi in postrelil mnogo civilnega prebivalstva. Naše izgube so malenkostne,
                    morala vojske je ostala na višini, do sedaj nam ne preveč naklonjeno
                    prebivalstvo pa je pričelo gledati na našo vojsko popolnoma drugače in z večjim
                    zaupanjem.« V poročilu so poudarili tudi, da se je »ustvarila zelo lepa
                    harmonija med našimi in italijanskimi partizani. /…/ Ustvaril se je poseben
                    operativni štab,<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">Mešani koordinacijsko
                        operativni štab za Brda in Slovensko Benečijo.</note> ki kaže lepe uspehe v
                    vzajemnih operacijah na vojaškem in političnem polju.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn45" n="44">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 14</hi>, 17, dok. 2, Poročilo štaba 9.
                        korpusa, 1. 6. 1944.</note> Tudi oba italijanska bataljona sta bila zelo
                    aktivna in »sprejemajo z veliko voljo vse direktive« paritetnega štaba. Imeli so
                    tudi skupno konferenco, »na podlagi katere je prišlo do zelo ozkega in
                    povezanega udejstvovanja v vojaškem in političnem pogledu, in to predvsem po
                    direktivah, ki so bile izdane od naših višjih forumov. Uspeh te konference se
                    kaže v uspešnih skupnih akcijah v borbah v zadnji ofenzivi, kakor tudi v
                    nabavljanju hrane za naše edinice.«<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 14</hi>, 19, dok. 2, Poročilo štaba 9.
                        korpusa, 1. 6. 1944.</note>
                </p>
                <p>Tudi v političnem poročilu štaba 9. korpusa s 1. junija 1944 poročajo o nemški
                    ofenzivi v drugi polovici maja, ki pa partizanskim enotam, tako Briško-beneškemu
                    odredu kot bataljonu Mazzini, naj ne bi prizadejala nobene škode. Odredno
                    vodstvo je znalo ustvariti dobre odnose z italijanskim bataljonom Mazzini in so
                    »popolnoma pravilno razumeli sodelovanje, ki mora vladati med slovenskimi in
                    italijanskimi partizani in BBO dokazuje slovenskemu prebivalstvu v Brdih, da je
                    koristno tako sodelovanje slovenskih partizanov z italijanskimi za ves slovenski
                    narod, na drugi strani pa italijanski partizani uspešno popularizirajo slovenske
                    partizane med Italijani, ne samo tu, ampak tudi v Furlaniji«. Število borcev
                    bataljona Mazzini se je precej povečalo »in tudi v pogledu borbenosti so se
                    dokaj dobro razvili, kar je pokazala nemška ofenziva«. Pri oficirski šoli 9.
                    korpusa naj bi organizirali italijanski tečaj in »jim omogočili vojaško
                        izobrazbo«.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">SI AS 1848, š. 9.
                        Politično poročilo štaba 9. korpusa GŠ NOV in POS, 1. 6. 1944.</note>
                    Poveljstvo bataljona Mazzini je 20. junija o tem sporočalo poveljstvu 9.
                    korpusa: »Glede vašega povabila, da pošljemo tovariše iz našega bataljona na vaš
                    tečaj za častnike, vam sporočamo, da zaradi težav glede tega, da bi naši
                    elementi prišli vse do vaše cone, in zaradi nujnosti, da za tečaj sposobne
                    elemente potrebujemo v našem bataljonu, vas prosimo, da nam pošljete programe
                    vaših tečajev, da bi nam služili za model za organizacijo pospešenega tečaja v
                    našem bataljonu.«<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">SI AS 1853, š. 1.
                        Dopis poveljstva bataljona Mazzini poveljstvu 9. korpusa, 20. 6.
                        1944.</note></p>
                <p>Verjetno junija (osem mesecev po ustanovitvi) sta poveljstvi bataljonov Mazzini
                    in Mamelli izdali razglas z naslovom »Alla popolazione del Collio« (Prebivalcem
                    Brd). V njem poudarjajo, da sovražna propaganda tako italijanskih fašistov kot
                    slovenskih belogardistov dela vse, kar lahko, da bi med seboj sprla italijanski
                    in slovenski narod. Oboji obsojajo italijanske in slovenske antifašiste, da so
                    prodali svojo zemljo Italiji oziroma Jugoslaviji. V razglasu poudarjajo, da ne
                    drži, kar trdijo slovenski belogardisti, da je edini namen italijanskih
                    partizanov, ki delujejo v Brdih, da bi jih znova okupirali in jih vrnili
                    Italiji. »/…/ Naj takoj poudarimo, da so Brda bila, so in bodo slovenska
                        zemlja.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">Terra slovena. Naj spomnim,
                        da govorijo o Brdih, ne pa tudi o Benečiji.</note> In mi garibaldinci, ki se
                    borimo za svobodo italijanskega ljudstva, bolj kot kdorkoli drug razumemo vašo
                    pravico, da se osvobodite kakršnegakoli tujega zatiranja. /…/ Garibaldinski
                    bataljoni so na vašem ozemlju kot gostje in ne kot tisti, ki naj bi ga zasedli.
                    Naša navzočnost na tem območju je pogojena s strateškimi razlogi, saj
                    italijanski bataljoni, ki so na vašem teritoriju, ne morejo obstati na ravnini,
                    in je to edini razlog, da so tu. /.../ Živelo bratstvo italijanskega in
                    slovenskega ljudstva! Živel boj italijanskih in slovenskih partizanov!«<note
                        place="foot" xml:id="ftn50" n="49">SI AS 1853, š. 1. Letak prebivalcem
                        Brd.</note></p>
                <p>V začetku junija so načrtovali, da pošljejo skupino slovenskih in italijanskih
                    partizanov na progo Videm–Palmanova, da bi tam izvajala sabotažne akcije.
                    Dogovarjali so se tudi za predajo nekaterih italijanskih posadk v Kanalski
                    dolini, in to skupaj s funkcionarji italijanskega bataljona, »a akcija verjetno
                    zaradi vtisa, ki ga je naredila nemška ofenziva v Brda, ni uspela«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 14</hi>, 128, 129, dok. 26, Poročilo
                        štaba BBO, 6. 6. 1944.</note></p>
                <p>Po teh navdušenih ocenah o prijateljskem sodelovanjem med obema odporništvoma so
                    se že sredi junija pojavili problemi, ki naj bi bili posledica tega, da je bilo
                    med italijanskimi partizani vse več tistih, ki so bili Slovencem nasprotni. Tako
                    so 20. junija na sestanku paritetnega štaba razpravljali o imenu nove
                    italijanske brigade, ki so ji Italijani nameravali dati ime Gorizia (Gorica) ali
                    Isonzo (Soča). Štab Briško-beneškega odreda je nadrejenemu štabu 9. korpusa
                    poročal: »Mi tega nismo odobrili, rekli smo, da mora stvar urediti višja
                    komanda. Predlagali smo ime kakšnega italijanskega velikana.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn52" n="51">SI AS 1848, š. 53. Depeša štaba BBO štabu 9. korpusa,
                        20. 6. 1944.</note> Štab 9. korpusa je to ocenil kot poskus, da se razbije
                    tesna povezanost odreda in nove brigade. In nadaljeval: »Da se razčistijo in
                    onemogočijo spori, smo poslali v BBO našega operativnega oficirja s konkretnimi
                        navodili.«<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 14</hi>, 313, 314, dok. 72, Poročilo
                        štaba 9. korpusa, 20. 6. 1944.</note> Naslednji dan pa je štab 9. korpusa
                    naročal: »Odgovorite italijanskim tovarišem, da ni dovoljeno dajati italijanskim
                    brigadam slovenskih imen.«<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">SI AS 1848,
                        š. 53. Depeša štaba 9. korpusa, 21. 6. 1944.</note> Po teh pritiskih se je
                    nova brigada, ki so jo 17. junija poimenovali Brigata Isonzo, čez nekaj tednov
                    preimenovala v Brigata Natisone (Nadiža).</p>
                <p>Poleti 1944 je vodstvo jugoslovanskega in slovenskega osvobodilnega gibanja
                    dotedanjo politiko sodelovanja z italijanskim postopoma spreminjalo zaradi
                    pričakovanja skorajšnjega konca vojne, okrepitve svojega položaja v odnosu do
                    zaveznikov in tudi spoznanja, da v Italiji ne bodo izvedli socialistične
                    revolucije in se bodo po vojni morali dogovarjati z državo, v kateri bo
                    popolnoma prevladal zahodni »imperialistični« vpliv. To spreminjanje politike
                    slovenske strani se je odražalo tudi v pogajanjih z vodstvom CLN AI, ki so
                    potekala od junija do začetka septembra 1944. Na njih so sprva poudarjali
                    sodelovanje v skupnem boju proti okupatorju, nato pa skušali narediti vse, da bi
                    zmanjšali pomen skupnih dogovorov in jih nato konec septembra 1944 odpovedali. </p>
                <p>Spremembo politike do italijanskega odporništva so sprejeli že na seji CK KPS 10.
                    julija 1944, ko so ugotovili, da bi lahko odlaganje konkretnih sklepov glede
                    usode spornega območja na čas po vojni privedlo do plebiscita, za katerega bi
                    pogoje diktirali Angloameričani in bi bil za slovensko stran lahko neugoden. Med
                    Italijani naj bi bil glavni zaveznik slovenskega osvobodilnega gibanja
                    proletariat, zato so zahtevali okrepitev enot Delavske enotnosti,<note
                        place="foot" xml:id="ftn55" n="54">Ustanovitev Delavske enotnosti (do
                        začetka julija 1944 se je imenovala Delavsko bratstvo) je bila dogovorjena v
                        t. i. aprilskem sporazumu med partijama. Bila je skupna organizacija
                        italijanskega in slovenskega delavstva in močna zlasti v velikih delavskih
                        središčih, kot sta bila Trst in Tržič. V Trstu je pred koncem vojne imela
                        okrog deset tisoč pripadnikov.</note> ki je temeljila na razredni in ne
                    nacionalni osnovi. Zavzeli so se za t. i. demokratizacijo italijanskega
                    osvobodilnega gibanja, ki bi ga tako »zavarovali« pred vplivi buržoazije.
                    Spremenili so tudi izhodišče za pogajanje s CLN AI, kjer naj bi poudarili načelo
                    samoodločbe, ki naj bi se z vključitvijo v slovenski osvobodilni boj odrazila že
                    med vojno.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">SI AS 1487, ae 1. Razprava
                        Borisa Kidriča na seji CK KPS, 10. 7. 1944.</note> Obenem so zanikali, da bi
                    kadar koli privolili v formulacijo, da se o mejah odloča »po končni
                        osvoboditvi«.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">SI AS 1487, ae 1.
                        Razprava Borisa Kraigherja na seji CK KPS, 10. 7. 1944.</note> Slednje
                    seveda ni bilo res, saj je ta izrecno navedena v dogovoru med partijama iz
                    aprila 1944. Kardelj pa je v pismu 29. julija 1944 slovenski centralni komite
                    obvestil, da so zahodni zavezniki vodstvu jugoslovanskega osvobodilnega gibanja
                    dali vedeti, da območja Istre in Primorske ne priznavajo za jugoslovanska, in
                    nadaljeval: »Nedavno so radio stanice prenesle vesti o vašem sporazumevanju z
                    Italijani. Mi nameravamo te dni dati po Radiu Svobodna Jugoslavija demanti teh
                    vesti. /.../ Imejte pred očmi, da so bili Italijani naši vojni sovražniki, s
                    katerimi imamo še važne račune. Nimamo nobenega interesa danes bobnati v svet o
                    njihovih borbah skupno z nami, kajti take borbe ni in se mi šele trudimo, da bi
                    antifašistične elemente zares spravili v borbo. Naš odnos do Italijanov naj bo
                    miren in dostojen in nič več.«<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">SI AS
                        1487, ae 452. Pismo Edvarda Kardelja CK KPS, 29. 7. 1944.</note>
                </p>
                <p>Glavni štab NOV in POS je sredi avgusta 1944 glede odnosa do italijanskih
                    partizanskih enot štabu 9. korpusa naročal naslednje: »1. Treba je omogočiti in
                    z vsemi silami podpreti mobilizacijo italijanskega prebivalstva v partizane in
                    dezertiranje iz Mussolinijeve vojske.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                        Tu so mišljene oborožene enote Italijanske socialne republike, pa tudi
                        italijanske kolaborantske enote na območju operacijske cone Jadransko
                        primorje.</note> 2. Dezerterje iz Mussolinijeve vojske, v kolikor ne dajejo
                    garancije, da se hočejo odločno in iskreno boriti proti fašizmu in skupno z našo
                    vojsko proti Nemcem, transportirajte po najbližji poti v Italijo. 3. Za vse
                    ostale edinice je treba pripraviti vse, da jih čim boljše vojaško izvežbamo,
                    utrdimo in oborožimo. Mi smatramo, da bi bilo najboljše poslati eno kompletno
                    italijansko brigado na teritorij 7. korpusa. /…/ Pri tem predlogu nas vodi
                    misel, da je trenutna situacija na teritoriju 9. korpusa pretežka za uspešen
                    razvoj in uspešno utrjevanje italijanskih edinic, ki nimajo zadostnih
                    partizanskih izkušenj in ki doslej na tem terenu niso pokazale zadostne
                    sposobnosti. /…/ V kolikor bo tekla mobilizacija v italijansko (partizansko, op.
                    a.) vojsko uspešno naprej, bi bilo na ta način na teritoriju 7. korpusa sčasoma
                    formirati kompletno italijansko divizijo /…/, ki bo sposobna odigrati odločilno
                    vlogo v osvobodilnem boju italijanskega naroda in eventualno v borbah za
                    osvoboditev obalnih mest Istre in Trsta.«<note place="foot" xml:id="ftn60"
                        n="59">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 355, 356, dok. 76, Navodila GŠ
                        NOV in POS štabu 9. korpusa, 12. 8. 1944.</note> S to odločilno borbo so
                    seveda mislili borbo italijanskih garibaldinskih enot, ki bi nastopile skupaj z
                    jugoslovanskimi in tako podkrepile jugoslovanske mejne zahteve. Glavni štab je
                    tudi zahteval, da se ukine paritetni štab, ki »ovira pravi razvoj sodelovanja
                    naše vojske z italijanskimi enotami. Vsa vojska na vojnem področju tako 9.
                    korpusa kot 7. korpusa mora biti v operacijskem pogledu pod komando štabov enega
                    ali drugega korpusa. V ničemer ne določamo mej z nacionalnega stališča, vendar
                    pa postavljamo v vojaško operacijskem pogledu popolnoma odrejena operacijska
                    področja, na katerih ni možna dvojna komanda. Kot se na italijanski fronti bori
                    poljska vojska pod enotno komando angleško ameriško, tako se mora tudi
                    italijanska vojska pri nas boriti pod enotno komando z našimi edinicami.
                    Ustanovijo naj se nekake zavezniške misije pri obeh poveljstvih. Mi bi poslali
                    oficirje za zvezo k poveljstvu brigad Garibaldi, oni pa hglavnemu štabu.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn61" n="60">Ibid.</note></p>
                <p>Direkcija KPI je v pismu CK KPS 16. avgusta 1944 opozorila na spremembo slovenske
                    politike, ki bi oslabila italijansko osvobodilno gibanje. Poudarili so potrebo
                    po odločni borbi proti tistim, »ki razcepljajo slovenski in italijanski narod s
                    posluževanjem laži in šovinističnih in imperialističnih motivov«, in podarili
                    nujnost skupnega boja proti nacifašizmu, kot ga je v svojem pismu marca 1944
                    zagovarjal tudi Kardelj.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">SI AS 1487, ae
                        771. Pismo Direkcije KPI CK KPS, 16. 8. 1944.</note> Slovenska stran pa je
                    nasprotno menila, da Italijani ne razumejo, da so se razmere spremenile in so
                    bili zato v skladu z novim položajem sprejeti tudi novi ukrepi.<note
                        place="foot" xml:id="ftn63" n="62">SI AS 1487, ae 685. Poročilo Antona
                        Vratuše iz Italije, 15. 9. 1944.</note>
                </p>
                <p>Načrt političnega in organizacijskega delovanja, ki je imel za cilj prevzem
                    oblasti na slovenskem etničnem ozemlju,<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                        S tem je razumljeno s Slovenci poseljeno ozemlje, tudi tisto, kjer so živeli
                        skupaj z drugimi narodi, na zahodu z Italijani.</note> je bil izoblikovan na
                    seji CK KPS 28. avgusta 1944 in na sejah Predsedstva Slovenskega
                    narodnoosvobodilnega sveta 27. in 29. avgusta. Na njih so predvideli politične,
                    upravne in vojaške ukrepe v času tik pred osvoboditvijo in takoj po njej. V tem
                    kontekstu so obravnavali tudi vprašanje italijanskih partizanskih enot, ki so
                    dotlej delovale v okviru paritetnega štaba. Tega naj bi ukinili, italijanske
                    enote in brigade na operacijskem območju 9. korpusa pa naj bi se v operacijskem
                    pogledu podredile njegovi komandi, medtem ko naj bi brigada Triestina Garibaldi
                    odšla na območje 7. korpusa, to je v osrednjo Slovenijo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn65" n="64">SI AS 1487, ae 1. Zapis seje CK KPS, 28. 8.
                        1944.</note> S tem so skušali čim bolj omejiti italijansko osvobodilno
                    gibanje na območju, katerega državna pripadnost je bila sporna in ki ga je
                    Jugoslavija po vojni nameravala zahtevati zase ter ga podrediti slovenskemu
                        nadzoru.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">SI AS 1487, ae 1. Razprava
                        Edvarda Kardelja na seji CK KPS, 28. 8. 1944.</note></p>
                <p>Vodstvu KPI je novo politično usmeritev pojasnil Kardelj v pismu 9. septembra
                    1944. Za vodstvo jugoslovanske partije, »ki je v Jugoslaviji v bistvu že
                    zmagala«, je bilo najpomembnejše vprašanje povojne ureditve Italije. Ne glede na
                    to, da je v njej sodelovala tudi KPI,<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                        Po vrnitvi voditelja KPI Palmira Togliattija iz SZ v Italijo, so aprila 1944
                        na njegovo pobudo (ta je dobila vzdevek salernski preobrat) sprejeli dogovor
                        med protifašističnimi strankami, monarhijo in predsednikom vlade Pietrom
                        Badogliem za ustanovitev vlade narodne enotnosti, v kateri so sodelovali
                        predstavniki vseh političnih sil, ki so delovale v CLN. Med drugim so se
                        dogovorili tudi o tem, da bodo volitve v ustavodajno skupščino in izbiro med
                        monarhijo in republiko prenesli v čas po koncu vojne. KPI oz. Togliatti je
                        tako vstopil v drugo Badoglievo vlado, imenovano 24. 4. 1944. Delovala je do
                        osvoboditve Rima 6. 6. 1944, ko jo je nadomestila vlada Ivanoa Bonomija, v
                        kateri so sodelovali tudi komunisti oz. Togliatti. Ta je delovala tudi v
                        času Kardeljevega pisma z 9. septembra 1944.</note> jugoslovanski komunisti
                    niso imeli zaupanja v tedanjo italijansko vlado, saj je v italijanski politiki
                    še vedno prevladovala »reakcionarna linija« in ni bilo nobene možnosti, da bi se
                    v Italiji izvedla revolucija. Hkrati je ocenil, da bodo na mednarodni ravni
                    »reakcionarne sile« skušale narediti vse, da »bodo novo Jugoslavijo, če ne
                    onemogočile, pa vsaj oslabile«. Poleg nekaterih političnih in organizacijskih
                    sklepov je poudaril, da je ponovno prihajalo do nesoglasij zlasti z nekaterimi
                    italijanskimi partizanskimi formacijami. Vse to je ocenjeval v kontekstu
                    priprave terena na morebitni prihod zaveznikov, zato naj bi vse italijanske
                    partizanske enote na Primorskem, da se izognejo razorožitvi, prešle pod vodstvo
                    9. korpusa, kjer bi imele popolno notranjo samostojnost, očistili pa bi jih
                    »fašističnih elementov. Ne bomo dopustili na tem teritoriju obstajanje
                    kakršnihkoli enot, v katerih bi bil italijanski fašistični imperialistični duh
                    samo zamaskiran z demokratsko fazo«.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">SI
                        AS 1487, ae 630. Pismo Edvarda Kardelja Direkciji KPI, 9. 9. 1944.</note>
                    Takšne naj bi bile zlasti enote Osoppo.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">
                        Italijanske partizanske enote Osoppo so bile samostojne enote, osnovane
                        decembra 1943 v Furlaniji na pobudo prostovoljcev liberalne, socialistične
                        in katoliške usmeritve.</note></p>
                <p>Predstavnik KPI pri vodstvu slovenske partije na Primorskem Vincenzo Bianco -
                    Vittorio je po pogovorih z inštruktorjema CK KPS na Primorskem Lidijo Šentjurc
                    in Mihom Marinkom med drugimi poslal navodila tudi političnemu komisarju brigade
                    Garibaldi Friuli Mariu Lizzeru - Andrei (pismo ima datum 13. september, a je
                    verjetno napisano kasneje), v katerem je v bistvu ponovil Kardeljeva
                        stališča.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">Vprašanje delovanja
                        Vincenza Bianca presega tematiko te razprave in je že bilo predmet obravnave
                        več italijanskih in slovenskih avtorjev, tudi avtorice tega prispevka, npr.
                        v Nevenka Troha, Osvoboditev Trsta in vprašanje meje (Politika slovenskega
                        osvobodilnega gibanja do vprašanja državne pripadnosti Trsta: september 1944
                        – maj 1945). Objavljeno v italijanščini: »La liberazione di Trieste e la
                        questione del confine: la politica del movimento di liberazione sloveno nei
                        confronti dell'appartenza statuale di Trieste: settembre 1944 - maggio
                        1945,« <hi rend="italic">Qualestoria</hi>, št. 1 (2006): 46–66.</note>
                    Bianco je Lizzera opozarjal, da so ta navodila notranja partijska zadeva in da
                    ne sme razen članov partije nihče izvedeti zanje. Uporabljal pa naj bi jih za
                    delo med prebivalstvom in garibaldinci.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                        SI AS 1487, ae 775. Pismo Vincenza Bianca Mariu Lizzeru, 13. 9. 1944.</note>
                    V Furlaniji to pismo naj ne bi imelo posebnega odmeva. </p>
                <p>V začetku septembra 1944 je bil zadnji od sestankov v Milanu med predstavniki CLN
                    AI in predstavnikom OF Antonom Vratušo. Na njem so sprejeli organizacijski del
                    dogovora za delovanje narodnoosvobodilnih organizacij v narodnostno mešanih
                    predelih. V točki 7 je tako navedeno, naj tečeta sodelovanje in medsebojna pomoč
                    med Korpusom prostovoljcev svobode in 9. korpusom na osnovi že sklenjenih
                    dogovorov 9. korpusa z brigadami Garibaldi.<note place="foot" xml:id="ftn72"
                        n="71">SI AS 1487, ae 1872. Dogovor med CLN AI in OF, 4. 9. 1944.</note>
                    Slovenska stran je dogovor kmalu zatem odpovedala in se pri tem sklicevala na
                    Titov govor<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">Josip Broz Tito je na
                        proslavi 1. dalmatinske brigade 12. 9. 1944 na Visu med drugim dejal: »S to
                        vojno morajo biti vsi naši bratje v Istri, na Primorskem in na Koroškem
                        osvobojeni in tudi bodo osvobojeni in živeli bodo v svobodni domovini in
                        skupno s svojimi brati. To je želja nas vseh, to pa je tudi želja vseh njih.
                        Tujega nočemo, svojega ne damo.« – SI AS 1643, f. 457/1.</note> in na
                    sodelovanje z italijanskimi demokratičnimi in naprednimi protifašisti. Kot
                    razlog so navedli, da nekatere skupine, ki so del CLN, »javno širijo svoje
                    protidemokratične zahteve po popolnoma slovenskih in hrvaških območjih na
                    predelih, ki jih je krivični versajski mir v korist imperialistične Italije
                    odtrgal od slovenske in hrvaške skupnosti. Stalno dobivamo tudi obljube in
                    zagotovila, da se bo temu delovanju, ki je usmerjeno proti svetim pravicam
                    slovenskega ljudstva in vseh ljudstev Jugoslavije, naredilo konec.« Ker vodstvo
                    CLN AI ni ukrepalo proti takšnim pojavom, sta vodstvo OF in slovenski glavni
                    štab sklenila od dogovora odstopiti. »Oba organa želita vendar na obmejnih
                    območjih ohraniti prijateljsko sodelovanje z resničnimi in posledično
                    demokratičnimi italijanskimi antifašisti, ki pravzaprav pripoznajo svete pravice
                    in pridobitve demokratične in federativne Jugoslavije.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn74" n="73">SI AS 1487, ae 666. Pismo Oblastnega komiteja (Obkom)
                        KPS za Slovensko primorje CLN AI, 25. 9. 1944; ae 91, depeše CK KPS Obkomu
                        KPS za Slovensko primorje.</note>
                </p>
                <p>Kakšna bo odtlej politika slovenskega osvobodilnega gibanja do italijanske
                    strani, lahko dobro razberemo iz Kardeljevega pisma CK KPS 1. oktobra 1944. Ob
                    tem, da je med drugim ocenjeval, da se »italijanski imperialisti« ponujajo za
                    »antisovjetsko avantgardo«, je naročal, da je treba Trst in Gorico zasesti pred
                    zavezniki in prej organizirati vstajo skupaj z Italijani: »Utrjujte čim bolj 9.
                    korpus /…/ Zelo odločno vztrajajte pri tem, da na teritoriju 9. korpusa ne sme
                    biti nobene vojaške komande razen tistih, ki so pod komando 9. korpusa. Skratka,
                    delajte z vsemi silami, da boste Primorje s Trstom in Gorico krepko dobili v
                    svoje roke. Kolikor je situacija ugodna, stremite za tem, da začasno okupirate
                    čim večji del Furlanije. Ta okupacija nam bo ekonomsko koristila, deloma pa bo
                    služila kot politični pritisk na italijansko reakcijo in njene zaveznike.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn75" n="74">SI AS 1487, ae 453. Pismo Edvarda
                        Kardelja CK KPS, 1. 10. 1944. Ta in še nekatera druga navodila nekateri
                        italijanski avtorji razlagajo, da je Jugoslavija hotela priključiti večji
                        del Furlanije. Dejansko pa je bila ta zasedba mišljena kot vložek na
                        povojnih pogajanjih o meji, torej zasedli naj bi čim večje območje, da bi
                        potem laže dosegli priključitev območij znotraj slovenske narodnostne meje.
                        Več o tem Nevenka Troha, »Slovensko osvobodilno gibanje in slovenska zahodna
                        meja,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, št. 1-2
                        (2003): 35–74.</note></p>
                <p>In če se povrnemo k dogajanju v vzhodni Furlaniji. Štab 9. korpusa je 5. avgusta
                    1944 poročal, da se je položaj v Brdih in Benečiji za slovensko osvobodilno
                    gibanje močno izboljšal, k čemur je zelo prispevala propagandna skupina 9.
                    korpusa, ki je imela tam nekaj uspešnih mitingov: »V Klodiču je prisostvovalo
                    preko 800 ljudi ter so sprejeli resolucijo o priključitvi Benečije k federativni
                    Jugoslaviji ter o priznanju naše vlade in naše NOV. To je vsekakor za benečansko
                    prebivalstvo velik uspeh. /…/ Iz Benečanov se že formirajo prve čete, ki bodo
                    radi velikega lokalpatriotizma ostale na tamkajšnjem sektorju.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn76" n="75">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 353, dok. 76, Navodila GŠ NOV
                        in POS štabu 9. korpusa, 12. 8. 1944.</note> V začetku avgusta 1944 je bila
                    ustanovljena Beneška četa, ki je v sestavu Briško-beneškega odreda delovala v
                    vzhodni Benečiji in je kmalu prerasla v bataljon.<note place="foot"
                        xml:id="ftn77" n="76">Beneška četa, ustanovljena 1. 8. 1944, je delovala v
                        vzhodni Benečiji. V začetku septembra je prerasla v bataljon, ki je 7. 9.
                        napadel postojanko v Št. Petru in se nato z ostalimi štirimi bataljoni BBO
                        20. 9. vključil v Gregorčičevo brigado. Po vojni je pred več italijanskimi
                        sodišči tekel sodni proces proti petdesetim beneškim partizanom, ki naj bi
                        bili pripadniki Beneške čete, dejansko pa so bili sodelavci slovenskega
                        osvobodilnega gibanja. Prvih 32 je bilo med drugim obtoženih veleizdaje
                        domovine, tj. Italije. Preiskava se je začela avgusta 1945, proces pa se je
                        končal 14. 7. 1959, ko je porotno sodišče v Firencah razglasilo sodbo. Za
                        nekatera dejanja je izreklo oprostilno sodbo, na osnovi amnestije z 11. 7.
                        1959 pa je ustavilo kazenski postopek proti vsem obtoženim. – Nevenka Troha,
                        »Partizani 'Beneške čete' pred italijanskim sodiščem,« <hi rend="italic"
                            >Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 50, št. 3 (2010): 53–78.</note>
                </p>
                <p>V dokumentih slovenskega osvobodilnega gibanja skoraj ni omembe tega, da so
                    italijanske partizanske enote nadzirale obsežno območje v vzhodni Furlaniji. O
                    tem osvobojenem ozemlju poročajo šele ob začetku nemške ofenzive konec septembra
                    1944. Je pa v dokumentih najti več podatkov o skupnih akcijah in sodelovanju, pa
                    tudi nesoglasjih med slovenskimi in italijanskimi enotami na območju, ki je
                    sodilo v pristojnost paritetnega štaba.</p>
                <p>Medtem ko so spomladi in v začetku poletja 1944 poročali o zelo uspešnem
                    sodelovanju in prijateljskih odnosih med slovenskimi in italijanskimi partizani,
                    pa so se ti že julija nekoliko poslabšali, in to zaradi »različnih elementov, ki
                    so se natepli iz okupatorjevih postojank v italijanske partizanske vrste,
                    karabinjerji, alpini, bersaljerji, itd. Vsi ti elementi, napolnjeni s
                    šovinizmom, so začeli vplivati še na ostale tovariše, ki so imeli drugačne
                    nazore glede sodelovanja med Slovenci in Italijani, in tako smo bili prisiljeni
                    svetovati italijanskim tovarišem, da naj vse te protiljudske elemente izločijo
                    iz svojih vrst in jih odpošljejo v notranjost Italije. To se sedaj že
                        izvršuje.«<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">SI AS 1848, š. 9.
                        Poročilo štaba 9. korpusa, 6. 8. 1944.</note> Štabu Briško-beneškega odreda
                    pa je nadrejeni štab 25. julija naročal: »Italijanske dezerterje iz nemške
                    vojske pošiljajte v Italijo. Ne smete dovoliti, da postopajo po vašem področju.
                    Italijanski partizani naj vzamejo od teh dezerterjev samo najboljše.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn79" n="78">SI AS 1848, š. 53. Depeša štaba 9.
                        korpusa štabu BBO, 25. 7. 1944.</note> Na probleme s prihodi italijanskih
                    mobilizirancev kažejo tudi navodila slovenskega glavnega štaba, ki je avgusta
                    kot napačno ocenil odredbo paritetnega štaba 9. korpusa in poveljstva
                        Garibaldi,<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">Odredbe paritetnega štaba
                        mi ni uspelo najti, lahko pa domnevamo, da gre za omejevanje mobilizacije
                        med Italijani, ker naj bi bilo med temi mobiliziranci veliko oseb, ki so
                        bile nenaklonjene razvoju slovenskega osvobodilnega gibanja na tem
                        območju.</note> ki naj bi kazala na »ostanke šovinističnega razpoloženja v
                    vašem štabu. Vsaka odredba, ki ima kakršenkoli značaj omejevanja mobilizacije v
                    partizane, je napačna, in če ima tak značaj v odnosu do Italijanov, kaže, da vam
                    ni šlo predvsem za okrepitev italijanskih enot in za pomoč razvoju partizanstva,
                    ampak da vas je vodil predvsem strah pred razvojem italijanskega partizanstva.
                    Upoštevamo, da je vaš strah upravičen, v kolikor pri italijanskih enotah ni
                    zadostnega razumevanja za njihov razvoj v trdne vojaške formacije. Vendar je
                    popolnoma napačno in nepartizansko obupati nad možnostjo, da bi se iz teh enot
                    razvila prava partizanska vojska, in zato preiti k šovinističnemu
                        razpoloženju.«<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 355, 356, dok. 76, Navodila GŠ
                        NOV in POS štabu 9. korpusa, 12. 8. 1944.</note></p>
                <p>Zaradi položaja, ki je nastal s prihodom številnih novih mobilizirancev tudi iz
                    Gorice in Furlanije, je štab 9. korpusa sklenil v Benečijo poslati celotno 17.
                    SNB Simona Gregorčiča, ki bi kot udarna enota pomagala Briško-beneškemu odredu,
                    med drugim tudi pri transportiranju italijanskih mobilizirancev. Te naj bi
                    poslali v severno Italijo ali pa na osnovi direktiv slovenskega glavnega štaba
                    »preko vas na našo stran. Vsekakor je glede na bližnji razvoj nujno, da obstaja
                    v zahodni Primorski ena močnejša udarna edinica.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn82" n="81">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 353, dok. 76, Navodila GŠ NOV
                        in POS štabu 9. korpusa, 12. 8. 1944. Omembo bližnjega razvoja je treba
                        razumeti v okviru ocen takratnega položaja, in sicer da bo v kratkem prišlo
                        do konca vojne in je zato treba imeti na razpolago sile, ki bi prodrle čim
                        dlje na zahod in tako omejile anglo-ameriško zasedbo teh območij. Do tega
                        konec poletja 1944, kot vemo, ni prišlo, so pa ta načrt izvedli aprila in v
                        začetku maja 1945.</note> Brigada naj bi v Benečiji ostala le toliko časa,
                    dokler je bilo to potrebno zaradi mobilizacije in v skladu z operacijskim
                    načrtom, »da pošljete nekaj svojih sil v hrbet sovražnikovemu prodiranju na
                    osvobojeno ozemlje. Čim boste videli, da vam brigada v tem oziru ne koristi več,
                    jo pošljite na drug sektor.«<note place="foot" xml:id="ftn83" n="82">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 353, dok. 76, Navodila GŠ NOV
                        in POS štabu 9. korpusa, 12. 8. 1944.</note></p>
                <p>Gregorčičeva brigada je na pot krenila 7. avgusta iz Trnovskega gozda. Z njo je
                    šlo tudi 320 italijanskih borcev, ki so bili na osnovi odredbe paritetnega štaba
                    9. korpusa in poveljstva brigad Garibaldi poslani v brigado Garibaldi
                        Friuli.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83">SI AS 1853, š. 1. Odredba
                        paritetnega štaba 9. korpusa NOV in POJ in poveljstva brigad Garibaldi štabu
                        brigade Triestina d'assalto Garibaldi, 6. 8. 1944.</note> Ti so nato s
                    kurirji Idrijsko-tolminskega odreda odšli čez Sočo v zahodno Benečijo, brigada
                    pa se je utaborila nad vasjo Krn. Tam so jo 20. avgusta obkolile nemške in
                    kolaborantske enote. V bojih je padlo 21 borcev, 20 je bilo ranjenih, 14 ujetih
                    in 20 pogrešanih. Po podatkih štaba 9. korpusa je prej imela 390, nato pa le še
                    270 borcev.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="84">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI., knj., 15</hi>, dok. 126, Poročilo štaba 17.
                        brigade štabu 9. korpusa, 26. 8. 1944. <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj.
                            16</hi> (Ljubljana: Partizanska knjiga, 1981), dok. 15, Poročilo štaba
                        9. korpusa GŠ NOV in POS, 5. 9. 1944.</note> V Benečijo je nato odšla šele
                    sredi septembra 1944.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85">Zdravko Klanjšček,
                            <hi rend="italic">Deveti korpus slovenske narodnoosvobodilne vojske
                            1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Ljubljana: Društvo piscev
                        zgodovine NOB, 1999), 154, 318.</note></p>
                <p>Množičen dotok Italijanov v partizanske enote, in to ne le tistih, ki so
                    dezertirali iz kolaborantskih enot, je ostajal velik problem ne samo za
                    italijanske, ampak tudi za slovenske partizanske enote na tem območju. Zanje
                    niso imeli zadostne oborožitve, »niti nimajo sami (italijanski partizani, op.
                    a.) toliko sposobnega kadra, da bi lahko to maso zadržali v rokah v primeru
                    močnejšega sovražnikovega pritiska. Del teh italijanskih mobilizirancev smo že
                    vključili v naše brigade, kjer se počutijo zelo dobro, prav tako je naš komandni
                    kader z njimi zadovoljen in vlada zelo dobra harmonija. Vendar tudi naše brigade
                    ne morejo obdržati večjega števila neoboroženih, zato smo organizirali
                    transportiranje na sektor 7. korpusa.« Težave pa so imeli »z raznimi
                    tendencioznimi elementi, ki prihajajo v partizane iz vrst fašistov in
                    karabinjerjev. Vse te ljudi bomo transportirali v severno Italijo in smo jih s
                    17. brigado, ki je odšla v Benečijo, že odposlali okrog 300.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn87" n="86">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 475, 476, dok. 99, Poročilo
                        štaba 9. korpusa, 20. 8. 1944.</note> Vendar pa so nekatere od tistih, ki so
                    prihajali v partizane iz kolaboracionističnih enot, slovenski partizani ne le
                    razorožili, ampak jim pobrali tudi osebne predmete, kot so čevlji, suknjiči itd.
                    Proti temu je pri poveljstvu BBO protestiralo poveljstvo bataljona Mazzini.<note
                        place="foot" xml:id="ftn88" n="87">SI AS 1853, š. 1. Pismo poveljstva
                        bataljona Mazzini poveljstvu BBO, 7. 9. 1944.</note></p>
                <p>Pogovori o pošiljanju italijanskih mobilizirancev v enote v osrednjo Slovenijo so
                    potekali tudi med predstavniki obeh partij, ki jih je na slovenski strani na
                    osnovi navodil vodstva KPS in OF vodil Anton Vratuša. Ta je Lidiji Šentjurc 26.
                    avgusta 1944 poročal, da je KPI obvestil o sklepih, ki so se na območju
                    delovanja 9. korpusa že izvajali, in zahteval, naj »v interesu napredka povedo
                    jasno besedo svojim 'zaveznikom' v CLN glede Primorske in naj ne nasedajo
                    reakcionarnim tendencam«. KPI mu je preko Alda Lampredija - Roberta odgovorila
                    precej »suho in nejevoljno«, zato je šel osebno v Milano. Glavni očitki
                    italijanske strani so bili: »Vi hočete vse Italijane preseliti enostavno v
                    notranjost, vključiti jih hočete enostavno v NOVJ – na ta način jim boste
                    odvzeli italijanski značaj, ne vidite politične vloge njihove prisotnosti na
                    Primorskem, ne računate na reakcijo, ki bo nastala pri mladeničih ob takem
                    sklepu, in na reakcijo naših zaveznikov, ne upoštevate, da je časa že izredno
                    malo in da tudi vi ne boste uspeli izvežbati oz. politično bolje izgraditi teh
                    mladeničev, kakor lahko storimo mi sami; zato je najbolje, da jih mi potegnemo v
                    Furlanijo. To razmišljanje je bilo zabeljeno z vsemi mogočimi malenkostmi in
                    'krivicami' /vštevši hrano in pomanjkanje oborožitve itd./. Sploh argumenti, ki
                    potvarjajo vsebino pisma, ki jim je bilo poslano, še bolj pa namene 9. korpusa
                    in KPS, na drugi strani pa izražajo veliko ozkosrčnost, da ne rečem zaplankanost
                    v presoji položaja. Oni na primer sploh ne polagajo važnosti za to, kaj bi lahko
                    pomenile za Italijo te edinice jutri, češ važno je danes, za pojutrišnjem se
                    bomo pa jutri zvečer pogovorili. Iz istih vzrokov so tukaj precej skeptični tudi
                    glede našega predloga, naj bi Glavno poveljstvo<note place="foot" xml:id="ftn89"
                        n="88">Mišljeno je poveljstvo CVL.</note> poslalo svojega opolnomočenca
                    razgovarjat se s članom GŠ Slovenije. Prvič je tu spet strah pred zavezniki v
                    CLN, češ, kaj bodo rekli, drugič pa se ne ve, kdo bi šel na ta razgovor, da ni
                    rečeno, da bi dobil ta mandat kdo, ki bi moral iti v interesu stvari.«
                    Italijanska partija se tudi ni v zadostni meri zavedala, vloge, »ki jo ima
                    Jugoslavija in Titova vojska danes v zavezniškem svetu«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn90" n="89">SI AS 1487, ae 684. Pismo Antona Vratuše Lidiji
                        Šentjurc Joži, 26. 8. 1944.</note>
                </p>
                <p>Komandant 9. korpusa Lado Ambrožič - Novljan pa je nekaj dni kasneje sporočal, da
                    so na območje 7. korpusa poslali več sto italijanskih mobilizirancev, ki so v to
                    sami privolili. Odtlej pa naj bi Italijane, ki bodo še mobilizirani, lahko
                    vključili »v naše edinice. Prepričani smo tudi, da bo italijanska brigada
                    (Triestina, op. a.) sedaj, ko smo postavili našega komisarja in našega
                    namestnika komandanta, imela boljše možnosti polagoma vključevati nove tovariše,
                    ki bodo prišli iz mest.«<note place="foot" xml:id="ftn91" n="90">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 15</hi>, 627, dok. 138, Poročilo
                        komandanta 9. korpusa, 29. 8. 1944.</note> Že pred tem, 7. avgusta, je
                    predstavnik garibaldinskih enot v paritetnem štabu Giorgio Jaksetich - Adriano
                    komandantu 9. korpusa predlagal ustanovitev Inšpektorata za premeščene
                    italijanske bataljone /Ispettorato per i battaglioni italiani distaccati/, ki bi
                    bil podrejen paritetnemu štabu in bi skrbel za Italijane v slovenskih enotah. Ti
                    naj bi imeli z brigado Triestino tudi skupno partijsko organizacijo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn92" n="91">SI AS 1853, š. 1, Pismo predstavnika
                        brigade Garibaldi v paritetnem štabu Giorgia Jakseticha - Adriana komandantu
                        9. korpusa Ladu Ambrožiču - Novljanu, 7. 8. 1944.</note>
                </p>
                <p>Drugi bataljon Briško-beneškega odreda, ki je deloval zahodno od Nadiže, je imel
                    več uspešnih borb z Nemci in tudi z »Mongolci«, kot v poročilu poimenujejo enote
                    Kozakov, ki so vpadali na teritorij železniške proge
                        Pontabelj–Humin–Tarčent.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 16</hi>, 83, dok. 15, Poročilo štaba 9.
                        korpusa, 5. 9. 1944.</note> O teh Mongolih, tudi azijatih, kot jih
                    imenujejo, poročajo konec avgusta 1944, da jih je 4000 in so se z družinami
                    naselili na obronkih Karnije, od koder so vpadali na sektor »Italijanov in
                    našega 2. bataljona«. V spopadih naj bi jih že štiristo ubili.<note place="foot"
                        xml:id="ftn94" n="93">SI AS 1848, š. 11. Poročilo štaba BBO, 30. 8. 1944.
                    </note> Zanimiv pa je podatek načelnika štaba 9. korpusa Alberta Jakopiča -
                    Kajtimirja, da jih je sredi septembra kakšnih osemdeset prišlo v italijansko
                    divizijo, od koder naj bi hoteli k slovenskim partizanom.<note place="foot"
                        xml:id="ftn95" n="94">SI AS 1848, š. 53. Depeše. Depeša Alberta Jakopiča -
                        Kajtimirja, 26. 9. 1944.</note></p>
                <p>Enote Briško-beneškega odreda so v sodelovanju z italijanskimi enotami hotele
                    izkoristiti položaj, ki je bilo blizu razsulu, v alpinskem polku vojske
                    Italijanske socialne republike Tagliamento. Ta je deloval v glavnem vzdolž
                    železniške proge Gorica–Podbrdo. Njegovi vojaki so v skupinah ali posamič vse
                    pogosteje uhajali in iskali stike s partizani. 11. septembra pa je odredov 2.
                    bataljon skupaj z bataljonom Mazzini, ki je, kot je poročal načelnik štaba 30.
                    divizije Franjo Rustja, v dogovoru s postojanko v Plavah likvidiral »postojanke
                    tostran Soče, in to Plave, postajo, bunker pri tunelu in na mostu in centralo
                    Ložice. Vojaški objekti so zažgani, a most radi majhne količine eksploziva je
                    samo poškodovan, proga razbita na dolžini 1 km.« Ker pa so slovenski partizani v
                    tej uspešni akciji zaplenili težko orožje, je prišlo do spora med enotama. »Da
                    so naši pobrali težko orožje, Italijanom ni šlo v račun in komisar bataljona
                    Mazzini se je izrazil, da je treba vse Slovence pobiti. Fašisti, kateri masovno
                    in to vsakodnevno uhajajo iz postojank v Soški dolini, se priključujejo
                    italijanskim partizanskim enotam in postoji opasnost, da bomo imeli fašiste
                    namesto v postojankah v samih partizanskih vrstah. Radi tega smo poklicali štab
                    bataljona Mazzini, da se javi pri nas, kar pa tekom včerajšnjega dne ni storil.
                    Prav tako se opaža s strani Italijanov močna propaganda, da Benečane potegnejo v
                    svoje enote in s strani Benečanov zabeležili več dezertacij. Vsekakor bomo
                    skušali, da pridemo v stik z italijanskimi štabi in te stvari razčistimo. Do
                    sedaj se je na odredu prakticiralo, da so se vsi fašisti, ki so pobegnili iz
                    postojank, predali italijanskim enotam. Smatram, da ta stvar ni v redu, ker jih
                    oni zadržijo v svojih vrstah, zato jih bomo v bodoče razorožene pošiljali
                    globoko v Italijo. <hi rend="bold">Odgovorite nam, če se s tem
                        strinjate</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 16</hi>, 194, dok. 34, Poročilo
                        načelnika štaba 30. divizije Franja Rustje, 12. 9. 1944. Klanjšček, <hi
                            rend="italic">Deveti korpus</hi>, 318.</note> Nekaj dni kasneje sta se
                    dejansko sestala štab Gregorčičeve brigade in štab bataljona Mazzini, ki naj bi
                    »pravilno razumel naše direktive«.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96">SI AS
                        1848, š. 53. Depeši štaba 9. korpusa, 17. 9. 1944.</note>
                </p>
                <p>Kot smo videli, je v poročilu načelnika štaba 30. divizije Franja Rustje kot ena
                    od spornih točk med tamkajšnjimi italijanskimi in slovenskimi enotami poudarjeno
                    tudi vprašanje vključevanja Beneških Slovencev v partizane. Tako je politični
                    komisar 1. divizije Garibaldi Osoppo Giovanni Padoan - Vanni 29. avgusta
                    komisarju Briško-beneškega odreda Francu Črnuglju - Zorku poslal odgovor na
                    pismo, v katerem mu je ta zastavil vrsto vprašanj.<note place="foot"
                        xml:id="ftn98" n="97">Pisma mi ni uspelo najti.</note> Vanni je med drugim
                    zapisal: »Rad bi verjel, da je razlog tako arogantnega tona tvojega pisma v tem,
                    da ne razumeš dobro italijanskega jezika, sicer bi ti moral takoj reči, da mi ti
                    ne moreš dajati ukazov.«<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98">SI AS 1853, š.
                        1. Pismo Giovannija Padoana - Vannija Francu Črnuglju - Zorku, 29. 8.
                        1944.</note> V nadaljevanju je sporočal, da bodo italijanske enote vse
                    Neitalijane v svojih enotah na osnovi dogovora med CLN AI in IO OF (ki ga sicer
                    ni poznal) poslale v Briško-beneški odred. Zanikal je, da bi bili v italijanskih
                    enotah tudi fašisti, odklonil, da bi bataljon tržaške brigade Miniuzi, ki je bil
                    takrat že vključen v divizijsko brigado, poslali na desni breg Tilmenta, ker je
                    tam bilo že veliko italijanskih partizanskih enot. Na koncu pa je Vanni
                    zahteval: »Glede na položaj in odnose sil vaših oddelkov na območju te cone
                    menim, da je nujno, da mora biti vaš bataljon (2. bataljon BBO, op. a.) iz
                    taktično-vojaških razlogov podrejen temu poveljstvu.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn100" n="99">Ibid.</note></p>
                <p>Komisar bataljona Mamelli pa je 3. septembra protestiral: »Na našem območju
                    krožijo slovenskim tovariši, ki z izgovorom, da delajo propagando za novačenje
                    mladeničev, ki so še vedno doma, v resnici izvajajo slovensko šovinistično
                    propagando. /…/ Menim, da morajo našo propagando izvajati naši komisarji in ni
                    nobene potrebe, da jo izvaja kdo drug.«<note place="foot" xml:id="ftn101"
                        n="100">SI AS 1853, š. 1. Pismo komisarja bataljona Mamelli Dina Giovanniju
                        Padoanu - Vanniju, 3. 9. 1944.</note> Komandant in komisar divizije
                    Garibaldi Osoppo Mario Fantini - Sasso in Giovanni Padoan - Vanni sta nato 5.
                    septembra zaradi slovenske šovinistične propagande poslala protest poveljstvu
                    Briško-beneškega odreda.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="101">SI AS 1853,
                        š. 1. Pismo Giovannija Padoana - Vannija in Maria Fantinija - Sassa
                        poveljstvu BBO, 5. 9. 1944.</note> Poveljstvu bataljona Mamelli pa sta
                    istega dne sporočila: »Ne moremo preprečiti, da slovenski komisarji izvajajo
                    svojo propagando v coni. A smo pozvali poveljstvo BBO, da za to odgovorne
                    elemente pozove k redu in jim da natančne ukaze, saj delovanje teh elementov na
                    mejah /nečitljivo/ presega naloge, ki so jim bile zaupane.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn103" n="102">SI AS 1853, š. 1. Pismo Giovannija Padoana - Vannija
                        in Maria Fantinija - Sassa poveljstvu bataljona Mamelli, 5. 9. 1944.</note>
                    Vanni pa je 7. septembra v pismu poveljstvu 2. bataljona Briško-beneškega odreda
                    odprl tudi vprašanje tistih, ki so hoteli iz slovenskih v italijanske enote, in
                    to na primeru devetih prebežnikov: »Prišlo je osem tovarišev in ena tovarišica,
                    ki so brez dovoljenja vašega poveljstva prebegnili k nam. Lahko ste sigurni, da
                    ne odobravamo načina njihovega ravnanja, a vam moramo obenem reči, da tudi ne
                    odobravamo vašega ravnanja, saj nam prebežniki pravijo, da so od vas nenehno
                    zahtevali, da odidejo v italijanske bataljone, a ste jih vedno odklonili in so
                    pobegnili samo zaradi tega. Mislimo, da moramo te tovariše kaznovati zaradi
                    storjenega dejanja, a obenem mislimo, da se tovarišev ne sme zadrževati s silo,
                    saj bi to oslabilo in ne okrepilo naš boj proti skupnemu sovražniku.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn104" n="103">SI AS 1853, š. 1. Pismo Giovannija
                        Padoana -Vannija poveljstvu 2. bataljona BBO, 7. 9. 1944.</note><seg
                    > </seg></p>
                <p>Napadu na Plave in Ložnice so sledili napadi na vse okupatorjeve postojanke med
                    Anhovim in Dolgo njivo. Posadke so se vdale in želele priključiti italijanskim
                    partizanom. Osvobojena je bila celotna Soška dolina od Kanala skoraj do Solkana.
                    Štab 9. korpusa je 4. septembra 1944 ukazal reorganizacijo tamkajšnjih enot.
                    Štab Gregorčičeve brigade je moral »urediti tudi vprašanje z italijanskimi
                    enotami, ki se sedaj povečini nahajajo na našem ozemlju zahodno od Nadiže. Za to
                    delo je dobil štab brigade točne direktive od pomočnika komisarja Rudija
                    (Viktorja Avblja, op. a.) in člana SNOS tov. Miha (Miha Marinka, op. a.).«<note
                        place="foot" xml:id="ftn105" n="104">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 16</hi>, 83, dok. 15, Poročilo štaba 9.
                        korpusa, 5. 9. 1944.</note> Te direktive v arhivu niso ohranjene, so pa
                    verjetno v skladu z novo usmeritvijo slovenskega osvobodilnega gibanja, da
                    prevzame nadzor nad enotami, ki so delovale na ozemlju, poseljenim s
                    Slovenci.</p>
                <p>Načelnik informacijskega urada divizije Garibaldi Osoppo je 21. septembra
                    sporočal: »Položaj v Nadiških dolinah: 7. septembra sta Fra Pietro in spodaj
                    podpisani odšla v Škrutovo, da bi s slovanskimi predstavniki razpravljala o
                    položaju. Odgovornih nismo našli, a smo vseeno dobili zelo natančno predstavo o
                    njihovih namerah. Potrdilo se je, da menijo, da je območje vse do onkraj Čedada
                    že priključeno k Jugoslaviji. Zdaj si prizadevajo dobiti podporo za svoje
                    šovinistično gibanje. Nujno je, da to med seboj razčistita Andrea (Mario
                    Lizzero) in Zorko (Franc Črnugelj).« V nadaljevanju je poročal o mitingu na
                    Svetem Martinu nad Hlodičem 17. septembra, na katerem je govornik Jožko<note
                        place="foot" xml:id="ftn106" n="105">Jožko Ošnjak je bil rojen v vasi Ošnje
                        pri Sv. Lenartu 17. 3. 1921. Po kapitulaciji Italije je bil eden od
                        organizatorjev Šentlenartske čete. Njegova četa se je vključila v 4.
                        bataljon 2. soške brigade. V bojih za Kobarid je bil ranjen, nato pa je na
                        tem območju deloval kot aktivist OF. Junija 1944 se je vključil v
                        novoustanovljeno Beneško četo. Ko je ta prerasla v Beneški bataljon, je bil
                        namestnik komandanta.</note> nastopil proti tamkajšnjim garibaldincem in
                    intelektualcem, ki naj bi še vedno propagirali Italijo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn107" n="106">SI AS 1853, š. 1. Poročilo načelnika informacijskega
                        urada divizije Garibaldi Osoppo, 21. 9. 1944.</note><seg> </seg></p>
                <p>Po reorganizaciji je jedro Gregorčičeve brigade imelo tri bataljone. Drugi
                    bataljon Briško-beneškega odreda je postal 4. bataljon brigade in je deloval na
                    območju Breginja ter zahodne Benečije, še naprej pa sta delovala Beneški
                    bataljon v vzhodni Benečiji in Rezijski bataljon v Reziji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn108" n="107">Klanjšček, <hi rend="italic">Deveti korpus</hi>,
                        318, 319.</note> Gregorčičeva brigada je 18. septembra prišla na območje
                    doline Idrije, od koder je 21. septembra krenila iz doline Idrije proti Stari
                    gori pri Čedadu (Castelmonte). V Št. Lenartu so priredili miting in pozivali
                    mladino, naj se vključi v Beneški bataljon. Pohod je nadaljevala proti Hlodiču,
                    Sovodnjam in Matajurju. Njena naloga je bila nadaljevati pohod čez Nadižo, kjer
                    je na območju Platišča deloval njen že omenjeni 4. bataljon, in naprej v
                        Rezijo.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="108">Ibid., 320.</note> Glede
                    tega je načelnik štaba 30. divizije Franjo Rustja štabu 9. korpusa poslal
                    naslednjo zanimivo obrazložitev: »Naši načrti v bodočnosti so sledeči: čim prej
                    prekoračiti dolino Nadiže, čim bolj se približati italijanskim edinicam, napasti
                    Nemce, da bodo prisiljeni reagirati ter na ta način bodemo povzročili nemški
                    napad na Italijane. Vse izgleda, da Italijani imajo z Nemci neko pogodbo, ker se
                    na gotovih mestih nahajajo v neposredni bližini nemških postojank, a Nemci ne
                    reagirajo, dočim se na nas, čim smo dospeli v Št. Lenart in v bližini San
                    Quirina takoj skoncentrirajo večje enote.«<note place="foot" xml:id="ftn110"
                        n="109">SI AS 1848, š. 11. Poročilo štaba 30. divizije štabu 9. korpusa, 21.
                        9. 1944.</note> Te navedbe potrjujejo nesoglasja in sumničenja, do katerih
                    je na tem območju prihajalo v odnosih med obema osvobodilnima gibanjema. Slab
                    odnos med slovenskimi partizani in zlasti brigado Osoppo Friuli lahko razberemo
                    tudi iz poročila brigade poveljstvu divizije Garibaldi Osoppo z dne 25.
                    septembra 1944. V njem poročajo o nasilni rekrutaciji 170 mladeničev iz Rezije,
                    ki jo je izvedel Briško-beneški odred, in o svoji propagandi v Prosnidu: »Vzrok
                    tega omahovanja so Slovenci, ki zelo aktivno izvajajo šovinistično propagando in
                    našim pooblaščencem prepovedujejo kakršnokoli normalno propagandno delovanje.
                    Prav ta razhajanja so vzrok za neodločnost gorskih prebivalcev, ki se nam, kljub
                    temu, da sovražijo Slovane, ker se bojijo represalij, ne upajo
                        priključiti.«<note place="foot" xml:id="ftn111" n="110">SI AS 1853, š. 2.
                        Poročilo poveljstva brigade Osoppo Friuli poveljstvu divizije Garibaldi
                        Osoppo, 25. 9. 1944.</note></p>
                <p>Okrepitev slovenskih partizanskih enot v Benečiji je bila za slovensko stran
                    nujna tudi zato, da bi, kot so zapisali v poročilu štaba Gregorčičeve brigade,
                    okrepili »naš pokret v teh krajih, posebno sedaj, ko italijanska propaganda
                    močno izpodriva naš ugled tudi s tem, češ, saj slovenskih partizanov ni dosti,
                    naših je pa veliko in imamo vsega. Tako bomo pokazali ljudstvu, da vidi našo
                    vojsko, da ne bo mislilo, da so osamljeni njihovi bataljoni.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn112" n="111">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 16, </hi>323, dok. 55, Poročilo štaba
                        17. SNUB, 20. 9. 1944.</note> Italijanske enote naj bi Beneške Slovence
                    pozivale, naj stopijo v njihovo vojsko, ker bo Italija, ki bo ostala v teh
                    krajih, po končani vojni pravičnejša, kot je bila fašistična oblast. Do
                    zaostritve je prišlo tudi glede vprašanja meje, zato je bilo nujno, »da s celo
                    brigado prehodimo Benečijo, da podkrepimo politično delo«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn113" n="112">SI AS 1848, š. 53. Depeša štaba 9. korpusa, 19. 9.
                        1944.</note> Pri ravnanju z Beneškimi Slovenci je bilo treba biti previden:
                    »Te Benečane je treba nositi na rokah, ker v nasprotnem primeru dezertirajo h
                    garibaldincem, pri katerih je boljša prehrana, več orožja in denarja.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn114" n="113">SI AS 1848, š. 11. Poročilo štaba 30.
                        divizije štabu 9. korpusa, 21. 9. 1944.</note></p>
                <p>Po 20. septembru so začele prihajati vesti o tem, da okupator pripravlja večjo
                    ofenzivno akcijo proti italijanskim partizanom zahodno od Nadiže, zato se je 26.
                    septembra Gregorčičeva brigada umaknila proti Hlodiču, nato pa zasedla položaje
                    v okolici Stare gore pri Čedadu.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="114">
                        Klanjšček, <hi rend="italic">Deveti korpus</hi>, 320.</note> Brigadni štab
                    je 11. oktobra poročal, da se je 27. septembra dejansko začela nemška ofenziva,
                    ki je bila usmerjena na uničenje italijanske divizije Garibaldi Osoppo in
                    osvobojenega ozemlja v vzhodni Furlaniji, torej tudi v zahodni Benečiji, kjer je
                    bil v boje vpleten tudi njen 4. bataljon. Nemške enote so prodirale »s treh
                    strani, in sicer Faedisa (Fojde), Nimisa (Nem) proti Sedilisu in izza hrbta iz
                    Platišča odnosno (vasi) Prosnid. Do Platišča oz. do porušene škarpe med
                    Platiščem in Breginjem je prišel v moči 35 kamionov, od tam naprej pa peš. Ker
                    se je naš 4. bataljon nahajal v vasi Platišče, je zasedel položaje nad vasjo in
                    koto 666. Borba je trajala od 8. ure do mraka. Radi močnega obstreljevanja iz
                    težkih bacačev in težkih mitraljezov je prišla bataljonu na pomoč tudi 4. četa
                    iz Monteaperte (Viškorše), ker na ta sektor sovražnik ni prodiral. Proti mraku
                    je postal položaj nevzdržen, zato se je bataljon v redu umaknil na višje
                    položaje, in sicer nad vas Brezje. 4. četa pa je ščitila umik. Preden se je
                    umaknil, je komandant obvestil štab italijanske divizije. Rezultat borbe: 8
                    sovražnikov mrtvih, med temi en oficir, ki je padel ravno, ko je opazoval Titovo
                    sliko na šoli Platišče, 8 ranjenih. Naše izgube: pogrešan en tovariš, ki so ga
                    verjetno Nemci ujeli, in en dezerter. Izgubili smo tudi nekaj opreme. /…/ Morala
                    tovarišev ni padla in tudi ne civilnega prebivalstva, če ravno se boji nemških
                    represalij. 2. brigada garibaldincev, ki je bila na sektorju Nimis (Neme), se je
                    še v precejšnjem redu umaknila. Ostale brigade, posebno brigada Osoppo, so imele
                    precejšnje izgube in razhajkance.«<note place="foot" xml:id="ftn116" n="115"><hi
                            rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 16</hi>, 685, 686, dok. 106, Poročilo
                        štaba 17. brigade, 11. 10. 1944. <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj.
                        16</hi>, 585, dok. 91, Poročilo štaba 9. korpusa, 5. 10. 1944.</note></p>
                <p>O okupatorjevi ofenzivi je 21. oktobra poročal tudi štab 9. korpusa: »Večji
                    sovražni sunek pa je sovražnik izvršil na sektorju Čedad, Faedis (Fojda), Atimis
                    (Ahten), Nimis (Neme), Tarčent, Udine (Videm). Sovražnik je izvršil frontalni
                    napad proti Atimisu (Ahtnu), Nimisu (Nemam) in Faedisu (Fojdi), s kolono 55
                    kamionov pa so udarili čez Kobarid in Platišče na položaje Kanebola (it.
                    Canebola, sl. Čenebola), Krnica, Nongruela, Platišče, Tajpana. /…/ Po zadnjem
                    ofenzivnem sunku je situacija spet normalna in se ne opaža nobenih posebnih
                    koncentracij, niti kakih priprav na ponovne sunke. To zatišje so naše edinice
                    uporabile za odmor, reorganizacijo in za priprave za novo ofenzivno operacijo
                    proti Poljanski dolini.« Enote garibaldinske divizije so prišle iz ofenzive
                    precej razbite in demoralizirane in so izgubile veliko materiala in orožja,
                    »brigada Osoppo pa je bila popolnoma razbita in se jih je samo okoli 80 umaknilo
                    preko Tilmenta v Karnijo«. Tudi naklonjenost tamkajšnjega prebivalstva se je
                    zmanjšala, »to pa predvsem zaradi nemške ofenzive v zahodni Benečiji, kjer so
                    požgali Atimis (Ahten), Nimis (Neme) in Faedis (Fojdo). Razhajkanci italijanskih
                    edinic so zanesli med prebivalce veliko paniko in je tako že pričeta
                    mobilizacija skoraj propadla, ter so se pričeli moški zopet skrivati pred našimi
                        edinicami.«<note place="foot" xml:id="ftn117" n="116">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 17</hi> (Ljubljana: Partizanska knjiga,
                        1986), 7, dok. 1, Poročilo štaba 9. korpusa, 21. 10. 1944.</note>
                </p>
                <p>V dnevniku divizije Garibaldi Natisone pa so o ravnanju slovenskega 4. bataljona
                    Gregorčičeve brigade 27. septembra zapisali: »Medtem smo dobili obvestilo, da se
                    je slovenski bataljon, ne da bi začel s pravim bojem, umaknil s položaja v
                    Platišču in tako sovražniku pustil odprto pot, da je od zadaj napadel naše čete.
                    Prišla je tudi novica, da se je še naslednjih 40 tovornjakov s skupaj 1800 možmi
                    pridružilo drugim sovražnikom, ki so napadali slovenski bataljon. Poveljstvo
                    divizije torej ukazuje, da se uprete napredovanju te skupine, ki deluje za
                    hrbtom bataljona Attimis. /…/«<note place="foot" xml:id="ftn118" n="117">SI AS
                        1853, š. 1. Dnevnik divizije Garibaldi Natisone, str. 11.</note>
                </p>
                <p>Kot je poročal njen štab, je Gregorčičeva brigada tudi po nemški ofenzivi
                    nadaljevala pohod po Benečiji z nalogo »pokazati Benečanom našo vojsko boljšo
                    kot vse druge, disciplinirano in organizirano«, prirejala mitinge, »pripravljene
                    nalašč za Benečane, da jim z njimi zbudi narodno zavest, ki se je ne zaveda
                    posebno mladina. /…/ Položaj v Reziji je veliko boljši. Rezijani pravijo, da je
                    edina njihova vojska partizanska, in se smatrajo že za del Titove Jugoslavije.«
                    Ocenjevali so, da je slabši od ostalih prav 4. bataljon, »to pa radi sovražne
                    ofenzive in italijanskih partizanov, ker so pustili vse tiste domov, ki so bili
                    blizu doma in imeli možnost biti doma. Pravijo, da sedaj nima več smisla biti v
                    partizanih, ker so Italijani popustili, ki so bili bolje oboroženi kot mi. A
                    tudi to se iz dneva v dan izboljšuje.«<note place="foot" xml:id="ftn119" n="118">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 16</hi>, 691, dok. 106, Poročilo štaba
                        17. brigade, 11. 10. 1944.</note> Izvršili so tudi nekaj uspešnih akcij na
                    železniški progi Sv. Lucija–Podbrdo, »dočim je Rezijski bataljon razrušil progo
                    na Pontabeljski železnici in tako prekinil promet za 48 ur«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn120" n="119">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 17</hi>, 7, dok. 1, Poročilo štaba 9.
                        korpusa, 21. 10. 1944.</note>
                </p>
                <p>Štab 9. korpusa je takoj po koncu nemške ofenzive poslal v divizijo Garibaldi
                    Osoppo načelnika svojega štaba Alberta Jakopiča - Kajtimirja, ki je začel
                    pogovore o prehodu divizije pod poveljstvo 9. korpusa. Jakopič je 1. oktobra
                    sporočil: »S strani partijcev je vse sprejeto, toda z osopovci ne gre. Z
                    razkolom z Osoppom je v nevarnosti njihova enotnost.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn121" n="120">SI AS 1848, š. 53. Depeše. Depeša Alberta Jakopiča -
                        Kajtimirja, 1. 10. 1944.</note> Sledili so pogovori v štabu 9. korpusa,
                    kamor sta prišla politkomisar in komandant divizije Giovanni Padoan - Vanni in
                    Mario Fantini - Sasso.<note place="foot" xml:id="ftn122" n="121">
                        <hi rend="italic">ZDP NOV, VI, knj. 17</hi>, 7, dok. 1, Poročilo štaba 9.
                        korpusa, 21. 10. 1944.</note> O teh pogovorih je ohranjen nedatiran prevod
                    zapisnika, ki ga je naredila italijanska stran. To je bil pogovor o njenih
                    odnosih z 9. korpusom in slovenskim prebivalstvom, ki »živi v naši operativni
                    coni, to je Benečani«. Prosijo za mnenje glede tega, da je v njihov štab prišlo
                    deset Slovencev, med njimi štirje višji oficirji – misija s spremnim pismom 9.
                    korpusa, »po katerem naj bi bili ti oficirji ljudje, ki naj bi postali člani
                    štaba naše divizije z nalogo čvrstega vodstva in potemtakem pravico in
                    avtoriteto podrediti našo vojsko 9. korpusu. Imenovani oficirji so bili določeni
                    v posamezne štabe naših brigad, en pa v štab divizije. To nikakor ni v skladu z
                    dogovorom Sassa in Vannija«, zato so po kurirju takoj poslali protestno pismo.
                    Partija naj bi s Slovenci popolnoma soglašala. »Ne bilo pa bi potrebno
                    upoštevati mnenja CLN-a in Osoppa, češ da je to zgolj reakcija. To naj bi bila
                    nujna posledica poslabšanja mednarodnih odnosov, kjer bi edinole takojšnja
                    rešitev stavljenih problemov mogla zaustaviti prodirajočo reakcijo. Še več.
                    Splošna mobilizacija Benečije, ki naj bi izpopolnila več naših divizij – s
                    svobodno izbiro vstopa, bodisi v slovenske, bodisi v italijanske edinice.
                    Zahteva tudi drugo ime za našo divizijo. /…/ Tako postavljanje problema kaže na
                    nerazumevanje za italijansko vprašanje. Po protestu sta prišla 2 predstavnika 9.
                    korpusa, med njimi komisar, ki je govoril z Vannijem in Sassom. Slovenci stojijo
                    na stališču Tujega nočemo, svojega ne damo. Sklicevali so se na Vittorija
                    (Vincenza Bianca). Zahtevajo, da se prelomi z Osoppom, in na ugovor, da je bila
                    dogovorjena strnjenost italijanskih protifašističnih sil, Slovenci odvrnejo, da
                    se je položaj spremenil. Slovenci zahtevajo prehod pod komando 9. korpusa, če
                    tega ne sprejmejo, naj bi jih poslali preko Tilmenta.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn123" n="122">SI AS 1487, ae 800. Prevod zapisnika pogovorov med
                        štabom divizije Garibaldi Natisone in štabom 9. korpusa.</note></p>
                <p>Oktobra 1944 so se tako predstavniki štaba 9. korpusa, štaba garibaldinske
                    divizije in poveljstva garibaldinskih enot za vzhodni del Italije dogovorili, da
                    bo odslej 1. udarna divizija Garibaldi Natisone operativno podrejena štabu 9.
                    korpusa. Ukaz za to je bil izdan 7. novembra.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list>
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list>
                            <item>SI AS 1487, Centralni komite Komunistične partije
                                Slovenije.</item>
                            <item>SI AS 1663, Predsedstvo Slovenskega narodnoosvobodilnega
                                sveta.</item>
                            <item>SI AS 1670, Izvršni odbor Osvobodilne fronte slovenskega
                                naroda.</item>
                            <item>SI AS 1848, 9. korpus NOV in POS.</item>
                            <item>SI AS 1853, Italijanske partizanske enote.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Elektronski viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Osvobodilna fronta - Wikipedija, prosta
                            enciklopedija.</hi> Pridobljeno 21. 11. 2021. <ref
                            target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Osvobodilna_fronta"
                            >https://sl.wikipedia.org/wiki/Osvobodilna_fronta</ref>.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Avšič, Jaka. <hi rend="italic">Naš prvi pohod v Beneško Slovenijo.</hi>
                        Ljubljana: Znanstveni inštitut, Oddelek za mejna vprašanja, 1946.</bibl>
                    <bibl>Črnugelj, Franc – Zorko. <hi rend="italic">Na zahodnih mejah 1943 :
                            Briško-beneški odred in 3. soška (20.) brigada</hi>. Ljubljana:
                        Partizanska knjiga, 1986.</bibl>
                    <bibl>Klanjšček, Zdravko. <hi rend="italic">Deveti korpus slovenske
                            narodnoosvobodilne vojske 1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi>.
                        Ljubljana: Društvo piscev zgodovine NOB, 1999.</bibl>
                    <bibl>Mikuž, Metod. »Boji Komunistične partije Jugoslavije za zahodne meje (od
                        1941 do 1945).« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 12/13
                        (1958–1959): 7–50.</bibl>
                    <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Pregled zgodovine Narodnoosvobodilne borbe
                            v Sloveniji</hi>, <hi rend="italic">knj. 4</hi>. Ljubljana: Cankarjeva
                        založba, 1974.</bibl>
                    <bibl>Troha, Nevenka. »La liberazione di Trieste e la questione del confine : la
                        politica del movimento di liberazione sloveno nei confronti dell'appartenza
                        statuale di Trieste: settembre 1944 – maggio 1945.« <hi rend="italic"
                            >Qualestoria</hi>, št. 1 (2006): 46–66.</bibl>
                    <bibl>Troha, Nevenka. »Slovensko osvobodilno gibanje in slovenska zahodna
                            meja.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, št.
                        1-2 (2003): 35–74.</bibl>
                    <bibl>Troha, Nevenka. »Partizani »Beneške čete« pred italijanskim sodiščem.« <hi
                            rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>50, št. 3 (2010):
                        53–78. </bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Objave virov</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni
                            vojni Jugoslovanskih narodov</hi>. <hi rend="italic">Del VI, Boji v
                            Sloveniji, knj. 13</hi>. Ljubljana: Inštitut za zgodovino delavskega
                        gibanja, 1969.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni
                            vojni Jugoslovanskih narodov</hi>. <hi rend="italic">Del VI, Boji v
                            Sloveniji, knj. 14</hi>. Ljubljana: Partizanska knjiga, 1972.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni
                            vojni Jugoslovanskih narodov</hi>. <hi rend="italic">Del VI, Boji v
                            Sloveniji, knj. 15</hi>. Ljubljana: Partizanska knjiga, 1980.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni
                            vojni Jugoslovanskih narodov</hi>. <hi rend="italic">Del VI, Boji v
                            Sloveniji, knj. 16</hi>. Ljubljana: Partizanka knjiga, 1981.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni
                            vojni Jugoslovanskih narodov</hi>. <hi rend="italic">Del VI, Boji v
                            Sloveniji, knj. 17</hi>. Ljubljana: Partizanka knjiga, 1986.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Nevenka Troha</docAuthor>
                <head>COOPERATION BETWEEN THE SLOVENIAN AND ITALIAN LIBERATION MOVEMENTS IN EASTERN
                    FRIULI BETWEEN SEPTEMBER 1943 AND OCTOBER 1944</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>In the autumn of 1943, the Slovenian liberation movement needed good cooperation
                    with the Italian anti-fascist and since then also liberation movement due to the
                    difficult situation that had arisen after the capitulation of Italy, the German
                    occupation of this territory that now belonged to the Operational Zone of the
                    Adriatic Littoral, and a large-scale enemy offensive. Therefore, the Slovenian
                    side temporarily refrained from making concrete territorial demands and pursued
                    a common struggle for liberation while insisting on principled territorial
                    decisions. Thus, the period between October 1943 and September 1944 can be
                    characterised as the time of cooperation and coordination between the Slovenian
                    (Yugoslav) and Italian resistance movements. This policy was also in line with
                    the guidelines of the Soviet leadership, which demanded close cooperation in the
                    struggle against the occupiers.</p>
                <p>The Slovenian resistance movement, which was more experienced and stronger than
                    the Italian resistance, undertook to establish good relations with the Italians
                    and offer them all the assistance they needed. This was the beginning of the
                    policy of the so-called Slovenian (Slavic)-Italian brotherhood, which was then
                    pursued in the Littoral region by the Liberation Front and the Communist Party
                    of Slovenia in order to gain influence among the broadest possible Italian
                    strata, but especially among the working class. Due to the prospect of the
                    introduction of people’s authority (communism), the latter would hopefully
                    support the demands for the annexation of Venezia Giulia and a part of eastern
                    Friuli (Veneto) to Yugoslavia. In April 1944 in the Littoral region, the
                    Communist Party of Slovenia and the Communist Party of Italy signed an agreement
                    on the joint struggle, postponement of the issue of demarcation until a later
                    date, and the definition of the forms of the political, organisational, and
                    military cooperation, including the agreement to establish a joint workers’
                    organisation called the Workers’ Brotherhood (later Unity).</p>
                <p>During this period, both the Slovenian and Italian liberation movements developed
                    in Veneto (eastern Friuli). The local population received the Slovenian Partisan
                    Army with suspicion. Veneto, annexed to Italy as early as 1866, had been
                    subjected to the processes of planned and ruthless denationalisation, which is
                    why the Slovenian national consciousness had hardly been awakened there.
                    Moreover, in the economic sense, the people depended strongly on Friuli in
                    particular.</p>
                <p>The Italian liberation movement in the territory of eastern Friuli involved the
                    activities of the Garibaldi units under the aegis of the Communist Party of
                    Italy and the Osoppo units, established in Friuli in December 1943 at the
                    initiative of volunteers of the liberal, socialist, and Catholic persuasion.
                    Among the Slovenian units, the so-called <hi rend="italic">Briško-Beneški
                        odred</hi> (Brda-Veneto Detachment) was the most active in this region. On 7
                    May 1944, the Garibaldi Friuli Brigade and the Brda-Veneto Detachment
                    headquarters concluded an agreement that summarised the first five points of the
                    April 1944 agreement between the two Parties. Based on the new agreement, the
                    Joint Operational Coordination Headquarters for Brda and Slovenian Veneto was
                    established. Its task was to lead the joint actions, requisitions and
                    confiscations, as well as organise political activities, intelligence service,
                    and the transfer of partisans of one nationality who fought in the military
                    units of another nationality to their own units. However, problems emerged as
                    early as in the middle of June, allegedly resulting from the increasing number
                    of anti-Slovenian fighters among the Italian partisans.</p>
                <p>In the summer of 1944 – in anticipation of the imminent end of the war, to
                    strengthen its position in relation to the Allies, as well as in recognition of
                    the fact that a socialist revolution would not take place in Italy and that
                    after the war, the negotiations would therefore have to proceed with a country
                    completely dominated by the Western “imperialists” – the leadership of the
                    Yugoslav and Slovenian liberation movement gradually changed its previous policy
                    of collaboration with the Italian liberation movement.</p>
                <p>The plan of political and organisational action aimed at seizing power in the
                    Slovenian ethnic territory was formulated at the meeting of the Central
                    Committee of the Communist Party of Slovenia on 28 August 1944 and at the
                    meetings of the Presidency of the Slovenian National Liberation Council on 27
                    and 29 August. In this context, the issue of the Italian partisan units, which
                    had until then operated in the framework of the parity headquarters, was also
                    discussed. The latter was to be abolished, and the Italian units and brigades in
                    the operation zone of the Yugoslav 9<hi rend="superscript">th</hi> Corps were
                    to be, in the operational sense, placed under the command of this Corps. This
                    was an attempt to restrict, to the greatest possible extent, the Italian
                    liberation movement in the territory whose national adherence was disputed and
                    which Yugoslavia intended to claim for itself and bring under Slovenian control
                    after the war.</p>
                <p>In the documents of the Slovenian liberation movement, there is almost no mention
                    of the fact that the Italian partisan units controlled an extensive area in
                    eastern Friuli. No reports about this liberated territory were made until as
                    late as the onset of the German offensive at the end of September 1944. For the
                    Slovenian side, the reinforcement of its partisan units in Veneto was also
                    crucial for strengthening the Slovenian position in this region at the time when
                    the Italian propaganda strived to minimise the Slovenian influence. Immediately
                    after the end of the German offensive, the 9<hi rend="superscript">th</hi> 
                    Corps headquarters sent its Chief of Staff Albert Jakopič – Kajtimir to the
                    Garibaldi Osoppo Division, where he initiated the talks to transfer the Division
                    under the command of the 9<hi rend="superscript">th</hi> Corps. The Garibaldi commanders agreed while the
                    Osoppo commanders refused. In October 1944, the representatives of the 9<hi
                        rend="superscript">th</hi> Corps headquarters, the Garibaldi Division
                    headquarters, and the Garibaldi Troop Command for the eastern part of Italy
                    agreed that the 1<hi rend="superscript">st</hi> Garibaldi Natisone Division
                    would thereafter be operationally subordinate to the 9<hi rend="superscript"
                        >th</hi> Corps headquarters. The order to this effect was issued on 7
                    November.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
