<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jugoslovansko ekonomsko zgodovinopisje med nacionalnim in mednarodnim
                    prostorom po drugi svetovni vojni</title>
                <author>
                    <forename>Žarko</forename>
                    <surname>Lazarević</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>redni profesor</roleName>
                    <roleName>znanstveni svetnik</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>zarko.lazarevic@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-10-27</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/4071</pubPlace>
                <date>2022</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>economic historiography</term>
                    <term>Yugoslavia</term>
                    <term>the Cold War</term>
                    <term>international scientific cooperation</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>ekonomsko zgodovinopisje</term>
                    <term>Jugoslavija</term>
                    <term>hladna vojna</term>
                    <term>mednarodno znanstveno sodelovanje</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2022-11-02T08:12:17Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Žarko Lazarević<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                    <hi rend="bold">Dr., redni profesor, znanstveni svetnik, Inštitut za novejšo
                        zgodovino, Privoz 11, SI-1000 Ljubljana; <ref
                            target="mailto:zarko.lazarevic@inz.si"
                        >zarko.lazarevic@inz.si</ref>.</hi>
                </note>
            </docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">https://doi.org/10.51663/pnz.62.3.06</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek obravnava konstituiranje ekonomskega zgodovinopisja v
                        Jugoslaviji po drugi svetovni vojni v kontekstu institucionalnega razvoja,
                        metodoloških izhodišč, družbenopolitične ureditve, ideoloških predpostavk,
                        nadzora zgodovinopisja, načel znanstvene politike in mednarodnega
                        sodelovanja.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: ekonomsko zgodovinopisje, Jugoslavija, hladna
                        vojna, mednarodno znanstveno sodelovanje</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>YUGOSLAV ECONOMIC HISTORIOGRAPHY BETWEEN THE NATIONAL AND INTERNATIONAL
                    CONTEXT AFTER WORLD WAR II</head>
                <p><hi rend="italic">The article discusses the establishment of economic
                        historiography in Yugoslavia after World War II in the context of
                        institutional development, methodological tools and concepts,
                        socio-political organisation, ideological assumptions, control over
                        historiography, principles of scientific policy, and international
                        cooperation.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: economic historiography, Yugoslavia, the Cold War,
                        international scientific cooperation</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p> Jugoslavija je po letu 1945 postala komunistična država, kar je dolgoročno
                    zaznamovalo njeno podobo, tudi podobo znanosti, zgodovinopisja in ekonomskega
                    zgodovinopisja. Poleg tega so </p>
                <p>državo reorganizirali v federacijo šestih republik, ki so z izjemo Bosne in
                    Hercegovine temeljile na etničnem načelu. S procesi decentralizacije je to
                    postalo pomembno tudi za znanstvene dejavnosti. Leta 1968 je reviji <hi
                        rend="italic">Nature</hi> izšel članek, ki je mednarodno javnost informiral
                    o organiziranosti, politiki in strukturi znanstvene dejavnosti v Jugoslaviji.
                    »Postwar changes in Yugoslav science policy reflect the changing social
                    strukture of the country.«<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"><bibl>D.
                            Malsimović, »Yugoslavia: Development of Scientific Research,« <hi
                                rend="italic">Nature</hi> 218 (1968): 846–49.</bibl></note> S temi
                    besedami je avtor zelo nazorno opisal razvojne stopnje znanstvene politike.
                    Zasnove in prakse so bile odvisne od reformnih procesov, mednarodno sodelovanje
                    pa od mednarodne politične usmeritve države. Znanstvena politika po drugi
                    svetovni vojni je šla skozi več razvojnih obdobij. Vsako je vključevalo
                    spremembe v znanstveni politiki in decentralizacijo v znanosti, ko so bile
                    pristojnosti prenesene s federacije na posamezne republike. Ta obdobja se
                    ujemajo z jugoslovanskimi družbenimi razvojnimi modeli.<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="2"><bibl>Narayanswamy Ramnath, »Yugoslavia: Self-mangement
                            or Mismanagement?,« <hi rend="italic">Economic and Political Weekly</hi>
                            23, št. 40 (1988): 2052–54.</bibl></note>
                </p>
                <p>Jugoslavija ni mogla uiti usodi dežele na obrobju evropskih modernizacijskih
                    procesov. Pred drugo svetovno vojno je znanstveno delo potekalo na univerzah in
                    akademijah znanosti. V skupnem naj bi znanstvena skupnost na treh univerzah in
                    akademijah znanosti v Zagrebu, Beogradu in Ljubljani štela okoli tisoč
                        posameznikov.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"><bibl>Malsimović,
                            »Yugoslavia: Development of Scientific Research,« 846.</bibl></note>
                    Veliko premalo za načrte komunističnih oblasti, po katerih naj bi bili izobrazba
                    in znanost osrednji točki družbene preobrazbe. Začela so se velika vlaganja v
                    znanstveno infrastrukturo, zato prva leta po drugi svetovni vojni veljajo za
                    formativno obdobje znanstvenih institucij. S preobrazbo v komunistično državo so
                    se politično in ekonomsko povsem naslonili na Sovjetsko zvezo. Sovjetizaciji je
                    bila podvržena tudi znanost. V začetnem obdobju je bila znanstvena politika
                    centralizirana na zvezni ravni. Ideološkega pristopa oblasti niso skrivale,
                    marksistična ideologija naj bi bila podlaga znanstvenega dela. Tudi znanstvena
                    dejavnost je bila podvržena političnemu nadzoru.</p>
                <p>Znanost v novi družbi bi morala biti v »službi ljudstva«, cilj služenja pa je
                    določala komunistična stranka. Univerze bi morale postati »valilnice kadrov«
                    nove socialistične inteligence, ki bi delovala na osnovi marksističnega nazora.
                    V državi so ob koncu vojne obstajale tri univerze, v Zagrebu, Beogradu in
                    Ljubljani. Leta 1949 sta se jima pridružili univerzi v Sarajevu in Skopju. Razen
                    Črne gore je do začetka petdesetih let tako imela vsaka republika svojo
                    univerzo. V sedemdesetih letih je nastopila ekspanzija univerzitetnega omrežja.
                    Na akademijah znanosti in umetnosti so po sovjetskem vzoru ustanavljali
                    inštitute za različna znanstvena področja. Na Jugoslovanski akademiji znanosti
                    in umetnosti v Zagrebu, ki je imela najdaljšo tradicijo delovanja v državi, so
                    jih do začetka petdesetih let ustanovili 37. Na srbski akademiji v Beogradu je
                    delovalo 25 inštitutov, na slovenski akademiji v Ljubljani pa 12. Inštituti, ki
                    so jih ustanavljale akademije, so morali uvesti v znanost marksistične mlade
                    raziskovalce in pospeševati tehnološki razvoj, da bi podprli in omogočili
                    ekonomsko preobrazbo države v industrijsko družbo. Naloga družboslovja in
                    humanistike je bila kar najbolj razširiti splošno izobrazbo prebivalstva in
                    postaviti »znanstvene« osnove za socialistično ideološko preobrazbo družbe,
                    kulture, izobraževanja in same znanosti. Od Sovjetske zveze so pričakovali
                    materialno, tehnično in ekspertno pomoč pri izgradnji sistema znanstvenih
                    institucij. Dosežki sovjetske znanosti so bili referenčni. Na univerzah so
                    prevzeli sovjetske učne načrte in študijsko literaturo. Za nekaj let je bila v
                    knjižni dobavi večina knjig v ruskem jeziku. Znanost so delili na sovjetsko in
                    buržoazno, pozitivne atribute in družbeno upravičenost so pripisovali le
                    sovjetski znanosti.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"><bibl>Dragomir
                            Bondžić, »Razvoj nauke u Jugoslaviji posle drugog svetskog rata,« <hi
                                rend="italic">Kultura</hi>, št. 161 (2018): 206. Aleš Gabrič,
                            »Znanstvena politika v Sloveniji po drugi svetovni vojni in vloga Antona
                            Peterlina,« v: <hi rend="italic">Anton Peterlin 1908</hi>–<hi
                                rend="italic">1993</hi> (Ljubljana: SAZU in IJS, 2008),
                            305–09.</bibl></note>
                </p>
                <p>Prelomnica je bil spor s Sovjetsko zvezo leta 1948. Začel se je postopen odmik od
                    sovjetske prakse. Odtegnitev pomoči in odpoved izobraževanja strokovnjakov na
                    sovjetskih univerzah in inštitutih sta zelo prizadeli znanstveni sistem. V prvi
                    reakciji, ko odnosi z zahodnimi državami še niso bili urejeni, so skušali
                    delovati samozadostno. Vse napore so usmerili v izobraževanje potrebnih
                    strokovnjakov doma, znanstveni inštituti naj bi tudi povečali napore pri
                    raziskovalnem delu brez sovjetske pomoči.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"
                            ><bibl>Bondžić, »Razvoj nauke u Jugoslaviji,« 207</bibl></note>
                    Izključitev iz skupnosti komunističnih držav je imela za posledico uveljavitev
                    drugačnega družbenega modela. Reformne procese v državi je od petdesetih let
                    dalje zaznamovala postopna decentralizacija, to je prenos pristojnosti
                    oblikovanja razvojnih politik z zvezne ravni na posamezne republike, deloma tudi
                    na posamezne institucije.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"><bibl>Ramnat,
                            »Yugoslavia: Self-mangement or Mismanagement,« 2052–54.</bibl></note> V
                    času drugega razvojnega modela je mreža znanstvenih in visokošolskih ustanov še
                    naraščala. Kakor je Jugoslavija postopno izhajala iz politične izolacije in se
                    uveljavljala kot vmesni člen v hladnovojni dihotomiji med zahodom in vzhodom,
                    tako se je tudi na znanstvenem področju odpirala na zahod. Širiti se je začelo
                    sodelovanje z zahodnimi inštituti in univerzami, od srede petdesetih let tudi z
                    deželami t. i. »tretjega sveta« iz Azije in Afrike.<note place="foot"
                        xml:id="ftn8" n="7"><bibl>Bondžić, »Razvoj nauke u Jugoslaviji,«
                        207.</bibl></note>
                </p>
                <p>Zvezni zakoni so določali samo skupen okvir, poudarki znanstvene in študijske
                    politike pa so se izvajali na republiški ravni. Na ravni federacije so pri
                    resornih ministrstvih za znanost in izobraževanje ustanovili koordinacijske
                    organe, ki so povezovali znanstveno delo v državi. Leta 1957 so sprejeli nov
                    zakon o znanstveni dejavnosti, ki je povsem odpravil sovjetski tip organizacije
                    znanosti. Nato so leta 1965 sprejeli še zakon o koordinaciji znanstvenega dela
                    na federalni ravni in zvezni fond za financiranje znanosti. Na zvezni ravni je
                    tako ostala organizacija mednarodnega znanstvenega sodelovanja. Zvezni fond za
                    financiranje znanosti je bil namenjen financiranju znanstvenih projektov
                    državnega značaja, kjer so sodelovale institucije iz različnih delov države.
                    Financiranje lastnih znanstvenih in visokošolskih ustanov so prevzele posamezne
                    republike. Decentralizacija je spodbudila nadaljnjo rast znanstvenih in
                    univerzitetnih ustanov. Ta čas lahko štejemo tudi kot zaključek ustanovnega
                    obdobja. Rezultati niso bili zanemarljivi. Leta 1956 je bilo po uradnih
                    evidencah v državi 730 znanstvenih ustanov (inštitutov, klinik, laboratorijev
                    ipd.). Pred drugo svetovno vojno jih je bilo 215. Rast je bila občutna. Na
                    univerzah se je samo v letih 1953–1956 število raziskovalcev povečalo za 27
                    odstotkov, na inštitutih celo za 55 odstotkov. Rast ni bila samo posledica
                    institucionalne širitve sistema, temveč tudi širitve raziskovalnega dela v
                    obstoječih ustanovah.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"><bibl>Bondžić,
                            »Razvoj nauke u Jugoslaviji,« 208–12. Gabrič, »Znanstvena politika v
                            Sloveniji,« 309–13.</bibl></note> Rast števila raziskovalcev se je
                    nadaljevala tudi v naslednjih desetletjih. Leta 1965 jih je bilo 6511, leta 1980
                    23.164 in leta 1987 32.633. Večina raziskovalcev je bila zaposlena na
                    inštitutih, majhen delež v razvojnih oddelkih podjetij.<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="9"><bibl>Bondžić, »Razvoj nauke u Jugoslaviji,«
                            215.</bibl></note> V skupnem je imela Jugoslavija leta 1978 9,6
                    raziskovalca na 10.000 prebivalcev in 39,4 raziskovalca na 10.000 zaposlenih.
                    Analize so kazale, da je kadrovski zaostanek v primerjavi z mednarodnimi
                    razmerami relativno manjši, kot so beležili pri obsegu vlaganj, kjer je bil
                    razkorak večji. Rast števila raziskovalcev kaže, da je bilo zavedanje o nujnosti
                    večjih vlaganj v znanstvenoraziskovalno delo očitno. Na ravni političnih
                    deklaracij in vladnih strategij ekonomskega in socialnega razvoja je bil velik
                    poudarek namenjen spodbujanju inovativnosti in znanstvenoraziskovalnega dela kot
                    temeljnega orodja razvojne politike. A stvarnost je v osemdesetih letih šla
                    svojo pot. Globoka ekonomska kriza, inflacija na poti v hiperinflacijo in
                    krhanje socialne kohezije v državi so ustvarjale razmere, kjer ni bilo pogojev
                    za rast vlaganj v znanstveno in raziskovalno dejavnost.<note place="foot"
                        xml:id="ftn11" n="10"><bibl>Ibidem, 216, 217.</bibl></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Mednarodno znanstveno sodelovanje</head>
                <p>Že predvojne znanstvene institucije so bile vpete v mednarodni prostor.
                    Jugoslovanska inteligenca je bila pred drugo svetovno vojno praviloma šolana v
                    tujini. Neposredno pred izbruhom vojne so jugoslovanski študentje bili v
                    Franciji (146), Nemčiji (312), Avstriji (del rajha), Češkoslovaški (193),
                    Italiji (98) in Veliki Britaniji (36). Francija in Nemčija sta bili ne samo
                    politično in ekonomsko, ampak tudi kulturno in znanstveno pomembni za razvoj
                    jugoslovanske znanosti.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"><bibl>Dragomir
                            Bondžić, <hi rend="italic">Misao bez pasoša – Međunarodna saradnja
                                beogradskog univerziteta 1945</hi>–<hi rend="italic">1960</hi>
                            (Beograd: ISI, 2011), 46, 47.</bibl></note> Izrazita naslonitev na
                    Sovjetsko zvezo v prvih povojnih letih je pomenila odmik od siceršnje prakse
                    sodelovanja z nizom univerz in inštitutov po Evropi.</p>
                <p>Preusmeritev znanstvene politike je vplivala na možnosti mednarodnega
                    sodelovanja. V prvem obdobju je bilo centralizirano na ministrstvu federalne
                    vlade, pristojnem za znanstvene dejavnosti. Vabila za kongrese ali druge
                    mednarodne prireditve in ponudbe za sodelovanje so prihajali prek diplomatskih
                    predstavništev v tujini. Atašeji za kulturo so pokrivali tudi znanstveno
                    področje. Njihova naloga je bila navezovanje stikov z znanstvenimi ustanovami in
                    iskanje možnosti za sodelovanje. Poskrbeti so morali tudi za izvedbo gostovanj
                    znanstvenikov v tujini. Neredko je prihajalo do pritožb, da predstavništva v
                    tujini niso zadovoljivo opravljala svojega dela. Vsi odhodi znanstvenikov
                    (študentov) v tujino ali gostovanja tujih so morali biti organizirani in
                    prijavljeni. Enako je veljalo tudi za študentske izmenjave. </p>
                <p>Podpisali so vrsto sporazumov in konvencij z vzhodnoevropskimi državami o
                    sodelovanju na znanstvenem in tehničnem področju. Nastopila je velika kulturna
                    in znanstvena preusmeritev, Sovjetska zveza je prek študentskih izmenjav
                    uveljavljala kulturno in znanstveno dominacijo. Kar 86 odstotkov jugoslovanskih
                    študentov v tujini je bilo v državah vzhodnega bloka, pretežno v Sovjetski zvezi
                    ali Češkoslovaški. Slika sovjetske dominacije postane še nazornejša, ko
                    vključimo v podatke še vojaške štipendiste v Sovjetski zvezi, ki so presegali
                    število civilnih študentov. Jugoslovanski študentje so sicer študirali na vseh
                    usmeritvah, a kar 60 odstotkov jih je bilo na tehniških in drugih gospodarskih
                    usmeritvah (rudarstvo, promet, kmetijstvo, gozdarstvo). Med preostalimi sta
                    izstopala študija ekonomije in medicine. S tem so bile več kot jasno izražene
                    tudi prioritete jugoslovanske razvojne politike v povojnih letih. Sovjetska
                    zveza je Jugoslaviji nudila največ pomoči, profesorjev in drugega osebja,
                    potrebnega za organizacijo študija in znanstvene dejavnosti v državi. Le manjši
                    del so prispevale druge socialistične države. </p>
                <p>Čeprav je sodelovanje s Sovjetsko zvezo zajelo večino dejavnosti, pa sodelovanje
                    z zahodnimi državami ni povsem usahnilo. Enako je veljalo tudi za pošiljanje
                    študentov na zahodne univerze.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"
                            ><bibl>Miroslav Perišić, <hi rend="italic">Od Staljina ka Sartru.
                                Formiranje jugoslovenske inteligencije na evropskim univerzitetima
                                1945</hi>–<hi rend="italic">1958</hi> (Beograd: INIS, 2008), 83–92,
                            208.</bibl></note> Se je pa raven obojega precej znižala. Tradicije in
                    vzpostavljenih povezav ni bilo mogoče povsem prekiniti. Poudariti velja
                    gostovanje uglednega britanskega zgodovinarja A. J. P. Taylorja leta 1947 na
                    jugoslovanskih univerzah. Gostovanje je bilo organizirano, poleg strokovne plati
                    (predavanja, navezovanje kontaktov) je gostiteljem veliko pomenilo, da so lahko
                    gostu predstavili tudi turistične znamenitosti.<note place="foot" xml:id="ftn14"
                        n="13"><bibl>Bondžić, <hi rend="italic">Misao bez pasoša</hi>,
                        61–80.</bibl></note> Predstavniki iz Jugoslavije so se redno udeleževali
                    različnih kongresov in tudi pošiljali posameznike na izpopolnjevanja in študij v
                    zahodne države. Vabila na kongrese so sprejemali prek diplomatskih
                    predstavništev. Če je bila udeležba znanstvenikov iz Sovjetske zveze ali drugih
                    komunističnih držav zagotovljena, v državi ni bilo zadržkov, da ne bi sodelovali
                    tudi jugoslovanski znanstveniki. Vsak obisk v tujini pa je moral biti prijavljen
                    in odobren pri oblasteh. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Proti zahodu</head>
                <p>Komaj je sodelovanje z vzhodnoevropskimi državami dobro steklo, je leta 1948
                    prišlo do političnega spora s Sovjetsko zvezo. Kot druge oblike sodelovanja je
                    bilo tudi znanstveno sodelovanje na mah prekinjeno. Ni bilo več izmenjav, ni
                    bilo več skupnega dela na znanstvenih projektih. Znanost je bila v enakem
                    položaju kot država v celoti. Pot iz izolacije je vodila na Zahod. Kakor je bila
                    država deležna ekonomske, vojaške in politične pomoči zahodnih držav v sporu s
                    Sovjetsko zvezo, tako se je širilo sodelovanje na vseh področjih.<note
                        place="foot" xml:id="ftn15" n="14"><bibl>Lorraine M. Lees, <hi rend="italic"
                                >Keeping Tito Afloat. The United States, Yugoslavia and the Cold
                                War</hi> (The Pennsylvania State Univesity Press,
                        1997).</bibl></note> Postopno se je znanstveno sodelovanje z zahodnimi
                    državami začelo krepiti. Ni bilo odvisno samo od jugoslovanske volje, temveč
                    tudi od pripravljenosti zahodnih držav, da to sodelovanje spodbudijo. Po odpravi
                    začetnega nezaupanja, po ureditvi političnih razmerij je sodelovanje z zahodnimi
                    institucijami steklo. Odpirale so se možnosti znanstvenega sodelovanja prek
                    zahodnih nacionalnih institucij (British Council, Rockefeller, Carnegie in Ford
                    Foundation, štipendije zahodnih vlad) in mednarodnih organizacij (UN, UNESCO,
                    OECD, različne mednarodne asociacije akademij znanosti in umetnosti). Kakor so
                    prej oblasti spodbujale znanstveno skupnost k intenzivnemu sodelovanju z
                    državami socialističnega bloka, so jih sedaj pozivale, da naj v imenu napredka
                    znanosti in hitrejšega razvoja države čim več sodelujejo z zahodnimi
                    institucijami. Raven in obseg znanja o družbenih in tehnoloških procesih sta
                    bila v državi še skromna. Vpetost jugoslovanskega znanstvenega sistema v
                    mednarodni prostor je postopoma naraščala. V petdesetih letih (1952–1962) je v
                    okviru tehnične pomoči v Jugoslavijo prišlo 610 tujih strokovnjakov, 4561
                    jugoslovanskih strokovnjakov je dobilo štipendije za študij ali izpopolnjevanje
                    v tujini. V programih OZN je sodelovalo 213 jugoslovanskih strokovnjakov,
                    Jugoslavija pa je štipendirala 468 tujih študentov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn16" n="15"><bibl>Bondžić, »Razvoj nauke u Jugoslaviji,«
                            213.</bibl></note>
                </p>
                <p>Obračanje proti zahodu pa ni pomenilo prekinitve dotedanje prakse, da je treba
                    vse obiske v tujini registrirati pri oblasteh, da je treba med bivanjem v tujini
                    biti v stiku z diplomatskimi predstavništvi in po povratku v domovino pisati
                    obširna poročila. Ne samo o znanstveni dejavnosti, temveč tudi o političnih in
                    socialnih razmerah, odnosu do Jugoslavije in podobno. Znanstveniki so postali
                    neke vrste opazovalci za potrebe državnega aparata. Prav tako so morali dobiti
                    dovoljenje državnih oblasti za objavljanje v tujini. Čeprav uradnega sodelovanja
                    s Sovjetsko zvezo ni bilo, pa se ni bilo mogoče povsem izogniti stikom.
                    Mednarodni kongresi različnih disciplin so bili velika preizkušnja za
                    znanstvenike, saj so jih sovjetske delegacije nemalokrat izkoristile za
                    »ideološki« obračun z udeleženci iz Jugoslavije. Zato so zvezni organi od
                    primera do primera tehtali upravičenost udeležbe na mednarodnih kongresih,
                    odvisno od znanstvenega pomena. Na mednarodne konference so potovali
                    organizirano, kot neke vrste državne delegacije. Pazili so, da so v mednarodni
                    prostor pošiljali znanstvenike, ki so govorili tuje jezike in imeli primerljive
                    znanstvene dosežke. Norma je bilo znanje vsaj enega svetovnega jezika, da so
                    lahko komunicirali v mednarodni skupnosti. </p>
                <p>Pomemben segment mednarodnega sodelovanja je bila tudi nabava mednarodne
                    strokovne literature. Potekala je prek zamenjave ali nakupa. Pri zamenjavi so
                    imele veliko vlogo nacionalne in univerzitetne knjižnice in akademije znanosti.
                    Izmenjava publikacij je potekala z najpomembnejšimi univerzami in revijami na
                    zahodu. Nakup zahodne literature je podpirala tudi država s svojimi sredstvi.
                    Pomembna pa je bila tudi tuja pomoč. Tako je denimo Rockefeller Foundation nekaj
                    let plačevala naročnino za 40 ameriških znanstvenih revij, ki so jih po lastnem
                    izboru prejemali jugoslovanske univerze in inštituti. To priložnost so
                    znanstvene institucije izkoristile tudi za popolnitev tistih letnikov, ki jih
                    niso mogli imeti zaradi vojne ali izrazite orientacije na sovjetski znanstveni
                    tisk v prvih povojnih letih. Obseg sodelovanja se je zelo povečal in ni bil samo
                    enosmeren, tuji znanstveniki so začeli veliko pogosteje kot prej gostovati na
                    jugoslovanskih univerzah in inštitutih, država je tudi na široko odprla možnosti
                    za bivanje in študij študentov iz tujine.</p>
                <p>Jugoslavija je s spodbujanjem mednarodnega sodelovanja želela pospešiti prenos
                    znanja in tehnologije. Nezanemarljiva je bila tudi težnja po širitvi
                    mednarodnega socialnega omrežja znanstvene skupnosti. Če so jugoslovanski
                    znanstveniki kritizirali sovjetski ideološki pristop na mednarodnih konferencah,
                    pa oblast sama ni bila imuna proti ideološkim pristopom. Tako je od
                    jugoslovanskih udeležencev konferenc in kongresov še v prvi polovici petdesetih
                    let terjala, da ostro nastopajo proti udeležbi španskih predstavnikov v
                    mednarodnih telesih ali proti temu, da bi bili konference in kongresi v Francovi
                    Španiji. V tem času so se že kazali znaki liberalizacije in oblasti so
                    izgubljale pregled nad celoto mednarodnega sodelovanja. Posamezniki so začeli v
                    tujino potovati samostojno ali pa na stroške svojih institucij. Ena temeljnih
                    ovir za obseg sodelovanja je bilo pomanjkanje sredstev, zlasti za daljša
                    študijska potovanja in specializacije. Tehnična pomoč zahodnih vlad, ki so
                    nudile vrsto štipendij za študij ali krajša študijska bivanja, je veliko
                    pripomogla v integraciji znanosti v mednarodni znanstveni prostor.<note
                        place="foot" xml:id="ftn17" n="16"><bibl>Bondžić, <hi rend="italic">Misao
                                bez pasoša</hi>, 61–138. Jordan Lloyd, »Scientific and Technological
                            Cooperation among East European Communist Countries,« <hi rend="italic"
                                >Minerva</hi> 8, št. 3 (1970): 376–95.</bibl></note>
                </p>
                <p>Potovanja jugoslovanskih znanstvenikov v tujino so narasla in postala geografsko
                    bolj razpršena. Leta 1957 je kar 27,5 odstotka jugoslovanskih univerzitetnih
                    učiteljev potovalo v (zahodno) tujino na kongrese, krajše specializacije ali
                    študijska potovanja.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"><bibl>Bondžić,
                            »Razvoj nauke u Jugoslaviji,« 213.</bibl></note> Obseg sodelovanja je
                    zadržal smeri, ki so bile že tradicionalno prisotne pri izobraževanju
                    jugoslovanske znanstvene skupnosti pred drugo svetovno vojno.<note place="foot"
                        xml:id="ftn19" n="18"><bibl>Perišić, <hi rend="italic">Od Staljina ka
                                Sartru</hi>.</bibl></note> Univerze iz srednjeevropskega prostora
                    (ZR Nemčija, Avstrija, Švica, Italija) z dodatkom francoskih in britanskih so
                    ohranjale primat tudi v obdobju po drugi svetovni vojni.<note place="foot"
                        xml:id="ftn20" n="19"><bibl>Bondžić, <hi rend="italic">Misao bez
                            pasoša</hi>, 154</bibl></note> Kasneje v šestdesetih letih je narasel
                    tudi pomen ZDA. V sedemdesetih letih je bil njihov delež že prevladujoč.<note
                        place="foot" xml:id="ftn21" n="20"><bibl>»Naučna politika i
                            naučno-istraživačka delatnost,« <hi rend="italic">Jugoslovenski
                                pregled</hi> 24, št. 7–8 (1980): 281.</bibl></note> Vloga ZDA je
                    narasla po zaslugi različnih fundacij za znanstveno in kulturno sodelovanje.
                    Zlasti velja poudariti programa Ford Foundation od leta 1959 in Fullbright
                    scholars and professors.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"><bibl>Frederick
                            Barghoorn, »Cultural Exchange Between the Communist Countries and the
                            United States,« <hi rend="italic">The Annals of the American Academy of
                                Political and Social Science</hi> 372 (1967): 116.</bibl></note> V
                    obeh je sodelovala vrsta znanstvenikov, ki so pridobljeno znanje prenašali v
                    jugoslovansko družbo in ekonomijo. Študija o ekonomistih, ki so študirali v ZDA,
                    večinoma prek Ford Foundation, je pokazala, da je bil njihov doktrinarni
                    (neoklasična ekonomija) vpliv po povratku velik – tako na oblikovanje razvojnih
                    politik kot na vsebine univerzitetnega študija ekonomije.<note place="foot"
                        xml:id="ftn23" n="22"><bibl>Johanna Bockman, <hi rend="italic">Markets in
                                the Name of Socialism The Lef -Wing Origins of Neoliberalism</hi>
                            (Standford: Standford University Press, 2011), 77–106. Neven Borak, <hi
                                rend="italic">Študij ekonomije v Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: Zveza
                            ekonomistov Slovenije, 2019).</bibl></note> Pričakovanje, da je bilo
                    podobno tudi v drugih disciplinah, ni preuranjeno. V desetletju 1953–1963 je
                    bilo v tujini okoli 17.000 strokovnjakov zaradi izobraževanja (doktorati,
                    specializacije) in študijskih potovanj (obiski institucij, konference,
                        kongresi).<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"><bibl>Bondžić, <hi
                                rend="italic">Misao bez pasoša</hi>, 159.</bibl></note> Do leta 1978
                    je v znanstvenih mednarodnih izmenjavah v ZDA in zahodnoevropskih državah
                    sodelovalo blizu 30.000 znanstvenikov, študentov, specializantov in tehničnih
                        strokovnjakov.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"><bibl>»Naučna
                            politika i naučno-istraživačka delatnost,« 281.</bibl></note> Pri tem pa
                    niso všteti tisti, ki so se na izobraževanje odpravili v lastni režiji, ne da bi
                    oblasti obveščali o svojem odhodu.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"
                            ><bibl>Perišić, <hi rend="italic">Od Staljina ka Sartru</hi>, 83–92,
                            396–419.</bibl></note></p>
                <p>Leta 1980 so jugoslovanske znanstvene institucije sodelovale z institucijami iz
                    20 držav: 110 projektov so izvajali z zahodnoevropskimi in drugimi razvitimi
                    državami, 114 projektov je potekalo v sodelovanju z institucijami iz ZDA.
                    Jugoslavija je aktivno sodelovala tudi z organizacijo OECD in Evropsko
                    gospodarsko skupnostjo. Na eni strani je bila prejemnica tehnične pomoči, na
                    drugi strani pa so jugoslovanski znanstveniki sodelovali v skupnih ali
                    mednarodnih projektih. V okviru OECD so leta 1980 sodelovali pri izvajanju 22
                    nacionalnih projektov in osmih skupnih projektov. V okviru znanstvenega
                    sodelovanja z Evropsko gospodarsko skupnostjo je bila Jugoslavija od leta 1971
                    vključena v program COST, leta 1980 je sodelovala pri šestih mednarodnih
                    znanstvenih projektih, v istem letu pa so jugoslovanske znanstvene institucije
                    vstopale še v dvanajst mednarodnih znanstvenih projektov programa COST.</p>
                <p>Po ureditvi odnosov s Sovjetsko zvezo v drugi polovici petdesetih let je znova
                    steklo sodelovanje z vzhodnoevropskimi komunističnimi državami, vendar obseg
                    tega sodelovanja ni dosegal pomena sodelovanja z zahodnimi znanstvenimi
                    institucijami in drugimi ustanovami. Obrat proti zahodni znanosti je bil trajen.
                    Če je bilo sodelovanje z zahodnimi institucijami vedno bolj v domeni interesa
                    posameznih jugoslovanskih univerz ali inštitutov, celo posameznikov, pa je bilo
                    sodelovanje z vzhodnoevropskimi komunističnimi državami, predvsem s Sovjetsko
                    zvezo, še vedno močno regulirano.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"
                            ><bibl>Bondžić, <hi rend="italic">Misao bez pasoša</hi>, 61–138. Lloyd,
                            »Scientific and Technological Cooperation among East European Communist
                            Countries,« 376–95.</bibl></note> V tem delu Evrope je Jugoslavija lahko
                    izvajala politiko mehke moči, zaradi svoje bližine zahodnemu svetu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn28" n="27"><bibl> Dean Vuletic, »Sounds like
                            Amerika. Yugoslavias Soft Power in Eastern Europe,« v: Romijn Peter,
                            Scott-Smith Giles in Joes Segal, <hi rend="italic">Divided Dreamworlds,
                                The Cultural Cold War in East and West </hi>(Amsterdam: Amsterdam
                            University Press, 2012), 115–31.</bibl></note> Od leta 1964, ko je bil
                    podpisan sporazum o znanstvenem in tehničnem sodelovanju, pa do leta 1977 so
                    jugoslovanske institucije sodelovale v skupno 250 projektih z institucijami iz
                    vzhodnoevropskih držav. V trinajstih letih so dosegle obseg sodelovanja, kakršen
                    je bil z zahodnimi državami dosežen v enem samem letu (1980). Izmenjava
                    raziskovalcev je bila sicer v vzponu, vendar daleč od sodelovanja z zahodnimi
                    institucijami. Leta 1977 je v obe smeri potovalo le 400 posameznikov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn29" n="28"><bibl>»Naučna politika i
                            naučno-istraživačka delatnost,« 269–85.</bibl></note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>S tretjim svetom</head>
                <p>Jugoslovanska mednarodna politika je slonela na načelih neuvrščenosti,
                    Jugoslavija je bila tudi med ustanoviteljicami in vodilnimi državami gibanja
                        neuvrščenih.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"><bibl>Nataša Mišković,
                            Harald Fischer Tiné in Nada Boškovska, ur., <hi rend="italic">The
                                Non-Aligned Movement and the Cold War</hi> (Delhi – Bandung –
                            Belgrade), Routledge, 2014.</bibl></note> To je imelo implikacije tudi
                    na področju znanstvenega sodelovanja. Okrepljeno sodelovanje z deželami t. i.
                    tretjega sveta se je začelo sredi petdesetih let. Jugoslovanska vloga v gibanju
                    neuvrščenih je odpirala priložnosti za mednarodno znanstveno izmenjavo. Tu je
                    država nastopala v drugačni poziciji kot v odnosu do zahoda, kjer je bila
                    prejemnica mednarodne tehnične pomoči. Jugoslavija je lahko deželam tretjega
                    sveta ponujala ekspertno pomoč pri prenosu znanja in tehnologije. V okviru
                    preusmerjanja proti Zahodu so začeli sistematično politiko štipendiranja tujih
                    študentov. Najprej so na začetku petdesetih let začeli prihajati študentje iz
                    zahodnoevropskih držav, ki so praviloma študirali jugoslovanske jezike, kulturo,
                    književnost, umetnost in zgodovino. To je potem ostala stalnica vse do razpada
                    jugoslovanske države. </p>
                <p>Počasi se je odpirala tudi možnost šolanja za študente iz Azije in Afrike.
                    Najprej so bili navezani odnosi z Indijo in Burmo, od tam so začeli prihajati
                    prvi študenti. Poleg kulturne in znanstvene dimenzije so jugoslovanske oblasti
                    že od začetka poudarjale tudi ekonomske vidike tega sodelovanja. Študentje iz
                    teh dežel naj bi bili tudi nosilci ekonomskega sodelovanja z azijskimi in
                    afriškimi državami. Jugoslavija je želela na ta način uveljavljati tudi politiko
                    »mehke moči«. Pri tem so se oblasti zavedale, da ne morejo nuditi tako
                    velikodušnih pogojev kot zahodne države, a da mora štipendija zadostovati za
                    dostojno preživetje, ne da bi azijski ali afriški študenti potrebovali pomoč
                    domačih vlad ali družin. Za namen štipendiranja tujih študentov so leta 1953
                    ustanovili posebno službo pri zvezni vladi, ki je v dialogu z zainteresiranimi
                    državami urejala prihod v Jugoslavijo in študij. Proti koncu petdesetih let se
                    je interes študentov iz Indije in Burme zmanjševal, namesto njih so začeli
                    prihajati študentje iz arabskih in afriških držav.<note place="foot"
                        xml:id="ftn31" n="30"><bibl>Dragomir Bondžić, »Školovanje studenata iz
                            zemalja u razvoju kako deo spoljne politike Jugoslavije 1950–1961,« <hi
                                rend="italic">Annales</hi> 24, št. 4 (2014): 637–48.</bibl></note>
                    Do leta 1980 jih je Jugoslavija štipendirala skoraj 7000, 2600 jih je študiralo
                    na lastne stroške na jugoslovanskih univerzah, več kot 1000 posameznikov je bilo
                    vključenih v različne programe krajšega izobraževanja in specializacij. Pa to ni
                    bila končna številka, saj je množica strokovnjakov bivala in se izpopolnjevala v
                    Jugoslaviji v okviru gospodarskega sodelovanja ali v programih prenosa
                    tehnologije v posameznih podjetjih. Strokovnjaki so pokrivali področje
                    industrije, kmetijstva, gradbeništva, prometa, zdravstva, izobraževanja. Od leta
                    1954 do 1980 je Jugoslavija poslala na delo v te dežele v razvoju več kot 9000
                    strokovnjakov. Nudili so tehnično pomoč na področjih, najbolj urgentnih za te
                    države, ki so velikokrat komaj pridobile svojo državnost in so potrebovale pomoč
                    za organiziranje družbe in ekonomije v postkolonialni dobi.<note place="foot"
                        xml:id="ftn32" n="31"><bibl>»Naučna politika i naučno-istraživačka
                            delatnost,« 281.</bibl></note></p>
                <p>Samoupravni gospodarski model je pritegnil pozornost mednarodne intelektualne
                        javnosti.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"><bibl>Bockman, <hi
                                rend="italic">Markets in the Name of Socialism</hi>, 77–80. Susan
                            Woodward, <hi rend="italic">Socialist Unemployment. The Political
                                Economy of Yugoslavia 1945–1990</hi> (Princeton University Press),
                            191–221.</bibl></note> Tudi med jugoslovanskimi politiki je prevladala
                    ideja, da bi lahko na podlagi izkušenj s »samoupravnim gospodarskim in socialnim
                    sistemom« delili znanje z deželami v razvoju. Tako so ustanovili International
                    Center for Public Enterprises in Developing Countries (ICPEDC) v Ljubljani. Šlo
                    je za edino tako ustanovo v gibanju neuvrščenih. Ustanoviteljica je bila leta
                    1974 jugoslovanska vlada, v sodelovanju z Organizacijo združenih narodov. V
                    center se je včlanilo več kot 40 držav in sodelovalo pri njegovem delu. Center
                    je nudil ekspertno pomoč, izobraževanje, raziskovanje in informacijsko podporo.
                    V okviru centra so delovali strokovnjaki, ki so lahko svetovali vladam dežel v
                    razvoju. Svetovanje je temeljilo na izkušnjah samoupravnega sistema, na neki
                    način so izvažali jugoslovanski ekonomski model v dežele tretjega sveta. To je
                    bilo v času, ko je bil ugled Jugoslavije velik in se je njen model tržnega
                    socializma sprejemal kot alternativa centralno planski ekonomiji sovjetskega
                    tipa. Center je promoviral izobraževanje vodilnih kadrov državnih podjetij,
                    globalno finančno sodelovanje med deželami v razvoju, industrijsko
                    restrukturiranje, reorganizacijo oziroma razdelitev velikih monopolnih podjetij
                    v manjša in tudi ustanavljanje malih in srednjih podjetij, prav tako so
                    promovirali podjetništvo kot način upravljanja podjetij v javni lasti.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="33"><bibl>Bockman, <hi rend="italic">Markets
                                in the Name of Socialism</hi>, 102–04.</bibl></note> Omeniti je
                    treba še centre v drugih delih države, ki so delovali na področju kmetijstva in
                    ribištva. Z državami tretjega sveta so poslovali Center za razvoj
                    agroindustrije, Center za koruzo in Center za ribištvo. Sistematično proučevanje
                    dežel v razvoju pa je opravljal Inštitut za dežele v razvoju.<note place="foot"
                        xml:id="ftn35" n="34"><bibl>»Naučna politika i naučno-istraživačka
                            delatnost,« 281. Mario Polič in Krešimir Sajko, »Africa Research
                            Institution in Yugoslavia,« <hi rend="italic">Africa Spectrum</hi> 6,
                            št. 1 (1973): 97–101.</bibl></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Odliv možganov</head>
                <p>Z odpiranjem v mednarodni prostor, sprostitvijo potovanj v začetku šestdesetih
                    let in začetki množičnih migracij v zahodne države se je Jugoslavija na
                    znanstvenem področju srečala tudi z izseljevanjem znanstvenikov. Prve primere so
                    opažali že v petdesetih letih, ko se posamezniki niso vrnili z gostovanj v
                    tujini ali pa so se med obiski dogovorili za novo zaposlitev in se nato naknadno
                    izselili. Prvi odziv oblasti je bil, da je skušala doseči, da bi države
                    gostiteljice preprečile sprejemanje jugoslovanskih znanstvenikov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn36" n="35"><bibl>Bondžić, <hi rend="italic">Misao
                                bez pasoša</hi>, 157–59.</bibl></note> V šestdesetih letih so se
                    težave še zaostrile, v tujino so odhajali že diplomanti in sploh niso iskali
                    službe doma. Odmevna je bila selitev profesorja Antona Peterlina, pomembnega
                    fizika iz Slovenije, ki je pred drugo svetovno vojno doktoriral na Humboldtovi
                    univerzi v Berlinu. Kot razloge odhoda je navajal nezadostno financiranje
                    znanosti, neustrezne pogoje za poglobljeno raziskovanje, nestimulativno okolje,
                    ki ni v zadostni meri vrednotilo vrhunskih znanstvenih dosežkov. Leta 1960 je
                    odšel za profesorja na Technische Hochschule v München, zaupali so mu tudi
                    vodenje fizikalnega inštituta. Leto dni kasneje je že bil v ZDA, kjer je na
                    vrsti ameriških univerz in znanstvenih inštitutih razvijal tehnologijo polimerov
                    do konca svoje delovne dobe in bil nagrajen z vrsto priznanj za znanstvene
                        dosežke.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"><bibl>Gabrič, »Znanstvena
                            politika v Sloveniji,« 326–29.</bibl></note> Njegovi članki in knjige so
                    sodili med 3 odstotke najbolj citiranih znanstvenih del v času njegovega
                    aktivnega znanstvenega dela.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"><bibl>Crist
                            Buckley, »The Camille Dreyfus Years – Semicrystalline polymers:
                            Morphology and Deformation,« v: <hi rend="italic">Anton Peterlin
                                1908</hi>–<hi rend="italic">1993</hi> (Ljubljana: SAZU in IJS,
                            2008), 229.</bibl></note> Odmeven je bil tudi primer profesorja Jadrana
                    Ferluge, ki je prvi dve povojni leti študiral v Parizu, študij in disertacijo pa
                    dokončal na univerzi v Beogradu. Postal je ugleden profesor za zgodovino Bizanca
                    in srednjeveško zgodovino jugoslovanskih dežel, eden najvidnejših evropskih
                    bizantologov. Leta 1970 je zapustil beograjsko univerzo in prevzel katedro za
                    bizantologijo na univerzi v Münstru v Zahodni Nemčiji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn39" n="38"><bibl>Ignacij Voje, »Prof. dr. Jadran Ferluga
                            (1920–2004),« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 58, št. 1–2
                            (2004): 207–09.</bibl></note>
                </p>
                <p>Jugoslavija je želela z regulacijo omejiti odtok strokovnjakov. Vendar so
                    migracije kmalu dobile poteze spontanosti. Prvi migranti, ki so odhajali v
                    zahodnoevropske države, so ustvarjali omrežja, ki so omogočala verižno
                    izseljevanje. Zlasti je postalo problematično izseljevanje strokovnjakov, ki so
                    odhajali tudi prek posredništva mednarodnih akademskih omrežij v iskanju boljših
                    delovnih razmer in – kar je bilo pomembno – tudi veliko višjega plačila.<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="39"><bibl>Petar Dragišić, <hi rend="italic"
                                >Zidati tuđe sreče, Ekonomska emigracija iz Jugoslavije u Zapadnu
                                Evropu krajem šestdesetih i početkom sedamdesetih godina</hi>
                            (Beograd: INIS, 2019): 99–116.</bibl></note> V šestdesetih in
                    sedemdesetih letih, ko so bile migracije iz Jugoslavije na višku, se je izselilo
                    največ zdravnikov, stomatologov, inženirjev in tehnologov različnih strok,
                    fizikov, matematikov in tudi nemalo družboslovcev. Največ jih je odšlo v države
                    Zahodne Evrope. Nemalo tudi v ZDA, kamor se je v desetletju 1963–1973 izselilo
                    1370 strokovnjakov.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"><bibl>Marina Lukšič
                            Hacin, »Beg možganov od konca petdesetih do začetka devetdesetih let 20.
                            stoletja s poudarkom na Sloveniji,« <hi rend="italic">Dve domovini/Two
                                Homelands, </hi>52 (2020): 113–28.</bibl></note> Do konca
                    sedemdesetih let pa je samo v ZDA dodatno odšlo še 269 priznanih inženirjev, 79
                    univerzitetnih profesorjev in 103 raziskovalci. V skupnem naj bi se iz
                    Jugoslavije od šestdesetih let pa do konca osemdesetih let 20. stoletja izselilo
                    okoli 50.000 univerzitetno izobraženih posameznikov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn42" n="41"><bibl>Nikola Šoljan Nikša, »The Saga of Higher
                            Education in Yugoslavia: Beyond the Myths of a Self-Management Socialist
                            Society,« <hi rend="italic">Comparative Education Review</hi> 35, št. 1
                            (1991): 148, 149.</bibl></note> O problematiki so razpravljali najvišji
                    državni politični in vladni organi, pa sprememb razvojne politike ni bilo.
                    Razlogi, zaradi katerih so se strokovnjaki in znanstveniki izseljevali, so bili
                    aktualni vse do razpada jugoslovanske države.<note place="foot" xml:id="ftn43"
                        n="42"><bibl>Dragišić, <hi rend="italic">Zidati tuđe sreče</hi>, 99–116.
                            Dragan Mihović, <hi rend="italic">YU – odliv mozgova</hi> (Beograd:
                            Naučna knjiga, 1990).</bibl></note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Ekonomsko zgodovinopisje po drugi svetovni vojni</head>
                <p>Ekonomsko zgodovinopisje po drugi svetovni vojni je delilo usodo zgodovinopisja.
                    V novi ideološki in politični realnosti je bil zgodovinopisju namenjen osrednji
                    prostor v ideološkem aparatu. Ne samo da naj bi postalo marksistično, podpreti
                    bi moralo novo politično ureditev in svoje proučevanje usmeriti na ljudstvo in
                    njegovo vlogo v historičnih procesih. Kot glasnika ljudstva seveda tudi na
                    komunistično stranko. Po sporu z Informbirojem in postopni liberalizaciji režima
                    so se neposredni politični posegi v znanost in kulturo omehčali, deloma so bili
                    tudi opuščeni. Vendar to ni pomenilo spremembe ideološko-politične vloge
                    zgodovinopisja. Pri organih komunistične stranke so ustanovili posebna telesa,
                    ki so skrbela za pravilno usmeritev zgodovinarskih raziskovanj in interpretacij.
                    Tako so pri centralnem komiteju komunistične stranke leta 1956 ustanovili
                    zgodovinsko komisijo, prav tako pri centralnih komitejih republiških zvez
                    komunistov. Te komisije so skupaj s komisijami za ideološko delo posredno
                    določale smeri raziskovanja, ne samo v zgodovinopisju, temveč tudi v humanistiki
                    in družboslovju. V vseh vedah, kjer je šlo za interpretacijo preteklosti.<note
                        place="foot" xml:id="ftn44" n="43"><bibl>Mateja Režek, »Usmerjena
                            preteklost: mehanizmi ideološke in politične 'kontaminacije'
                            zgodovinopisja v socialistični Sloveniji in Jugoslaviji (1945–1966),«
                                <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 22, št. 4 (2014): 986
                        .</bibl></note></p>
                <p>Narod je bil pomemben kot referenčni okvir raziskovanja, tudi v času največjih
                    pritiskov po sledenju marksistični koncepciji zgodovinopisja. Od srede
                    šestdesetih let dalje je narod že povsem zamenjal razred kot osrednji predmet
                    zgodovinarskega proučevanja.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"><bibl>Ulf
                            Brunnbauer, »Kontinuitete in spremembe. Aktualni trendi v zgodovinopisju
                            Jugovzhodne Evrope,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 57, št.
                            3–4 (2003): 435.</bibl></note> Ni bilo ovir, da ne bi v koncept naroda,
                    narodne zgodovine vključili razreda ali revolucionarnih tradicij.<note
                        place="foot" xml:id="ftn46" n="45"><bibl>Predrag Marković, »Kako smo
                            pronašli 'pravu istorijsku istinu'? Srpska istoriografija posle 1991.
                            godine,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 44, št. 2
                            (2004): 51.</bibl></note> Sinergija med »razrednim« in »narodnim«
                    načelom v zgodovinopisju je bila očitna že ob konstituiranju komunističnih
                    oblasti. Historični materializem s poudarkom na socialni in ekonomski zgodovini
                    je tudi malim narodom brez države omogočal status »<hi rend="italic"
                        >zgodovinskega naroda</hi>«,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"
                            ><bibl>Bogo Grafenauer, »Problemi in naloge slovenskega zgodovinopisja v
                            našem času,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 1, št. 1–4
                            (1947): 22–26.</bibl></note> kar je bil za jugoslovanske narode pomemben
                    poudarek. Narod ali država je ostal osrednji okvir socializacije in pomemben
                    akter v zgodovinskem procesu.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"
                            ><bibl>Brunnbauer, »Kontinuitete in spremembe,« 435.</bibl></note>
                </p>
                <p>Jugoslovanska historiografija je funkcionirala kot skupnost regionalnih
                    (republiških, nacionalnih) historiografij.<note place="foot" xml:id="ftn49"
                        n="48"><bibl>Robert Stallaerts, »Historiography in the Former and New
                            Yugoslavia,« <hi rend="italic">Belgisch Tijdschrift voor Nieuwste
                                Geschiedenis</hi> 29, št. 3–4 (1999): 315–36.</bibl></note> To je
                    zunanje opazovalce nagnilo k oceni, da je enotnost historiografije zagotavljala
                    le enotnost političnega režima v državi.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"
                            ><bibl>Ivo Banac, »Historiography of Countries of Eastern
                            Europe:Yugoslavia,« v: <hi rend="italic">The American Historical
                                Review</hi> 97, št. 4 (1992): 1086. Ivo Banac, »The Dissolution of
                            Yugoslav Historiography,« v: Sabrina Petra Ramet in Ljubiša S.
                            Adamovich, <hi rend="italic">Beyond Yugoslavia. Politics, Economics, and
                                Culture in a Shattered Community</hi> (Boulder, San Francisco,
                            Oxford: Westview Press, 1995), 42.</bibl></note> Proces je bil tesno
                    povezan s politiko decentralizacije, ko so pristojnosti prenašali s federacije
                    na republiško raven. Z decentralizacijo so se krepile tudi identitete
                    historiografij posameznih jugoslovanskih narodov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn51" n="50"><bibl>Brunnbauer, »Kontinuitete in spremembe,«
                            435.</bibl></note> Tudi na metodološkem področju je bilo jugoslovansko
                    zgodovinopisje heterogeno. Prepletale so se različne usmeritve, tudi različne
                    ravni profesionalnih standardov.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"
                            ><bibl>Stallaerts, »Historiography in the Former and New Yugoslavia,«
                            330.</bibl></note> Značilna je bila pozitivistično usmerjena dogodkovna
                    zgodovina. Usmerjenost k dogodkov in »dejstvom«, ki morajo biti potrjeni v
                    pisnih virih, je zgodovinarjem omogočila, da so lahko opravljali raziskovalno
                    delo v času največjih ideoloških pritiskov.<note place="foot" xml:id="ftn53"
                        n="52"><bibl>Brunnbauer, »Kontinuitete in spremembe,« 439.</bibl></note>
                    Hkrati s tem je bila manjšina zgodovinarjev izrazito pod vplivom mednarodnih
                    tokov, francoske šole Annales ali konceptov socialne zgodovine, del
                    zgodovinarjev pa je vztrajal pri marksističnem zgodovinskem determinizmu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn54" n="53"><bibl>Božo Repe, »Razpad historiografije,
                            ki nikoli ni obstajala,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 1, št.
                            3 (1996): 72. Božo Repe, »Jugoslovanska historiografija po drugi
                            svetovni vojni,« v: <hi rend="italic">Tokovi istorije</hi> 1, št. 1–4
                            (1999): 316, 317. Magdalena Najbar Agičić, <hi rend="italic">U skladu s
                                marksizmom ili činjenicama. Hrvatska historiografija 1945–1960</hi>
                            (Zagreb: Ibis, 2013), 274–300.</bibl></note>
                </p>
                <p>Zgodovinarji so imeli vse možnosti za spoznanje mednarodnih trendov v
                    zgodovinopisju. Kulturni transfer je bil mogoč, kar je dokazovala popularna
                        kultura.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"><bibl>Zoran Janjetović, Od
                            internacionale do komerciale. Popularna kultura u Jugoslaviji 1945–1991
                            (Beograd: INIS, 2011). Radina Vučetić, <hi rend="italic">Koka-kola
                                socializam. Amerikanizacija jugoslovenske popularne kulture
                                šestdesetih godina XX veka</hi> (Beograd: Službeni glasnik,
                            2012).</bibl></note> Država je na začetku šestdesetih let sprostila
                    potovanja, začele so se velike migracije v zahodne države. Dovoljen je bil uvoz
                    tuje literature, zgodovinarskih revij in knjig, dosegljive so bile širokemu
                    krogu bralcev v akademskih in nacionalnih knjižnicah. Knjige in revije je bilo
                    mogoče naročiti že doma pri knjigotrških podjetjih. Zgodovinarji so potovali in
                    obiskovali knjižnice in knjigarne v zahodni Evropi. O tem pričajo zgodovinarske
                    revije, ki so redno prinašale poročila ali recenzije o novih knjigah in poročila
                    o mednarodnih konferencah in kongresih. Pričajo o tem, da je manjšina redno
                    spremljala sodobno zgodovinarsko produkcijo in prenašala svoja spoznanja na
                    širšo zgodovinarsko skupnost.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"
                            ><bibl>Dobrilo Aranitović, <hi rend="italic">Jugoslovenski istorijski
                                časopis – Bibliografija 1935</hi>–<hi rend="italic">1997</hi>
                            (Beograd: Savez istoričara Jugoslavije, 1999). Najbar Agičić, <hi
                                rend="italic">U skladu s marksizmom ili činjenicama</hi>,
                            274–300.</bibl></note> Glede na liberalizacijo je presenetljivo, da so
                    komaj kateri<hi rend="color(262626)"> zgodovinarji študirali v tujini.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn57" n="56"><bibl>Perišić, <hi rend="italic">Od
                                Staljina ka Sartru</hi>, 396–419.</bibl></note><hi
                        rend="color(262626)"> Šele prihodnje raziskave bodo dale odgovor za
                        zadržanost zgodovinarjev v primerjavi z družboslovci, denimo
                        ekonomisti</hi><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"><bibl>Bockman, <hi
                                rend="italic">Markets in the Name of Socialism</hi>,
                        77–106.</bibl></note> ali sociologi.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"
                            ><bibl> Katja Naumann, »International Research Planning across the Iron
                            Curtain: East-Central European Social Scientists in the ISSC and Vienna
                            Centre,« v: Michel Christian, Sandrine Kot in Ondrej Matejka, ur., <hi
                                rend="italic">Planning in Cold War Europe. Competition, Cooperation,
                                Circulations (1950s–1970s)</hi> (München: Walter De Gruyter, 2018),
                            97–122.</bibl></note></p>
                <p>Ob koncu druge svetovne vojne je bilo gospodarsko zgodovinopisje povsem na
                    začetku. Kot posebna disciplina je stalo pred izzivi konstituiranja. Resda je
                    bila gospodarska zgodovina srednjega veka že afirmirana, vendar je bilo
                    raziskovanje novejših obdobij povsem potisnjeno v stran. Nova oblast je imela
                    velik interes ravno v moderni zgodovini, v zgodovini kapitalistične ekonomije.
                    Zanimivo je, da se je pojavila literarizirana različica komunistične
                    interpretacije gospodarske preteklosti izpred druge svetovne vojne. V drugi
                    polovici leta 1945 je izšel roman priznanega slovenskega pisatelja Lovra Kuharja
                        <hi rend="italic">Jamnica</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"
                            ><bibl>Prežihov Voranc, <hi rend="italic">Jamnica: roman soseske</hi>
                            (Ljubljana: Slovenski knjižni zavod), 1945.</bibl></note> Jamnica kot
                    dolina je bila simbol Slovenije, a z nekaj domišljije je bilo mogoče roman brati
                    v jugoslovanskem kontekstu. Avtor je bil vodilen jugoslovanski komunist v
                    tridesetih letih.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"><bibl>Aleš Gabrič,
                            ur., <hi rend="italic">Prežihov Voranc - Lovro Kuhar: pisatelj, politik,
                                patriot </hi>(Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                            2010).</bibl></note> Imel je izrazit literarni dar in je ostal v spominu
                    kot literat, ne kot politik. Roman je bil napisan po temeljitem študiju
                    predvojnih gospodarskih in socialnih razmer in lastne avtorjeve izkušnje, hkrati
                    pa predstavlja komunistično enostransko interpretacijo gospodarskega stanja.
                    Avtor je odprl vprašanja ekonomskih in socialnih težav širokih ljudskih slojev v
                    precepu napredujočega kapitalizma, industrializacije, porajanja delavskega
                    razreda, razrednih bojev, ekonomske krize, pavperizacije prebivalstva in
                    penetracije kapitalistične logike v ruralne skupnosti. Že v tem romanu so bile
                    torej postavljene osnovne konture razumevanja gospodarske preteklosti. Hkrati so
                    bila postavljena raziskovalna vprašanja za prihodnost. </p>
                <p>Da je bila reinterpretacija gospodarske preteklosti visoko na politični agendi,
                    govori dejstvo, da so do leta 1948 na vseh ekonomskih fakultetah v državi uvedli
                    predavanja iz gospodarske zgodovine, pri zgodovinskih društvih posameznih
                    republik pa so ustanavljali komisije za gospodarsko zgodovino.<note place="foot"
                        xml:id="ftn62" n="61"><bibl>Hrvoje Petrić, »Prilozi poznavanju
                            historiografije o gospodarskoj povijesti u Hrvatskoj,« v: Darja Mihelič,
                            ur., <hi rend="italic">Vizija raziskav slovenske gospodarske in družbene
                                zgodovine</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, 2014), 101–07.</bibl></note>
                    V nastajajoči disciplini so prednjačili ekonomisti, zgodovinarji so še stali ob
                    strani. Uveljavila so se tri imena, ki so v kasnejših letih uživala ugled
                    vodilnih ekonomskih zgodovinarjev. Gre za profesorje Rudolfa Bićanića
                    (1905–1968), Mija Mirkovića (1898–1963) z zagrebške univerze in Nikolo Vuča
                    (1902–1993) z beograjske univerze. Vsi trije so bili marksistično usmerjeni.</p>
                <p>Kot pri vsaki disciplini so se na začetku postavljala vprašanja definicije
                    raziskovalnega polja. Leta 1948 je Nikola Vučo izdal prvo gospodarsko zgodovino
                    Jugoslavije. Knjiga je vzpostavila osnovna razmerja: zgodovina Jugoslavije je
                    seštevek regionalnih zgodovin jugoslovanskih narodov; vsaka
                    gospodarskozgodovinska obravnava se mora začeti na ravni posameznih narodov
                    (republik) in šele potem je mogoča sinteza na jugoslovanski ravni. Temeljni
                    okvir periodizacije in s tem tudi že interpretacije je bil ideološko predpisan
                    model družbenega razvoja od prazgodovinskih skupnosti, fevdalizma, kapitalizma
                    do socializma. Vučo je naloge ekonomske zgodovine videl v jasni marksistični
                    maniri: proučevanje produkcijskih načinov in odnosov v historični perspektivi,
                    vpliv na družbene odnose, oblikovanje razredov in razredni boji, delitev
                    ustvarjenega družbenega premoženja in potrošnja, vzporedno z razvojem
                    tehnologije tudi na proizvajalce (delavce in kmete), prednost pri proučevanju
                    imajo družbene strukture (organizacije, skupine, razred, družba) pred
                    posameznikom. V metodološkem pogledu je v duhu časa poudarjal pomen historičnega
                    (dialektičnega) materializma in nadrejenost materialnega sveta in odnosov v
                    odnosu do drugih družbenih sistemov. Poudaril je tudi, da je za vsako
                    raziskovanje nujna tudi uporaba kvantitativnih in kvalitativnih metod, ne da bi
                    podrobneje elaboriral ta vprašanja.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"
                            ><bibl>Nikola Vučo, <hi rend="italic">Privredna istorija naroda FNRJ do
                                prvog svetskog rata</hi> (Beograd: Naučna knjiga, 1948),
                            3–13.</bibl></note></p>
                <p>Metodološka vprašanja so prišla bolj do izraza v polemiki med Rudolfom Bićanićem
                    z zagrebške univerze in uglednim slovenskim zgodovinarjem Franom Zwittrom z
                    univerze v Ljubljani. Bićanić je leta 1952 objavil članek o ekonomski zgodovini
                    na presečišču med ekonomsko in historično znanostjo. Zavzel je stališče, da je
                    položaj ekonomske zgodovine med ekonomsko vedo in zgodovinopisjem kontroverzen.
                    Ni sicer dvomil, da je ekonomska zgodovina vendarle historična veda, a kot
                    ekonomist je imel številne pomisleke. Naslanjal se je na tedaj aktualne razprave
                    o ekonomski zgodovini med ekonomisti.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"
                            ><bibl>Med referencami je navajal dela: Bertrand Nogaro, »La méthode de
                            l'économie politique«, Paris 1950; Jean Fourastié, »Histoire économique«
                            (IXe congrès international des sciences historiques), Paris 1950; Werner
                            Sombart, <hi rend="italic">Der Moderne Kapitalismus:
                                Historisch-systematische Darstellung des gesamteuropäischen
                                Wirtschaftsleben von seinen Anfängen bis zur Gegenwart, 3 vols.
                            </hi>Munich und Leipzig 1902; Abbott Payson, »Sir John Howard Clapham
                            and the Empirical Reaction in Economic History,« <hi rend="italic">The
                                Journal of Economic History</hi> 11, št. 2 (1951): 148–53. <hi
                                rend="italic">JSTOR</hi>, pridobljeno 5. 9. 2022, <ref
                                target="http://www.jstor.org/stable/2113127"
                                >www.jstor.org/stable/2113127</ref>. Skliceval se je tudi na
                            avtorje, ki so jih navajali citirani avtorji.</bibl></note> Pri tem je
                    provokativno zatrdil, da je ekonomska zgodovina veja ekonomske znanosti in da ni
                    historična znanost v ožjem smislu. Gospodarska zgodovina naj bi proučevala, kako
                    se v zgodovini manifestirajo ekonomski zakoni, bolj naj bi bila nagnjena k
                    abstrakciji, sintezi in dolgoročnemu sledenju procesov. Zgodovinarji naj bi
                    pripravljali in urejali relevantno historično gradivo za nadaljnjo analitično
                    osmislitev. Šele ekonomski zgodovinar, to je ekonomist, naj bi bil sposoben
                    ustreznega vrednotenja historičnega gradiva o gospodarstvu v preteklosti.
                    Bićanić ni skrival, da je samo ekonomist, ki ga zanima preteklost, pravi
                    ekonomski zgodovinar. Le metodološki instrumentarij ekonomske znanosti naj bi
                    omogočal pristno spoznanje gospodarske preteklosti. Ekonometrične metode naj bi
                    ekonomski zgodovini kot vedi pomagale postati najeksaktnejša družbena veda,
                    seveda v mejah marksistične zasnove. Deskripcija in iskanje vzročnosti,
                    značilnosti zgodovinopisja po Bićaniću, naj bi bila povsem nezadostna.<note
                        place="foot" xml:id="ftn65" n="64"><bibl>Rudolf Bićanić, »Ekonomska povijest
                            medju ekonomskim in historijskim naukama,« <hi rend="italic">Kosov
                                zbornik. Zgodovinski časopis</hi> (1952/1953): 824.</bibl></note>
                    Bićanićeve besede so puščale vtis, da ekonomsko zgodovino v veliki meri enači z
                    retrospektivno ekonometrijo.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"><bibl>Eric
                            Hobsbawm, <hi rend="italic">O istoriji. (On History) O teoriji i praksi
                                i razvoju istorije i njenoj relevantnosti za suvremeni svet</hi>
                            (Beograd: Otkrovenje, 2003), 107–38.</bibl></note>
                </p>
                <p>Bićanićeve misli glede razmerja med ekonomsko zgodovino in zgodovino so bile
                    izzivalne. V polemiko je vstopil Fran Zwitter, zgodovinar, ki je že pred prvo
                    svetovno vojno iskal metodološko sinergijo med zgodovinopisjem in
                        sociologijo.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"><bibl>Fran Zwitter, <hi
                                rend="italic">Sociologija in zgodovina</hi> (Ljubljana: Akademska
                            založba, 1938).</bibl></note> Odločno je zavrnil trditev, da ekonomska
                    zgodovina ni del historične znanosti. Prav tako se ni strinjal, da naj bi bilo
                    zgodovinopisje samo deskripcija, opozoril je na pomen analize in tudi
                    kvantitavnih metod. Zwitter je gospodarsko zgodovino pojmoval kot samostojno
                    znanstveno disciplino, ki raziskuje, analizira in interpretira ekonomske odnose
                    v celoti in ne opisuje le ekonomskih dejstev. Zaradi celovitosti v metodološka
                    izhodišča vključuje tudi kvantitativne pristope. Zato gospodarska zgodovina kot
                    historična disciplina ne more biti zgolj urejevalec dejstev za
                    ekonomista-gospodarskega zgodovinarja. Zwitter je ponudil pot, kot jo je
                    zastopal v delu o razmerju med sociologijo in zgodovino – interdisciplinarnost.
                    Prepričan je bil, da mora biti znanost o gospodarski zgodovini teoretsko
                    poglobljena in tudi utemeljena na virih, da mora videti tako osrednjo linijo
                    razvoja kakor nianse. Dvojna narava ekonomske zgodovine, v maniri ekonomistov in
                    zgodovinarjev, se mu je zdela dopolnjujoča in koristna za napredek ekonomske
                    zgodovine kot discipline.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"><bibl>Fran
                            Zwitter, »Gospodarska zgodovina kot znanost,« <hi rend="italic"
                                >Zgodovinski časopis</hi> 8, št. 1–4 (1954):
                    169–72.</bibl></note></p>
                <p>V nasprotju z Bićanićem je Mijo Mirković gospodarsko zgodovino pojmoval širše. Ni
                    dvomil, da je ekonomska zgodovina historična veda, zato je tudi posvečal veliko
                    pozornosti historičnim virom. Spodbudil je izdajanje virov za gospodarsko
                    zgodovino Hrvaške.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"><bibl>Petrić,
                            »Prilozi poznavanju historiografije o gospodarskoj povijesti,«
                            101–07.</bibl></note> Gospodarsko zgodovino je videl kot disciplino, ki
                    proučuje gospodarsko preteklost v vsej celovitosti v interaktivnem razmerju z
                    družbo. Ekonomsko zgodovino je opredelil kot »<hi rend="italic">konkretno</hi>«
                    vedo, ker ima jasno področje proučevanja: država, narod, lokalna skupnost ipd.,
                    kar narekujejo historični viri. Pri tem je bil neomajno prepričan, da je zaradi
                    velikih razlik v družbenem in ekonomskem razvoju jugoslovanskih narodov
                    ekonomsko zgodovino treba raziskovati dvotirno. Najprej zgodovino posameznih
                    regij (republik) in šele v drugi fazi ali vzporedno jugoslovansko gospodarsko
                    zgodovino kot sintezo regionalnih zgodovin. V tem procesu naj bi se pokazal »<hi
                        rend="italic">teoretski</hi>« značaj ekonomske zgodovine, saj mora kot
                    znanstvena disciplina posploševati rezultate raziskav in iskati »<hi
                        rend="italic">zakonitosti napredka</hi>«, tudi z naslonitvijo na metodološki
                    repertoar ekonomske znanosti, zlasti na področju kvantifikacije. Mirković se je,
                    kljub ekonomski izobrazbi, v metodološkem pogledu nagibal k tradicionalni
                    historični metodi.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"><bibl>Mijo Mirković,
                                <hi rend="italic">Ekonomska historija Jugoslavije</hi> (Zagreb:
                            Ekonomski pregled, 1958), 1.</bibl></note></p>
                <p>Rudolf Bićanić<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"><bibl>Željko Karaula,
                            »Prilozi za biografiju Rudolfa Bićanića,« v: <hi rend="italic">Radovi
                                zavoda za znanstvenoistraživački i umjetnički rad u Bjelovaru</hi>
                            10 (2016): 216–42.</bibl></note> je kot profesor ekonomske zgodovine na
                    pravni fakulteti tudi aktivno raziskoval gospodarsko zgodovino. Ocenjevalci
                    njegovega dela so poudarjali predvsem aplikacijo kvantitativnih metod in tudi
                    obsežne raziskave v arhivih. Osrednja raziskovalna vprašanja, ki so ga
                    zaposlovala, so bila vprašanja geneze in razvoja kapitalizma. Na to temo je
                    napisal dve temeljni študiji o manufakturni proizvodnji na Hrvaškem od srede 18.
                    do srede 19. stoletja ter o začetkih kapitalizma v hrvaškem gospodarstvu,
                    ekonomski misli in politiki.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"
                            ><bibl>Petrić, »Prilozi poznavanju historiografije o gospodarskoj
                            povijesti,« 101–07.</bibl></note> Vsekakor velja poudariti, da ekonomska
                    zgodovina ni zavzemala njegovega celotnega strokovnega in raziskovalnega dela.
                    Bićanić se je oprijel gospodarske zgodovine v obdobju, ko zaradi zamere<note
                        place="foot" xml:id="ftn73" n="72"><bibl>Ni povsem jasno, za kakšno zamero
                            je šlo. Po nekaterih trditvah je kot visok uradnik zveznega ministrstva
                            za zunanjo trgovino nasprotoval sklenitvi trgovinskega sporazuma s
                            Sovjetsko zvezo, ki naj ne bi bil v korist Jugoslavije. Potem naj bi se
                            umaknil na zagrebško univerzo. Po besedah njegove žene naj bi bila po
                            prihodu v Zagreb nekaj časa pod nadzorom. Gl. Karaula, »Prilozi za
                            biografiju Rudolfa Bićanića,« 216–42.</bibl></note> pri oblasteh ni
                    mogel objavljati del na temo sodobne jugoslovanske ekonomije, ki je bila njegov
                    prvenstveni interes. Po izidu knjige o dobi manufaktur na Hrvaškem so ga celo
                    kritizirali, da knjige ni v potrebni meri utemeljil na marksistični teoriji.
                    Neuresničena je ostala ideja, da bi se posvetil tudi industrijski revoluciji in
                    razvoju ekonomske misli na Hrvaškem. Ko je na začetku petdesetih let, z začetkom
                    liberalizacije komunističnega režima, prišlo do sprostitve intelektualnega
                    življenja, se mu je odprla pot v raziskovanje sodobne ekonomije. Začele so se
                    njegove objave in knjige na temo ekonomskega sistema, posameznih področnih
                    politik, planiranja itd. Obseg znanstvenega interesa je bil velik. Objavljal je
                    v domačih in tujih revijah. S predavanji je gostoval na zahodnih univerzah in
                    mednarodnih konferencah. Dve leti je prebil v ZDA, v Austinu na Univerzi v
                    Texasu in v Centru za napredne študije in behavioristične znanosti v Palu Altu v
                    Kaliforniji. Obširno socialno omrežje mu je omogočilo, da se je dogovoril za
                    izid knjige v Britaniji pri Cambridge University Press. Predgovor k angleški
                    knjigi mu je napisal profesor Michael Kaser,<note place="foot" xml:id="ftn74"
                        n="73"><bibl>Michael Kaser, »Foreword,« v: Rudolf Bićanić, <hi rend="italic"
                                >Economic Policy in Socialist Yugoslavia</hi> (Cambridge University
                            Press, 1973), VII–VIII.</bibl></note> ekonomist in zgodovinar s kolidža
                    St. Antony's v Oxfordu. Bićanića je tik pred dokončanjem rokopisa prehitela
                    smrt, tako da so knjigo za tisk priredili njegovi sodelavci. Delo z naslovom <hi
                        rend="italic">Economic Policy in Socialist Yugoslavia</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn75" n="74"><bibl>Rudolf Bićanić, <hi rend="italic">Economic
                                Policy in Socialist Yugoslavia</hi> (Cambridge University Press,
                            1973).</bibl></note> je zgodovina ekonomske politike po drugi svetovni
                    vojni. Ima močno historično noto, saj se v prvem poglavju navezuje na
                    ekonomsko-historično dediščino in kontekst, ki je nastal s kreiranjem
                    jugoslovanske države po prvi svetovni vojni.</p>
                <p>Bićaniću se je kot profesor ekonomske zgodovine na zagrebški univerzi pridruževal
                    Mijo Mirković.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"><bibl>Dušan Čalič, <hi
                                rend="italic">Zbornik radova posvečen osamdesetoj godišnjici rođenja
                                Mije Mirkovića</hi> (Zagreb: JAZU, 1979).</bibl></note> Pomembni sta
                    dve njegovi deli: <hi rend="italic">Ekonomska struktura Jugoslavije</hi> (1950)
                    in <hi rend="italic">Ekonomska historija Jugoslavije</hi> (1958, ponatisi 1961,
                    1962, 1968 in 1985). Mirkovićeva <hi rend="italic">Ekonomska zgodovina
                        Jugoslavije</hi> je postala standardna sinteza jugoslovanske ekonomske
                    zgodovine od srednjega veka do začetka druge svetovne vojne. Odlikovala se je
                    zlasti s poglavji, kjer je analitično predstavil razvoj kapitalistične ekonomije
                    v jugoslovanskih deželah.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"><bibl>Petrić,
                            »Prilozi poznavanju historiografije o gospodarskoj povijesti,«
                            101–07.</bibl></note> Posamezna poglavja so oblikovana problemsko, pri
                    čemer je dosledno opozarjal na regionalne posebnosti oziroma različnosti
                    gospodarskozgodovinske dinamike pri posameznih jugoslovanskih narodih. Poglavja
                    so obravnavala vas kot gospodarsko enoto, sužnjelastništvo v srednjem veku,
                    vaške ekonomske in socialne strukture v fevdalizmu, fevdalno ekonomijo z
                    gospodarsko vlogo mest, razvoj kapitalizma, regulacijo zemljiških lastninskih
                    pravic, gospodarsko strukturo in politiko Jugoslavije med obema vojnama. Knjigo
                    je po lastnih besedah zasnoval na dveh vzajemno dopolnjujočih metodoloških
                    načelih. Sledil je analizi proizvodnih načinov in ustanov v posameznih fazah
                    družbenoekonomskega razvoja in kvantitativni dokumentaciji in analizi.<note
                        place="foot" xml:id="ftn78" n="77"><bibl>Mirković, <hi rend="italic"
                                >Ekonomska historija Jugoslavije</hi>.</bibl></note>
                </p>
                <p>Če je bila ekonomska zgodovina kot disciplina konec petdesetih let še ne povsem
                    definirana in nezadostno razvita, pa so se razmere v šestdesetih letih
                    spreminjale. Z ekonomsko zgodovino so se v večji meri začeli ukvarjati tudi
                    zgodovinarji. Na oddelku za zgodovino na zagrebški univerzi so leta 1960 uvedli
                    predmet ekonomska zgodovina. Predaval ga je Igor Karaman, ki je imel zelo širok
                    raziskovalni interes. Nezanemarljiv je njegov prispevek z usmerjanjem študentov
                    na podiplomski ravni. Raziskovalni opus je mogoče posplošiti v sledenje
                    dolgoročnim gospodarskim in družbenim strukturnim spremembam.<note place="foot"
                        xml:id="ftn79" n="78"><bibl>Božena Vranješ Šoljan, »Prof. dr. Igor Karaman
                            (1927–1995),« v: <hi rend="italic">Radovi</hi> 28 (Zagreb: Zavod za
                            hrvatsku povijest), 7–9.</bibl></note> Dolgoletno raziskovalno delo in
                    vrsta manjših študij so mu omogočili sintezo hrvaškega gospodarskega razvoja s
                    stališča industrializacije od začetka 19. stoletja pa do druge svetovne vojne.
                    Knjiga izkazuje tudi odsotnost marksistične koncepcije in nadomeščanje
                    konceptualnega okvira s sodobnimi koncepti v zgodovinopisju, kot je denimo
                    koncept protoindustrializacije.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"
                            ><bibl>Igor Karaman, <hi rend="italic">Industrializacija građanske
                                Hrvatske 1800</hi>–<hi rend="italic">1941</hi> (Zagreb: Naprijed,
                            1991).</bibl></note> Od šestdesetih let naprej je bila gospodarska
                    zgodovina na Hrvaškem v ekspanziji. Pri tem sta izstopali Miroslava Despot in
                    Mira Kolar Dimitrijević. Miroslava Despot je obravnavala razvoj manufakturne
                    proizvodnje, industrializacijo in začela tudi študije posameznih
                        podjetnikov<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"><bibl>Dragutin
                            Pavlićević, »Dr. Miroslava Despot (1912–1995),« v: <hi rend="italic"
                                >Radovi</hi> 28 (Zagreb: Zavod za hrvatsku povijest), 373,
                            374.</bibl></note> v starejših obdobjih, kar je bila pomembna inovacija.
                    Mira Kolar Dimitrijević se je poleg gospodarskozgodovinskih raziskav profilirala
                    še z raziskovanjem »delavskega razreda«.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"
                            ><bibl>Petrić, »Prilozi poznavanju historiografije o gospodarskoj
                            povijesti,« 107. Damir Agičić, »Životopis i bibliografija Mire Kolar
                            Dimitrijević,« v: <hi rend="italic">Radovi 31</hi> (Zagreb: Zavod za
                            hrvatsku povijest, 1998), 279–92.</bibl></note></p>
                <p>Na beograjski univerzi je bila v procesu oblikovanja gospodarske zgodovine kot
                    discipline nepogrešljiva vloga Nikole Vuča. Kot raziskovalec in profesor
                    ekonomske zgodovine na ekonomski fakulteti<note place="foot" xml:id="ftn83"
                        n="82"><bibl>Vesna Aleksić, »Ekonomska istorija Srbije u domačoj
                            istoriografiji 2010–2017: metodološki izazovi u konteksktu
                            interdisciplinarnih istraživanja,« v: <hi rend="italic">Ekonomska i
                                ekohistorija</hi> 14, št. 14 (2018): 214.</bibl></note> je vplival
                    na vrsto ekonomskih zgodovinarjev. Njegov opus je izjemen, v raziskovalnem delu
                    je kombiniral nacionalni, to je srbski, jugoslovanski in mednarodni pristop.
                    Njegov knjižni prvenec se je začel s sintezo jugoslovanske gospodarske
                        zgodovine<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"><bibl>Vučo, <hi
                                rend="italic">Privredna istorija naroda FNRJ</hi>.</bibl></note>,
                    kasneje je nadaljeval gospodarsko zgodovino Srbije do prve svetovne vojne.<note
                        place="foot" xml:id="ftn85" n="84"><bibl>Nikola Vučo, <hi rend="italic"
                                >Privredna istorija Srbija do prvog svetskog rata</hi> (Beograd:
                            Naučna knjiga, 1955).</bibl></note> Obe deli sta še bili vpeti v
                    marksistični epistemološki vzorec. V kasnejših delih je začel od tega vzorca
                    odstopati. S tem je sledil potekajočemu procesu v zgodovinopisju. Poleg
                    nacionalne, srbske in jugoslovanske zgodovine je Vučo posegel tudi na področje
                    splošnih pregledov gospodarske zgodovine. Konec petdesetih let je izdal knjigo z
                    naslovom <hi rend="italic">Ekonomska zgodovina</hi>. Za splošnim naslovom se je
                    skrivala svetovna gospodarska zgodovina. Glede periodizacije in problemske
                    strukture je bil Vučo še vedno na liniji marksistične periodizacije
                    družbenoekonomskih sistemov. Pri pisanju se je naslanjal na različno literaturo,
                    z rahlo prevlado piscev marksističnega izvora, predvsem sovjetskega, vendar se
                    je skliceval tudi na sodobno literaturo zahodnega sveta, francosko, nemško in
                    angleško, kar priča o tem, da je spremljal periodiko v različnih jezikih in
                    torej tudi v različnih metodoloških usmeritvah.<note place="foot" xml:id="ftn86"
                        n="85"><bibl>Nikola Vučo, <hi rend="italic">Ekonomska istorija</hi>
                            (Beograd: Naučna knjiga, 1959).</bibl></note> Nekaj let kasneje je izšla
                    posodobljena izdaja z naslovom <hi rend="italic">Ekonomska zgodovina sveta</hi>.
                    Knjiga je dejansko dvodelna, največji del zajema gospodarsko zgodovino zahodnega
                    sveta oziroma razvoj kapitalistične ekonomije, ne da bi bilo to eksplicitno
                    poudarjeno, drugi del pa je posvečen gospodarski zgodovini Rusije in v zaključku
                    Sovjetske zveze. Po strukturi in konceptualizaciji je druga izdaja <hi
                        rend="italic">Ekonomske zgodovine sveta </hi>pomenila korak v odmiku od
                    marksistične koncepcije. Periodizacija ne sledi več družbenoekonomskim sistemom,
                    ampak razvojni dinamiki ekonomije.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"
                            ><bibl>Nikola Vučo, <hi rend="italic">Ekonomska istorija sveta</hi>
                            (Beograd: Naučna knjiga, 1962).</bibl></note> Obe deli sta bili
                    zasnovani v duhu evrocentrizma in vpeti v zahodni model gospodarske zgodovine. V
                    pregled je vključil primere Egipta, Indije in Kitajske, vendar ne kot
                    samostojnih entitet, pač pa kot odvisna ozemlja evropske kolonialne
                    kapitalistične ekonomije. Vučo se je posvečal tudi vprašanjem razmerja med
                    državo in ekonomijo. Napisal je obsežno študijo o državni intervenciji v
                    ekonomiji. Sledil je načinu reguliranja ekonomije od antičnih obdobij do
                    sodobnosti. Poglavja novejših obdobij je razdelil glede na značilnosti
                    ekonomskih sistemov (denimo merkantilizem, liberalizem). Posebno poglavje je
                    namenil Sovjetski zvezi. Pot, ki jo je nakazal v prejšnjih knjigah, se je
                    nadaljevala. Knjiga je, razen poglavja o Sovjetski zvezi, v celoti napisana na
                    temelju sodobne zahodne literature ali virov, ki so jih izdajale zahodne
                        institucije.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87"><bibl>Nikola Vučo, <hi
                                rend="italic">Državna intervencija u privredi</hi> (Beograd:
                            Savremena administracija, 1975).</bibl></note> Njegovo raziskovanje je
                    dopolnjevala vidna ekonomska zgodovinarka Smiljana Đurović, ki je podrobno
                    analizirala državno intervencijo in regulacijo ekonomije v Jugoslaviji med obema
                    vojnama (interwar period).<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"
                            ><bibl>Smiljana Đurović, <hi rend="italic">Državna intervencija u
                                industriji Jugoslavije</hi> (Beograd: ISI, 1986).</bibl></note> K
                    omenjenim velja pridružiti še Danico Milić, ki je raziskovalni interes razširila
                    na vlogo tujega kapitala, tujih bank in zavarovalnic, rudarstva v 19.
                        stoletju.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="89"><bibl>Aleksić, »Ekonomska
                            istorija Srbije u domačoj istoriografiji,« 213.</bibl></note>
                </p>
                <p>Vučo je napisal tudi temeljno delo na temo velike ekonomske krize (Great
                    Depression) tridesetih let v Jugoslaviji in položaja kmetijstva v tem času. Delo
                    je izhajalo iz kmetijstva, saj se je z njim preživljalo približno 80 odstotkov
                    prebivalstva. Vučo je z obsežno dokumentacijo analiziral razmere in specifike
                    agrarne ekonomije med depresijo tridesetih let z ekonomskimi in socialnimi
                    posledicami. Delo je bilo zasnovano izrazito etnocentrično in časovno omejeno,
                    viri in literatura omejeni na jugoslovansko raven.<note place="foot"
                        xml:id="ftn91" n="90"><bibl>Nikola Vučo, <hi rend="italic">Agrarna kriza u
                                Jugoslaviji 1930–1934</hi> (Beograd: Prosveta, 1968).</bibl></note>
                    Podoben vzorec je Vučo nadaljeval v delu o industrializaciji Srbije v 19.
                    stoletju, vendar ga je nekoliko nadgradil s komparativnim pristopom. Knjiga je
                    razdeljena na dva dela. V prvem delu avtor sledi razvojni dinamiki industrijskih
                    panog (energetike, rudarstva, metalurgije, gradbeništva, prometa, vojaške,
                    steklarske, tekstilne, prehrambne, usnjarske, kemične, lesnopredelovalne in
                    kovinskopredelovalne industrije), v drugem delu analizira korelacijo med
                    industrializacijo ter družbenimi in ekonomskimi spremembami. Na ta način je
                    prepričljivo umestil proces industrializacije Srbije v splošni trend razvoja
                    srbske družbe<note place="foot" xml:id="ftn92" n="91"><bibl>Nikola Vučo, <hi
                                rend="italic">Razvoj industrije u Srbiji u 19. veku</hi> (Beograd:
                            SANU, 1981).</bibl></note> in meril tudi časovni zaostanek srbske
                        industrializacije.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92"><bibl>Aleksić,
                            »Ekonomska istorija Srbije u domačoj istoriografiji,« 214.</bibl></note>
                </p>
                <p>V šestdesetih in sedemdesetih letih je h krepitvi gospodarske zgodovine pomembno
                    prispevala ustanovitev inštitutov za zgodovino delavskega gibanja v vsaki
                    jugoslovanski republiki.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93"><bibl>Aleš
                            Gabrič, »Med idejami proučevanja novejše zgodovine in zgodovine
                            delavskega gibanja,« v: Aleš Gabrič, ur., <hi rend="italic"
                                >Zgodovinopisje v zrcalu – 50 let Inštituta za novejšo
                                zgodovino</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2009),
                            17–48.</bibl></note> Inštituti naj bi na osnovi historičnega
                    materializma pospešili raziskovanje razvoja delavskega gibanja, komunistične
                    stranke, gospodarskega in socialnega razvoja. Se pravi tem, za katere je
                    komunistična oblast sodila, da so bile v historičnem raziskovanju zapostavljene.
                    Ni bilo namreč mogoče razpravljati o delavskem razredu, ne da bi hkrati
                    predstavljali ekonomske in socialne okoliščine. Tako je postalo proučevanje
                    poteka industrializacije in gospodarskega razvoja prvenstvena tema.<note
                        place="foot" xml:id="ftn95" n="94"><bibl>France Kresal, »Znanstveno
                            posvetovanje o industrijski revoluciji v jugoslovanskih deželah,« v: <hi
                                rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 13, št.
                            1-2 (1973): 313–17.</bibl></note> Dolgoročno novi inštituti niso
                    spremenili vzpostavljenih razmer v zgodovinopisju. Manjši del zanimanja so sicer
                    posvečali zgodovini komunistične stranke, glavnina raziskovalnega delovanja pa
                    je šla v smeri nacionalne, politične, kulturne, socialne in gospodarske
                    zgodovine po uveljavljenih historičnih metodologijah.<note place="foot"
                        xml:id="ftn96" n="95"><bibl>Gabrič, »Med idejami proučevanja novejše
                            zgodovine in zgodovine delavskega gibanja,« 17–48.</bibl></note></p>
                <p>Šestdeseta in sedemdeseta leta so pomenila tudi strukturno spremembo. V
                    formativnem obdobju so bili v ospredju ekonomisti, ki so imeli tudi marksistične
                    nazore. Potem pa so primat v ekonomskem zgodovinopisju začeli prevzemati
                    zgodovinarji. Kot smo videli v primeru Nikole Vuča, je marksistični pristop
                    postopno izzvenel. Ne deklarativno, ampak v praksi ekonomskih zgodovinarjev.
                    Sklicevanja na marksistične pojme družbene analize je bilo med zgodovinarji
                    vedno manj. Kapitalizem sta zamenjala pojma industrializacije in kasneje tudi
                    ekonomske modernizacije. Če v tem oziru ekonomski zgodovinarji niso sledili
                    željam oblasti, pa jim v raziskovalni agendi ni bilo česa očitati. Posvetili so
                    se različnim vidikom gospodarskega razvoja, v ospredje so postavljali lokalne
                    fenomene globalnih procesov, družbene strukture in prestrukturiranja. Posvetili
                    so se tudi množicam kot »<hi rend="italic">gibalu zgodovine</hi>« in različnim
                    družbenim slojem (delavcem, kmetom, študentom, uradnikom idr.). V metodološkem
                    pogledu je ekonomsko zgodovinopisje delovalo v tradicionalnem historičnem
                    (pozitivističnem) vzorcu s poudarkom na empiriji, deskriptivni analizi in z
                    delnim vključevanjem kvantitativnih metod. </p>
                <p>Z rastjo institucij je rasla skupnost ekonomskih zgodovinarjev. Pri zvezi
                    jugoslovanskih zgodovinarjev so ustanovili komisijo za gospodarsko zgodovino,
                    podobno tudi v republiških društvih zgodovinarjev.<note place="foot"
                        xml:id="ftn97" n="96"><bibl>Darja Mihelič, »Od sobivanja do razhoda. Utrinki
                            iz zadnjih dveh desetletij sodelovanja zgodovinarjev druge Jugoslavije,«
                            v: Oto Luthar in Jurij Perovšek, ur., <hi rend="italic">Zbornik Janka
                                Pleterskega</hi> (Ljubljana: ZRC, 2003), 577, 578.</bibl></note>
                    Komisijo so si zamislili kot prostor dialoga ekonomskih zgodovinarjev, prostor
                    izmenjave idej in izkušenj. Imela je tri osnovne naloge: povezovanje
                    gospodarskih zgodovinarjev v državi s konferencami in drugimi oblikami
                    sodelovanja, izdajanje časopisa <hi rend="italic">Acta historico-oeconomica
                        Iugoslaviae</hi>, sodelovanje v pripravah na svetovne kongrese gospodarske
                    zgodovine v organizaciji IEHA (International Economic History Association) ali v
                    drugih aktivnostih. </p>
                <p>V času do razpada države je komisija organizirala pet konferenc. Tema prve v letu
                    1972 je bila industrijska revolucija, tema druge v letu 1977 je bil razvoj
                    prometa, leta 1980 so razpravljali o specifičnostih ekonomskega razvoja in
                    socialne strukture v posameznih jugoslovanskih regijah, leta 1983 so se
                    posvetili gozdu in gozdarstvu na presečišču naravne dediščine in gospodarske
                    dejavnosti, srečanja so se zaključila leta 1987 z referati na temo živinoreje in
                    njene vloge v gospodarskem življenju.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"
                            ><bibl>Emilija Cvetković in Aleksandar Matković, »Rađanje jedne
                            istoriografije: nasleđe Komisije za ekonomsku istoriju Jugoslavije,« v:
                            Vesna Aleksić, Aleksandar Matković in Marko Miljković, ur., <hi
                                rend="italic">Izazovi izučavanja ekonomske istorije u Srbiji</hi>
                            (Beograd: Institut ekonomskih nauka, 2021), 199–202.</bibl></note> Na
                    zadnjo konferenco so prvič povabili tujega gosta, nemškega agrarnega
                    zgodovinarja Willija A. Boelckeja. Predstavitve s konferenc so bile objavljene v
                    reviji <hi rend="italic">Acta historico-oeconomica Iugoslaviae</hi>, ki je prvič
                    izšla leta 1974. Ustanovitev revije je imela velik pomen, bila je zadnja točka v
                    emancipaciji ekonomske zgodovine kot samostojne historične discipline. Šlo je za
                    edino revijo v državi, ki je bila posvečena izključno gospodarskozgodovinskim
                    temam. Sedež uredništva je bil v Zagrebu, kar ni presenečenje, saj je hrvaško
                    zgodovinopisje prednjačilo pri gospodarskozgodovinskih raziskavah. Člani
                    uredništva so bili iz vseh jugoslovanskih republik, glavi urednik pa je bil
                    priznani hrvaški ekonomski zgodovinar Ivan Erceg, ki je bil med drugim tudi
                    profesor ekonomske zgodovine na ekonomski fakulteti zagrebške univerze. Njegovo
                    raziskovalno delo se je osredotočalo na obdobje merkantilizma, gospodarski
                    položaj Hrvaške v habsburški monarhiji, regulacijo podložnih obveznosti v poznem
                    fevdalizmu, agrarno zgodovino, gozdarstvo, trgovino in historično demografijo. S
                    krajšimi študijskimi bivanji in specializacijami se je izobraževal tudi v
                    tujini, zlasti ga je zaznamovala specializacija iz agrarne zgodovine na Univerzi
                    v Hohenheimu v študijskem letu 1965/66.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"
                            ><bibl>Damir Karbić, »Ivan Erceg (1919–2017),« in: <hi rend="italic"
                                >Zbornik odsjeka povijesnih znanosti HAZU</hi>, 35, 2017,
                            343–45.</bibl></note></p>
                <p>V strukturi objavljenih člankov so prevladovale razprave na temo prebivalstva,
                    živinoreje, gozdarstva, prometa in industrializacije. Se pravi raziskovalna
                    vprašanja, katerim so bile posvečene konference komisije za gospodarsko
                    zgodovino. Tudi pri tej reviji je prišla do izraza značilnost, da je
                    jugoslovansko zgodovinopisje zbir nacionalnih oziroma republiških
                    historiografij. Večina avtorjev je raziskovalno obravnavala le historične pojave
                    in fenomene v svojem okolju, večina je recenzirala knjige, tiskane v njihovi
                    republiki. Kljub prevladujoči usmerjenosti na domačo znanstveno produkcijo je
                    bila rubrika recenzije pomembna, saj je prinašala tudi recenzije del tujih
                    avtorjev in tako omogočala delen vpogled v mednarodni prostor, v tokove v
                    mednarodnem ekonomskem zgodovinopisju. S tega stališča so bila pomembna tudi
                    poročila o mednarodnih kongresih in konferencah, ki so se jih ekonomski
                    zgodovinarji iz Jugoslavije le redko udeleževali. Mednarodno dimenzijo revije so
                    želeli dodatno okrepiti z odprtjem revije tujim kolegom. Med vidnejšimi sta
                    sodelovala specialist za zgodovino Balkana Michael Palairet in znameniti
                    zgodovinar Otomanskega cesarstva Halil Inalcik. S temi dejanji je revija skušala
                    pospešiti integracijo ekonomskih zgodovinarjev v mednarodni prostor. Značilno
                    je, da ni objavljala besedil o marksizmu, delavskem razredu, posvečala se je
                    izključno gospodarskozgodovinskim temam v maniri tradicionalnega historičnega
                    pristopa in interpretacije. Le v slabih devetih odstotkih člankov je bil
                    prisoten marksistični besednjak.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"
                            ><bibl>Cvetković in Matković, »Rađanje jedne istoriografije,«
                            203–10.</bibl></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Pogled od zunaj</head>
                <p> Pri obravnavi razvoja ekonomske zgodovine kot discipline je vsekakor treba
                    omeniti dva ekonomista, ki sta bila po poreklu iz Jugoslavije, delovala pa sta
                    na ameriških akademskih institucijah. Tam sta se dokončno oblikovala kot
                    raziskovalca gospodarske zgodovine. Njune knjige so bile kontrapunkt
                    nastajajočemu ekonomskemu zgodovinopisju, saj sta izhajala iz ambiciozno
                    zastavljene historične sinteze. Njuna dela so bila dostopna v jugoslovanskih
                    knjižnicah, znana strokovni publiki, a bi bilo pretirano trditi, da so imela
                    večji odmev ali vpliv med ekonomskimi zgodovinarji.</p>
                <p>Jozo Tomasevich je izviral iz Hrvaške. Po izobrazbi je bil ekonomist, doktoriral
                    je v Baslu v Švici. V obdobju med obema vojnama je bil v tridesetih letih
                    zaposlen v centralni banki. Tik pred drugo svetovno vojno je bil sprejet v
                    program Rockefeller fellowship in je odpotoval v ZDA, kje se je trajno naselil
                    in postal vodilni strokovnjak za ekonomsko in politično zgodovino
                        Jugoslavije.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="100"><bibl>Alexander
                            Vucinich, »Jozo Tomasevich: 1908–1994,« <hi rend="italic">Slavic Review
                            </hi>54, št. 1 (1995): 257, 258.</bibl></note> S področja gospodarske
                    zgodovine velja omeniti knjigo <hi rend="italic">Peasants, Politics, and
                        Economic Change in Yugoslavia,</hi> ki je izšla pri Stanford in Oxford
                    University Press (1955). Naslov natančno povzema vsebino knjige, to je razvoj
                    kmetijstva, kmete kot družbeni sloj in širši ekonomski kontekst. Kmetijstvo in
                    kmete je avtor vpel v širši gospodarskozgodovinski tok od srede 19. stoletja pa
                    do druge svetovne vojne. Knjiga je razdeljena na tri poglavja, v prvem je
                    predstavil razvoj kmetijstva ter temeljne ekonomske in socialne probleme
                    podeželja na ozadju potekajočih širših gospodarskih sprememb. Drugi del zajema
                    obdobje prve svetovne vojne, tretji pa čas med obema vojnama. Prvi del je
                    koncipiran regionalno, avtor v njem analizira naslovljeno tematiko po posameznih
                    jugoslovanskih regijah (republikah), kar pojasnjuje z zelo različno historično
                    izkušnjo. V drugih delih pa spremeni optiko in je predmet analize Jugoslavija
                    kot celota, a s pretanjenim občutkom za regionalne posebnosti. Podoben pristop
                    je denimo ubral tudi Nikola Vučo v knjigi o agrarni krizi v Jugoslaviji med
                    obema vojnama. Tomasevich v osrednjem delu knjige zelo natančno obravnava
                    posamezne vidike iz zgodovine kmetijstva in podeželja. Obravnava kmete kot
                    politični subjekt in njihovo participacijo v javnem življenju, naravne vire in
                    pogoje kmetijstva, rast (rodnost in mortaliteto) kmečkega v primerjavi z urbanim
                    prebivalstvom, agrarno prenaseljenost (rural overpopulation) v vsej družbeni
                    kompleksnosti, agrarno reformo, posestno strukturo, kapitalsko in tehnološko
                    raven, kreditne vire, integracijo kmetov in kmetijstva v tržno ekonomijo, davčni
                    sistem, produkcijo in potrošnjo, prehrano in zdravje. V metodološkem pogledu je
                    knjiga sledila modelu, ki se je kasneje dobro uveljavil v jugoslovanskem
                    gospodarskem zgodovinopisju. Nastala je na tradicionalnem historičnem
                    (pozitivističnem) vzorcu s poudarkom na empiriji, prodorni deskriptivni analizi
                    in z delnim vključevanjem kvantitativnih metod, kot so omogočali viri. Knjiga je
                    najboljši primer te vrste, je obsežna, skoraj 750 strani, podrobna v obravnavi,
                    sintetična v analizi in izdatno podprta s statističnimi viri. Zelo jo odlikuje
                    uravnoteženost lokalne (regionalne) in jugoslovanske ravni.<note place="foot"
                        xml:id="ftn102" n="101"><bibl>Jozo Tomasevich, <hi rend="italic">Peasant,
                                Politics and Economic Change in Yugoslavia</hi> (Stanford University
                            Press, Oxford University Press, 1955).</bibl></note> Obe ravni se
                    prepletata v sinergično celoto. Podobno ambiciozna knjiga o ekonomski zgodovini
                    kmetijstva na jugoslovanski ravni še ni izšla.</p>
                <p>Drugi avtor, Toussaint Hočevar, je izhajal iz Slovenije. Po drugi svetovni vojni
                    je emigriral v Avstrijo, kjer je študiral ekonomijo in doktoriral v Innsbrucku,
                    nato pa se je ustalil v ZDA kot profesor ekonomije na različnih univerzah,
                    nazadnje na univerzi v New Orleansu.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="102"
                            ><bibl>Stane Granda, »Toussaint Hočevar (25. 6. 1927 – 21. 4. 1987),«
                                <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 42, št. 1 (1988): 129–31.
                            Ivan Ribnikar, »Dr. Toussaint Hočevar (1927–1987) – v spomin,« <hi
                                rend="italic">Bančni vestnik</hi> 36, št. 5 (1987):
                        155.</bibl></note> V slovensko ekonomsko zgodovinopisje je vstopil na velika
                    vrata, s sintetičnim pregledom gospodarske zgodovine Slovenije od zemljiške
                    odveze do začetka šestdesetih let dvajsetega stoletja. V New Yorku je bila
                    namreč leta 1965 natisnjena prva slovenska gospodarska zgodovina modernega časa.
                    Hočevarjevo delo je bilo plod povsem drugačnih okoliščin, kot so jih doživljali
                    zgodovinarji v Sloveniji. Koncept njegove knjige je bistveno odstopal, ne samo
                    zaradi dela v tujini, temveč zaradi predhodne izobrazbe. Kot ekonomist je
                    Hočevar izhajal iz ekonomske analize v historičnem kontekstu. Obravnavo
                    gospodarskega razvoja je sektorsko razčlenil na kmetijstvo, industrijo in
                    finančni sektor, znotraj teh pa natančno razločeval vzroke in posledice
                    dolgoročnih strukturnih sprememb. Že leta 1965 je natančno razčlenil posledice
                    slovenskega prestopa v jugoslovansko državo in spremembo relativnega ekonomskega
                    položaja Slovenije znotraj jugoslovanske države vse do šestdesetih let
                    prejšnjega stoletja.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103"><bibl>Toussaint
                            Hočevar, <hi rend="italic">The Structure of Slovenian Economy</hi> (New
                            York, 1965). Hočevar, Slovenian role in Yugoslav Economy (Columbus,
                            Ohio, 1964).</bibl></note> Hočevar je šel še korak naprej in naslednjo
                    knjigo izdal v slovenskem jeziku. Izšla je v ZDA. V knjigi z naslovom <hi
                        rend="italic">Slovenski družbeni razvoj</hi> je odprl vprašanje razmerja med
                    gospodarsko strukturo, razvojno dinamiko in etnično emancipacijo Slovencev v 19.
                    stoletju. Obravnaval je vprašanje pomembnosti jezika v transferju tehnologije in
                    znanja, proučeval je »ekonomsko ceno« slovenske dvojezičnosti (slovenščina,
                    nemščina). Kot zaključek je postavil zanimivo tezo, da naj bi bile institucije,
                    ki odločajo o ekonomskem in socialnem razvoju, jezikovno usklajene s
                    prebivalstvom tega ozemlja. Le v tem primeru naj bi bil potencialni družbeni
                    produkt optimalen, kajti družbena ločnica ni več jezikovna, temveč stopijo v
                    ospredje ekonomski in socialni dejavniki razvoja.<note place="foot"
                        xml:id="ftn105" n="104"><bibl>Toussaint Hočevar, <hi rend="italic">Slovenski
                                družbeni razvoj</hi> (New Orleans: Prometej, 1979).</bibl></note>
                    Njegova teza kasneje ni doživela globlje kritične presoje. Hočevar je znatno
                    prehiteval slovenski zgodovinarski čas, tako na konceptualni kot metodološki
                    ravni. Mirno lahko zapišemo, da je sredi šestdesetih let anticipiral
                    konceptualna in metodološka preoblikovanja slovenskega gospodarskega
                    zgodovinopisja s konca osemdesetih oziroma devetdesetih let 20. stoletja.
                    Slovensko ekonomsko zgodovinopisje je bilo v primerjavi s hrvaškim ali srbskim v
                    formativnem obdobju kadrovsko in institucionalno podhranjeno. Šele ustanovitev
                    Inštituta za zgodovino delavskega gibanja leta 1959 je spodbudila proučevanje
                    gospodarske zgodovine moderne dobe.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="105"
                            ><bibl>Gabrič, »Med idejami proučevanja novejše zgodovine in zgodovine
                            delavskega gibanja,« 17–48. Žarko Lazarević, »Identitete in imena
                            gospodarskega zgodovinopisja,« <hi rend="italic">Ekonomska i
                                ekohistorija</hi> 8, št. 8 (2012): 116–36.</bibl></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Soočanje z mednarodnimi trendi</head>
                <p>Pri mednarodnem sodelovanju je pomembno opozoriti, da je bila komisija za
                    gospodarsko zgodovino ustanovljena z željo po sodelovanju z IEHA (International
                    Economic History Association). Včlanitev je namreč jugoslovanskim gospodarskim
                    zgodovinarjem omogočila udeležbo na svetovnih kongresih gospodarske zgodovine.
                    Glede na tedanjo organiziranost IEHA na državni podlagi je bila to nuja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn107" n="106"><bibl>Maxine Berg, »East-West
                            Dialogues: Economic Historians, the Cold War, and Detente,« <hi
                                rend="italic">The Journal of Modern History</hi> 87, št. 1 (2015):
                            56.</bibl></note> Jugoslovanska komisija za ekonomsko zgodovino se je
                    leta 1965 včlanila v WEHC (World Economic History Congress). Še isto leto se je
                    majhna skupina jugoslovanskih gospodarskih zgodovinarjev udeležila kongresa WEHC
                    v Münchnu. Od takrat naprej so se udeležili kongresov v Bloomingtonu (1968) in
                    Leningradu 1970. Udeležba na kongresih je bila povezana z veliki finančnimi
                    težavami, saj so le stežka zbrali potrebna sredstva. Ker organizacija ni imela
                    lastnih finančnih virov, je bila odvisna od podpore republiških ministrstev in
                    zveznega ministrstva za znanost oziroma oddelkov za mednarodno sodelovanje. To
                    je postalo kritično v sedemdesetih letih. Končno se jim je uspelo udeležiti
                    kongresa v Edinburgu leta 1978. Ta kongres je bil neke vrste mejnik, saj so po
                    vzoru drugih držav in tudi jugoslovanske prakse pri svetovnih zgodovinarskih
                    kongresih natisnili bibliografijo jugoslovanske gospodarskozgodovinske
                    literature – <hi rend="italic">Bibliographia Historico-Oeconomica
                        Iugoslaviae</hi>. V bibliografiji so zajeli skoraj 3000 enot v 14 vsebinskih
                    poglavjih: rudarstvo, gozdarstvo, živinoreja, prebivalstvo in migracije,
                    ribištvo, pridobivanje soli, pomorstvo, zadružništvo, promet, trgovina, finančni
                    sektor, industrializacija, agrarni sektor in obča gospodarskozgodovinska dela.
                    Tematska struktura je odražala obseg in smeri raziskovalnega dela. Med
                    sektorskimi raziskavami so prednjačile agrarna zgodovina, študije prebivalstva
                    in migracij ter procesa industrializacije. Bibliografija je bila plod
                    večdesetletnega razvoja ekonomske zgodovine kot discipline, rastoče samozavesti
                    in postopno naraščajoče želje po mednarodnem sodelovanju.<note place="foot"
                        xml:id="ftn108" n="107"><bibl>Ivan Erceg, Danica Milić in Jože Šorn, ur.,
                                <hi rend="italic">Bibliographia Historico-Oeconomica
                                Iugoslaviae</hi> (Zagreb: Izdavački zavod Jugoslovenske akademije
                            znanosti i umjetnosti, 1978).</bibl></note> Jugoslovanski ekonomski
                    zgodovinarji so se samozavestno potegovali celo za organizacijo svetovnega
                    kongresa v Dubrovniku leta 1982, vendar so umaknili ponudbo, ker jim ni uspelo
                    dobiti potrebne politične in finančne podpore v državi. V osemdesetih so se
                    udeležili kongresov v Budimpešti (1982) in v Bernu (1986). </p>
                <p>Ivan Erceg, urednik revije <hi rend="italic">Acta Historico-Oeconomica
                        Iugoslaviae</hi>, je kot redni udeleženec vedno bolj občutil nelagodje.
                    Končno je zapisal, da se je vsaj na kongresu v Budimpešti nazorno pokazalo, da
                    ima jugoslovansko ekonomsko zgodovinopisje težave. Razlog je bila ujetost v
                    lastni (republiški) referenčni okvir. Zato sta izostala načrtno spremljanje in
                    implementacija mednarodnih raziskovalnih in metodoloških tokov. Pogrešal je
                    obširnejše mednarodno sodelovanje, pogosto udeleževanje mednarodnih konferenc in
                    intenzivnejši angažma v mednarodnih organizacijah.<note place="foot"
                        xml:id="ftn109" n="108"><bibl>Cvetković in Matković, »Rađanje jedne
                            istoriografije,« 212–18.</bibl></note> Erceg je pozival k novemu koraku.
                    Do osemdesetih let se je ekonomsko zgodovinopisje v Jugoslaviji institucionalno
                    in kadrovsko konsolidiralo. Disciplina je stala pred izzivom kvalitativne
                    preobrazbe, pred posodobitvijo konceptualnih in metodoloških izhodišč. Erceg je
                    pozival k prenovi v razmerah, ko je komunistični režim zaradi globoke ekonomske
                    krize izgubljal legitimnost, kar je spremljala dezintegracija<hi
                        rend="color(262626)"> jugoslovanskih intelektualnih skupnosti.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn110" n="109"><bibl>Robert Stallaerts, »The
                            Disintegration of the Yugoslav Intelectual Community,« v: Bruno
                            Coppieters in Michel Huysseune, ur., <hi rend="italic">Secession,
                                History, and the Social Sciences</hi> (Brussels: VUB University
                            Press, 2002), 141–57.</bibl></note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Ekonomsko zgodovinopisje se je oblikovalo po drugi svetovni vojni. Konstituiranje
                    je potekalo v okolju komunistične družbene ureditve, ki je pred znanstvenike
                    postavilo izziv historičnega materializma in temu ustrezne metodološke in
                    interpretativne gabarite. Zgodovinopisje je bilo ves čas obstoja komunistične
                    ureditve pod političnim in ideološkim nadzorom. Na začetku neposredno, kasneje
                    posredno. Komisije za zgodovino pri centralnih organih komunistične stranke so
                    obstajale do konca jugoslovanske države. Organizirale so številne razprave o
                    tendencah v zgodovinopisju moderne dobe in tako posredno usmerjale raziskovalno
                    delo, določale meje interpretativne svobode. Ko je narod povsem zamenjal razred
                    kot referenčni okvir raziskovanja, so se pokazale različnosti historičnih
                    izkušenj, s tem pa tudi interpretacije. Zato so v osemdesetih letih razprave med
                    zgodovinarji že napovedovale politična razhajanja, ki so privedla do konca
                        Jugoslavije.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="110"><bibl>Repe, »Razpad
                            historiografije, ki nikoli ni obstajala,« 69–78. Repe, »Jugoslovanska
                            historiografija po drugi svetovni vojni,« 312–25. Ivo Banac,
                            »Historiography of Countries of Eastern Europe: Yugoslavia,« 1084–104.
                            Banac, »The Dissolution of Yugoslav Historiography,«
                        39–65.</bibl></note> Del tega procesa je bilo ekonomsko zgodovinopisje. V
                    šestdesetih letih so zgodovinarji prevzeli pobudo od ekonomistov. Obseg
                    raziskovanja je narasel po ustanovitvi inštitutov za zgodovino delavskega
                    gibanja. V metodološkem pogledu je ekonomsko zgodovinopisje temeljilo na
                    tradicionalnem historičnem (pozitivističnem) vzorcu s poudarkom na empiriji,
                    deskriptivni analizi in delnem vključevanju kvantitativnih metod, če so viri to
                    omogočali. Ekonomsko zgodovinopisje se je odvijalo znotraj posameznih republik,
                    ki so, razen Bosne in Hercegovine, temeljile na etničnem načelu. Republike z več
                    institucijami (univerzami in inštituti) z daljšo raziskovalno tradicijo so bile
                    v ospredju proučevanja ekonomske zgodovine. Zato sta prednjačili hrvaško in
                    srbsko ekonomsko zgodovinopisje, deloma tudi slovensko. Na drugi strani pa se je
                    zgodovinopisje, skupaj z ekonomskim zgodovinopisjem, komaj vzpostavljalo v Bosni
                    in Hercegovini, Črni gori in Makedoniji. V primerjavi s celotno skupnostjo
                    zgodovinarjev je bila skupnost ekonomskih zgodovinarjev skromna, tako na
                    jugoslovanski kot na republiških ravneh. Ekonomski zgodovinarji so bili na
                    obrobju zgodovinarske skupnosti, kar je pričalo o raziskovalnih prioritetah in
                    pozornosti v širšem družbenem okolju. Zaradi zamejenosti v regionalne
                    (republiške) okvire ali izoliranega raziskovanja institucij, pojavov lokalnega
                    pomena v ožjih časovnih parametrih, je nastopila določena raven
                    »samozadostnosti«. Take razmere so bile ovira za metodološko in konceptualno
                    posodabljanje ekonomskega zgodovinopisja – kljub možnostim potovanj in
                    liberaliziranega kulturnega transferja. Kot v drugih okoljih se je le manjši del
                    ekonomskih zgodovinarjev vključeval v mednarodno sodelovanje. Sodelovali so pri
                    delu meddržavnih zgodovinarskih komisij z zahodnimi in vzhodnimi državami,<note
                        place="foot" xml:id="ftn112" n="111"><bibl> Delovale so bilateralne
                            historične komisije z Italijo, Avstrijo, Francijo, Madžarsko,
                            Češkoslovaško, Nemško demokratično republiko in Sovjetsko zvezo.
                            Komisije s Španijo in Grčijo, Poljsko, Bolgarijo in tudi Zvezno
                            republiko Nemčijo pa niso polno zaživele. Vključevali so se tudi v
                            regionalne pobude, kot je bil Internationales Kulturhistorisches
                            Symposion Mogersdorf od leta 1969 dalje, ki je združeval zgodovinarje iz
                            obmejnih regij Slovenije, Hrvaške, Avstrije in Madžarske. – Mihelič, »Od
                            sobivanja do razhoda,« 577–87.</bibl></note> se odzivali na konferenčna
                    vabila in potovali na kongrese ekonomskih zgodovinarjev. Možnosti mednarodnega
                    sodelovanja niso polno izkoristili. Ne samo zaradi zaostajanja za mednarodnim
                    okoljem, kot je to opredelil Ivan Erceg, temveč tudi zaradi latentnih finančnih
                    težav. Zato je bilo ekonomsko zgodovinopisje podhranjeno kadrovsko in v obsegu
                    raziskovanja, kar je bila ena od bistvenih težav pri vključevanju v mednarodni
                    prostor.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <bibl>Agičić, Damir. »Životopis i bibliografija Mirek Kolar Dimitrijević.« <hi
                            rend="italic">Radovi</hi> 31. Zagreb: Zavod za hrvatsku povijest,
                        1998.</bibl>
                    <bibl>Aleksić, Vesna. »Ekonomska istorija Srbije u domačoj istoriografiji
                        2010–2017: metodološki izzazovi u konteksktu interisciplinarnih
                            istraživanja.«<hi rend="italic">Ekonomska i ekohistorija</hi> 14, št. 1
                        (2018): 212–24.</bibl>
                    <bibl>Aranitović, Dobrilo. <hi rend="italic">Jugoslovenski istorijski časopis -
                            Biblografija 1935–1997</hi>. Beograd: Savez istoričara Jugoslavije,
                        1999.</bibl>
                    <bibl>Banac, Ivo. »Historiography of Countries of Eastern Europe: Yugoslavia.«
                            <hi rend="italic">The American Historical Review</hi> 97, št. 4. (1992):
                        1084–104.</bibl>
                    <bibl>Banac, Ivo. »The Dissolution of Yugoslav Historiography.« V: Ramet Sabrina
                        Petra in Adamovich Ljubiša S. <hi rend="italic">Beyond Yugoslavia. Politics,
                            Economics, and Culture in a Shattered Community</hi>, 39–65. Boulder,
                        San Francisco, Oxford: Westview Press, 1995.</bibl>
                    <bibl>Barghoorn, Frederick. »Cultural Exchange Between the Communist Countries
                        and the United States.« <hi rend="italic">The Annals of the American Academy
                            of Political ans Social Science</hi> 372, 1 (1967): 113–23.</bibl>
                    <bibl>Berg Maxine. »East-West Dialogues: Economic Historians, the Cold War, and
                        Detente.« <hi rend="italic">The Journal of Modern History</hi> 87, št. 1
                        (2015): 36–71.</bibl>
                    <bibl>Bićanić, Rudolf. »Ekonomska povijest medju ekonomskim in historijskim
                        naukama.« <hi rend="italic">Kosov zbornik, Zgodovinski časopis</hi> 6-7
                        (1952/1953): 820–25.</bibl>
                    <bibl>Bićanić, Rudolf. <hi rend="italic">Economic Policy in Socialist
                            Yugoslavia</hi>. Cambridge University Press, 1973.</bibl>
                    <bibl>Bockman, Johanna. <hi rend="italic">Markets in the Name of Socialism The
                            left -Wing Origins of Neoliberlism</hi>. Standford: Standford University
                        Press, 2011.</bibl>
                    <bibl>Bondžić, Dragomir. »Razvoj nauke u Jugoslaviji posle drugog svetskog
                        rata.« <hi rend="italic">Kultura</hi>, št. 161 (2018): 201–220.</bibl>
                    <bibl>Bondžić, Dragomir. »Školovanje studenanta iz zemalja u razvoju kako deo
                        spoljne politike Jugoslavije 1950–1961.« <hi rend="italic">Annales</hi> 24,
                        št. 4 (2014): 637–48.</bibl>
                    <bibl>Bondžić, Dragomir. <hi rend="italic">Misao bez pasoša - Međunarodna
                            saradnja beogradskog univerziteta 1945–1960</hi>. Beograd: ISI,
                        2011.</bibl>
                    <bibl>Borak, Neven. <hi rend="italic">Študij ekonomije v Jugoslaviji</hi>.
                        Ljubljana: Zveza ekonomistov Slovenije, 2019.</bibl>
                    <bibl>Brunnbauer, Ulf. »Kontinuitete in spremembe. Aktualni trendi v
                        zgodovinopisju Jugovzhodne Evrope.« <hi rend="italic">Zgodovinski
                            časopis</hi> 57, št. 3-4 (2003): 431–50.</bibl>
                    <bibl>Buckley, Crist. »The Camille Dreyfus Years - Semicrystalline polymers:
                        Morphology and Deformation.« V: <hi rend="italic">Anton Peterlin
                            1908–1993</hi>. 220–30. Ljubljana: SAZU in IJS, 2008.</bibl>
                    <bibl>Čalič, Dušan. <hi rend="italic">Zbornik radova posvečen osamdesetoj
                            godišnjici rođenja Mije Mirkovića</hi>. Zagreb: JAZU, 1979.</bibl>
                    <bibl>Cvetković, Emilija in Aleksandar Matković. »Rađanje jedne istoriografije:
                        nasleđe Komisije za ekonomsku istoriju Jugoslavije.« V: Vesna Aleksić,
                        Aleksandar Matković in Marko Miljković, ur., <hi rend="italic">Izazovi
                            izučavanja ekonomske istorije u Srbiji,</hi> 197–223. Beograd: Institut
                        ekonomskih nauka, 2021.</bibl>
                    <bibl>Dinkel, Jürgen. <hi rend="italic">The Non-Aligned Movement: Genesis,
                            Organization and Politics (1927–1992).</hi> Leiden, Boston: Brill,
                        2019.</bibl>
                    <bibl>Dragišić, Petar. <hi rend="italic">Zidati tuđe sreče. Ekonomska emigracija
                            iz Jugoslavije u Zapadnu Evropu krajem šestdesetih i početkom
                            sedamdesetih godina</hi>. Beograd: INIS; 2019.</bibl>
                    <bibl>Đurović, Smiljana. <hi rend="italic">Državna intervencija u industriji
                            Jugoslavije</hi>. Beorad: ISI, 1986.</bibl>
                    <bibl>Erceg, Ivan, Danica Milić in Jože Šorn Jože, ur. <hi rend="italic"
                            >Bibliographia Historico-Oeconomica Iugoslaviae</hi>. Zagreb,
                        1978.</bibl>
                    <bibl>Gabrič, Aleš, ur. <hi rend="italic">Prežihov Voranc - Lovro Kuhar:
                            pisatelj, politik, patriot</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2010.</bibl>
                    <bibl>Gabrič, Aleš. »Med idejami proučevanja novejše zgodovine in zgodovine
                        delavskega gibanja.« V: Aleš Gabrič, ur., <hi rend="italic">Zgodovinopisje v
                            zrcalu - 50 let Inštituta za novejšo zgodovino</hi>, 17<hi rend="italic"
                            >–</hi>48. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2009.</bibl>
                    <bibl>Gabrič, Aleš. »Znanstvena politika v Sloveniji po drugi svetovni vojni in
                        vloga Antona Peterlina.« V: <hi rend="italic">Anton Peterlin 1908–1993</hi>,
                        300–30. Ljubljana: SAZU in IJS, 2008.</bibl>
                    <bibl>Grafenauer, Bogo. »Problemi in naloge slovenskega zgodovinopisja v našem
                        času.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 1, št. 1-4 (1947):
                        11–28.</bibl>
                    <bibl>Granda, Stane. »Toussaint Hočevar (25. 6. 1927 - 21. 4. 1987).« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 42, št. 1 (1988): 129–31.</bibl>
                    <bibl>Hobsbawm, Eric. <hi rend="italic">O istoriji. O teoriji i, prakis i
                            razvoju istorije i njenoj relevantnosti za suvremeni svet</hi>. Beograd:
                            <hi rend="color(333333)">Otkrovenje</hi>, 2003.</bibl>
                    <bibl>Hočevar, Toussaint. <hi rend="italic">Slovenian role in Yugoslav
                            Economy</hi>. Columbus, Ohio, 1964.</bibl>
                    <bibl>Hočevar, Toussaint. <hi rend="italic">Slovenski družbeni razvoj</hi>. New
                        Orleans: Prometej 1979.</bibl>
                    <bibl>Hočevar, Toussaint. <hi rend="italic">The Structure of Slovenian
                            Economy</hi>. New York, 1965.</bibl>
                    <bibl>Janjetović, Zoran. <hi rend="italic">Od internacionale do komerciale.
                            Popularna kultura u Jugoslaviji 1945</hi>–<hi rend="italic">1991</hi>.
                        Beograd: INIS, 2011.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jugoslovenski pregled</hi> 24, št. 7–8 (1980): 269–85.
                        »Naučna politika i naučno-istraživačka delatnost.«</bibl>
                    <bibl>Karaman, Igor. <hi rend="italic">Industrializacija građanske Hrvatske
                            1800–1941</hi>. Zagreb: Naprijed, 1991.</bibl>
                    <bibl>Karaula, Željko. »Prilozi za biografiju Rudolfa Bićanića.« V: <hi
                            rend="italic">Radovi zavoda za znanstvenoistraživački i umketnički rad u
                            Bjelovaru</hi> 10 (2016): 216–42.</bibl>
                    <bibl>Karbić, Damir. »Ivan Erceg (1919–2017).« <hi rend="italic">Zbornik odsjeka
                            povijesnih znanosti HAZU</hi> 35, 2017, 343–45.</bibl>
                    <bibl>Kaser, Michael. »Foreword.« V: Rudolf Bićanić<hi rend="italic">, Economic
                            Policy in Socialist Yugoslavia</hi>, VII - VIII. Cambrudge Unversity
                        Press, 1973.</bibl>
                    <bibl>Kresal, France. »Znanstveno posvetovanje o industrijski revoluciji v
                        jugoslovanskih deželah.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega
                            gibanja</hi> 13, št. 1-2 (1973): 313–17.</bibl>
                    <bibl>Lazarević, Žarko. »Identitete in imena gospodarskega zgodovinopisja v
                        Sloveniji.« V: <hi rend="italic">Ekonomska i ekohistorija</hi>, 8, št. 8
                        (2012):116–36.</bibl>
                    <bibl>Lees, Lorraine M. <hi rend="italic">Keeping Tito Afloat. The United
                            States, Yugoslavia and the Cold War</hi>. The Pennsylvania State
                        Univesity Press, 1997.</bibl>
                    <bibl>Lloyd, Jordan. »Scientific and Technological Cooperation among East
                        European Communist Countries.« <hi rend="italic">Minerva</hi>, 8, št. 3
                        (1970): 376–95.</bibl>
                    <bibl>Lukšič Hacin, Marina. »Beg možganov od konca petdesetih do začetka
                        devetdesetih let 20. stoletja s poudarkom na Sloveniji.« <hi rend="italic"
                            >Dve domovini/Two Homelands</hi>, [št.] 52 (2020): 113–28.</bibl>
                    <bibl>Malsimović, D. »Yugoslavia: Development of Scientific Research.« <hi
                            rend="italic">Nature</hi> 218 (1968): 846–49.</bibl>
                    <bibl>Marković, Predrag. »Kako smo pronašli “pravu istorijsku istinu”? Srpska
                        istoriografija posle 1991. godine.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 44, št. 2 (2004): 45–66.</bibl>
                    <bibl>Mihelič, Darja. »Od sobivanja do razhoda. Utrinki iz zadnjih dveh
                        desetletij sodelovanja zgodovinarjev druge Jugoslavije.« V: Oto Luthar in
                        Jurij Perovšek, ur., <hi rend="italic">Zbornik Janka Pleterskega</hi>,
                        573–95. Ljubljana: ZRC, 2003.</bibl>
                    <bibl>Mihović, <hi rend="italic">Dragan. YU - odliv mozgova</hi>. Beograd:
                        Naučna knjiga, 1990.</bibl>
                    <bibl>Mirković, Mijo. <hi rend="italic">Ekonomska historija Jugoslavije</hi>.
                        Zagreb: Ekonomski pregled, 1958.</bibl>
                    <bibl>Mišković, Nataša, Harald Fischer Tiné in Nada Boškovska, ur., <hi
                            rend="italic">The Non-Aligned Movement and the Cold War</hi>. Delhi,
                        Bandung in Belgrade: Routledge, 2014.</bibl>
                    <bibl>Najbar Agičić, Magdalena. <hi rend="italic">U skladu s marksizmom ili
                            činjenicama. Hrvatska historiografija 1945–1960</hi>. Zagreb: Ibis,
                        2013.</bibl>
                    <bibl>Naumann, Katja. »International Research Planning across the Iron Curtain:
                        East-Central European Social Scientiests in the ISSC an Vienna Centre.« V:
                        Kott Sandrine Christian Michel in  Ondrej Matejka ur., <hi rend="italic"
                            >Planning in Cold War Europe. Competition, Cooperation, Circulations
                            (1950s – 1970s)</hi>. München: Walter De Gruyter, 2018.</bibl>
                    <bibl>Pavlićević, Dragutin. »Dr. Miroslava Despot (1912–1995).« V: <hi
                            rend="italic">Radovi </hi>28, 373–74. Zagreb: Zavod za hrvatsku
                        povijest.</bibl>
                    <bibl>Perišić, Miroslav. <hi rend="italic">Od Staljina ka Sartru. Formiranje
                            jugoslovenske inteligencije na evropskim univerzitetima 1945–1958</hi>.
                        Beograd: INIS, 2008.</bibl>
                    <bibl>Petrić, Hrvoje. »Prilozi poznavanju historiografije o gospodarskoj
                        povijesti u Hrvatskoj.« V: Mihelič Darja, ur., <hi rend="italic">Vizija
                            raziskav slovenske gospodarske in družbene zgodovine</hi>, 97–124.
                        Ljubljana: Založba ZRC, 2014.</bibl>
                    <bibl>Polič, Mario in Krešimir Sajko. »Africa Research Instotitution in
                        Yugoslavia.« <hi rend="italic">Africa Spectrum</hi> 6, št. 1 (1973):
                        97–101.</bibl>
                    <bibl>Prežihov, Voranc [Kuhar, Lovro]. <hi rend="italic">Jamnica: roman
                            soseske</hi>. Ljubljana, 1945.</bibl>
                    <bibl>Ramnath, Narayanswamy. »Yugoslavia: Self-mangement or Mismanagement?.« <hi
                            rend="italic">Economic and Political Weekly</hi> 23, št. 40 (1988):
                        2052–54.</bibl>
                    <bibl>Repe, Božo. »Jugoslovanska historiografija po drugi svetovni vojni.« <hi
                            rend="italic">Tokovi istorije</hi> št. 1–4 (1999): 312–25.</bibl>
                    <bibl>Repe, Božo. »Razpad historiografije, ki nikoli ni obstajala.« <hi
                            rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 1, št. 3 (1996): 69–78.</bibl>
                    <bibl>Režek, Mateja. »Usmerjena preteklost: mehanizmi ideološke in politične
                        "kontaminacije" zgodovinopisja v socialistični Sloveniji in Jugoslaviji
                        (1945–1966).« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 22, št. 4 (2014):
                        971–92.</bibl>
                    <bibl>Ribnikar, Ivan. »Dr. Toussaint Hočevar (1927–1987) - v spomin.« <hi
                            rend="italic">Bančni vestnik</hi> 36, št. 5 (1987): 155.</bibl>
                    <bibl>Šoljan Nikša, Nikola. »The Saga of Higher Education in Yugoslavia: Beyond
                        the Myths of a Self-Management Socialist Society.« <hi rend="italic"
                            >Comparative Education Review</hi> 35, št. 1 (1991): 131–53.</bibl>
                    <bibl>Stallaerts, Robert. »Historiography in the Former and New Yugoslavia.« <hi
                            rend="italic">Belgisch Tijdschrift voor Nieuwste Geschiedenis,</hi> št.
                        3-4 (1999): 315–36.</bibl>
                    <bibl>Stallaerts, Robert. »The Disintegration of the Yugoslav Intelectual
                        Community.« V: Bruno Coppieters in Michel Huysseune, ur., <hi rend="italic"
                            >Secession, History, and the Social Sciences</hi>. 141–57. Brussels: VUB
                        University Press, 2002.</bibl>
                    <bibl>Tomasevich, Jozo. <hi rend="italic">Peasant, Politics and Economic Change
                            in Yugoslavia.</hi> Stanford University Press, Oxford Univesrsity Press,
                        1955.</bibl>
                    <bibl>Voje, Ignacij. »Prof. dr. Jadran Ferluga (1920–2004).« <hi rend="italic"
                            >Zgodovinski časopis</hi> 58, št. 1-2 (2004): 207–09.</bibl>
                    <bibl>Vranješ Šoljan, Božena. »Prof. dr. Igor Karaman (1927–1995).« V: <hi
                            rend="italic">Radovi</hi> 28. Zagreb: Zavod za hrvatsku povijest,
                        7–9.</bibl>
                    <bibl>Vučetić, Radina. »Koka-kola socializam. Amerikanizacija jugoslovenske
                        popularne kulture šestdesetih godina XX veka.« Beograd: Službeni glasnik,
                        2012.</bibl>
                    <bibl>Vucinich, Alexander. »Jozo Tomasevich: 1908–1994.« S<hi rend="italic"
                            >lavic Review </hi>54, št. 1 (1995): 257, 258.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Agrarna kriza u Jugoslaviji
                        1930–1934</hi>. Beograd: Prosveta, 1968.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Državna intervencija u privredi</hi>.
                        Beograd: Savremena administracija, 1975.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Ekonomska istorija sveta</hi>. Beograd:
                        Naučna knjiga, 1962.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Ekonomska istorija</hi>. Beograd: Naučna
                        knjiga, 1959.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Privredna istorija naroda FNRJ do prvog
                            svetskog rata</hi>. Beograd: Naučna knjiga, 1948.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Privredna istorija Srbija do prvog
                            svetskog rata</hi>. Beograd: Naučna knjiga, 1955.</bibl>
                    <bibl>Vučo, Nikola. <hi rend="italic">Razvoj industrije u Srbiji u 19.
                        veku</hi>. Beograd, 1981.</bibl>
                    <bibl>Vuletic, Dean. »Sounds like Amerika. Yugoslavias Soft Power in Eastern
                        Europe.« V: Peter Romijn, Giles Scott-Smith in  Joes Segal. <hi rend="italic"
                            >Divided Dreamworlds. The Cultural Cold War in East and West</hi>,
                        115–31. Amsterdam: Amsterdam University Press, 2012.</bibl>
                    <bibl>Woodward, Susan. <hi rend="italic">Socialist unemployment. The political
                            economy of Yugoslavia 1945–1990</hi>. Princeton University Press.</bibl>
                    <bibl>Zwitter, Fran. »Gospodarska zgodovina kot znanost.« Zgodovinski časopis,
                        št. 1-4 (1954): 169–72.</bibl>
                    <bibl>Zwitter, Fran. <hi rend="italic">Sociologija in zgodovina</hi>. Ljubljana:
                        Akademska založba, 1938.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div>
                <docAuthor>Žarko Lazarević</docAuthor>
                <head>YUGOSLAV ECONOMIC HISTORIOGRAPHY BETWEEN THE NATIONAL AND INTERNATIONAL
                    CONTEXT AFTER WORLD WAR II</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>Economic historiography developed within the communist social order, presenting
                    historians with the challenge of historical materialism and the corresponding
                    methodological and interpretative dimensions. Historiography was under political
                    and ideological control throughout the existence of the communist regime.
                    Historical commissions with the central bodies of the Communist Party existed
                    until the dissolution of the Yugoslav state. The commissions organised numerous
                    debates on the tendencies of the historiography of the Modern Period, thus
                    steering the research work and the limits of interpretive freedom. When the
                    nation completely replaced the class as the frame of reference for research, the
                    differences in the historical experience and, consequently, interpretations
                    became evident. Methodologically, economic historiography was based on the
                    traditional historical (positivist) model with an emphasis on empiricism,
                    descriptive analysis, and, when resources permitted, partial incorporation of
                    quantitative methods. Economic historiography took place within the individual
                    republics based on the ethnic principle, except in Bosnia and Herzegovina.
                    Republics with several institutions (universities and institutes) with a longer
                    research tradition were at the forefront of economic history research.
                    Therefore, the Croatian, Serbian, and, to some extent, Slovenian economic
                    historiography were in the lead. On the other hand, historiography, including
                    economic historiography, was hardly established in Bosnia and Herzegovina,
                    Montenegro, and Macedonia. The number of economic historians at the Yugoslav and
                    republican levels was modest compared to the entire community of historians, and
                    economic historians were on the margins. The restriction to regional
                    (republican) frameworks or the isolated institutional research into the
                    phenomena of local importance within narrower temporal parameters resulted in a
                    certain degree of “self-sufficiency”. These conditions were an obstacle to the
                    methodological and conceptual development of economic historiography in
                    accordance with international trends.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
