<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poveljniška šola
                    SA-Gruppe Südmark v Rogaški Slatini: delovanje in vloga pri vojaškopolitičnem
                    usposabljanju vodstvenega kadra Wehrmannschafta</title>
                <author n="1">
                    <name>
                        <forename>Daniel</forename>
                        <surname>Siter</surname>
                        <roleName>Mag. zgod. in dipl. geog. (UN)</roleName>
                        <address>
                            <addrLine>Ratanska vas 1A</addrLine>
                            <addrLine>SI–3250 Rogaška Slatina</addrLine>
                        </address>
                        <email>daniel.siter@gmail.com</email>
                    </name>
                </author>
                <author n="2">
                    <name>
                        <forename>Peter</forename>
                        <surname>Mikša</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>docent</roleName>
                        <affiliation>Univerza v Ljubljani, Filozofska fakulteta, Oddelek za zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Aškerčeva cesta 2</addrLine>
                            <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>peter.miksa@ff.uni-lj.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2020-04-23</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/790</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Rogaška Slatina</term>
                    <term>Lower Styria</term>
                    <term>SA Group School</term>
                    <term>SA-Gruppe Südmark</term>
                    <term>Wehrmannschaft</term>
                    <term>Wehrmann</term>
                    <term>military-political courses</term>
                    <term>1941–1944</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Rogaška Slatina</term>
                    <term>Spodnja Štajerska</term>
                    <term>grupna šola SA</term>
                    <term>SA-Gruppe Südmark</term>
                    <term>Wehrmannschaft</term>
                    <term>Wehrmann</term>
                    <term>vojaškopolitični tečaji</term>
                    <term>1941–1944</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-06-15</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor n="1">Daniel Siter<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*"> Mag. zgod. in dipl. geog. (UN), Ratanska vas 1A, SI–3250 Rogaška Slatina, <ref target="mailto:daniel.siter@gmail.com">daniel.siter@gmail.com</ref></note>
            </docAuthor>
            <docAuthor n="2">
                Peter Mikša<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**"> Dr., docent, Univerza v Ljubljani, Filozofska fakulteta, Oddelek za zgodovino, Aškerčeva cesta 2, SI–1000 Ljubljana, peter.miksa@ff.uni-lj.si</note>   
            </docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss Type: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDC: 355.23(497.4RogaškaSlatina)"1941/1945"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Na temeljih arhivskega gradiva, okupatorjevega uradnega časopisja in slikovnega materiala se avtorja posvečata specifični temi obdobja druge svetovne vojne na Slovenskem, v okviru katere celostno analizirata delovanje posebne grupne šole SA Wehrmannschafta v Rogaški Slatini, ki jo je sredi maja 1941 ustanovila SA-Gruppa Südmark za potrebe vojaškopolitičnega izobraževanja in usposabljanja ter ideološke vzgoje poveljniških kadrov spodnještajerskega in gorenjskega Wehrmannschafta. Priznana častniška šola je med svojim delovanjem (1941–1944) prirejala posebna vojaška urjenja, borbene vaje, športna tekmovanja ter večtedenske praktične in teoretične tečaje, na katerih so se prijavljeni kandidati s strogo vojaško disciplino in v duhu nacionalsocialističnega svetovnega nazora usposabljali za vermanske vodje in podvodje. Njen pomen ni bil ključen zgolj za Spodnjo Štajersko, temveč tudi za sosednje nemške okupacijske pokrajine, od koder so bili tamkajšnji vermani napoteni v Rogaško Slatino, kjer se je med okupacijo usposobilo več tisoč oficirjev in podoficirjev Wehrmannschafta. Ob odločilnih vojaških porazih Hitlerjeve Nemčije in zasuku vojne tehtnice v prid zavezniške koalicije je šola v zdravilišču postopoma pridobila vlogo prehodne vojaške ustanove, od koder so bili zadovoljivo usposobljeni vermani dodeljeni protipartizanskim operativnim enotam na terenu, nekateri pa so ob koncu vojne sodelovali celo v bojih na fronti. </hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: Rogaška Slatina, Spodnja
                    Štajerska, grupna šola SA, SA-Gruppe Südmark, Wehrmannschaft, Wehrmann,
                    vojaškopolitični tečaji, 1941–1944</hi></p></div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>SA-GRUPPE SÜDMARK COMMAND SCHOOL IN ROGAŠKA SLATINA: OPERATION AND ROLE IN MILITARY-POLITICAL TRAINING OF WEHRMANNSCHAFT COMMAND CADRE</head>
                 <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Drawing on archival sources, official
                    newspapers of occupying forces and pictorial material, authors are focusing on a
                    specific topic from the period of World War II in Slovenia, in which they are
                    comprehensively analyzing the operation of special SA Group School of
                    Wehrmannschaft in Rogaška Slatina. The school was founded by SA Group Südmark in
                    the mids of May 1941 for purposes of military-political education and training,
                    as well as the ideological breeding of commanding cadre of the Lower Styrian and
                    Upper Carniolan Wehrmannschaft. During its operation (1941–1944), the renowned
                    officer's school arranged special military drills, combat exercises, sports
                    competitions, and several weeks long practical and theoretical courses, where
                    candidates under strict military discipline and in the spirit of the
                    national-socialist worldview, trained as Wehrmann officers and under-officers.
                    Its importance was not only crucial for Lower Styria, but also for the
                    neighbouring German occupation provinces, from which the Wehrmanns were deployed
                    to Rogaška Slatina, where during the occupation thousands of Wehrmannschaft
                    officers and under-officers were successfully trained. With Hitler's Germany
                    decisive military defeats and the turning of war balance in favour of the Allied
                    coalition, the school at the spa gradually acquired the role of a transitional
                    military institution, from which satisfactorily trained Wehrmanns were assigned
                    to anti-partisan operational units in the field, and some even participated in
                    the fighting on the front at the end of the war.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Key words: Rogaška Slatina, Lower Styria, SA Group School, SA-Gruppe Südmark, Wehrmannschaft, Wehrmann, military-political courses, 1941–1944 </hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Zdravilišče Rogaška
                    Slatina pod kljukastim križem</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ob nasploh prvem bombardiranju Rogaške Slatine, 9. aprila
                    1941, ko je skupina nemških bombnikov nad mestnim središčem odvrgla manjšo
                    količino bombnega tovora, je vojna vihra dosegla tudi zdraviliški turistični
                    kraj.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn3" n="1"> SI AS 1827, š. 10, Kronika šolskega okoliša
                            Rogaška Slatina, 14. 4.
                    1946.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na veliki petek, 11. aprila 1941, pet dni po otvoritvi nemškega napada na Kraljevino Jugoslavijo in isti dan, ko so bili jugoslovanski bojni oddelki na slovenskem ozemlju vojaško že poteptani, so dobro pripravljene, izurjene in moderno opremljene nemške čete ob prodiranju čez slovensko ozemlje zavzele Obsotelje in Rogaško Slatino.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn4" n="2"> Daniel Siter, »Rogaška Slatina v obdobju nemške
                            okupacije, 1941–1945« (magistrsko delo, Filozofska fakulteta Univerze v
                            Ljubljani, 2019), 31, 34–38. Kompleksna zgodovinopisna raziskava
                            predstavlja prvo poglobljeno in celostno proučitev štiriletne nacistične
                            okupacije zdravilišča Rogaška
                    Slatina.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 132. nemška pehotna divizija</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn5" n="3"> 132. divizija pod poveljstvom generalmajorja
                            Rudolfa Sintzenicha je z napadom na Jugoslavijo doživela svoj ognjeni
                            krst. Pot njenega prebijanja je med drugim potekala mimo Rogaške
                            Slatine, kamor je divizija vkorakala 11. 4. 1941. Glede na vojaško
                            hierarhijo (vodstveno strukturo) in bojno organiziranost je delovala
                            znotraj organizacijsko-operativnega sestava 51. armadnega korpusa
                            (kasneje uničenega v bitki za Stalingrad), v času nemške vojaške
                            kampanje na Balkanu pa je pripadal formacijskemu razporedu 2. armade pod
                            poveljstvom generalpolkovnika Maximiliana von Weichsa. –
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Records of German Field Commands: Divisions, Microcopy, </hi>T-315,
                            zvitek 1384, Gefechtsbericht für die Zeit vom 29. 3.–16. 4. 1941
                            (Washington: The National Archives and Records Service, 1965), 300–10.
                            B. M. Ridgway in A. C. Smith, <hi rend="italic">Historical Study</hi>:
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">The German Campaigns in the Balkans, Spring 1941 </hi>(Washington:
                            Department of Army, 1953), 39–41. Georg Tessin, <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen-SS im
                                Zweiten Weltkrieg 1939</hi>–<hi rend="italic">1945, Siebenter Band,
                                Die Landstreitkrafte
                            131</hi>–<hi rend="italic" xml:space="preserve">200 </hi>(Osnabrück:
                            Biblio, 1973), 7, 8.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je namreč tistega prelomnega dne ob veselju, navdušenju in pozdravljanju lokalnih Nemcev ter domačih simpatizerjev</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn6" n="4"> Lokalni kulturbundovci (člani krajevne skupine
                            Švabsko-nemške kulturne zveze, poznane tudi kot Kulturbund), nemčurji in
                            petokolonaši, ki so izdajalsko obveščevalno aktivnost vršili že v
                            predvojnem obdobju, najintenzivneje pa v dneh tik pred aprilsko
                            invazijo. – SI AS 1602, š. 2, p. e. 77, Verhaftungsbefehl aus Graz.
                            Dušan Biber, <hi rend="italic">Nacizem in Nemci v Jugoslaviji:
                            1933</hi>–<hi rend="italic" xml:space="preserve">1941 </hi>(Ljubljana:
                            Cankarjeva založba/Delo, 1966), 268. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">vkorakala v zdraviliško mesto, ki je bilo v veliki
                    naglici pripravljeno na veličastni sprejem okupatorjeve vojske.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn7" n="5"> SI AS 1827, š. 10, Kronika šolskega okoliša
                            Rogaška Slatina, 14. 4. 1946. <hi rend="italic">Microcopy,</hi> T-315,
                            zvitek 1384, 309, 310.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pričevalka Gabrijela Krumpak iz Rogaške Slatine ne bo nikoli pozabila tistih usodnih dni: </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">»Najprej se je jugoslovanska vojska
                    umaknila z voli, kravami, vozovi in vpregami. Ko so Nemci vkorakali, smo mi bili
                    v Donačkem domu, smo zapirali okna in smo se zelo bali /.../ tiste nemčurske
                    družine, ki so odpirale okna, pa so nastavljale rože in se veselile prihoda.
                    Nemčurji so pripravili sprejem Nemcem, ti so že imeli pripravljene zastave.
                    Povsod so bile razobešene nacistične zastave.«</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn8" n="6"> Gabrijela Krumpak, intervjuvala avtorja Daniel
                            Siter in Peter Mikša, Rogaška Slatina, september 2017. Avdioposnetek
                            hranita avtorja. Pričevalka je bila rojena leta 1919 v Brežicah in bo v
                            kratkem dopolnila 101 leto. Intervjuja sta bila izvedena septembra 2017
                            v Pegazovem domu v Rogaški Slatini. Avtorja ji za pripravljenost in
                            izkazano voljo pri pogovoru izrekava iskreno zahvalo. </note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Nemška okupacijska oblast je Rogaško Slatino zaradi
                    zdraviliškega in steklarskega pomena, nepoškodovane infrastrukture, velike
                    namestitvene kapacitete in obmejne lege ob nemško-hrvaški državni meji na reki
                    Sotli</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn9" n="7"> Tematika okupirane Rogaške Slatine v vlogi
                            obmejnega mesta nemškega rajha (1941–1945) se je raziskovala pod
                            okriljem triletnega (od maja 2017 do aprila 2020) temeljnega projekta
                            ARRS z naslovom <hi rend="italic">Napravite mi to deželo nemško …
                                italijansko … madžarsko … hrvaško! Vloga okupacijskih meja v
                                raznarodovalni politiki in življenju slovenskega prebivalstva,</hi>
                            ki ga je skupaj s partnerskimi ustanovami pod vodstvom red. prof. dr.
                            Boža Repeta izvajal Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v
                            Ljubljani. Med rezultate projektnega dela v povezavi z obmejno lego
                            Rogaške Slatine ob reki Sotli sodi razstava <hi rend="italic">Rogaška
                                Slatina kot obmejno mesto nemškega rajha 1941</hi>–<hi rend="italic">1945,</hi> ki so jo glavni avtorji (Peter Mikša, Daniel Siter in
                            Božo Repe) s sodelavci aprila 2018 odprli v Rogaški Slatini, nato pa je
                            gostovala še v Ljubljani, Celju, Mariboru, Ptuju in Zagrebu. Najnovejša
                            publikacija avtorjev Petra Mikše in Matije Zorna z naslovom <hi rend="italic">Življenje ob meji: Rogaška Slatina in Obsotelje kot
                                jugovzhodna meja nemškega rajha (1941</hi>–<hi rend="italic">1945)</hi> predstavlja nadgradnjo omenjene razstave. Reko Sotlo kot
                            južno državno mejo nemškega rajha in okupacijsko ločnico med NDH in
                            nacistično Nemčijo ter pripadajoče obmejno zaledje celostno analizirata
                            tudi članek Daniela Siterja
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Reka Sotla kot okupacijska meja med nemškim rajhom in NDH: primer občine Rogaška Slatina </hi>ter
                            referat avtorjev pričujočega članka na znanstvenem simpoziju z
                            mednarodnim sodelovanjem v Metliki z naslovom <hi rend="italic">Sotla,
                                južna meja Rajha.</hi></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">sčasoma spremenila v eno izmed ključnih mest
                    spodnještajerske zasedbene pokrajine, kjer se je med okupacijo uveljavilo kot
                    izjemno pomembno obmejno</hi><hi rend="annotation_reference"><seg style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> m</seg></hi><hi style="font-size:12pt">esto tretjega rajha. Če za širšo primerjavo v ponazoritev
                    vključimo pozicioniranost vseh nemških okupacijskih pokrajin z režimom civilnih
                    uprav, je bila Rogaška Slatina eno izmed najjužneje ležečih zdravilišč
                    Hitlerjevega »tisočletnega« imperija.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn10" n="8"> Siter, »Rogaška
                            Slatina,« 241, 250.</note></hi></p>
                <figure>
                    <head>Slika 1: 11. aprila 1942, natanko leto dni po prihodu okupatorja v
                        Rogaško Slatino, je pred Zdraviliškim domom (pod ponemčevalnimi ukrepi
                        preimenovanim v Kurhaus) potekala proslava ob prvi obletnici nemške
                        »osvoboditve« zdraviliškega kraja. Fotografija prikazuje postrojeno četo 60–70
                        nemških vojakov, v ozadju na skrajni levi in desni strani stojijo dečki
                        Hitlerjeve mladine, na sredini ob stebrih so tudi vermani.</head>
                    <graphic url="Slika_1.jpg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Šolska kronika Podružnične osnovne šole Kostrivnica</hi></p>
                </figure>
            </div>
            <div><head>Vzpostavljanje
                    oblastnega aparata in ureditev civilne uprave</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po vojaški zasedbi Rogaške Slatine ter napredovanju 132.
                    divizije proti osrčju države je v zdraviliški občini sledila faza okupatorjevega
                    vzpostavljanja lokalne civilne uprave in konsolidiranja njegove oblasti. Oboje
                    so spremljali procesi zaseganja občinskega upravnega aparata, nasilnega
                    nameščanja svojih organov in uvajanja represije z ustanavljanjem raznarodovalnih
                    in ponemčevalnih organizacij, nacionalsocialističnih zvez ter najpomembnejših
                    vzvodov polvojaške, vojaške, policijske, obveščevalne in upravne oblasti.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn11" n="9"> Peter Mikša in Matija Zorn, <hi rend="italic">Življenje ob meji: Rogaška Slatina in Obsotelje kot jugovzhodna
                                meja nemškega rajha
                            (1941</hi>–<hi rend="italic" xml:space="preserve">1945) </hi>(Ljubljana:
                            Znanstvena založba Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, 2020),
                            25–30. Siter, »Rogaška Slatina«,
                    58–62.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vse našteto je tvorilo jedro lokalne okupatorjeve oblasti pod vodstvom okupacijskega župana </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">(Amtsbürgermeister) – </hi><hi style="font-size:12pt">jugoslovanskega Nemca (folksdojčerja) in inženirja
                    Herberta Migliča – ter političnega komisarja Roberta Komareka, ki je v začetni
                    zasedbeni fazi vodil in upravljal začasno vzpostavljeni politični okraj Šmarje
                    pri Jelšah,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn12" n="10"> V prvih nekaj tednih po
                            nemški zasedbi je okupator po nareku šefa spodnještajerske civilne
                            uprave dr. Siegfrieda Uiberreitherja iz praktičnih razlogov in želje po
                            takojšnji izpeljavi nekaterih nujnih političnih ukrepov začasno v
                            glavnem še ohranjal predvojno upravnopolitično razdelitev (sistem
                            okrajev), ki je slonela na temeljih ureditve iz časa Kraljevine
                            Jugoslavije. – Tone Ferenc, »Nemška okupacija,« v: <hi rend="italic">Med
                                Bočem in Bohorjem,</hi> ur. Marjan Žagar et al. (Šentjur pri
                            Celju/Šmarje pri Jelšah/Rogaška Slatina: Delavska univerza, 1984), 249.
                            Marjan Žnidarič, »Okupacijska uprava v slovenski Štajerski leta 1941,«
                                <hi rend="italic">Lex localis</hi> 2/1 (2004):
                    29.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> kamor je nekaj tednov po uspešni zasedbi upravno in teritorialno spadala tudi Migličeva občina Rogaška Slatina. Ob ukinitvi Komarekovega okrajnega komisariata, katerega sedež je bil od druge polovice aprila 1941 v Ljubljanskem domu v osrčju Rogaške Slatine, je najkasneje 1. julija 1941 prišlo tudi do razpustitve političnega okraja Šmarje pri Jelšah.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> SI AS 1602, š. 2, p. e. 62, Lagebericht des
                            politischen Kommissars von St. Marein; š. 3, p. e. 92, 20. 6.
                        1941.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Migličeva občina je bila odtlej in vse do konca vojne
                    podrejena celjskemu okrožnemu uradu pod vodstvom Antona Dorfmeistra.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn14" n="12"> Ferenc, »Nemška okupacija,«
                253.</note></hi></p></div>
            <div><head>Ustanovitev grupne šole SA vodij Wehrmannschafta v Rogaški Slatini  </head>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Še preden je ob koncu junija 1941 prišlo do formalnopravne ustanovitve </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschafta</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"> Poslovenjeno v vermanšaft (»obrambno moštvo«), kar
                            označuje polvojaško pomožno oboroženo krilo, ki je bilo na Spodnjem
                            Štajerskem ustanovljeno v okviru Štajerske domovinske zveze (splošne
                            raznarodovalne organizacije v zasedeni slovenski Štajerski; v
                            nadaljevanju SHB) in strukture SA <hi rend="italic">(Sturmabteilung)</hi> – krovne organizacije vermanšafta. Posledično
                            je bil njen uradni naziv <hi rend="italic">SA-Wehrmannschaft des
                                Steirischen Heimatbundes.</hi> Pripadnik vermanšafta je bil verman
                            oz. <hi rend="italic">Wehrmann</hi> v nemškem izvirniku. – Andrej Zorko,
                                <hi rend="italic">Wehrmannschaft Štajerske domovinske zveze:
                                Zgodovinski razvoj in organiziranost na Spodnjem Štajerskem
                                1941</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Ljubljana: Muzej novejše
                            zgodovine Slovenije, 2011), 13–15, 19, 20. Ferenc, »Nemška okupacija,«
                            268, 273.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">na slovenskih štajerskih tleh, je vodstvo SA (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Sturmabteilung</hi><hi style="font-size:12pt">)</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> Najstarejša in
                            najštevilčnejša izmed vseh strankarskih formacij, ustanovljena avgusta
                            1921 kot »zaščitna in propagandna skupina NSDAP« in sprva poznana kot
                            gimnastična in športna sekcija NSDAP z osnovnim namenom varovanja
                            strankinih zborovanj, prirejanja parad ter simbolnega kazanja moči
                            nacionalsocializma. Sčasoma se je preoblikovala v oboroženo paravojaško
                            jurišno krilo nemške nacionalsocialistične stranke, pod vodstvom
                            stotnika nemške vojske in kasnejšega štabnega šefa SA Ernsta Röhma pa je
                            po Hitlerjevem vzponu na oblast štela že več kot 3 milijone članov. Po
                            t. i. »noči dolgih nožev« (vrhunec poleti 1934), ko je bil s pomočjo
                            oddelkov SS (Schutzstuffel ali zaščitni vod) likvidiran vodilni kader SA
                            skupaj z Röhmom, oslabljena SA ni nikoli več dosegla nekdanje slave.
                            Vodenje SA je takrat prevzel Viktor Lutze, ki je na položaju štabnega
                            šefa SA ostal do svoje smrti leta 1943. – Zorko,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Wehrmannschaft, </hi>14, 15. Tone
                            Ferenc, »Wehrmannschaft v boju proti narodnoosvobodilni vojski na
                            Štajerskem,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Letopis Muzeja narodne osvoboditve LRS </hi>2
                            (1958): 81. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">v osrčju zdravilišča Rogaška Slatina v skladu z navodili
                    o osnovnih direktivah in organizaciji vermanšafta ustanovilo posebno častniško
                    šolo za potrebe vojaškopolitičnega izobraževanja, usposabljanja in ideološkega
                    vzgajanja poveljniških kadrov vermanšafta iz Spodnje Štajerske ter zasedbenega
                    območja Koroške in Kranjske (Gorenjske z Mežiško dolino).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn17" n="15"> »Wehrmannschaftsführer erhalten ihre Ausbildung,«
                                <hi rend="italic">SA in Feldgrau: Feldpostbriefe der SA-Gruppe
                                Südmark,</hi> November/December 1941, 2, dostop 5. 4. 2020, <ref target="https://tinyurl.com/y8cnv3uz"><hi rend="Spletna_povezava">https://tinyurl.com/y8cnv3uz</hi></ref>. Monika Kokalj Kočevar,
                            »Gorenjski mobiliziranci v nemški vojski 1943–1945« (doktorska
                            disertacija, Filozofska fakulteta Univerze v Mariboru, 2016), 83, 84.
                            Zorko, <hi rend="italic" xml:space="preserve">Wehrmannschaft, </hi>21,
                            22.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Ustanavljanje in nadzor nad splošnim delovanjem posebne šole sta bila zaupana okrilju </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Gruppe Südmark</hi><hi style="font-size:12pt">,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn18" n="16"> SA se je znotraj svoje
                            organizacijske strukture delila na skupine oz. t. i. <hi rend="italic">SA-Gruppe,</hi> ki so predstavljale najvišjo in najpomembnejšo
                            organizacijsko enoto SA. Nacisti so nadzor nad dejavnostmi SA na
                            osvojenih ozemljih, ki so jih želeli formalnopravno priključiti v tretji
                            rajh, zaupali takšnim <hi rend="italic">Gruppam</hi> iz starega rajha
                            oz. priključene Avstrije. Na vrhuncu teritorialne moči Hitlerjeve
                            Nemčije je SA upravljala kar 28 takšnih skupin. <hi rend="italic">SA-Gruppa Südmark</hi> je bila ustanovljena po priključitvi
                            Avstrije k nemškemu rajhu leta 1938. V predvojni Avstriji je skrbela za
                            dejavnosti SA v avstrijski Štajerski in Koroški, njen sedež je bil v
                            Gradcu. Po nacistični zasedbi Slovenije aprila 1941 so se njene
                            pristojnosti razširile tudi na celotni nemški del zasedene Slovenije,
                            kjer je vodila in nadzirala aktivnost oddelkov SA. Njeno poveljstvo je
                            prevzel SA-Gruppenführer Walther Nibbe, po njegovem odhodu v nemško
                            vojsko 10. 6. 1941 pa je njegovo odsotnost nadomeščal Nibbejev štabni
                            vodja SA-Brigadeführer Ohrt. – Zorko, <hi rend="italic">Wehrmannschaft,</hi>
                    15–19.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ki je med drugim imela tudi vpliv na šolanje vermanskih tečajnikov. Ti so se lahko usposabljanja v Rogaški Slatini udeležili zgolj z njeno predhodno odobritvijo.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn19" n="17"> SI AS 1690, f. 230, Verteiler III, 9. 12. 1943.
                        </note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Šola je imela velike sobane in električno razsvetljavo,
                    okupatorjev uradni tisk pa jo je razglasil za eno najlepših izobraževalnih
                    ustanov na ozemlju nemškega rajha.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn20" n="18"> »Die Aufgaben
                            der Wehrmannschaftsführer: Bundesführer Steindl sprach zu den Führern
                            der Wehrmannschaft im Steirischen Heimatbund,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 16. 6. 1941, 5, dostop 29. 3. 2020, <ref target="https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-OPDWI35O"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-OPDWI35O</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">S svojim delovanjem je začela približno mesec dni po
                    prihodu osebja SA v Rogaško Slatino, natančneje sredi maja 1941, za sedež
                    njenega delovanja pa je bilo izbrano poslopje predvojnega hotela Aleksandrov dom
                    (današnji Hotel Aleksander) neposredno nad zdraviliškim parkom.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn21" n="19"> SI AS 1827, š. 10, Kronika šolskega okoliša
                            Rogaška Slatina, 14. 4. 1946. »Wehrmannschaftsführer erhalten,« <hi rend="italic">SA in Feldgrau</hi>; »Neues Leben in
                            Rohitsch-Sauerbrunn: Führerschule der Wehrmannschaften des
                            Heimatbundes,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>19. 6.
                            1941, 5, dostop 23. 3. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-RADJVUU7"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-RADJVUU7</hi></ref>.
                        </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ob zasedbi je bil hotelski objekt v skladu z okupatorjevimi ponemčevalnimi in protijugoslovanskimi ukrepi preimenovan v Erzherzog Johann, tj. v čast avstrijskemu nadvojvodi in feldmaršalu, ki naj bi slovensko Štajersko občudoval in se v zdravilišču zlasti v poletnih mesecih pogosto tudi zadrževal ter zdravil.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn22" n="20"> »Neues Leben,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung. </hi>»Erzherzog
                            Johann in Spodnja Štajerska,« <hi rend="italic">Štajerski gospodar,</hi>
                            3. 5. 1941, 6, 7, dostop 5. 4. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ERW1J1QO"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ERW1J1QO</hi></ref>. Iz
                            prve številke <hi rend="italic">Štajerskega gospodarja</hi>
                            (okupatorjevega uradnega dvojezičnega časopisnega tednika s sedežem v
                            Mariboru in obtokom po celotni Spodnji Štajerski) še izvemo, da si je v
                            slovenskem štajerskem prostoru kupil celo vinorodno zemljišče in postal
                            vinogradnik. Tudi ureditev zdraviliškega parka in zvišanje turističnega
                            obiska naj bi bili njegovi zaslugi. </note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 2: Hotel Erzherzog Johann kmalu po nemški zasedbi leta 1941. Desno od vhodnih vrat se pod povečavo vidi tudi pozdravna tabla z orlom, ki drži oljčni venec s svastiko. Na vzhodni strani stavbe je bil postavljen visok leseni steber, s katerega je plapolala nacistična zastava. Večji del stavbe je do danes ohranil nespremenjeno podobo, zgolj zahodno krilo se je razširilo in modificiralo z izgradnjo novega veznega objekta.</head>
                    <graphic url="Slika_2.JPG" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: SI_ZAC/0907/004/008/00075</hi></p>
                </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Formalni poimenovanji posebne vojaškopolitične šole v Rogaški Slatini, ki so jo z udeležbo na tečajih množično obiskovali vermanski kandidati iz Spodnje in Zgornje Štajerske, Gorenjske ter Južne Koroške sta bili: </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Gruppenschule Südmark/Gruppenschule der
                    SA-Gruppe Südmark</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn23" n="21"> Prva različica imena izvira
                            iz poimenovanja za <hi rend="italic">SA-Gruppo Südmark.</hi> Pri prevodu
                                <hi rend="italic">Gruppenschule</hi> slediva zgodovinarju Tonetu
                            Ferencu, ki ta nemški naziv prevaja kot grupna šola.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">ali </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Führerschule der Wehrmannschaften des Steirischen
                    Heimatbundes Rohitsch-Sauerbrunn</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn24" n="22"> Najprimernejši
                            slovenski prevod za omenjeno nemško poimenovanje: Šola vodij
                            Wehrmannschafta Štajerske domovinske zveze v Rogaški
                    Slatini.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">oz. v okrajšani obliki </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA Führerschule Rohitsch-Sauerbrunn</hi><hi style="font-size:12pt">.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> SI AS 1690, š. 81, f. 320,
                            Merkblatt für Lehrgangsteilnehmer an der Gruppenschule der SA-Gruppe
                            Südmark. »Beförderungen in SA und NSKK: In der SA – Gruppe Südmark,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Völkischer Beobachter, </hi>31.
                            1. 1942, 4, dostop 2. 3. 2020, <ref target="https://tinyurl.com/ybaaaptu"><hi rend="Spletna_povezava">https://tinyurl.com/ybaaaptu</hi></ref>. Kokalj Kočevar,
                            »Gorenjski mobiliziranci,« 67. Zorko,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Wehrmannschaft, </hi>38.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Po prvotnih načrtih naj bi grupno šolo v začetku leta 1942 prestavili iz Rogaške Slatine v Novo Celje, kjer je bilo v ta namen že predvideno stavbno poslopje s pripadajočim vadbenim zemljiščem, vendar si je novo lokacijo medtem prilastil </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmacht</hi><hi style="font-size:12pt">,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn26" n="24"> Združene oborožene sile nacistične Nemčije,
                            sestavljene iz treh rodov nemške vojske: kopenskih sil (Heer), letalstva
                            (Luftwaffe) in mornarice (Kriegsmarine).</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">zato je navkljub načrtom Rogaška Slatina obdržala
                    funkcijo usposabljanja vodstvenega kadra vermanšafta vse do prenehanja delovanja
                    šole v drugi polovici leta 1944.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> SI AS 1690, š.
                            35, f. 261, 2. Sonderlehrgang, 7. 2. 1942.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Da je bil pomen njene ustanovitve in kasnejšega delovanja izjemno velik, ponazarja tudi nemški članek z naslovom (v slovenskem prevodu) </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Novo življenje v Rogaški Slatini: Šola
                    vodij Wehrmannschafta Štajerske domovinske zveze</hi><hi style="font-size:12pt">,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> V izvirniku: <hi rend="italic">Neues Leben in
                                Rohitsch-Sauerbrunn: Führerschule der Wehrmannschaften des
                                Heimatbundes.</hi></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">ki je bil objavljen mesec dni po njeni ustanovitvi v časopisu </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Marburger Zeitung.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn29" n="27"> Prvi tiskani časnik v Mariboru, v predvojnem
                            obdobju služil kot glasilo nemške manjšine, med nemško okupacijo pa je
                            postal okupatorjev uradni časnik za spodnještajersko upravno enoto. –
                            »Marburger Zeitung,« dostopno na <hi rend="italic">Digitalna knjižnica
                                Slovenije</hi>, pridobljeno 22. 4. 2020, objavljeno 29. 11. 2013,
                                <ref target="https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:spr-2S8QPXUM"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:spr-2S8QPXUM</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Njegova vsebina nudi dober vpogled v splošno delovanje in
                    potek vsakodnevnih aktivnosti na vojaškopolitični šoli v obmejnem
                    spodnještajerskem zdravilišču. Za tisti čas nadvse priljubljena (proti)judovska
                    tematika tudi pisca tega članka ni pustila ravnodušnega, kajti v njegovi vsebini
                    ne pozabi omeniti niti tega, da so se v predvojnem času v isti zdraviliški
                    objekt zatekali zlasti premožni judovski gosti z »debelimi trebuhi«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn30" n="28"> »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung.</hi></note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 3: Slikovno gradivo iz omenjene časopisne novice o delovanju grupne šole SA za vojaškopolitično usposabljanje in ideološko vzgajanje vermanskih vodij in podvodij v Rogaški Slatini. Leva fotografija s pripisom <hi rend="italic">Hotel Erzherzog Johann, dom šole vodij </hi>je bila posneta pred današnjo Kristalno dvorano, desna fotografija prikazuje zunanjo telovadbo vermanskih tečajnikov v zdraviliškem kopališču.</head>
                    <graphic url="Slika_3.JPG" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi></hi></p>
                </figure>
            
            <p><hi style="font-size:12pt">Kot se je izkazalo že do druge polovice junija 1941, je
                    šola kmalu po svojem odprtju zaradi ogromnega števila prijav presegla svoje
                    prenočitvene zmogljivosti. Višek vermanskih udeležencev je bil zatorej nameščen
                    še v zdraviliški stavbi ob vznožju hriba, na vrhu katerega se je nahajal sedež
                    šole. Dodatni prostori v zgradbi, ki jo je zdraviliška uprava pred vojnim časom
                    koristila za namestitev gostov, so poleg spalnih sob s trinadstropnimi
                    posteljami obsegali tudi velike učilnice ter sobe za hranjenje učnih in vadbenih
                    pripomočkov.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn31" n="29"> »Deutches Leben im 'Karlsbad
                            des Balkans': Südsteirische Wehrmannschaften in Rohitsch-Sauerbrunn,«
                                <hi rend="italic">Illustrierte Kronen-Zeitung</hi>, 19. 6. 1941, 5,
                            dostop 5. 4. 2020, <ref target="https://tinyurl.com/yb9bkxjn"><hi rend="Spletna_povezava">https://tinyurl.com/yb9bkxjn</hi></ref>.
                            »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung.</hi></note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 4: Vermanska poveljniška šola <hi rend="italic">SA-Gruppe
                        Südmark</hi> je bila zaradi velikega obiska primorana v iskanje dodatnih bivalnih in učno-vadbenih prostorov, ki si jih je vodstvo šole zagotovilo v objektu na fotografiji. </head>
                    <graphic url="Slika_4.jpeg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Zasebni arhiv, Daniel Siter, 4. 4. 2020</hi></p>
                </figure>
            
            <p><hi style="font-size:12pt">Na šoli vermanšafta s pripadajočim vadbenim centrom so se
                    prirejala vojaška urjenja, borbene vaje, razna športna tekmovanja ter
                    večtedenski teoretični in vadbeni tečaji, kjer so se s strogo vojaško disciplino
                    in v duhu nacionalsocialističnega svetovnega nazora usposabljali novi vermanski
                    častniki oziroma vodje (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschaftsführer</hi><hi style="font-size:12pt">) in podčastniki oziroma
                    podvodje (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschaftsunterführer</hi><hi style="font-size:12pt">),</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn32" n="30"> V nadaljevanju vsebine izraz
                                <hi rend="italic">Wehrmannschaftsunterführer</hi> enačiva in
                            nadomeščava z naslednjimi pomenskimi prevodi: vermanski podčastnik,
                            podoficir, podvodja, namestnik vodje in nižji vodja (zadnji je primer
                            Zorkove lastne interpretacije). Za izraz <hi rend="italic">Wehrmannschaftsführer</hi> uporabljava prevode vermanski vodja,
                            častnik in oficir. Za Zorkovo pojasnilo glede smiselnih prevodov oz.
                            oblik slovenjenja gl. Zorko,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Wehrmannschaft, </hi>38.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ki bi lahko po koncu izobraževanja usposabljali in vodili tudi svojo vermansko formacijo.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn33" n="31"> SI AS 1690, Oboroženi oddelki Štajerske domovinske
                            zveze.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kakor sam </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschaft</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je tudi šola med drugim delovala kot ponemčevalnica in vzvod ozaveščanja o svetovnem nazoru in nacistični ideologiji, kar sta na skupnem srečanju v poslopju šole sredi junija 1941 med drugim potrdila glavni vodja spodnještajerskega vermanšafta SA polkovnik Franz Blasch in </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Bundesführer</hi>
                <hi style="font-size:12pt">Steindl, zvezni vodja SHB.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn34" n="32"> »Die Aufgaben der Wehrmannschaftsführer,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung. </hi>»Jugendführer
                            werden geschult: Eröffnung der Führerschule der Deutschen Jugend in
                            Windenau,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>24. 6.
                            1941, 5, dostop 29. 3. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-VCEJARWG"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-VCEJARWG</hi></ref>.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ko je Steindl 2. julija 1942 izdal posebno odredbo o začetku premeščanja vermanskih čet v notranjost Spodnje Štajerske, dodatne mobilizacije in razširitve same organizacije, pa je šola pridobila tudi vlogo nekakšne prehodne vojaške ustanove, kjer so se vermani udeležili najmanj tritedenskega vojaškopolitičnega urjenja, po zadovoljivi usposobitvi pa so bili vključeni v operativne enote na terenu.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"> Ferenc, »Wehrmannschaft v boju«,
                    94–96.</note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 5: Skupina 19 vermanskih kandidatov, oblečenih v standardno opravo vermanšafta in gorske hlače, na zunanjem dvorišču pred grupno šolo SA v Rogaški Slatini. V ozadju za smrekovim gozdom je razvidno tudi Bočko pogorje, kjer so zlasti v kasnejši fazi vojne operirali lokalni partizanski borci in aktivisti OF.</head>
                    <graphic url="Slika_5.jpg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Fototeka MNZS</hi></p>
                </figure>
            </div>
             <div><head>Prijavni postopek in oris običajnega dneva </head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vermanski kandidati, ki so bili poslani v grupno šolo v
                    Rogaško Slatino, so morali še pred prihodom opraviti zdravstveni pregled, s
                    čimer so pridobili ustrezno potrdilo ali zdravniško spričevalo, ki je bilo nato
                    priloženo prijavnemu formularju.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn36" n="34"> SI AS 1690, š.
                            69, f. 308, Sonderlehrgang für zugeteilte Führer, 3. 12.
                        1941.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ugotavljanje ustreznosti zdravstvenega stanja prijavljenega kandidata se je običajno izvajalo v prostorih štabnega urada na sedežu </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standarte</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Celje – vzhod,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">
                            <hi rend="italic">Standarta</hi> (»štandarta«) je bila
                            upravno-organizacijska enota znotraj strukture SA, ki je bila po
                            velikosti in hierarhiji vojaških enot primerljiva z vojaškim polkom. Na
                            Spodnjem Štajerskem je bila vzpostavljena z izdanim dekretom o
                            ustanovitvi vermanšafta Spodnje Štajerske in Kranjske 25. junija 1941.
                            Tri dni zatem je šef štaba <hi rend="italic">SA-Gruppe Südmark
                                SA-Brigadeführer</hi> Ohrt izdal še formacijsko povelje, s katerim
                            je v političnih okrožjih Spodnje Štajerske potrdil ustanovitev desetih
                                <hi rend="italic">Wehrmannschaft Standart</hi>, katerih meje so
                            morale biti skladne z mejami okrožij ali pa so morale obsegati celotne
                            dele posameznih upravnih enot, v nobenem primeru pa jih niso smele
                            sekati. Vsako spodnještajersko politično okrožje je imelo največ dve <hi rend="italic">Standarti</hi>, ki so jim poveljevali uveljavljeni in
                            profesionalno nastavljeni častniki SA z nazivom <hi rend="italic">Führer
                                der Standarte</hi> (vodja <hi rend="italic">Standarte</hi>). Ti so
                            bili po Nibbejevem ukazu za to funkcijo določeni že 28. aprila 1941, tj.
                            še preden je denimo šef spodnještajerske civilne uprave sploh izdal
                            odredbo o ustanovitvi Štajerske domovinske zveze. <hi rend="italic">Standarti</hi> v celjskem okrožju sta bili poimenovani Celje –
                            vzhod (<hi rend="italic">Cilli – Ost</hi>) in Celje – zahod (<hi rend="italic">Cilli – West</hi>). V nadaljnji členitvi so se <hi rend="italic">Standarte</hi> delile v <hi rend="italic">Sturmbanne</hi> (primerljivi z vojaškimi bataljoni); ena <hi rend="italic">Standarta</hi> je običajno obsegala od 3 do 6 <hi rend="italic">Sturmbannov</hi>. – Monika Kokalj Kočevar, <hi rend="italic">Mobiliziranci v nemško vojsko z Gorenjske v letih
                                1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Ljubljana: Založba Inštitut
                            za novejšo zgodovino, 2017), 44, 82. Ferenc, »Wehrmannschaft v boju«,
                            84–86. Zorko, <hi rend="italic">Wehrmannschaft,</hi> 21,
                    22.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> točneje v tretjem nadstropju Okrožne hiše (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Kreishaus</hi><hi style="font-size:12pt">)
                    v Celju.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn38" n="36"> SI AS 1690, š. 67, f. 305, 10. Lehrgang an
                            der Führerschule, 11. 4. 1942. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">V šoli so se morali zglasiti najkasneje dan pred začetkom
                    napovedanega tečaja, zadnji rok za registracijo novih vermanov na sedežu šole je
                    bil do 20. ure zvečer. Med trajanjem usposabljanja so vermani prejeli živilske
                    nakaznice (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Lebensmittelkarten</hi><hi style="font-size:12pt">).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn39" n="37"> SI AS 1690, š. 69, f. 308, Sonderlehrgang für
                            zugeteilte Führer, 3. 12.
                    1941.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Še preden so se napotili proti zdravilišču Rogaška Slatina, so morali svoje že obstoječe živilske nakaznice (veljavne v njihovem domačem okolju) najprej prijaviti pri pristojnem uradu. Ta jim je izdal posebno potrdilo, ki so ga udeleženci takoj po prihodu v šolo predložili zadolženemu upravitelju blagajne. Praksa je pokazala na pozabljivost mnogih pri upoštevanju takšnega navodila in posledično neupoštevanje nadrejenih ukazov.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn40" n="38"> SI AS 1690, š. 67, f. 305, Lebensmittel-Marken
                            Abmeldebescheinigung, 22. 11.
                    1941.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kandidatom so se povrnili stroški potovanja, namestitev in hrana pa sta bili brezplačni. Na dan prihoda v šolo so jim nudili samo večerjo, na dan odhoda pa zgolj zajtrk. Že ob prihodu so morali nositi uniformo vermanšafta, s seboj pa so bili za obdobje treh tednov primorani prinesti papir in podlago za pisanje, barvice, mehke svinčnike ter perilo, zadostno količino oblačil in nujnih potrebščin za osebno higieno (nogavice, brisače, kopalke, britvice, zobno ščetko, zobno pasto, milo ipd.). Glede osebnih dokumentov so morali imeti pri sebi overjen </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschaftspass</hi>
                <hi style="font-size:12pt">(potno listino vermanšafta)</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, </hi><hi style="font-size:12pt">fotografije in potrdilo zdravstvene zavarovalnice. Vsak
                    kandidat je dnevno prejemal po 50 pfenigov žepnine, ki je bila izplačana ob
                    koncu vsakega tečaja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn41" n="39"> SI AS 1690, š. 78, f. 317,
                            Merkblatt für den Besuch eines Lehrganges an der Führerschule der
                            Wehrmannschaften.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za grupno šolo in njej pripadajoča poslopja je veljala stroga vojaška vzgoja. Spalni in ostali bivalni prostori so morali biti redno čiščeni, vojaški red in disciplina pa sta bila še posebej nazorna pri zgodnjejutranjem vstajanju in načinu vsakodnevnega postiljanja postelj.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn42" n="40"> »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung.</hi></note></hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p>
                 <figure>
                     <head>Slika 6: Primer prijavnice na 12. izobraževalni tečaj, ki je potekal med 3. in 24. marcem 1943 v Rogaški Slatini. Prijavljeni kandidat je pozivni ukaz za udeležbo prejel neposredno od <hi rend="italic">SA-Oberführerja</hi>
                         Blascha, glavnega vodje vermanšafta SHB.</head>
                     <graphic url="Slika_6.JPG" height="600px"/>
                     <p><hi style="text-align:center">Vir: SI AS 1690, š. 78, f. 317, <hi rend="italic">Anmeldung zum Besuch eines Lehrganges an der Führerschule in Rohitsch-Sauerbrunn, </hi>26. 2. 1943</hi></p>
                 </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prvi vodja vermanske šole </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Standartenführer</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ernst Drägert je v enem izmed svojih poročil pisal o poteku usposabljanja. Kot že omenjeno, so tečaji temeljili na striktnih načelih stroge vojaške discipline in reda, njihov končni cilj pa je bil, da se tečajniki sčasoma preoblikujejo v vojake, ki bi bili zmožni braniti meje nemškega rajha in ohranjati ideale nacionalsocialistične ideologije.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"> »Wehrmannschaftsführer erhalten,« <hi rend="italic">SA in Feldgrau.</hi>
                        </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Osnovni namen izobraževanja je bil dvoplasten: gradnja kandidatovega značaja in njegove nezlomljive osebne volje ter oblikovanje vsesplošne politične ozaveščenosti.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung.</hi></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Oba ciljna sklopa sta denimo razvidna iz primera dnevnega
                    razporeda dela in aktivnosti za april in maj 1942, iz katerega je razvidno, da
                    so morali vermani vstajati med 6.00 in 6.30 zjutraj, čemur so sledili polurno
                    jutranje razgibavanje in vaje za telo, nato pa so imeli na voljo še 30 minut
                    časa za zajtrk in kavo.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn45" n="43"> SI AS 1690, š. 73, f. 312,
                            Dienstplan für 15. 4. 1942; Dienstplan für Donnerstag den 14. 5. 1942.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Urnik dejavnosti je bil pester in že vnaprej strogo
                    določen. Na dnevnem urniku so se znašle tudi učne ure teoretičnega in
                    praktičnega zemljepisa (zlasti branje vojaških zemljevidov, orientacijska
                    urjenja, spoznavanje delovanja in uporabe kompasa), nemščine ter nemške obče in
                    lokalne zgodovine, vnovično popoldansko razgibavanje (poudarek na vajah za
                    izboljšanje telesne motorike in krepitev telesne vzdržljivosti), predavanja o
                    aktualnih političnih vprašanjih in svetovnem nacionalsocialističnem nazoru,
                    služenju v bojnih vrstah vermanšafta ter ponavljanje splošnih stražnih predpisov
                    v SA, učenje tehničnega ravnanja z orožjem in osvajanje postopkov njegovega
                    pravilnega čiščenja, predavanja o nemških poveljih v posameznih vermanskih
                    formacijah, uradnem pozdravljanju, pravilnem korakanju ob taktu nemških
                    koračnic.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn46" n="44"> SI AS 1690, š. 73, f. 312, Dienstplan für
                            15. 4. 1942; Dienstplan für Donnerstag den 14. 5. 1942, 13. 5. 1942; š.
                            68, f. 306–307, Bericht No. 4 über den Dienst vom 1.–15. 8. 1941, 15. 8.
                            1941; š. 78, f. 317, Ausbildungsstoff für die Lehrgänge für Führer von
                            Trupps und Scharen in Rohitsch-Sauerbrunn …, 17. 7.
                    1943</note></hi>
            </p>
                 <figure>
                     <head>Slika 6a: Četa vermanskih tečajnikov med praktičnim usposabljanjem
                         na terenu v okolišu Rogaške Slatine.</head>
                     <graphic url="Slika_6b.jpg" height="600px"/>
                     <p><hi style="text-align:center">Vir: <hi rend="italic">Zbirka albumov, Album Wehrmannschaft,  </hi>MNZS</hi></p>
                 </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prirejala so se tudi vojaška tekmovanja v točnosti
                    streljanja v različne tarče in metanju ročnih granat. Veliko se je predavalo in
                    poslušalo o führerju Adolfu Hitlerju, Nacionalsocialistični nemški delavski
                    stranki (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Nationalsozialistische
                    Deutsche Arbeiterpartei</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> oz. NSDAP), Spodnji Štajerski, prostoru tretjega rajha in nemškem življenjskem prostoru, kameradstvu, odlikovanjih, nemški vojski, boljševizmu, Judih, bojih na vzhodni fronti, zdravstveni oskrbi, ravnanju z ranjenci in njihovi negi ter primerni prehrani. Ob 18.15 je sledila večerja, ki je trajala do 19. ure, ko je bilo na vrsti uro in pol dolgo večerno petje. Ker je bilo pri večini vermanov znanje nemščine pod zadovoljivo ravnjo, se učenje novih pesmi v nemščini ni pogosto izvajalo. Do 23. ure so morali vermani leči k nočnemu počitku.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn47" n="45"> SI AS 1690, š. 73, f. 312, Dienstplan für 15. 4.
                            1942; Dienstplan für Donnerstag den 14. 5. 1942, 13. 5. 1942; š. 68, f.
                            306–307, Bericht No. 4 über den Dienst vom 1.–15. 8. 1941, 15. 8. 1941;
                            š. 78, f. 317, Ausbildungsstoff für die Lehrgänge für Führer von Trupps
                            und Scharen in Rohitsch-Sauerbrunn …, 17. 7.
                    1943.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pri telovadbi se je velika pozornost namenjala plavanju (plavalni tečaji so se izvajali v bazenu zdraviliškega kopališča pod vodstvom učitelja plavanja in domačina </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Sturmführerja</hi>
                <hi style="font-size:12pt">Beigotta), igram z žogo, gimnastiki, vajam za krepitev
                    ravnotežja itn.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn48" n="46"> SI AS 1690, š. 68, f.
                            306–307, Unterführerdienst vom 31. Mai bis 25. Juni.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vsako popoldne so imeli vermani na voljo tudi eno uro prostega časa za uporabo plavalnega bazena.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn49" n="47"> »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung.</hi></note></hi></p>
                 <figure>
                     <head>Slika 7: Primer dnevnega razporeda dela in aktivnosti za 15. april 1942 na grupni šoli vodij vermanšafta SHB v Rogaški Slatini. </head>
                     <graphic url="Slika_7.JPG" height="600px"/>
                     <p><hi style="text-align:center">Vir: SI AS 1690, š. 73, f. 312, <hi rend="italic">Dienstplan für 15. 4.
                         1942</hi></hi></p>
                 </figure>
                 <figure>
                     <head>Slika 8: Besedilo nemške pesmi <hi rend="italic">Volk ans Gewehr (Ljudstvo k orožju), </hi>ki se je med drugim prepevala tudi v prostorih zdraviliške šole SA. Na vrhu dokumenta je razviden tudi uradni žig častniške šole.</head>
                     <graphic url="Slika_8.JPG" height="700px"/>
                     <p><hi style="text-align:center">Vir: SI AS 1690, š. 35, f. 261,<hi rend="italic"> Volk ans Gewehr</hi></hi></p>
                 </figure>
            </div>
            <div>
                <head>Kronološki seznam poveljnikov </head>
                <figure>
                    <head>Slika 9: Vermansko moštvo v standardni uniformirani opravi na
                        vojaškopolitičnem usposabljanju v Rogaški Slatini, kjer v sredini tretje vrste
                        stojita tudi predstavnika vodstva šole. Neznana oficirja SA imata na svoji levi
                        roki narokavni trak s svastiko, desni častnik z najvišjim činom na fotografiji
                        pa ima pripeto tudi športno značko SA (<hi rend="italic">SA-Sportabzeichen</hi>) oz. športni (vojaški) znak SA s svastiko, vencem in z mečem v ospredju, kar je izkazovalo posameznikove izjemne dosežke. </head>
                    <graphic url="Slika_9.JPG" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Fototeka MNZS; Kokalj Kočevar, »Gorenjski mobiliziranci,«
                        56, 84</hi></p>
                </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt">Za prvo vodjo grupne šole SA (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Leiter der SA-Gruppenschule</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">) v Rogaški Slatini je bil izbran že omenjeni </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Standartenführer</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ernst Drägert.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn50" n="48"> »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung</hi>. »Wehrmannschaftsführer erhalten,« <hi rend="italic">SA
                                in
                    Feldgrau.</hi></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ta je šolo najverjetneje vodil do zime 1942–43,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn51" n="49"> Tone Ferenc namreč navaja vir, ki potrjuje, da je
                            Mayerhöfer že od zime 1942–43 poveljeval grupni šoli Wehrmannschafta v
                            zdravilišču. – Tone Ferenc, »Dnevnik nacističnega funkcionarja na
                            Štajerskem iz poslednjih mesecev vojne,« <hi rend="italic">Časopis za
                                zgodovino in narodopisje,</hi> 53, št. 2 (1982): 44. Kdaj natanko je
                            prišlo do zamenjave Ernsta Drägerta, ni povsem znano. Drägert je sicer v
                            začetku marca 1943, ko je napredoval v SA-Oberführerja, istočasno pa je
                            prišlo tudi do reorganizacije splošnih enot Wehrmannschafta, prevzel
                            poveljevanje nad novoustanovljeno formacijo »Wehrmannschaft Brigade
                            Cilli« (vermanska brigada Celje), kamor je spadala tudi <hi rend="italic">Standarta</hi> Celje – vzhod. – Zorko, <hi rend="italic">Wehrmannschaft,</hi> 25. Marjan Žnidarič et al., <hi rend="italic">Nemška mobilizacija Slovencev v drugi svetovni
                                vojni</hi> (Celje: Zveza društev mobiliziranih Slovencev v nemško
                            vojsko 1941–1945, 2001), 56, 57. »In der
                            Untersteiermark …«, <hi rend="italic">Völkischer Beobachter,</hi> 21. 7.
                            1943, 4, dostop 2. 4. 2020, <ref target="https://tinyurl.com/y7gycbzs"><hi rend="Spletna_povezava">https://tinyurl.com/y7gycbzs</hi></ref>. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">nato pa je moral njeno upravljanje zaradi napredovanja (pridobitev čina </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA Oberführer</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">ali brigadir) in premestitve prepustiti </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Oberführerju</hi>
                <hi style="font-size:12pt">Heinzu Mayerhöferju.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn52" n="50"> SI AS 1690, š. 78, f. 317, Diensteinteilung für
                            Montag …, 22. 5. 1943. Ferenc, »Dnevnik nacističnega funkcionarja«,
                            44.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Slednji je po partizanskem frankolovskem atentatu 3.
                    februarja 1945 nad Dorfmeistrom med drugim postal tudi deželni svetnik (vrhovni
                    politični vodja celjskega okrožnega prostora) in okrožni vodja (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Kreisführer</hi><hi style="font-size:12pt">) SHB.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn53" n="51"> Tone Ferenc, <hi rend="italic">Izbrana dela:
                                Okupacijski sistemi med drugo svetovno vojno. 1: Razkosanje in
                                aneksionizem</hi> (Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske
                            fakultete, 2006), 135. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Mayerhöfer je funkcijo vodenja vermanske šole obdržal do
                    sredine julija 1943, ko ga je Gaurat Steindl, ki je medtem od Franza Blascha
                    julija 1943 sam prevzel poveljstvo nad vermanšaftom, poklical k sebi in ga
                    imenoval za vodjo njegovega vrhovnega vermanskega štaba (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Stabsführer</hi><hi style="font-size:12pt">).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn54" n="52"> SI AS 1690, š. 78, f. 317, Mitteilung der
                            Anreisezahl des 15. Ausbildungslehrganges, 19. 7. 1943. »In der
                            Untersteiermark,« <hi rend="italic">Völkischer Beobachter</hi>.
                            »Veränderungen in der Führung der Wehrmannschaft,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>21. 7.
                            1943, 3, dostop 29. 3. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-TR4GILUS"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-TR4GILUS</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Po odhodu Mayerhöferja je vodstvo grupne šole v Rogaški Slatini prevzel </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Obersturmbannführer</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (podpolkovnik) Karl Lindthaler, ki je na tem položaju ostal vsaj do marca 1944, ko je iz šole poročal o uspešni izvedbi zahvalne slovesnosti, posvečene spominu na obletnico smrti nacističnega mučenca Horsta Wessla.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn55" n="53"> SI AS 1690, š. 78, f. 317, Mitteilung über Anreise
                            der Teilnehmer …, 3. 8. 1943, 1–2 (imenovani arhivski dokument vsebuje
                            Lindthalerjev osebni podpis). »Grossen Vorbildern gilt es nachzustreben:
                            Gedenkstunde für Horst Wessel in Rohitsch-Sauerbrunn,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 1. 3. 1944, 3, dostop 30. 3. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ</hi></ref>.
                        </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zadnji poveljnik šole je bil najverjetneje </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Obersturmbannführer</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Hans Lükermann.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn56" n="54"> Siter, »Rogaška Slatina,«
                    89.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iz zapisov okupatorjevega časopisja je jasno, da je Lükermann ostajal na krmilu šole vsaj do konca avgusta 1944, ko se je še kot vodja šole podpisal pod osmrtnico in izrazil žalovanje za svojim padlim vermanskim tečajnikom </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Scharrführerjem</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Gabrielom Wicherjem.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn57" n="55"> »Gabriel Wicher,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung,</hi> 21. 8. 1944, 3, dostop 30. 3. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-6SAT5QCS"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-6SAT5QCS</hi></ref>.
                        </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vpogled v osebni vojni dnevnik Mayerhöferja (ki, mimogrede, pogosto omenja Hansa Lükermanna) pa izpričuje dejstvo, da je Lükermann najkasneje do sredine decembra 1944 prevzel in opravljal že druge višje funkcije. Proti koncu vojne, natančneje po Steindlovi smrti 30. marca 1945, je denimo prevzel tudi poveljstvo nad vermanskim polkom Spodnja Štajerska (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschaftsregiment
                    Untersteiermark</hi><hi style="font-size:12pt">), ki pa je bil kmalu zatem
                    razpuščen.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn58" n="56"> SI AS 1602, š. 6, p. e. 142, Mayerhöferjev
                            dnevnik. Za spremno besedilo in sprotne opombe glede določenih pojmov
                            oz. oseb v dnevniku glej: Tone Ferenc, »Dnevnik nacističnega
                            funkcionarja na Štajerskem iz poslednjih mesecev vojne«, 43–97. Osebni
                            vojni dnevnik Heinza Mayerhöferja velja za edine ohranjene dnevniške
                            zapiske visoko pozicioniranega nacističnega funkcionarja, ki je deloval
                            na zasedenem območju Spodnje Štajerske.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Glavne naloge vsakega vodje posebne šole vermanšafta v
                    zdraviliškem okolju Rogaške Slatine so bile med drugim tudi nadzor nad šolanjem
                    in skrb za učno snov, ki se je predajala bodočim častnikom in podčastnikom
                    vermanšafta. Prvi poveljnik šole Drägert je denimo v zvezi s tem že leta 1941
                    izdal posebno odredbo z navodili za obiskovanje tečajev v Rogaški
                    Slatini.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn59" n="57"> SI AS 1690, š. 73, f. 312, Besondere
                            Anordnungen, Merkblatt für Besuch eines Lehrganges an der Führerschule
                            der Wehrmannschaften.
                </note></hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p></div>
            <div><head>Pregled izvajanja
                    tečajev po posameznih letih in končna statistika</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prvi poveljnik šole Ernst Drägert je ob koncu leta 1941
                    poročal, da se je od njene ustanovitve do decembra 1941 na tritedenskih učnih
                    tečajih pripravljalo, izobraževalo in usposabljalo že več kot 1.000 vodij
                    vermanšafta.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn60" n="58"> »Wehrmannschaftsführer
                            erhalten,« <hi rend="italic">SA in Feldgrau.</hi></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Sredi junija 1941, zgolj mesec dni po slavnostnem odprtju
                    šole, je Drägert celo samozavestno poročal, da se bo vsakega tečaja udeležilo
                    200 mož, kar pa, upoštevajoč ostale zanesljive podatke in navedbe, kaže na
                    nekoliko pretirane ocene. Kljub temu pa se nikakor ni zmotil, ko je v enem izmed
                    svojih poročil napovedal, da prirejanja tečajev – glede na dejstvo, da je bilo
                    junija 1941 v organizaciji vermanšafta prisotnih že več kot 80.000
                    spodnještajerskih fantov, starih od 18 do 40 let – še zdaleč ni konec.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn61" n="59"> »Neues Leben,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung.</hi></note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Šef štaba </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Gruppe
                    Südmark</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Lorenz Ohrt se je namreč v začetku jeseni 1941 dogovoril z obema vodjama vermanšafta,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn62" n="60"> SA-Standartenführer Franz Blasch kot vodja
                            vermanšafta SHB na Spodnjem Štajerskem in SA-Brigadeführer Erich Beck
                            kot poveljnik vermanšafta Koroške ljudske zveze (v nadaljevanju KVB) v
                            gorenjski zasedbeni pokrajini. – Ferenc, »Wehrmannschaft v boju«, 85.
                            Kokalj Kočevar, »Gorenjski mobiliziranci,« 59.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> da bo na vsak tečaj odposlanih približno 170</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi style="font-size:12pt">175 kandidatov (med 130
                    in 135 iz SHB ter 40 iz KVB). Prvi vermani iz gorenjske zasedbene cone so se na
                    tečajih v Rogaški Slatini znašli že sredi septembra 1941,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Karawanken Bote, </hi>uradni
                            dvojezični časopis KVB in poročevalni list načelnika gorenjske civilne
                            uprave, je o gorenjskih vodjah vermanšafta, ki so bili na usposabljanju
                            v Rogaški Slatini, poročal že 6. 9. 1941. – »Im Geist der Neuen Zeit:
                            Wehrmannschaftsführerlehrgang in Kronau,« <hi rend="italic">Karawanken
                                Bote,</hi> 6. 9. 1941, 3, dostop 9. 4. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-J8AYO0O7"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-J8AYO0O7</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">kjer so prejeli narokavne trakove SHB (gorenjski vermani
                    so svoje trakove pridobili šele spomladi 1942). Poznejše številke so pokazale,
                    da je do konca leta 1942 posebna šola v zdraviliški okupacijski občini priredila
                    15 takšnih tečajev, od tega je v povprečju vsak tečaj obiskalo približno 150
                    gorenjskih in spodnještajerskih kandidatov (okoli 100 mož iz SHB in 50 iz KVB),
                    kar znese vsaj 2.250 mož.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn64" n="62"> Kokalj Kočevar, »Gorenjski
                            mobiliziranci«, 67, 68, 84–87. Wehrmannschaft je bil na Gorenjskem
                            ukinjen in dokončno razpuščen do jeseni 1942, ko se je izobraževanje in
                            urjenje, ki je prej potekalo znotraj strukture Wehrmannschafta, preneslo
                            v tamkaj novoustanovljeno organizacijo SA. Najbrž je bilo leto 1942
                            zadnje leto, ko so vermane iz gorenjske okupacijske pokrajine pošiljali
                            na tečaje usposabljanja v Rogaško Slatino. Raziskovalni izsledki kažejo
                            namreč na to, da za leto 1943 ni več ohranjenih dokumentov, ki bi
                            pričali o pošiljanju Gorenjcev v spodnještajersko zdravilišče. Zorko v
                            svoji pregledni študiji o Wehrmannschaftu prav tako navaja, da se je
                            gorenjske vermane pošiljalo v slatinsko zdravilišče do jeseni 1942. –
                            Kokalj Kočevar, »Gorenjski mobiliziranci,« 87. Zorko, <hi rend="italic">Wehrmannschaft,</hi> 38.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Da je bil obisk gorenjskih vermanov v Rogaški Slatini nekje v skladu s povprečjem, ki ga je predvidel omenjeni šef štaba </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Gruppe
                    Südmark,</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je razvidno tudi iz nacističnega poročila (objavljenega v oktobru 1941) z vključenim povzetkom preteklega petmesečnega delovanja KVB na zasedbenem območju Gorenjske in Koroške. Poročilo potrjuje, da se je do oktobra 1941 iz gorenjske okupacijske cone na treh dvotedenskih tečajih v Rogaški Slatini usposobilo 120 vodij Sturmov (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Führer der Stürme</hi><hi style="font-size:12pt">), kar pomeni natanko 40 vermanov na posamezni tečaj. Do
                    konca leta 1942 oziroma do razpustitve gorenjskega vermanšafta sredi oktobra
                    1942 se je povprečni obisk gorenjskih vermanov v grupni šoli SA očitno še
                    nekoliko povečal.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn65" n="63"> »Bericht über fünf Monate Arbeit des Kärntner
                            Volksbundes,« Dokument 168, oktober 1941, dostop 13. 3. 2020, <ref target="http://www.karawankengrenze.at/ferenc/index.php?r=documentshow&amp;id=168"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.karawankengrenze.at/ferenc/index.php?r=documentshow&amp;id=168</hi></ref>.
                        </note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 9b: Gorenjski vermani na tečaju v Rogaški Slatini, fotografirano jeseni 1941 pred sedežem častniške šole SA. </head>
                    <graphic url="Slika_9b.jpg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Zasebna zbirka Franca Erceta.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64"> Za posredovano fotografijo in ureditev dovoljenja
                        za objavo se prijazno zahvaljujeva zgodovinarki in muzejski svetnici
                        Muzeja novejše zgodovine Slovenije dr. Moniki Kokalj
                        Kočevar</note></hi></p>
                </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt">Do konca leta 1941 je bilo za usposabljanje vermanskih
                    oficirjev in podoficirjev prirejenih osem tritedenskih tečajev (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Wehrmannschaftsausbildunglehrgang</hi><hi style="font-size:12pt">): prvi v maju, drugi in tretji med junijem in julijem,
                    četrti od konca julija do sredine avgusta, peti od konca avgusta in večji del
                    septembra, šesti med 1. in 21. oktobrom in sedmi med 4. in 24. novembrom, zadnji
                    v letu 1941 pa se je odvijal med 1. in 21. decembrom.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn67" n="65"> SI AS 1690, š. 69, f. 308, Führerschule, 3. 12.
                            1941; Beurteilung h. a. Führer, 4. 6. 1941, 1; 3. Lehrgang, 23. 6. 1941;
                            4. Lehrgang, 17. 7. 1941; 5. Lehrgang Gruppenschule, 26. 8. 1941; 6.
                            Lehrgang an der Führerschule, 16. 9. 1941; 7. Lehrgang, 16. 10. 1941;
                            Führerschule, 5. 12. 1941.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V mrzlih zimskih mesecih se je izvajanje tečajev začasno prekinilo, ponovno so se začeli izvajati v začetku pomladi. Tako se je deveti izmed takšnih tritedenskih tečajev (in hkrati tudi prvi v letu 1942) začel v prvi polovici aprila 1942, udeležilo pa se ga je natanko 100 vermanov iz vseh </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standart</hi><hi style="font-size:12pt">. V
                    maju 1942 je potekal 10. tečaj, junija istega leta pa je bil na sporedu že
                    enajsti. Glede nadaljnjega izvajanja tečajev je iz neznanih razlogov sledil
                    nekoliko daljši premor.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn68" n="66"> SI AS 1690, š. 73, f. 312, 9.
                            Lehrgang an der Führerschule, 16. 3. 1942; 9. Lehrgang, 9. april 1942;
                            š. 35, f. 261, Lehrgangsplanung, 23. 1. 2019; Lehrgang an der
                            Führerschule, 9. 3. 1942; š. 67, f. 305, Lehrgänge an der Führerschule,
                            27. 5. 1942.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Naslednji, 12. tečaj, je potekal šele marca 1943.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn69" n="67"> SI AS 1690, š. 78, f. 317, Anmeldung zum Besuch …,
                            26. 2. 1943, 1; Einberufungsbefehl, 24. 2. 1943. </note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 10: Poziv neznanemu vermanu na udeležitev 3. izobraževalnega
                        tečaja v slatinski grupni šoli. Razvidna sta tudi podatka o odhodu proti
                        zdravilišču in vmesnem postanku v Celju zaradi zdravniškega pregleda. Razdaljo
                        med Celjem in Rogaško Slatino je verman prepotoval z vlakom. S seboj je moral
                        imeti tudi osebno fotografijo za izdajo vermanske dovolilnice (<hi rend="italic">Wehrmannschaftspass</hi>). </head>
                    <graphic url="Slika_10.JPG" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: SI AS 1690, š. 69, f. 308, <hi rend="italic">Einberufung zur Gruppenschule</hi>, 27. 6. 1941</hi></p>
                </figure>
                <figure>
                    <head>Slika 11: Pozivnica <hi rend="italic">SA-Oberführerja</hi> Franca Blascha neznanemu vermanu iz mariborskega okrožja k udeležbi na 12. tečaju v marcu 1943 v Rogaški Slatini. Takšni pozivi, ki jih je izdalo vodstvo Wehrmannschafta, so imeli prednost pred domačimi opravili ali zaposlitvijo, zato so se takšne pozivnice izročale kandidatovemu delodajalcu. </head>
                    <graphic url="Slika_11.JPG" height="650px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: SI AS 1690, š. 78, f. 317, <hi rend="italic">Einberufungsbefehl</hi>, 24. 2. 1943</hi></p>
                </figure>
                <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Že v prvih mesecih leta 1942 sta za vodje </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standart</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> potekala tudi dva posebna tritedenska vadbena tečaja (t. i. </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Sonderlehrgang</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">), ki sta se odvijala med 7. in 27. januarjem ter 4. in 24. februarjem 1942, pri čemer so morale posamezne </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standarte</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> svoje kandidate prijaviti do 20. decembra 1941.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn70" n="68"> SI AS 1690, š. 69, f. 308, Sonderlehrgang für
                            zugeteilte Führer, 3. 12.
                    1941.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Med sredino februarja in marca 1942 je v poslopju vermanske šole potekal tudi specialni tečaj za dodeljene vodje spodnještajerskih </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standart</hi><hi style="font-size:12pt">.
                    Izostanka so bili opravičeni zgolj oskrbniki vojnih žrtev in vodje
                    uprave.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn71" n="69"> SI AS 1690, š. 35, f. 261, 2.
                            Sonderlehrgang, 23. 1. 1942. Tečaj je bil sprva načrtovan v obdobju med
                            10. 2. in 10. 3. 1942, toda iz kasnejših nemških poročil zveznega
                            vodstva SHB in Wehrmannschafta v Mariboru je razvidno, da se je tečaj
                            začel in končal z enotedenskim zamikom. – SI AS 1690, š. 35, f. 261, 2.
                            Sonderlehrgang, 7. 2. 1942.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Od konca maja 1942 se je pri določenih tečajih spremenil tudi čas njihovega trajanja. S prvotnih treh tednov se je namreč izvajanje tečajev na priznani spodnještajerski šoli vermanšafta Slatina podaljšalo na pet tednov.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn72" n="70"> SI AS 1690, š. 35, f. 261, Lehrgänge a. d.
                            Führerschule auf 5 Wochen eingestellt, 26. 5. 1942. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Nato je ob koncu leta 1942 potekal še tečaj za pridobitev
                    licence oziroma potrdila o dovoljenem poučevanju (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Einweisungslehrgang zum Erwerb des Lehrscheines</hi><hi style="font-size:12pt">) za posamezne in dodeljene vodje. Isti tečaj se je
                    ponovil še med januarjem in februarjem 1943. Kandidati so morali s seboj
                    prinesti uradno uniformo vermanšafta in perilo za štiritedensko bivanje na
                    grupni šoli v Rogaški Slatini, ki je prijavljencem pokrila tudi potne stroške
                    povratnih voženj. Po koncu izobraževanja pa so bili na dodatna urjenja odposlani
                    še v Dresden.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn73" n="71"> SI AS 1690, š. 35, f. 261, Lehrgang, 18. 11. 1942;
                            Lehrgangsplanung, 22. 12. 1942. </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vzporedno s tečaji za pridobitev t. i. </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">L-Scheina</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> so ob koncu leta 1942 na šoli potekali tudi tečaji za glasbeni vod Wehrmannschafta, namenjeni hornistom in bobnarjem. Vsaka </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">WM-Standarte</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je morala namreč v Rogaško Slatino poslati po enega usposobljenega iz glasbenega voda.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn74" n="72"> Kokalj Kočevar, <hi rend="italic">Mobiliziranci v
                                nemško vojsko</hi>, 108.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prvi teden v decembru 1942 pa je šola izvajala tudi enotedenski vadbeni tečaj usposabljanja v streljanju, ki sta se ga morala udeležiti po dva WM-vodja ali WM-podvodja iz posamezne </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standarte</hi><hi style="font-size:12pt">.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn75" n="73"> SI AS 1690, š. 35, f. 261, Lehrgang für
                            Ausbildner im Schiessdienst, 26. 11. 1942.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Izmenjana poročila med različnimi oddelki vrhovnega
                    poveljstva vermanšafta SHB izpričujejo tudi dejstvo, da je šola SA za potrebe
                    izvajanja vojaških vadbenih tečajev med vojno posedovala večje količine orožja
                    in streliva.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn76" n="74"> SI AS 1690, š. 78, f. 317, Munition für die WAG,
                            6. 4. 1943. </note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Ob prelomu let 1942 in 1943 in še posebej med letom 1943 je grupna šola v zdravilišču pridobivala čedalje izrazitejšo vlogo v vojaškem usposabljanju in urjenju bojevanja, kar se je med drugim kazalo tudi s prirejanjem vadbenih tečajev streljanja in natančnega metanja granat. Po velikopoteznem načrtu vodstva vermanšafta, ki je vseboval jasne zametke usposabljanja vermanov v vojaških aktivnostih, naj bi se od druge polovice julija 1943 izvajali krajši enotedenski tečaji vojaškopolitičnega usposabljanja za vodje Trupp (skupaj 8 tečajev oziroma okoli 1.600 kandidatov) ter </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Schiesswarterjev</hi>
                <hi style="font-size:12pt">(skupaj 10 tečajev</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn77" n="75"> Takšni
                            tečaji so se imenovali
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Schiesswartelehrgänge. </hi></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> oziroma približno 500 mož). Med 15. julijem in 19. oktobrom naj bi se potemtakem zvrstilo 18 takšnih skrajšanih tečajev, kjer so računali na prisotnost približno 2.100 vermanskih udeležencev. V tako imenovani podgrupni šoli (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Unterführerschule</hi><hi style="font-size:12pt">) v Hotelu Goll,</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn78" n="76"> Danes propadajoči objekt v Rogaški Slatini, kjer
                            je od leta 1974 dolgo časa delovala tudi stara glasbena šola.
                        </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> nedaleč proč od okupatorjevega sedeža občinske uprave, naj bi v približno istem obdobju potekali še tečaji za </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Fürsorgewart</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">(v predvojni dobi posebna funkcija znotraj strukture SA za socialno skrbstvo in mentorstvo članov SA in njihovih družin) in </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Rechnungsführerje</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (računovodje SA). Na dvajsetih takšnih tečajih (za vsako področje po deset) naj bi se jih zbralo okoli 1.000. Vodstvo in koordinacija nad vsemi tečaji, na katerih naj bi samo v teh štirih mesecih v letu 1943 skupno prisostvovalo nekje okoli 3.100 udeležencev, sta bila dodeljena</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Obersturmbannführerju</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lindthalerju (kasnejšemu poveljniku grupne šole SA v Rogaški Slatini) ter </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">WM-Truppführerju</hi>
                <hi style="font-size:12pt">Scholarju za tečaje v podgrupni šoli Goll.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn79" n="77"> SI AS 1690, š. 78, f. 317, Führerausbildungswerk
                            vom 15. 7.–31. 10. 1943, 21. 7. 1943; Schiesswartelehrgänge, 25. 3.
                            1943.
                    </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Poleg obiska okupiranega zdravilišča in ogleda šole si je med potovanjem po Spodnji Štajerski v avgustu 1943 enega izmed vermanskih tečajev ogledal tudi </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Obergruppenführer</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Max Jüttner, visoko pozicioniran nacistični funkcionar, član </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Reichstaga</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn80" n="78"> Nemški parlament, ki je bil v času nacistične
                            oblasti enostrankarski in zatorej brez kakršnekoli moči, vpliva ali
                            vidnejše vloge v nemški nacionalsocialistični družbi. – »Reichstag (Zeit
                            des Nationalsozialismus),« dostopno na: <hi rend="italic">Wikipedia</hi>, pridobljeno 29. 3. 2020, zadnjič dopolnjeno 8. 9. 2019,
                                <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Reichstag_(Zeit_des_Nationalsozialismus)"><hi rend="Spletna_povezava">https://de.wikipedia.org/wiki/Reichstag_(Zeit_des_Nationalsozialismus)</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">in oficir SA, ki je v letih 1934–1945 med vsemi
                    pomembnimi funkcijami opravljal tudi vlogo namestnika vrhovnega šefa štaba SA,
                    ob koncu vojne pa se je znašel na zatožni klopi povojnih sodnih procesov v
                    Nürnbergu kot takrat najvišje rangirani uradnik SA.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn81" n="79"> »Obergruppenführer Jüttner bei der SA-Gruppe
                            Südmark,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">SA in Feldgrau, </hi>julij/avgust
                            1943, 2–3, dostop 5. 4. 2020, <ref target="https://tinyurl.com/ybp7jo6y"><hi rend="Spletna_povezava">https://tinyurl.com/ybp7jo6y</hi></ref>. »Obergruppenführer Jüttner
                            in der Steiermark: Besuch im Unterland,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>10. 8.
                            1943, 3, dostop 29. 3. 2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-IFGHECES"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-IFGHECES</hi></ref>.
                            »Max Jüttner,« dostopno na: <hi rend="italic">Wikipedia,</hi>
                            pridobljeno 30. 3. 2020, zadnjič dopolnjeno 26. 8. 2019, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Max_Jüttner"><hi rend="Spletna_povezava">https://de.wikipedia.org/wiki/Max_J%C3%BCttner</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Sicer pa je nemški okupator čez celo poletje 1943 iz
                    rajha v šolo vermanšafta v Rogaško Slatino vozil tudi člane Nemške mladine
                    (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Deutsche Jugend</hi><hi style="font-size:12pt">)</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">,</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ki so se udeležili posebnih desetdnevnih tečajev natančnega streljanja in pravilnega ravnanja z orožjem. V zdraviliškem okolju sta se torej začela pridobivanje njihove osnovne vojaške izobrazbe in začetna faza spreminjanja nemških dečkov v profesionalne in izurjene vojake, ki naj bi bili po iluzornih domnevah nacistov sposobni braniti svojo domovino.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn82" n="80"> »Aus der Untersteiermark: Ausbildung der Deutschen
                            Jugend,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Steiererland: Soldatenzeitung des Gaues Steiermark, </hi>1.
                            6. 1943, 13, dostop 26. 3. 2020, <ref target="https://tinyurl.com/ya2oeoa9"><hi rend="Spletna_povezava">https://tinyurl.com/ya2oeoa9</hi></ref>. </note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Glede prirejanja tečajev v letu 1944 je zaradi pomanjkanja
                    arhivskega gradiva na voljo malo podatkov. Vsaj en tečaj usposabljanja (t.
                    i.</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Führerausbildungslehrgang</hi><hi style="font-size:12pt">) je še zagotovo potekal med 30. aprilom in 13. majem
                    1944.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn83" n="81"> SI AS 1690, š. 81, f. 320,
                            Einberufungsbefehl, 15. 4. 1944. </note></hi>
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 12: Vermanski kandidati v obmejnem spodnještajerskem zdravilišču Rogaška Slatina.</head>
                    <graphic url="Slika_9.JPG" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: <hi rend="italic">Vir:</hi> Zbirka albumov, Album Wehrmannschaft, </hi>MNZS</p>
                </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">O kakšnem večjem številu tečajev v predzadnjem letu vojne pa ni več mogoče govoriti, saj so – kot navaja tudi Ferenc – vermanski oddelki v znamenju razmaha narodnoosvobodilnega gibanja v Spodnji Štajerski med letom 1944 doživeli velik razkroj, dokler ni jeseni 1944 prišlo do končnega padca vermanšafta. Poleg rekrutacije vermanov v številne zaščitne in oborožene formacije nemškega okupatorja (tovarniške straže, tehnična pomoč, protizračna zaščita, delovna služba, nemška vojska, </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Waffen-SS</hi><hi style="font-size:12pt">/Oborožene enote SS in Nacionalsocialistični motorizirani korpus),</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn84" n="82"> Nemški izvirniki po vrstnem redu navajanja
                            poslovenjenih oblik:
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Werkschutz, Tehnische Nothilfe, Luftschutz, Reichsarbeitsdienst (RAD), Wehrmacht, Waffen-SS </hi>in
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Nationalsozialistisches Kraftfahrerkorps (NSKK). </hi></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">kar je potekalo zlasti od leta 1942 naprej, so preostale
                    obstoječe vermanske oddelke jeseni 1944 inkorporirali še v novoustanovljeni
                    folksšturm (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Volkssturm</hi><hi style="font-size:12pt">)</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">.</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ta je tako kot marsikatera druga, v obrambni sili ustanovljena nemška bojna formacija končal zelo neslavno.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn85" n="83"> Ferenc, »Wehrmannschaft v boju«, 140. Zorko,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Wehrmannschaft, </hi>60, 61.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Nekje do konca prvega polletja leta 1944, ko so se tečaji
                    očitno dokončno prekinili, naj bi se v slatinskem zdravilišču v skupnem seštevku
                    odvilo približno 50 tečajev za usposabljanje vodij in podvodij vermanšafta.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn86" n="84"> Zorko,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Wehrmannschaft, </hi>38.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kakorkoli, če seštejemo popolnoma vse tečaje mnogih različnih tipov, ki so se odvijali na šoli, pa je ta številčna ocena verjetno še nekoliko prenizka. Prvi vodja šole SA Drägert je namreč že decembra 1941 zapisal, da se je od ustanovitve šole (sredina maja 1941) do decembra istega leta v Rogaški Slatini izobrazilo in usposobilo že več kot 1.000 vermanskih vodij.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn87" n="85"> »Wehrmannschaftsführer erhalten,« <hi rend="italic">SA in Feldgrau.</hi></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Otto Koschitz, nacistični uradnik SHB pri šefu spodnještajerske civilne uprave, je sredi aprila 1943 poročal o številčni moči vermanšafta na Spodnjem Štajerskem in zraven pripisal, da se je med drugim tudi pod okriljem grupne šole SA v zdravilišču Rogaška Slatina zgolj (!) za vodje in nižje vodje vseh dvanajstih </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Standart</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, kolikor jih je bilo aprila 1943 na Spodnjem Štajerskem, usposobilo približno 1.500 </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Führerjev</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">in </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Unterführerjev</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (častnikov in podčastnikov).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn88" n="86"> »Die Untersteiermark wächst ins Reich,« Dokument
                            302, 11. 4. 1943, dostop 13. 3. 2020, <ref target="http://karawankengrenze.at/ferenc/index.php?r=documentshow&amp;id=302"><hi rend="Spletna_povezava">http://karawankengrenze.at/ferenc/index.php?r=documentshow&amp;id=302</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Iz nemškega dokumentacijskega gradiva je jasno, da je
                    bilo končno število udeleženih vermanov na popolnoma vseh tečajih še precej
                    višje. Točnega števila zaradi fragmentiranega in razkropljenega gradiva ni
                    mogoče ugotoviti. Nekaj vermanov, ki so se med vojno izobraževali na tečajih
                    šole vermanšafta v zdravilišču in so bili tako ali drugače vključeni v posamezne
                    vermanske oddelke na širšem ozemlju Rogaške Slatine, je za prispevek k vojnemu
                    naporu nacistične Nemčije prejelo tudi odlikovanje. Sredi februarja 1943 sta
                    denimo vermana iz Rogaške Slatine (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Scharrführerja</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Johann Lugauer in Max Riedl) prejela odlikovanje železnega križca II. reda (EK II) s pripadajočim mečem.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn89" n="87"> SI AS 1690, š. 76, f. 315,
                            Kriegsverdienstkreuzbes…, 15. 2. 1943. </note></hi></p></div>
           <div> <head><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Trajno zaprtje
                    šole: zaustavitev dejavnosti in prekinitev usposabljanja</hi></head>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Kdaj natanko je šola v letu 1944 prenehala delovati in dokončno zaprla svoja vrata, ni znano. Leto 1944 je vsekakor zadnje leto v okupatorjevem časopisju in tudi v arhivskem gradivu, kjer se vojaškopolitična šola še omenja. Iz zadnjega leta vojne takšnih člankov ali drugih vrst gradiva ni več mogoče zaslediti, kar je seveda razumljivo, če upoštevamo dejstvo, da je tudi vermanšaft ob koncu leta 1944 doživel popoln razkroj in v letu 1945 formalnopravno ni več obstajal. Šola je zagotovo delovala do konca avgusta 1944, ko je njen poveljnik </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Obersturmbannführer</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Lükermann podpisal že omenjeno osmrtnico in izrazil žalovanje za padlim vermanom Gabrielom Wicherjem, ki je bil nastanjen v </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Führerschule.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn90" n="88"> »Gabriel Wicher,« <hi rend="italic">Marburger
                                Zeitung.</hi>
                        </note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Še ob koncu februarja 1944 pa je vodstvo šole za svoje vermane organiziralo tudi lokalno tekmovanje v smučanju, ki se ga je udeležilo 64 kandidatov.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn91" n="89"> »Schiveranstaltung in Rohitsch-Sauerbrunn,« <hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 1. 3. 1944, 4, dostop 30. 3.
                            2020, <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ</hi></ref>.
                        </note></hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Če je bil podpolkovnik Lükermann – za katerega je sicer znano, da je konec avgusta 1944 še zagotovo vodil grupno šolo v spodnještajerskem zdravilišču – res zadnji </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Leiter</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">častniške šole </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">SA-Gruppe
                    Südmark</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v občini Rogaška Slatina, potem je bila šola gotovo ukinjena v zadnjih mesecih leta 1944, najkasneje do sredine decembra, ko je Lükermann že sodeloval pri vzpostavljanju in organizaciji </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Volkssturma</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> na Spodnjem Štajerskem.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn92" n="90"> SI AS 1602, š. 6, p. e. 142, Mayerhöferjev
                            dnevnik. »Gabriel Wicher,« <hi rend="italic">Marburger
                        Zeitung.</hi></note></hi><anchor xml:id="Toc23285000"/>
            </p>
            </div>
         </body>
        <back>
            <div type="bibliography"><head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>MNZS – Muzej
                        novejše zgodovine Slovenije:<list type="unordered">
                            <item>Fototeka.</item>
                            <item>Zbirka albumov (Album Wehrmannschaft).</item>
                        </list></item>
                
                    <item>Objavljeno arhivsko in mikrofilmsko gradivo na spletu:<list type="unordered">
                        <item><hi rend="italic">ICH WÄHLE NICHT</hi>. »Dokument 168 (oktober 1941).«
                            Dostop 13. 3. 2020.
                            http://karawankengrenze.at/ferenc/index.php?r=documentshow&amp;id=168. </item>
                        <item><hi rend="italic">ICH WÄHLE NICHT</hi>. »Dokument 302 (11. 4. 1943).«
                            Dostop 13. 3. 2020.
                            http://karawankengrenze.at/ferenc/index.php?r=documentshow&amp;id=302.</item>
                        <item>The National Archives and Records Administration (NARA), mikrofilmano
                            v Aleksandriji: Mikrofilmi 132. divizije, T-315 (serija), Roll 1384
                            (mikrofilmski zvitek).</item>
                    </list></item>
                  <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list type="unordered">
                        <item>SI AS 1602, Deželni svetnik okrožja Celje. </item>
                        <item>SI AS 1690, Oboroženi oddelki Štajerske domovinske zveze. </item>
                    </list></item>
                    <item>SI AS 1827, Komisija za ugotavljanje zločinov okupatorjev in njihovih
                        pomagačev pri Predsedstvu Slovenskega narodnoosvobodilnega sveta. </item>
                   <item>Ustni viri / avdiopričevanja:<list type="unordered">
                        <item>Krumpak, Gabrijela. Intervjuvala avtorja Daniel Siter in Peter Mikša.
                            Rogaška Slatina, september 2017. </item>
                    </list></item>
                   <item>ZAC – Zgodovinski arhiv Celje:<list type="unordered">
                        <item>SI_ZAC/0907, Zdravilišče Rogaška Slatina.</item>
                    </list></item>
                     <item>Zasebne zbirke /
                        osebni arhivi:<list type="unordered">
                            <item>Erce, Franc.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Illustrierte Kronen-Zeitung</hi>, 19. 6. 1941. »Deutches
                        Leben im »Karlsbad des Balkans«: Südsteirische Wehrmannschaften in
                        Rohitsch-Sauerbrunn.« Pridobljeno 5. 4. 2020. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=krz&amp;datum=19410619&amp;query=%22Rohitsch%22+%22Sauerbrunn%22&amp;ref=anno-search"><hi rend="Spletna_povezava">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=krz&amp;datum=19410619&amp;query=%22Rohitsch%22+%22Sauerbrunn%22&amp;ref=anno-search</hi></ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Karawanken Bote,</hi> 6. 9. 1941. »Im Geist der Neuen Zeit:
                        Wehrmannschaftsführerlehrgang in Kronau.« Pridobljeno 9. 4. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-J8AYO0O7"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-J8AYO0O7</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                    
                    <bibl><hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 16. 6. 1941. »Die Aufgaben der
                        Wehrmannschaftsführer: Bundesführer Steindl sprach zu den Führern der
                        Wehrmannschaft im Steirischen Heimatbund.« Pridobljeno 29. 3. 2020. <ref target="https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-OPDWI35O"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-OPDWI35O</hi></ref>. </bibl>
                   <bibl><hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 21. 8. 1944. »Gabriel Wicher.«
                        Pridobljeno 30. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-6SAT5QCS"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-6SAT5QCS</hi></ref>. </bibl><bibl><hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 1. 3. 1944. »Grossen Vorbildern gilt
                        es nachzustreben: Gedenkstunde für Horst Wessel in Rohitsch-Sauerbrunn.«
                        Pridobljeno 30. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ</hi></ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>24. 6. 1941.
                        »Jugendführer werden geschult: Eröffnung der Führerschule der Deutschen Jugend
                        in Windenau.« Pridobljeni 29. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-VCEJARWG"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-VCEJARWG</hi></ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 19. 6. 1941. »Neues Leben in
                        Rohitsch-Sauerbrunn: Führerschule der Wehrmannschaften des Heimatbundes.«
                        Pridobljeno 23. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-RADJVUU7"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-RADJVUU7</hi></ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>10. 8. 1943.
                        »Obergruppenführer Jüttner in der Steiermark: Besuch im Unterland.« Pridobljeno
                        29. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-IFGHECES"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-IFGHECES</hi></ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Marburger Zeitung,</hi> 1. 3. 1944. »Schiveranstaltung in
                        Rohitsch-Sauerbrunn.« Pridobljeno 30. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ZVPDHJIJ</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                   <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>21. 7. 1943.
                        »Veränderungen in der Führung der Wehrmannschaft.« Pridobljeno 29. 3. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-TR4GILUS"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-TR4GILUS</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                   <bibl><hi rend="italic">SA in Feldgrau: Feldpostbriefe der SA-Gruppe Südmark,</hi>
                        julij/avgust 1943. »Obergruppenführer Jüttner bei der SA-Gruppe Südmark.«
                        Pridobljeno 5. 4. 2020. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno-plus?aid=saf&amp;datum=19430133&amp;query=((text:Rohitsch+AND+text:Sauerbrunn))&amp;ref=anno-search"><hi rend="Spletna_povezava">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno-plus?aid=saf&amp;datum=19430133&amp;query=((text:Rohitsch+AND+text:Sauerbrunn))&amp;ref=anno-search</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">SA in Feldgrau: Feldpostbriefe der SA-Gruppe Südmark,</hi>
                        november/december 1941. »Wehrmannschaftsführer erhalten ihre Ausbildung.«
                        Pridobljeno 5. 4. 2020. <hi rend="Spletna_povezava">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno-plus?aid=saf&amp;datum=19410118&amp;query=(text:Rohitsch-Sauerbrunn)&amp;ref=anno-search.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Steiererland: Soldatenzeitung des Gaues Steiermark, </hi>1.
                        6. 1943. »Aus der Untersteiermark: Ausbildung der Deutschen Jugend.« Pridobljeno
                        26. 3. 2020. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=szs&amp;datum=19430601&amp;query=%22Aus%22+%22der%22+%22Untersteiermark%22+%22Ausbildung%22+%22der%22+%22Deutschen%22+%22Jugend%22&amp;ref=anno-search"><hi rend="Spletna_povezava">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=szs&amp;datum=19430601&amp;query=%22Aus%22+%22der%22+%22Untersteiermark%22+%22Ausbildung%22+%22der%22+%22Deutschen%22+%22Jugend%22&amp;ref=anno-search</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Štajerski gospodar,</hi> 3. 5. 1941. »Erzherzog Johann in
                        Spodnja Štajerska.« Pridobljeno 5. 4. 2020. <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ERW1J1QO"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:doc-ERW1J1QO</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Völkischer Beobachter,</hi> 21. 7. 1943. »In der
                        Untersteiermark …«. Pridobljeno 2. 4. 2020. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vob&amp;datum=19430721&amp;query=%22Rohitsch-Sauerbrunn%22&amp;ref=anno-search"><hi rend="Spletna_povezava">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vob&amp;datum=19430721&amp;query=%22Rohitsch-Sauerbrunn%22&amp;ref=anno-search</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Völkischer Beobachter, </hi>31. 1.
                        1942. »Beförderungen in SA und NSKK: In der SA – Gruppe Südmark.« Pridobljeno 2.
                        3. 2020. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vob&amp;datum=19420131&amp;query=%22Beförderungen%22+%22in%22+%22SA%22+%22und%22+%22NSKK%22+%22In%22+%22der%22+%22SA%22+%22–%22+%22Gruppe%22+%22Südmark%22&amp;ref=anno-search"><hi rend="Spletna_povezava">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=vob&amp;datum=19420131&amp;query=%22Bef%c3%b6rderungen%22+%22in%22+%22SA%22+%22und%22+%22NSKK%22+%22In%22+%22der%22+%22SA%22+%22%e2%80%93%22+%22Gruppe%22+%22S%c3%bcdmark%22&amp;ref=anno-search</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Biber, Dušan. <hi rend="italic">Nacizem in Nemci v Jugoslaviji: 1933</hi><hi rend="bold">–</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve">1941. </hi>Ljubljana: Cankarjeva
                        založba in Delo, 1966.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Dnevnik nacističnega funkcionarja na Štajerskem iz poslednjih
                        mesecev vojne.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, 53,
                        št. 2 (1982): 43<hi rend="bold">–</hi>97.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Nemška okupacija.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Med Bočem in Bohorjem, </hi>ur. Marjan
                        Žagar, Slavko Kremenšek, Janko Liška, Rudi Lešnik, Franc Drobne, Franjo Fijavž,
                        Stane Mrvič, Milan Natek in Ernest Rečnik, 247<hi rend="bold">–</hi>78. Šentjur
                        pri Celju, Šmarje pri Jelšah in Rogaška Slatina: Delavska univerza, 1984.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Wehrmannschaft v boju proti narodnoosvobodilni vojski na
                        Štajerskem.«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Letopis Muzeja narodne osvoboditve LRS, </hi>št.
                        2 (1958): 81<hi rend="bold">–</hi>156.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Izbrana dela: Okupacijski sistemi med drugo svetovno vojno. 1: Razkosanje in aneksionizem. </hi>Ljubljana:
                        Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 2006. </bibl>
                    <bibl>Kokalj Kočevar, Monika. »Gorenjski mobiliziranci v nemški vojski 1943<hi rend="bold">–</hi>1945.« Doktorska disertacija, Filozofska fakulteta
                        Univerze v Mariboru, 2016.</bibl>
                    <bibl>Kokalj Kočevar, Monika. <hi rend="italic">Mobiliziranci v nemško vojsko z
                        Gorenjske v letih 1943</hi><hi rend="bold">–</hi><hi rend="italic">1945.</hi> Ljubljana: Založba Inštitut za novejšo zgodovino, 2017.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter in Matija Zorn. <hi rend="italic">Življenje ob meji: Rogaška
                        Slatina in Obsotelje kot jugovzhodna meja nemškega rajha (1941</hi><hi rend="bold">–</hi><hi rend="italic">1945).</hi> Ljubljana: Znanstvena
                        založba Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, 2020.</bibl>
                    <bibl>Ridgway, B. M., A. C. Smith.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Historical Study: The German Campaigns in the Balkans (Spring 1941). </hi>Washington:
                        Department of Army, 1953. </bibl>
                    <bibl>Siter, Daniel. »Rogaška Slatina v obdobju nemške okupacije, 1941<hi rend="bold">–</hi>1945.« Magistrsko delo, Filozofska fakulteta Univerze v
                        Ljubljani, 2019.</bibl>
                    <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht
                        und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939</hi><hi rend="bold">–</hi><hi rend="italic">1945, Siebenter Band: Die Landstreitkrafte 131</hi><hi rend="bold">–</hi><hi rend="italic">200.</hi> Osnabrück: Biblio,
                        1973.</bibl>
                    <bibl>Zorko, Andrej. <hi rend="italic">Wehrmannschaft Štajerske domovinske zveze:
                        Zgodovinski razvoj in organiziranost na Spodnjem Štajerskem 1941</hi><hi rend="bold">–</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve">1945. </hi>Ljubljana: Muzej
                        novejše zgodovine Slovenije, 2011.</bibl>
                    <bibl>Žnidarič, Marjan, Jože Dežman in Ludvik Puklavec.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Nemška mobilizacija Slovencev v drugi svetovni vojni. </hi>Celje:
                        Zveza društev mobiliziranih Slovencev v nemško vojsko 1941<hi rend="bold">–</hi>1945, 2001. </bibl>
                    <bibl>Žnidarič, Marjan. »Okupacijska uprava v slovenski Štajerski leta 1941.« <hi rend="italic">Lex localis</hi>, 2, št. 1 (2004): 21<hi rend="bold">–</hi>43.
                    </bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Spletne strani</head>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Reichstag (Zeit des Nationalsozialismus) </hi><hi rend="italic bold" xml:space="preserve">– </hi><hi rend="italic">Wikipedia</hi>. Pridobljeno 29. 3. 2020 [Zadnjič dopolnjeno 8.
                        9. 2019]. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Reichstag_(Zeit_des_Nationalsozialismus)"><hi rend="Spletna_povezava">https://de.wikipedia.org/wiki/Reichstag_(Zeit_des_Nationalsozialismus)</hi></ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Max Jüttner</hi>
                        <hi rend="italic bold" xml:space="preserve">– </hi><hi rend="italic">Wikipedia.</hi> Pridobljeno 30. 3. 2020 [Zadnjič dopolnjeno 26. 8. 2019].
                        <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Max_J%C3%BCttner">https://de.wikipedia.org/wiki/Max_J%C3%BCttner</ref><hi rend="Spletna_povezava">.</hi></bibl>
                </listBibl></div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Daniel Siter</docAuthor>
                <docAuthor>Peter Mikša</docAuthor>
                <head>SA-GRUPPE SÜDMARK COMMAND SCHOOL IN ROGAŠKA SLATINA: OPERATION AND ROLE IN MILITARY-POLITICAL TRAINING OF WEHRMANNSCHAFT COMMAND CADRE</head>
           <head>SUMMARY</head>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">In the middle of May – after the German occupation of the town of Rogaška Slatina on 11 April 1941 and the arrival of the SA departments </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">(“Sturmabteilung”) </hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">to this Lower Styrian spa near the border – the SA leadership, under the auspices of its </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">“Gruppe
                    Südmark”</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> group, established the seat of a special SA Group School for Wehrmannschaft officers and under-officers above the health resort in the Erzherzog Johann hotel (the today’s Hotel Aleksander). Between the years 1941 and 1944, this renowned officer school, dedicated to the military-political and ideological education and training of the Lower Styrian and Upper Carniolan Wehrmannschaft, would organise special military drills, combat exercises, sports competitions, and weeks-long practical and theoretical courses where the candidates were trained as Wehrmannschaft officers (leaders) and under-officers (sub-leaders) under strict military discipline and in the spirit of the National Socialist worldview. The school also contributed to Germanisation and promoted the Nazi worldview and its ideals. It had large rooms, electrical lighting, a training centre, and a building for additional accommodation. The German press even pronounced it as one of the most beautiful educational establishments in the territory of the German Reich. </hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Until the end of the first half of 1944, when the school finally abandoned the realisation of the military-political educational courses or by the end of 1944, when its door also officially closed, more than 50 various weekly or multi-week courses dedicated to the training of the Wehrmannschaft commanding corps were carried out in the Rogaška Slatina spa. Due to the fragmented and scattered materials, the precise information about the number of Wehrmannschaft candidates at these courses cannot be determined, but enough reliable indications exist that the training involved several thousand men. For example, according to the report of the school’s first commander, SA-Standartenführer Ernst Drägert, it is clear that more than a thousand Wehrmannschaft leaders were successfully trained in Rogaška Slatina between May and December 1941. It is also known that by the end of 1942, the Group School in this health resort municipality organised fifteen training courses. Each of these was attended by approximately 150 candidates from the Lower Styrian and Upper Carniolan occupation zone, which amounts to at least 2250 Wehrmannschaft candidates. In the middle of April 1943, Otto Koschitz, the SHB Nazi official with the Head of the Lower Styrian civil administration, reported that in the framework of the SA Group School, approximately 1500 men were trained only (!) as Lower Styrian officers </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">(Führer)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> and under-officers </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">(Unterführer)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> of all the twelve Wehrmannschaft regiments </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">(Standarten)</hi><hi style="font-size:10pt">, located in Lower Styria in April 1943. Of course, this number does not
                    include the information about the Wehrmannschaft candidates from the other
                    German occupation zones.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">At the end 1942 and especially in 1943, the Group School
                kept acquiring an increasingly crucial role in the training of Wehrmann
                candidates in military activities and combat, which was, among other things,
                also reflected in the organisation of training courses in sharpshooting, proper
                weapons handling, and hand grenade throwing. These courses were also attended by
                the members of the German Youth, transferred from the Reich to the facilities of
                the SA School in Rogaška Slatina during the summer of 1943. In the idyllic
                environment of the spa, the fundamental military training and the first stages
                of transforming the German boys into professional and well-trained soldiers
                capable of defending their country therefore began. With the decisive military
                defeats of Hitler’s Germany and the turning of the war’s tide in favour of the
                Allied Coalition, the SA School gradually transformed into a transitional
                military institution, from which the satisfactorily-trained Wehrmannschaft
                personnel was assigned to anti-partisan operational units in the field. Towards
                the end of the war that had already been lost a long time ago, some of these men
                would even participate in combat on the front line and lose their lives.</hi>
               </p></div></back>
    </text>
</TEI>