<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Socialni program KNS/SLS skozi prizmo <hi rend="italic">Slovenskega
                        naroda</hi> (1890–1914)</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Neja</forename>
                        <surname>Blaj Hribar</surname>
                    </name>
                    <roleName>uni. dipl. zgod. in lit. komp.</roleName>
                    <roleName>strokovna sodelavka</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>neja.blaj-hribar@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-03-06</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/209</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>ideological struggle</term>
                    <term>Carniola</term>
                    <term>social programme</term>
                    <term>newspaper</term>
                    <term>politics</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>ideološki boj</term>
                    <term>Kranjska</term>
                    <term>socialni program</term>
                    <term>časopisi</term>
                    <term>politika</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-04-25</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Neja Blaj Hribar<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                    <hi rend="bold" xml:space="preserve">uni. dipl. zgod. in lit. komp., strokovna sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, 1000 – Ljubljana, </hi><ref
                        target="mailto:neja.blaj-hribar@inz.si"><hi rend="bold"
                            >neja.blaj-hribar@inz.si</hi></ref>
                </note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 070.4: 304.2:329.11SLS(497.4)"1890/1914"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Konec 19. stoletja je na Kranjskem prišlo do dokončne ločitve
                        med ideološkimi bloki. Politični boji, ki so bili najbolj očitni v dnevnem
                        časopisju, so postali del političnega vsakdana. Članek se osredotoča na
                        socialni progam in organizacijo Katoliške narodne stranke ter kako so ju
                        želeli prikazati v liberalnem Slovenskem narodu.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: ideološki boj, Kranjska, socialni program,
                        časopisi, politika</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>THE KNS/SLS SOCIAL PROGRAMME THROUGH THE PRISM OF THE "SLOVENSKI NAROD"
                    NEWSPAPER (1890-1914) </head>
                <p><hi rend="italic">By the end of the 19</hi><hi rend="italic superscript"
                        >th</hi><hi rend="italic"> century, the Slovenian »party« in Carniola had
                        split into ideological blocks. Political disputes, most apparent in daily
                        newspapers, became a part of the everyday political life. The following
                        article focuses on the social programme and organisation of the Catholic
                        National Party (Katoliško narodna stranka), and on how they were seen by the
                        liberal daily newspaper Slovenski narod.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: ideological struggle, Carniola, social programme,
                        newspaper, politics</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <p>Po prvih »prepirih« med staro- in mladoslovenci v sedemdesetih, ki je sovpadal z
                    liberalno-klerikalnimi trenji po vsej Avstriji, je do dokončnega preloma prišlo
                    proti koncu 19. stoletja. Na Kranjskem politično ločitev taborov postavljam v
                    leto 1890, ko je bilo ustanovljeno Katoliško politično društvo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Za to letnico in dogodek sem se odločila,
                        ker se je takrat, kot je zapisal Ivan Prijatelj, »tudi na zunaj prerezal prt
                        med slovensko narodno-napredno in konservativno stranko«. <hi rend="bold"
                            >–</hi> Ivan Prijatelj, <hi rend="italic">Slovenska kulturnopolitična in
                            slovstvena zgodovina 1848–1895, zv. 5</hi> (Ljubljana: Državna založba
                        Slovenije, 1966), 312. To sicer ni pomenilo popolne prekinitve sodelovanja,
                        a je ponovno slogo zagotovo onemogočilo. Prav tako je bistveno, da ima
                        kakršno koli organizirano delovanje veliko večjo težo kot neorganizirano.
                        Pregled zaključujem z začetkom prve svetovne vojne.</note> Seveda do razkola
                    ni prišlo takoj, niti to ni bil enoznačen in enosmeren proces. Do trenj je
                    prihajalo že ves čas sloge, do zaostritve je prišlo v osemdesetih. V <hi
                        rend="italic">Slovencu</hi> so že leta 1886 zbadali
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod, </hi>da se bojijo
                    ločitve, ker nanjo niso pripravljeni, in zavrnili kakršen koli liberalizem.<note
                        place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Prijatelj, <hi rend="italic">Slovenska
                            kulturnopolitična</hi>, 275.</note> K »osamosvojitvi« in samostojni
                    politični organizaciji je katoliško stran spodbudil tudi II. katoliški shod na
                    Dunaju maja 1889. Anton Mahnič je takrat v <hi rend="italic">Rimskem
                        katoliku</hi> izrazil željo, da bi se takšni shodi organizirali po vseh
                    deželah, članek pa zaključil z mislijo: »Morda bi bilo vender koristno naše
                    javne zadeve malo preverjati ter liberalne pleve ločiti od zlatega katoliškega
                        zrnja.«<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Dr. Mahnič [Anton Mahnič],
                        »Katoliški shod na Dunaji,« <hi rend="italic">Rimski katolik</hi> (1888/89),
                        348.</note></p>
                <div>
                    <head>Ločitev duhov in socialno organiziranje KNS/SLS</head>
                    <p>Ustanovni shod Katoliškega političnega društva je bil 26. januarja 1890. V
                            <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi> so ob ustanovitvi društvu sicer
                        zaželeli vse dobro, niso pa mogli mimo nekaterih opazk. Društvo naj bi
                        nastalo »čez noč«, skrbela jih je izpustitev pridevnika »slovenski.« Strah
                        jim je vzbujalo predvsem dejstvo, da za društvom stoji »tista mlada
                        duhovščina, ki prisega, da je dr. Mahnič izvrsten mož«, čeprav je vodstvo
                        zaenkrat še v »zmernih rokah«.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> R.
                            [Ivan Tavčar], »Katoliško politično društvo,« <hi rend="italic"
                                >Slovenski narod</hi>, 1. 2. 1890, 1. </note> S političnim društvom
                        je delo katoliške strani postalo organizirano in dobilo nov zagon. Prirejali
                        so javne shode po vsej Kranjski in s tem širili svoje ideje predvsem med
                        kmečkim prebivalstvom. Leto kasneje je bilo ustanovljeno Konservativno
                        obrtno društvo, s čimer je bil postavljen »temelj katoliški stanovski
                            organizaciji«.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Fran Erjavec,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zgodovina katoliškega gibanja na Slovenskem </hi>(Ljubljana:
                            Prosvetna zveza, 1928), 43, 44.</note>
                    </p>
                    <p>V Katoliško narodno stranko (KNS) so se preoblikovali na I. slovenskem
                        katoliškem shodu, ki je potekal med 29. in 31. avgustom 1892 v Ljubljani.
                        Tam sprejete resolucije so bile osnova za nadaljnje politično delovanje
                        stranke, zajemale pa so skoraj vsa področja javnega življenja.
                        Najpomembnejše za organizacijo so bile socialne resolucije, ki so temeljile
                        na papeški okrožnici <hi rend="italic">Rerum novarum</hi> (1891) in
                        resolucijah II. avstrijskega katoliškega shoda.<note place="foot"
                            xml:id="ftn7" n="6"> Podrobneje o shodu in resolucijah: Ibid.<hi
                                rend="italic">,</hi> 44-7. </note> Na podlagi tega programa so v
                        naslednjih letih oblikovali svojo politično in gospodarsko organizacijo, ki
                        je bila temeljna za postopno uresničitev »nove krščanske družbe«.<note
                            place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Po prenovljeni rimski cerkveni
                            politiki naj bi do »nove krščanske družbe« prišlo tako, da bi se:
                            »<hi rend="italic" xml:space="preserve">katoličani </hi>organizirali v
                            stranke in najraznovrstnejša združenja«, s katerimi bi ponovno skušali
                                »<hi rend="italic">pokristjaniti posamezna področja zasebnega in
                                javnega življenja.</hi>«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">– </hi>Jožko Pirc, »Utopija 'nove
                            krščanske družbe'?,« v: <hi rend="italic">Cerkev, kultura in politika
                                1890–1941,</hi> ur. France M. Dolinar, Joža Mahnič in Peter
                            Vodopivec (Ljubljana: Slovenska matica, 1993), 109, 110.</note> V veliko
                        pomoč jim je bila že izoblikovana cerkvena mreža, na katero so naslonili
                        svojo organizacijo. Prvo Katoliško delavsko društvo je bilo osnovano v
                        Idriji leta 1893, naslednje leto je bilo ustanovljeno Katoliško društvo za
                        delavke v Ljubljani. Decembra 1895 je zaživela Zveza kranjskih posojilnic,
                        kmalu za tem še prvo poljedelsko konsumno društvo v Starem trgu pri
                            Ložu.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Erjavec, <hi rend="italic"
                                >Zgodovina</hi>, 103-9. Za podroben pregled ustanavljanja katoliških
                            društev in drugih organizacij gl. Ibid.</note> Leta 1898 je bila
                        ustanovljena krovna organizacija Gospodarska zveza. Nastale so tudi številne
                        delniške družbe z industrijsko proizvodnjo in bančnimi posli, s čimer je
                        stranka postala zanimiva tudi za višje sloje.<note place="foot"
                            xml:id="ftn10" n="9"> Ferdo Gestrin in Vasilij Melik,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska zgodovina. Od konca osemnajstega stoletja do 1918 </hi>(Ljubljana:
                            Državna založba Slovenije, 1966), 282.</note> Do II. slovenskega
                        katoliškega shoda leta 1900 so ustanovili že 80 posojilnic in 45 kmetijskih
                        in gospodarskih društev. Isto leto se je v reorganizirano Gospodarsko zvezo
                        včlanilo 126 zadrug, Zveza kranjskih posojilnic pa je združevala 45
                        kreditnih zadrug.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina</hi>, 111, 112.</note> Njihovo število je z
                        leti še naraščalo. Predvsem socialnogospodarsko delovanje se je stranki
                        hitro obrestovalo. Na volitvah leta 1895 v deželni zbor je dobila vse
                        mandate v kmečkih kuriji. Po demokratizaciji volilnega reda leta 1896 pa se
                        je okrepila tudi v mestih in industrijskih središčih.</p>
                    <p>Liberalna stran je na ponovnem sklicu ustanovnega občnega zbora Slovenskega
                        društva leta 1891 poudarila predvsem pomembnost narodnega vprašanja.<note
                            place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Zvonko Bergant, <hi rend="italic"
                                >Kranjska med dvema Ivanoma: idejno-politično soočenje slovenskega
                                političnega katolicizma in liberalizma na prehodu iz 19. v 20.
                                stoletje</hi> (Ljubljana: Inštitut za globalne politične študije,
                            2004), 59.</note> Stranko (Napredna stranka, NS<note place="foot"
                            xml:id="ftn13" n="12"> Konec devetdesetih so se preimenovali v Narodno
                            napredno stranko (NNS).</note>) so ustanovili šele leta 1894. Čeprav je
                        podpirala vse stanove, je že takrat poudarjala pomen meščanstva in
                        inteligence, nato pa je vedno bolj postavljala v ospredje interese svoje
                        volilne baze. Ta se je jasno izoblikovala po volitvah v deželni zbor leta
                        1895. Takrat so izgubili vse kmečke mandate (po tem so jih osvojili le še
                        trikrat, nazadnje leta 1901<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Vasilij
                            Melik, »Jeglič in slovenska politika do leta 1918,«
                            v:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jegličev simpozij v Rimu, </hi>ur.
                            Edo Škulj (Celje: Mohorjeva družba, 1991), 282.</note>), več liberalnih
                        veljakov, ki so očitno že slutili volilni preobrat, pa je že pred volitvami
                        prestopilo v katoliško stranko.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                            Vasilij Melik, »Družbene razmere v ljubljanski škofiji v drugi polovici
                            19. stoletja,« v:
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Missiev simpozij v Rimu, </hi>ur.
                            Edo Škulj (Celje: Mohorjeva družba, 1988), 93.</note>
                    </p>
                    <p>Po volilni reformi za državni zbor leta 1896 je NS predlagala spravo.<note
                            place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Sodelovanje je bilo povezano
                            predvsem z vzponom nemškega nacionalizma, zaradi jezikovnih naredb za
                            Češko.</note> Ta je bila zavrnjena, a ideja, da bi se vsi slovenski
                        poslanci združili v skupen jugoslovanski klub, je ostala. S Hrvati in
                        Ukrajinci so osnovali Slovansko-krščansko zvezo. Ideja o spravi se je
                        prenesla tudi na deželno raven, ponudila jo je KNS. Osnutek spravne pogodbe,
                        o usklajenem delovanju v deželnem zboru, je bil podpisan na shodu slovenskih
                        in istrsko-hrvaških poslancev septembra 1897 v Ljubljani.<note place="foot"
                            xml:id="ftn17" n="16"> Spravna pogodba je bila podpisana 23. februarja,
                            v <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je bila objavljena 18.
                            marca.</note> Vsled tega je opaziti upad kritičnih člankov v <hi
                            rend="italic">Slovenskem narodu</hi>, čeprav napadi niso popolnoma
                        ponehali. Manjše praske so prihajale z obeh strani, dokler <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi> ni obtožil klerikalcev, da kršijo spravno pogodbo.
                        Po pogodbi naj bi na volitvah ohranjali obstoječe mandate, a je KNS drugače
                        tolmačila pogodbo in na dopolnilnih volitvah v deželni zbor vseeno postavila
                            protikandidata.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> »Deželnozborska
                            volitev,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 10. 1898,
                            1.</note> Večja zamera in hujši politični očitek so bila konsumna
                        društva. Njihovo ustanavljanje naj bi se s pogodbo prenehalo oziroma bi
                        nastala le v soglasju z NS. Vendar se KNS tega dogovora ni držala, zato so
                        boji ponovno vzplamteli in <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je začel
                        pravo gonjo proti konsumnim društvom. Ustanavljanju konsumov so nasprotovali
                        tudi trgovci in obrtniki. V Ljubljani so 6. aprila 1899 organizirali
                        protestni shod, ki so se ga udeležili tudi člani NS.<note place="foot"
                            xml:id="ftn19" n="18"> »Shod trgovcev in obrtnikov,« <hi rend="italic"
                                >Slovenski narod,</hi> 6. 4. 1899, 1.</note> Tam je bila ustvarjena
                        podlaga za osnovanje Trgovskega in obrtnega društva za Kranjsko, ki je
                        zaživelo junija isto leto.</p>
                    <p>Liberalna stranka se je vse bolj osredotočala le na svojo volilno bazo, kmet
                        pa je bil za njih večinoma le še neučen volivec klerikalcev, ki ga ima v
                        oblasti duhovščina.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Npr.
                            »Klerikalne – Pyrrhove zmage,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod, </hi>9. 11.
                            1895, 1. »Volitev v kmečkih občinah,« <hi rend="italic">Slovenski
                                narod</hi>, 22. 11. 1895, 1.</note> Tudi zaradi gospodarske
                        zaostalosti in nadvlade predvsem nemškega kapitala liberalna stranka ni
                        imela širše podpore.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Jurij
                            Perovšek, <hi rend="italic">Na poti v moderno. Poglavja iz zgodovine
                                evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20. stoletja</hi>
                            (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 51.</note> Volilno
                        bazo je že v začetku imela omejeno na premožnejši sloj (ki je bil politično
                        nestabilen) in posvetno inteligenco.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"
                            > Vasilij Melik, »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje,« v:
                                <hi rend="italic">Slovenci 1848–1918: razprave in članki</hi>
                            (Maribor: Litera, 2002), 638, 639.</note> Tudi po strankarski
                        organizaciji so zaostajali za glavnimi političnimi nasprotniki in se niso
                        znali prilagoditi novi, na množicah temelječi politični realnosti.<note
                            place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Irena Selišnik, »Vstop množic v
                            polje političnega na prelomu 20. stoletja na Slovenskem,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Historični seminar 12 </hi>(2016):
                            73.</note> Od njih so se postopoma odmikali mlajši radikalnejši elementi
                        v stranki, obvladovali so samo še kulturno področje, medtem ko so politično
                        vedno bolj slabeli. Tudi kasnejše delo NNS (predvsem mladih), povezano z
                        zadružništvom in delavsko organizacijo, ni prineslo vidnejših uspehov. </p>
                    <p>Po spremembi volilnega reda je SLS popolnoma prevzela oblast na Kranjskem.
                        Pospeševala je modernizacijo kmetijstva, gradnjo železnic, elektrificirala
                        deželo. Za večji dotok financ je posodobila davčni sistem in »razvijala
                        lastne bančne in zavarovalne zavode«. Stranka je gospodarsko močno
                        pripomogla k razvoju dežele, hkrati pa postopoma »monopolizirala oblast« na
                        vseh področjih družbenega življenja.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"
                            > Janko Pleterski,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Dr. Ivan Šušteršič, 1863–1925: pot prvaka slovenskega političnega katolicizma </hi>(Ljubljana:
                            Znanstvenoraziskovalni center SAZU, Založba ZRC, 1998), 273.</note> To
                        se je kazalo predvsem v nastavljanju strankinih pripadnikov v deželne službe
                        in »izstradalni« politiki proti liberalnim učiteljem. Jasno so dali vedeti,
                        da deželni odbor ne bo upošteval nobene občinske prošnje, če je ne bodo
                        prinesli njihovi zastopniki. Podporo so dobivala njihova društva, med njimi
                        zveza klerikalnih zadrug, ki so ji denar nakazali kar iz sklada za
                        ustanovitev slovenske univerze.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                            Ibid., 274-9.</note></p>
                    <p>Za uspešno vzpostavitev »nove katoliške družbe« sta bili potrebni
                        organizacija in nov moralni in teoretski pristop.<note place="foot"
                            xml:id="ftn26" n="25"> Srečo Dragoš, »'Do skrajnosti za sveto stvar!',«
                                <hi rend="italic">Družboslovne razprave</hi> 14, št. 27/28 (1998):
                            129.</note> Moralno in teoretsko osnovo je oznanjal že Luka Jeran,
                        nadaljevala in nadgradila pa sta jo Anton Mahnič in Aleš Ušeničnik. Pri
                        organiziranju se je katoliška stranka oprla na že izoblikovano cerkveno
                        organizacijo. S pomočjo mreže kulturnih, gospodarskih, socialnih in drugih
                        organizacij je izvedla t. i. »pilarizacijo« družbe. Organizacijska struktura
                        Katoliške cerkve se je pokazala kot »najbolj zanesljivo politično orožje in
                        mreža političnih postojank«. Najpomembnejša je bila socialna organizacija,
                        ker je bila z njo sposobna vzeti v zaščito kmeta, s čimer si je omogočila
                        »prevlado slovenskega političnega katolicizma za naslednjega pol
                            stoletja«.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Egon Pelikan,
                            »Interpretacije 'posameznika, družbe in naroda' znotraj ideologije
                            političnega katolicizma na Slovenskem,« <hi rend="italic">Acta
                                Histriae</hi> 17, št. 1-2 (2009): 311, 312.</note>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Ideološki boj v časopisju (na primeru socialnega programa)</head>
                    <p>Politični časopisi v 19. stoletju niso bili neodvisni, ampak strankarska
                        glasila. Pogosto so se v vlogah novinarjev oziroma urednikov pojavljali tudi
                            politiki.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Marko Zajc in Janez
                            Polajnar, <hi rend="italic">Naši in vaši. Iz zgodovine slovenskega
                                časopisnega diskurza v 19. in začetku 20. stoletja</hi> (Ljubljana:
                            Mirovni inštitut, 2012), 43.</note> Časopisi so bili pomembno orodje
                        političnega marketinga stranke, poročali so o aktualnem dogajanju in hkrati
                        politično »vzgajali« bralce. Osrednji dnevnik liberalne stranke je bil <hi
                            rend="italic">Slovenski narod</hi>. Politična »vzgoja« je potekala čez
                        ves časopis, v katerem so predstavljali sami sebe in hkrati oblikovali
                        podobo svojih političnih nasprotnikov. Ti prikazi ne predstavljajo nujno
                        mnenja vseh liberalcev, gre za podobe, ki jih je ustvarjala strankarska
                        politika, se pa ponavljajo pri različnih avtorjih, kar vseeno kaže na neko
                        politično soglasje. Podobe so oblikovali v krajših novicah ter daljših
                        poročilih in uvodnikih. Podobno velja za literarne in polliterarne zvrsti,
                        ki se pojavljajo pod črto. Krajše pripovedi, pesmi in t. i. »pravi«
                            feljtoni,<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Feljton oziroma
                            podlistek ima dva pomena. Lahko gre za časnikarsko tehnični pojem,
                            časopisno rubriko pod črto, ali eno izmed epskih zvrsti. Slednja,
                            »pravi« feljton, je literarna oziroma bolje polliterarna zvrst, ki se
                            navado nahaja v časopisu pod črto, a ne nujno. Kot tudi ni nujno, da je
                            vse, zapisano pod črto, feljton.
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">– </hi>France Vreg,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Feljton. Novinarske, polliterarne in literarne oblike na Slovenskem </hi>(Ljubljana:
                            Fakulteta za družbene vede, 2002), 26, 45. </note> ki se nanašajo na
                        politično dogajanje, so večinoma satiričen odziv na točno določen dogodek,
                        ki je (bil) zabeležen nad črto. Pri daljših pripovedih je aktualnost časovno
                        razširjena. Niso osredotočena le na en dogodek ali osebo in imajo s tem
                        večjo sporočilnost. Nasprotnika prikazujejo v več položajih, z več fiktivne
                        snovi. Podobe klerikalcev se pod in nad črto večinoma podvajajo, le da so
                        spodaj opisane bolj lahkotno, skozi drugačno obliko sporočanja. </p>
                    <p>»V obče so klerikalci tako hudobni, brezvestni in perfidni, kakor si jih
                        navadno mislimo, toda včasih prekose še same sebe in padejo tako globoko, da
                        človeku kar sapa zastane, kadar vidi, česa je klerikalna duša
                            sposobna.«<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> »À la lanterne!,«
                                <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 8. 1899, 1.</note>
                        Slednji citat je eden najbolj zgovornih za liberalno prikazovanje klerikalne
                        stranke. Tako kot je za KNS zapisal Janko Pleterski, da so postopoma začeli
                        »Mahničevo ločitev duhov razumevati kot pravico do satanizacije nasprotnika,
                        ki zasluži samo izključitev in uničenje«,<note place="foot" xml:id="ftn31"
                            n="30"> Pleterski, <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič,</hi> 75.</note>
                        so jo s svojega gledišča razumeli tudi liberalci. Napadali niso le stranke
                        in političnih prepričanj, ampak tudi posamezne osebe. Zgled morale in
                        resnicoljubja za njih niso bili ne člani ne podporniki klerikalne stranke.
                        Glavni krivec za politični boj naj bi bila cerkev in njeno vodstvo, ki sta
                        vero spremenila v »politično deklo.«<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"
                            > Neja Blaj Hribar, »'Ločitev škofa-duhovnika in škofa-politika ni
                            iznajdba tega peklenskega slovenskega liberalizma.' Duhovščina in
                            Rimskokatoliška cerkev v publicističnih ter literarnih delih
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenskega naroda </hi>(1890-1914),«
                                <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 21, št. 2 (2014): 29.
                        </note> Največkrat so jim pripisovali nenarodni značaj, okoriščanje na račun
                        kmetov in delavcev ter neetično agitacijo med volitvami. Ko so se liberalci
                        v deželnem zboru znašli v opoziciji, so dobili še več gradiva in možnosti za
                        napade na vladajočo stranko. Očitali so jim površno upravljanje z deželnim
                            denarjem,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">»Klerikalci kot
                            oskrbniki deželnega denarja,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi>
                            15. 1. 1911, 3. »Kako gospodarijo z deželnim denarjem?,« <hi
                                rend="italic">Slovenski narod,</hi> 21. 8. 1913, 3.</note>
                        neizpolnjevanje volilnih obljub<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> »Če
                            bi ljudstvo spregledalo...,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 31.
                            10. 1913, 1.</note> ter uvajanje »strahovlade«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn35" n="34"> »Strahovlada,« <hi rend="italic">Slovenski
                                narod,</hi> 30. 1. 1912, 1.</note> Pred deželnozborskimi volitvami
                        leta 1913 so zapisali, da kar »vidimo sedaj v naši deželi, to je boj
                        klerikalne družbe proti slovenskemu ljudstvu, boj z duhovščino združene
                        družbe širokovestnih ljudi za gospodstvo nad ljudstvom. /…/ Proti
                        klerikalnemu agitacijskemu delu je treba ljudstvo opozarjati na neizpolnjene
                        obljube, s katerimi so si klerikalci prisleparili zaupanje volilcev, na
                        slabo gospodarstvo in na krivično, pristransko in koruptno klerikalno
                        strahovlado ter vzbujati v ljudstvu čut dolžnosti, da je treba v blagor cele
                        dežele in vsega prebivalstva napeti vse moči in spraviti na volišče zadnjega
                        moža, da bo strto klerikalno strankarsko gospodstvo in da nastanejo nove,
                        boljše in veselejše razmere v tej ubogi in izsesani kranjski deželi.«<note
                            place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> »V boju zoper ljudstvo,« <hi
                                rend="italic">Slovenski narod,</hi> 18. 11. 1913, 1.</note></p>
                    <p>Stališča glede gospodarskega in socialnega programa nasprotne stranke so
                        liberalci spreminjali, prav tako kot svoje poglede na socialno vprašanje. V
                        vabilu na ustanovni shod Slovenskega društva so v <hi rend="italic"
                            >Slovenskem narodu</hi> zapisali, da se morajo izboljšati »trgovski in
                        obrtniški interesi«, da se lahko kmečki stan »povzdigne v gmotnem in
                        kulturnem oziru«.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> »Slovenskim
                            rodoljubom,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 1. 1891,
                            1.</note> Rešitev socialnega vprašanja so sprva videli tudi v uvedbi
                        splošne in direktne volilne pravice, saj bi ta prinesla večjo zastopanost
                        Slovanov v državnem zboru ter hkrati ublažila socialna nasprotja v državi. S
                        tem bi se zajezilo tudi širjenje socializma.<note place="foot"
                            xml:id="ftn38" n="37"> »Razne misli,« <hi rend="italic">Slovenski
                                narod</hi>, 15. 10. 1890, 1, 2.</note> Temeljna zahteva liberalne
                        stranke je bila narodna enakopravnost in s tem povezan napredek narodnega
                        gospodarstva. Osvoboditev od nemškega kapitala naj bi omilila tudi socialno
                        vprašanje. Ob ustanovitvi stranke so se v programu zavzeli tudi za napredek
                        narodnega gospodarstva ter izboljšanje gmotnega stanja vseh stanov. V tem
                        oziru so podprli posojilnice in hranilnice ter pozdravili krščanskosocialno
                            gibanje.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> »‘Narodna stranka’ na
                            Kranjskem,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 1. 12. 1894,
                            1-3.</note>
                    </p>
                    <p>Vendar liberalna stran ni verjela v socialni čut katoliških politikov.<note
                            place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Izjema je bil Janez Evangelist Krek,
                            ki so mu pripisovali celo socialistične ideje.</note>
                        <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je socialni čut stare konservativne
                            smeri<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Znotraj KNS sta bili
                            združeni dve frakciji, stara konservativna in krščanskosocialna.
                            Katoliška stran je bila prav tako razcepljena kot liberalna, le da je
                            bilo to v javnosti manj znano.
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">– </hi>Melik, »Družbene razmere,«
                            91.</note> primerjal z bogatinom, ki se mu je utrnila solza med
                        pripovedjo berača in je hlapcu naročil, naj ga vrže pred vrata, ker mu bo
                        drugače od sočutja počilo srce. Drugače pa bi krščanski socialci, ironično
                        dodaja <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, »predrugačili ves svet,
                        razdrli sedanji socijalni red in na njegovih razvalinah zgradili nov dom, v
                        katerem bi vladala sreča in blagostanje, v katerem bi bili vsi ljudje srečni
                        in zadovoljni«.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> »Rudeči socijalist
                            v črni suknji,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 17. 2. 1897,
                            1.</note> Na to dvojnost katoliške stranke so liberalci večkrat
                        opozarjali. Ignacij Žitnik in Andrej Kalan naj bi sicer bila zagreta
                        podpornika krščanskosocialne ideje (s pristavkom, da le v teoriji), a bosta
                        le izvrševala »ukaze kapitalistov in nasprotnikov krščanskega socijalizma:
                        škofa Missie in kanonika Kluna«.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                            »Klerikalni kandidati,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 19. 11.
                            1895, 1.</note> Missia sicer res ni bil pobudnik socialnega gibanja, ni
                        mu pa nasprotoval, saj je želel ohraniti enotno katoliško gibanje.<note
                            place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Walter Lukan, »Socialni katolicizem
                            v Avstriji in pri Slovencih v drugi polovici 19. stoletja,« v: <hi
                                rend="italic">Missiev simpozij</hi>, 118.</note>
                    </p>
                    <p>Krščanskosocialno gibanje, kot se je razvilo na Dunaju, je bilo za liberalce
                        izključno gospodarsko združenje proti domnevnemu židovskemu oderuštvu, brez
                        verskega pridiha. A potencial socialnega delovanja in antisemitizma so hitro
                        izvohali klerikalci in se razglasili za krščanske socialce. Njihov namen je
                        izključno »vladarstvo klerikalizma, neomejeno gospostvo duhovščine«. To naj
                        bi veljalo za vse avstrijske klerikalce, tudi kranjske.<note place="foot"
                            xml:id="ftn45" n="44"> »Klerikalizem in pravica,« <hi rend="italic"
                                >Slovenski narod</hi>, 27. 10. 1896, 1. </note> Liberalna stran v
                        njihovem programu in delovanju nikoli ni videla iskrenosti in je le iskala
                        njihove pomanjkljivosti. Še bolj kot socialni program pa so bili za
                        liberalce vprašljivi njegovi »izvajalci«. O »kakovosti« klerikalnih
                        poslancev so vseskozi javno dvomili ter to dokazovali z njihovim (ne)delom.
                        Njihovo poslansko skupino v deželnem zboru so prikazovali kot nesposobno za
                        reševanje težjih gospodarskih vprašanj, »čepeli so na svojih stoleh in se
                        dolgočasili, kadar so se razpravljala važna gospodarska vprašanja.
                        Klerikalna stranka je bila v dež. zboru sterilna in neplodna kakor kraški
                        svet«. Tako gredo le Narodni stranki zasluge za »malone vse, kar se je v
                        gospodarskem oziru sklenilo«.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                            »Gospodarstvo in naši klerikalci,« <hi rend="italic">Slovenski
                                narod</hi>, 14. 11. 1895, 1.</note> V tem članku izrecno poudarijo,
                        da so, v nasprotju s klerikalci, oni usposobljeni za reševanje gospodarskih
                        težav. Tega poudarka ne zasledimo vedno, saj že s prikazom nesposobnosti
                        nasprotnikov samodejno oblikujejo lastno podobo gospodarsko kompetentne
                        stranke. Tako na primer
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod </hi>piše, da so
                        1894, leto pred deželnozborskimi volitvami, klerikalni poslanci in poslanski
                        kandidati naredili veliko za turizem, saj »nobena dolina ni bila pregloboka,
                        da bi se ne bili vanjo spustili«. O shodih ne želijo grdo govoriti, saj ti
                        prinašajo marsikaj dobrega. Ljudem razlagajo gospodarske zadeve in o njih
                        govorijo malo za šalo ter močno poenostavljeno, da jih tudi najpreprostejši
                        ljudje razumejo. Medtem ko bi strokovnjaki govorili preveč učeno.<note
                            place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> »Nekoliko kritike,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod, </hi>15. 9.
                            1894, 1.</note>
                    </p>
                    <p>Liberalci so ostro nastopali proti socializmu kot ekonomski predvsem pa
                        politični ideji, a glede na gmotno stanje prebivalstva se jim je zdelo
                        logično, da se širi tudi po slovenskih deželah. Širjenja pa naj ne bi bile
                        krive le ekonomske razmere, ampak posredno tudi KNS. Ljudi so zastrupili s
                        parolo, da je vera v nevarnosti, česar so krivi liberalci, ki so kapitalisti
                        in oderuhi. Nadalje so jim obljubljali še nemogoče spremembe njihovega
                        gmotnega stanja (nižanje davkov, odpuste dolgov itd.) in s tem zasejali
                        »revolucionarno seme«. Njihov program, sestavljen na I. slovenskem
                        katoliškem shodu, je precej socialističen. Ta program so zdaj pozabili, in
                        ko se bo ljudstvo zavedelo, da je bilo prevarano, bo trumoma prestopilo v
                        socialdemokratski tabor.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> »Kdo je
                            kriv?,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 4. 1896, 1,
                            2.</note></p>
                    <p>Šest let kasneje so imeli o katoliškem socialnem programu spet drugačno
                        mnenje. »Krščanski socijalizem« je le ukradena ideja »modernega
                        liberalizma«. Ko se klerikalizmu ni niti »sanjalo o socijalnih zadevah«, je
                        liberalizem že delal za »gospodarsko in duševno povzdigo vseh slojev«.
                        Dokler so se držali tega programa, so med njimi vladale simpatije (te je
                        izrazil tudi prvi zaupni shod narodne stranke leta 1894). Tudi papeževa
                        okrožnica <hi rend="italic">Rerum novarum</hi> naj bi obsegala vse temeljne
                        nauke modernega liberalizma. A zataknilo se je, ko se je začelo
                        krščanskosocialno gibanje preveč razširjati in je zato vmes posegel Vatikan
                        (za kar naj bi posredovali avstrijski škofje). Vodje krščanskih socialcev
                        naj bi morali podpisati izjavo, da bodo v vsem pokorni svojim škofom in da
                        bodo pustili kapital pri miru, saj je cerkev največji kapitalist. Tako je
                        danes krščanskosocialno gibanje le še svoja karikatura, ki deluje zato, da
                        narode organizira v »fevd katoliške cerkve«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn49" n="48"> »Krščansko socialstvo, I.,« <hi rend="italic"
                                >Slovenski narod</hi>, 11. 10. 1902, 1.</note></p>
                    <p>Najbolj pa je NNS motilo ustanavljanje gospodarskih združenj. Njihov edini
                        namen naj bi bilo uničenje srednjega sloja in s tem političnega nasprotnika.
                        Konec devetdesetih so proti konsumnim društvom začeli pravo časopisno vojno.
                        Duhovniški agitatorji naj bi silili kmete kupovati v konsumih, kjer jim
                        blago prodajajo po višji ceni in slabi »vagi«. Namesto humanitarne naloge
                        konsumna društva pehajo kmeta v prepad, saj opravljajo tudi gostilniško
                        funkcijo, kjer že tako obubožani kmetje zapravijo še zadnji denar za
                        ponarejeno vino in žganje.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                            »Konsumna društva,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 13., 14. 12.
                            1898 in 28. 1. 1899.</note> Na udaru liberalcev niso bila le konsumna
                        društva, ampak tudi ostale gospodarske organizacije katoliške stranke. Mnogo
                        so pisali o njih, ne le zaradi njihovega kvarnega vpliva, ampak tudi slabega
                        poslovanja. »Klerikalna stranka je našo deželo preplavila z vsakovrstnimi
                        posojilnicami, konsumnimi društvi in psevdo-kmetijskimi zadrugami, a mej
                        vsemi temi napravami ni ne jedne, katera zasluži zaupanje. Nobena teh naprav
                        nima trdne in zanesljive podlage, pač pa se velika večina izmej njih že
                        danes le na umeten način in na korist nekaterih posameznih spekulativnih
                        glav vzdržuje. Ogromna večina teh naprav je pasivna ter živi le ob kreditu.
                        Ta se jim dovoljuje, ker vedo vodilni krogi te katoliške organizacije, da
                        nastane splošen polom, ako le jedna teh klerikalnih naprav napove
                            bankerot.«<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> »Na pesek zidajo,«
                                <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 11. 11. 1899, 1.</note>
                        Njihovo delovanje je podvrženo korupciji,<note place="foot" xml:id="ftn52"
                            n="51"> »V barju korupcije,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 17.
                            3. 1900, 1, 2.</note> dobičke pa uporabljajo v agitacijske namene.<note
                            place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> »Nekoliko odgovora,« <hi
                                rend="italic">Slovenski narod</hi>, 5. 3. 1900, 1, 2.</note> Nadalje
                        so se v <hi rend="italic">Slovenskem narodu</hi> vrstile objave o slabem
                        poslovanju, bankrotih in propadih konsumov. </p>
                    <p>Najbolj znana literarna upodobitev liberalnih kritik konsumnih društev je
                        Tavčarjev »Izgubljeni Bog: Resnična povest, tiskana z nedovoljenjem
                        visokočastitega knezoškofijskega ordinarjata.«<note place="foot"
                            xml:id="ftn54" n="53"> Dr. Ivan Nevesekdo [Ivan Tavčar], »Izgubljeni
                            Bog: Resnična povest, tiskana z nedovoljenjem visokočastitega
                            knezoškofijskega ordinarjata,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi>
                            3., 7., 10., 14. in 17. 2. 1900.</note> Povest je izšla kot podlistek
                            <hi rend="italic">Slovenskega naroda</hi>, nato pa je bila pri Narodni
                        tiskarni izdana tudi kot samostojna knjižica, ki so jo trikrat
                            ponatisnili.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Marja Boršnik,
                            »Opombe,« v: Ivan Tavčar, <hi rend="italic">Zbrano delo, 7. knjiga</hi>
                            (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1958), 431.</note> Tavčar je več
                        resničnih dogodkov<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Ibid., 425-40.
                        </note> povezal v eno zgodbo, dodal nekaj lastnih vložkov, vse skupaj pa
                        zvezal z namero oblatenja in smešenja nasprotne politične stranke. V prvem
                        delu povesti je opisano delovanje konsumnega društva (vaščanom se je sprva
                        zdelo nepotrebno), ki ga je v moravški župniji osnoval glavni »junak« kaplan
                        Peter. Ker je bil župnik že star in bolan, je kaplan hitro začel dobivati
                            veljavo.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Več o podobi
                            duhovščine in razlikovanju med »dobrimi« starimi in »slabimi« mladimi
                            duhovniki gl. Blaj Hribar, »'Ločitev škofa-duhovnika',« 26-9.</note>
                        Zgodba vsebuje večino očitkov konsumnim društvom, ki jih je redno ponavljal
                            <hi rend="italic">Slovenski narod.</hi> Tabla nad prodajalnico ima
                        simbol dveh stiskajočih se rok, večjo pest konsumnikov-duhovnikov in tanko
                        ter izsušeno kmečko, kot prikaz pomoči. A avtor ironično pristavlja, da ne
                        ve, ali se kmečko roko stiska iz prijateljstva ali zato, da se jo iztisne do
                        »zadnje kapljice krvi«. Konsumno društvo toči alkohol, seveda tirolsko
                        ponarejeno vino, ki je cenejše. <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je
                        večkrat pisal o problemu ponarejenega vina iz vinskih tropin – petijota.
                        Problematična ni le njegova nekakovost, ampak kot nizkocenoven izdelek
                        predstavlja nelojalno konkurenco domačim vinogradnikom. Prodaja petijota v
                        konsumnih društvih je za vinogradnike »hujša od trtne uši«.<note
                            place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Dolenjski vinogradnik, »Glas iz
                            kroga vinogradnikov,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 27. 3.
                            1899, 1, 2.</note> Tudi ostalo prodajno blago v konsumu kaplana Petra je
                        slabe kakovosti. Blago za hlače se je hitro strgalo, omeni se, da je bilo
                        kupljeno »pri Židu« (proti katerim naj bi se s konsumi borili). Poslovanja
                        društva nihče ne pregleduje, odborniki na čast kaplana brez pregleda in na
                        zaupanje odobrijo račune za preteklo leto. Za nameček so knjigovodske knjige
                        le s številkami popisane strani različnih Blaznikovih pratik in starih
                        Mohorjevih koledarjev. Odborniki društva, katerih karakterizacija je povzeta
                        po resničnih osebah,<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Boršnik,
                            »Opombe,« 433.</note> so nesposobni in nepošteni ljudje. Kot podpornika
                        konsumnih društev Tavčar ošvrkne tudi knezoškofa Jegliča. »Presvitlemu« se
                        je Peter zaradi društva prav prikupil. Ko je birmal v Moravčah, ga je ob
                        večerji pohvalil. Ob negodovanju starega župnika Andreja ga je »presvitli«
                        pokaral, da želijo le pomagati lačnemu ljudstvu, saj: »Mi vemo, kaj je
                        lakot! [sic]«. Nato si je na krožnik dodal dve veliki postrvi in ju zaužil z
                        »blagoslovljenim« apetitom.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                            »Izgubljeni Bog,« <hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 3. 2. 1900,
                            2.</note></p>
                    <p>Podobno poslovanje klerikalnih gospodarskih zavodov opisuje Alojzij Kokalj v
                        delu »Cerkvene miši: Povest iz sedanjosti«. Pripoved prikazuje neuspešen
                        poskus prevzema oblasti v vasi, ki sta ga narekovala škofovska palača in
                        vodstvo SLS. V stereotipnem boju dobrega proti zlemu dobro predstavljata
                        družina Novak, stari župnik Matija Koren, zlo pa duhovnika Jurij Podpečnik
                        in Urh Čuk.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Luigi Calco [Alojzij
                            Kokalj], »Cerkvene miši. Povest iz sedanjosti,« <hi rend="italic"
                                >Slovenski narod</hi>, 22. 10.–12. 12. 1913.</note> Kaplan Čuk se je
                        kmalu po prihodu v vas z vso vnemo spustil v organizacijo posojilnice in
                        konsumnega društva. Posojilnica je hitro zaživela, saj je šel Čuk takoj po
                        ustanovitvi na »lov za hranilničnimi knjižicami«, ki so mu jih verne ženske
                        dale brez ugovarjanja. Če je župnik Jurij Podpečnik ustanovitev posojilnice
                        podpiral, je bil veliko bolj zadržan do ustanovitve konsuma. Vedel je, da je
                        med »površno teorijo in resno realnostjo veliko brezno«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn62" n="61"> Ibid., 7. 11. 1913, 2.</note> Ker pa se je
                        zavedal, da ustanavljanje konsumnih društev podpirajo v SLS in škofovski
                        palači, je kaplana podprl. Le izgovoril se je, da mu ne more pomagati, saj
                        se sam ne spozna na te stvari. Čuk je tako sam na hitro ustanovil konsum,
                        določil odbornike in nadzornike, sebe pa postavil za vodjo. Blago je raje
                        naročil pri »Židih« z Dunaja kot pri liberalcih iz Ljubljane. Zaposlil je
                        dve čedni prodajalki, občasno pomagal tudi sam. Tam je preživljal večino
                        svojega časa, prav tako tudi odborniki, ki so jedli in pili na račun
                        konsuma. Zaradi teh pojedin in slabega vodenja sta se oba zavoda znašla v
                        finančnih težavah. Za konsum je Čuk nakupil veliko nepotrebnega blaga,
                        veliko ga je preplačal ter mnogo prodajal na up. S pomočjo prodajalke Rezike
                        je pred prihodom revizorja ponaredil bilance, ki pa zaradi površnega
                        pregleda ni ugotovil napak. Na Rezikino željo, s katero se je kaplan
                        zapletel in je z njim zanosila, ji je zvišal plačo ter ji uredil visoko
                        brezobrestno posojilo. Ko na koncu Čuk zapusti vas in z Reziko odide v
                        Ameriko, izprazne blagajno konsuma ter posojilnice, ključe pa preda »najbolj
                        zabitemu odborniku«.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Ibid., 9. 12.
                            1913, 2.</note> Po njegovem odhodu gresta oba zavoda v stečaj.</p>
                    <p>Številni očitki o spornem delovanju v katoliških gospodarskih zavodih so
                        opisani tudi v besedilu »Skušnjave Tomaža Krmežljavčka: Šaljiva povest«
                        Miroslava Malovrha. V njej spremljamo Tomaževo življenje od rojstva do
                        takrat, ko je postal pomemben klerikalni politik.<note place="foot"
                            xml:id="ftn64" n="63"> L. Šepetalec [Miroslav Malovrh], »Skušnjave
                            Tomaža Krmežljavčka: Šaljiva povest,« <hi rend="italic">Slovenski
                                narod</hi>, 13. 3.–21. 7. 1911.</note> Z delovanjem konsumnih
                        društev se je Krmežljavček srečal na svoji prvi reviziji pri Sv. Janezu.
                        Konsum je bil kljub dobri prodaji pred propadom, saj so odborniki in
                        župnikova kuharica menili, da lahko vse stvari vzamejo zastonj. Prodajalec,
                        ki je imel drugače vse knjige urejene, je sam prosil za revizijo. Z
                        vednostjo prodajalca je Tomaž poneveril nekatere račune in župniku oz.
                        njegovi kuharici ter ostalim odbornikom zaračunal več, kot so vzeli, dobiček
                        pa sta si razdelila. Odbornike je nato naučil, kako morajo ravnati v
                        prihodnje, da konsum ne bo prišel v težave, oni pa bodo tudi dobro poplačani
                        za svoje »delo«. Razložil jim je, »kako se moko in zmleto kavo umetno
                        pomnoži, kako je treba računati obresti in kako se pameten človek pri
                        zamudnih obrestih v svojo korist zaračuna in kar je bilo še drugih
                        manipulacij, za katere so zadostovale umstvene zmožnosti konsumskih
                            odbornikov«.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Ibid., 19. 6.
                            1911, 1.</note></p>
                    <p>Propadanje konsuma pri Sv. Janezu spominja na notico v <hi rend="italic"
                            >Slovenskem narodu</hi> o bankrotu konsuma v Kašlju leta 1899. Liberalni
                        časopis je trdil, da so za propad krivi odborniki, ki so jemali blago brez
                        plačila. Da jim ob bankrotu vzetega ne bi bilo treba plačati, so za stanje
                        konsuma okrivili prodajalko. Knjige so bile neurejene, zato so nanjo lahko
                        pritiskali, da je prodala vse svoje imetje in nato odšla v Ameriko.<note
                            place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> »Bankerotirano konsumno društvo,«
                                <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 2. 9. 1899, 3.</note> Zgodba
                        se sicer ne ujema popolnoma, v Malovrhovem delu se stvari zaradi Tomaževega
                        posredovanja iztečejo drugače. Konsum je tik pred propadom, župnik pa je
                        prepričan, da je za to odgovoren prodajalec, čeprav so odborniki in njegova
                        kuharica tisti, ki so jemali blago. Tomaž z izterjavo dolgov reši konsum in
                        prodajalca. A hkrati odbornike nauči, kako jemati, ne da bi konsum
                        bankrotiral. Blago po »slabi vagi« je drugi očitek liberalnega tabora
                        konsumom. Tretji pa so nepravilnosti v delovanju, kar je opaziti pri
                        Tomaževi drugi reviziji v Petelinjem. Tam je delovanje konsuma popolnoma
                        nepregledno. Z revizijo je imel Tomaž kar nekaj dela, saj – kot je rekel
                        župnik – sam nima nobenega smisla za organizacijo, konsum pa so ustanovili
                        po odločbi škofije. Po končanem delu je ugotovil, da je denarja v blagajni
                        preveč, a od kod ta pribitek zaradi neurejenosti knjig ni mogel ugotoviti.
                        Polovico je zato »pravično« pospravil v svoj žep.</p>
                    <p>Prikaz poslovanja katoliških gospodarskih organizacij se pri Tavčarju ne
                        razlikuje od tistega v Malovrhovih »Skušnjavah Tomaža Krmežljavčka« in
                        Kokaljevih »Cerkvenih miših«. Vsi prikažejo polno nepravilnosti, površno
                        poslovanje in mnogo goljufij v konsumih ter drugih klerikalnih gospodarskih
                        zavodih. V njih vodstvo zasedajo le mrhovinarji, ki se želijo samo
                        okoristiti na tuj račun, zaradi česar trpi prevarano prebivalstvo.</p>
                    <p>Skozi socialni program se zrcali največja ideološka razlika med strankama.
                        »Ločitev duhov« in ideološki boj na Kranjskem sovpadata z večanjem
                        demokratizacije družbe, ki je pripeljala do vstopa množic v javno življenje.
                        Vzpenjal se je populizem, spreminjali so se načini političnega boja,
                        strankarske organizacije in dela. Na ravni monarhije so se stranke že po
                        letu 1880 začele osredotočati na posamezne interesne skupine.<note
                            place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Pieter M. Judson, <hi rend="italic"
                                >The Habsburg empire. The new History</hi> (Cambridge in London: The
                            Belknap Press of Harvard University Press, 2016), 339.</note> Ta tok
                        sprememb je ob spodbudi drugih krščanskosocialnih gibanj po monarhiji in
                        spremenjeni politiki rimskokatoliške cerkve ujela tudi KNS. Organizacijsko
                        se je prilagodila novemu času, program sestavila po stanovih in prepletla
                        družbo z različnimi interesnimi društvi in združenji. Predvsem pa si je
                        zagotovila prednost pred NNS, ko je s socialnim programom poskrbela za
                        kmečko in delavsko prebivalstvo in ji je hkrati uspelo, tako kot po drugih
                        delih monarhije, demonizirati liberalce kot oligarhe in oderuhe.<note
                            place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Ibid.</note> Njena nasprotnica tega
                        koraka ni bila sposobna narediti in je ostala v okvirih političnega
                        delovanja iz obdobja sloge. Čeprav je vseskozi ponavljala pomembnost
                        socialnega vprašanja, se je večinoma osredotočila le na branjenje
                        privilegijev svoje volilne baze. Tako so v konsumnih društvih in drugih
                        denarnih ter gospodarskih zavodih KNS videli predvsem kot konkurenco
                        liberalnim trgovcem in obrtnikom. V časopisu so jih prikazovali kot
                        gospodarsko neučinkovite, poslovno neuspešne in predvsem kmetom škodljive.
                        Njihov namen naj bi bil, da dodatno »izsesajo« kmeta in omogočijo »gospostvo
                        klerikalizma«. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Rimski katolik,</hi> 1888/9.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod,</hi> 1890-1914.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Bergant, Zvonko. <hi rend="italic">Kranjska med dvema Ivanoma:
                            idejno-politično soočenje slovenskega političnega katolicizma in
                            liberalizma na prehodu iz 19. v 20. stoletje</hi>. Ljubljana: Inštitut
                        za globalne politične študije, 2004.</bibl>
                    <bibl>Blaj Hribar, Neja. »'Ločitev škofa-duhovnika in škofa-politika ni iznajdba
                        tega peklenskega slovenskega liberalizma.' Duhovščina in Rimskokatoliška
                        cerkev v publicističnih in literarnih delih
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenskega naroda </hi>(1890–1914).«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Zgodovina za vse </hi>21,
                        št. 2 (2014): 19-31. </bibl>
                    <bibl>Boršnik, Marja. »Opombe.« V: Ivan Tavčar, <hi rend="italic">Zbrano delo,
                            7. knjiga</hi>. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1958.</bibl>
                    <bibl>Dragoš, Srečo. »‘Do skrajnosti za sveto stvar!’.« <hi rend="italic"
                            >Družboslovne razprave</hi> 14, št. 27/28 (1998): 121-33.</bibl>
                    <bibl>Erjavec, Fran. <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                            Slovenskem</hi>. Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928.</bibl>
                    <bibl>Gestrin, Ferdo in Vasilij Melik. <hi rend="italic">Slovenska zgodovina. Od
                            konca osemnajstega stoletja do 1918</hi>. Ljubljana: Državna založba
                        Slovenije, 1966.</bibl>
                    <bibl>Judson, Pieter M. <hi rend="italic">The Habsburg empire. The new
                            History</hi>. Cambridge in London: The Belknap Press of Harvard
                        University Press, 2016.</bibl>
                    <bibl>Lukan, Walter. »Socialni katolicizem v Avstriji in pri Slovencih v drugi
                        polovici 19. stoletja.« V: <hi rend="italic">Missiev simpozij v Rimu</hi>,
                        ur. Edo Škulj, 7-17. Celje: Mohorjeva družba, 1988.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Družbene razmere v ljubljanski škofiji v drugi polovici
                        19. stoletja.« V: <hi rend="italic">Missiev simpozij v Rimu</hi>, ur. Edo
                        Škulj, 84-94. Celje: Mohorjeva družba, 1988. </bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Jeglič in slovenska politika do leta 1918.« V: <hi
                            rend="italic">Jegličev simpozij v Rimu</hi>, ur. Edo Škulj, 621-8.
                        Celje: Mohorjeva družba, 1991.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenci 1848–1918: razprave in članki</hi>, ur. Viktor
                        Vrbnjak, 637-42. Maribor: Litera, 2002.</bibl>
                    <bibl>Pelikan, Egon. »Interpretacije ‘posameznika, družbe in naroda’ znotraj
                        ideologije političnega katolicizma na Slovenskem.« <hi rend="italic">Acta
                            Histriae</hi> 17, št. 1-2 (2009), 307-20.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Na poti v moderno. Poglavja iz
                            zgodovine evropskega in slovenskega liberalizma 19. in 20.
                        stoletja</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2005.</bibl>
                    <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič, 1863–1925: pot
                            prvaka slovenskega političnega katolicizma</hi>. Ljubljana:
                        Znanstvenoraziskovalni center SAZU, Založba ZRC, 1998.</bibl>
                    <bibl>Pirc, Jožko. »Utopija 'nove krščanske družbe'?« V: <hi rend="italic"
                            >Cerkev, kultura in politika, 1890–1941</hi>, ur. France M. Dolinar,
                        Joža Mahnič in Peter Vodopivec, 107-20. Ljubljana: Slovenska matica,
                        1993.</bibl>
                    <bibl>Prijatelj, Ivan. <hi rend="italic">Slovenska kulturnopolitična in
                            slovstvena zgodovina 1848–1895</hi>, <hi rend="italic">zvezek 5</hi>.
                        Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1966.</bibl>
                    <bibl>Selišnik, Irena. »Vstop množic v polje političnega na prelomu 20. stoletja
                        na Slovenskem.«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Historični seminar </hi>12 (2016):
                        65-85.</bibl>
                    <bibl>Vreg, France. <hi rend="italic">Feljton. Novinarske, polliterarne in
                            literarne oblike na Slovenskem</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene
                        vede, 2002.</bibl>
                    <bibl>Zajc, Marko in Janez Polajnar, <hi rend="italic">Naši in vaši. Iz
                            zgodovine slovenskega časopisnega diskurza v 19. in začetku 20.
                            stoletja</hi>. Ljubljana: Mirovni inštitut, 2012.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Neja Blaj Hribar</docAuthor>
                <head>THE KNS/SLS SOCIAL PROGRAMME THROUGH THE PRISM OF THE "SLOVENSKI NAROD"
                    NEWSPAPER (1890-1914)</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>The political division of the Slovenian »party« in Carniola at the end of the
                        19<hi rend="superscript">th</hi> century resulted in a new political front
                    that initiated an eager struggle for voters. The split took place in the time of
                    democratisation, establishment of new mass parties, and emergence of new types
                    of party organisation throughout the Austro-Hungarian Empire. The Catholic
                    National Party was better at adjusting to the new times than the liberal
                    National Party. The Catholic National Party adapted their organisation with
                    regard to interest groups, actualized its social programme, and with the aid of
                    the clergy and the Church it implemented certain very successful methods of
                    agitation and organisation. Their liberal opponents lacked organisational
                    structure. They limited themselves to their political base – the bourgeoisie,
                    intellectuals, and wealthier farmers. The liberals mostly focused on the
                    newspaper war, especially in their main daily newspaper <hi rend="italic"
                        >Slovenski narod</hi>. There we can read about their political views on the
                    contemporaneous political situation, how they saw their opponents and their
                    programme. The liberals never believed in the sincerity of the Catholic social
                    programme. They saw all of the Catholic economic organisations and activities as
                    agitation: leading to the overall rule of the Church. They deemed the economic
                    associations as most problematic, as these supposedly did nothing to help the
                    lower classes, but instead drained them and made them dependent on the Catholic
                    party.</p>
            </div>

        </back>
    </text>
</TEI>
