<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Konečne sami.
                    Národný štát, reprezentácia a suverenita v strednej Európe po roku 1989.
                    Bratislava, 25.–26. 9. 2019</title>
                <author><name>
                    <forename>Tjaša</forename>
                    <surname>Konovšek</surname>
                </name></author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-23-10</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/581</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-04-12</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front><docAuthor>Tjaša Konovšek</docAuthor></front>
        <body>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:12pt"></hi></p>
            <p rend="No Spacing">Ústav pro soudobé dějiny Češke republike, Historický ústav
                Slovenskej Akadémie Vied, České centrum Bratislava ter Katedra politológie
                Univerzita Komenského so v sredo, 25. septembra, in torek, 26. septembra, v
                Bratislavi organizirali delavnico z naslovom Končno sami. Dogodek se je odvijal na
                Češkem centru češke ambasade v Bratislavi ter na Filozofski fakulteti bratislavske
                Univerze Komenskega.</p>
            <p rend="No Spacing">Delavnica je bila sestavljena iz dveh delov. V prvem, sredinem, so
                svoje prispevke najprej predstavili Adela Gjuričova skupaj s Tomašem Zahradničkom,
                Jure Gašparič in Ivan Sablin. Vsi trije prispevki so se osredotočili na prelom leta
                1989. Adela Gjuričova in Tomaš Zahradniček sta postavila temelj razpravi s svojim
                prispevkom o vlogi narodnih parlamentov pri transformaciji češkoslovaške federacije
                v dve ločeni republiki med letoma 1989 in 1992. Temu primerno sta ločila dva načina
                parlamentarnega delovanja, češkega in slovaškega, ki sta vsak s svojim delovanjem
                ključno zaznamovala obravnavano obdobje.</p>
            <p rend="No Spacing">V nadaljevanju je Jure Gašparič leto 1989 obravnaval kot začetek
                konca Jugoslavije s slovenske perspektive. S pomočjo rezultatov projekta Slovensko
                javno mnenje je pokazal razkorak med dogodki v politiki, ki so pripeljali do prehoda
                v demokratični liberalizem in osamosvojitev Slovenije, ter med mnenjem, predstavami
                in občutki večine državljanov. Poudaril je kontinuiteto političnih elit v Sloveniji
                in procesa njenega osamosvajanja kot prvotno političnega projekta, ki pa je zaradi
                okoliščin, kot so samovoljnost jugoslovanskih republik, gospodarska kriza in
                nezaupanje federalnim organom, pridobila množično podporo prebivalstva.</p>
            <p rend="No Spacing">Zadnji referent, Ivan Sablin, je govoril o sovjetskem
                parlamentarizmu in večetničnem federalizmu med letoma 1989 in 1993. Posebej se je
                posvetil politični imaginaciji in izrazu »federalizem«, ki je bil v sovjetski
                politiki uporabljen izredno pogosto, a je imel popolnoma fluiden, včasih tudi samemu
                sebi nasprotujoč pomen. Uporabljali so ga konservativni politiki, ki so želeli večjo
                centralizacijo Sovjetske zveze, kakor tudi tisti, ki so želeli doseči ohlapno
                konfederacijo držav. S svojim prispevkom je pokazal, da je problem semantike
                aktualen tudi pri raziskovanju novejše zgodovine, ne le v prostoru in času
                oddaljenih obdobij.</p>
            <p rend="No Spacing">Večer se je zaključil z živahno razpravo med politiki, ki so bili
                aktivni na republiški ali federalni ravni v letih 1989–1992. Razprava je zajela
                raznovrstne teme, osebne spomine in izkušnje politikov, njihove takratne in sedanje
                predstave o delovanju države in odnos med politiko in mediji.</p>
            <p rend="No Spacing">Drugi dan se je začel s predavanjem slovaške politologinje in
                profesorice Darine Malove. Poudarila je dejavnike, ki so zaznamovali politični
                diskurz zadnjih tridesetih let. Vojne, ki so jih deli Jugoslavije doživljali med
                njenim razpadom, so dale češkoslovaški ločitvi ime »žametna«. Tudi odnose med
                državama po razpadu federacije je predstavila kot primer dobre prakse sodelovanja in
                medsosedskih odnosov. Sledila so krajša predavanja štirih referentov. Prvi je bil
                Jiři Suk, ki se je posvetil disidentskemu gibanju kot hkrati moralnemu problemu ter
                politični realnosti obravnavanega obdobja. Za njim je Kristina Andělova predstavila
                nekatere rezultate svoje doktorske disertacije, v kateri obravnava razumevanje leta
                1988 v luči postsocialistične transformacije. Z referatom o normalizacijskih vzrokih
                češkoslovaških razhajanj v devetdesetih letih 20. stoletja je besedo prevzel Adam
                Hudek. Kot zadnji je dogajanje zadnjih dveh dni rezimiral Jaroslav Cuhra, ki je
                sintetično povzel češko in slovaško soočanje s komunistično preteklostjo.</p>
            <p rend="No Spacing">Dogodek, zasnovan v obliki delavnice, in ne klasičnega simpozija,
                je s svojo dinamičnostjo in odprtostjo omogočil številne razprave, pogovore s
                političnimi akterji obravnavanega obdobja in splošen razmislek o odnosu politike in
                državljanov do lastne države.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
