<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dominique Kirchner Reill, <hi rend="italic">The Fiume Crisis: Life in the Wake of the
                    Habsburg Empire. Cambridge</hi>, Massachusetts: The
                    Belknap Press of Harvard University Press, 2020, 289 strani</title>
                <author>
                    <forename>Rok</forename>
                    <surname>Stergar</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-04-13</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3834</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-05-24</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Rok Stergar</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="Stergarrec.jpg" height="350px"/>
            </figure>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Dominique K. Reill, profesorica zgodovine na Univerzi v Miamiju, je že v svoji prvi knjigi, nagrajeni </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Nationalists Who Feared the Nation:
                    Adriatic Multi-Nationalism in Habsburg Dalmatia, Trieste, and
                Venice</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (Stanford University Press, 2012), raziskovala zgodovino ljudi na vzhodni jadranski obali. V drugi se je iz Dalmacije, Benetk in Trsta premaknila na Reko in iz začetka 19. v začetek 20. stoletja, še vedno pa v knjigi kot pomembni akterji nastopajo nacionalisti.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V knjigi</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">The Fiume Crisis, </hi><hi
                    style="font-size:12pt">ki je lani izšla pri Harvard University Press, se namreč
                    ukvarja z Reko (Fiume/Rijeka) in njenimi prebivalci v obdobju med koncem prve
                    svetovne vojne in razpadom Habsburške monarhije ter odločitvijo velikih sil, da
                    naj Reka postane samostojna mestna državica pod italijansko zaščito. Ukvarja se
                    torej z zgodbo, ki je na neki način mala velika zgodba, saj so se s pogajanji o
                    usodi pristaniškega mesta v Parizu, s prihodom antantnih čet in kasnejšo zasedbo
                    mesta, ki so jo izvedli Gabriel D'Annunzio in njegovi legionarji, z njihovimi
                    eskapadami in znamenitim krvavim božičem 1920 ukvarjali že številni zgodovinarji
                    in zgodovinarke, kot v uvodnem poglavju natančno pojasni avtorica.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Toda Reill te odmevne dogodke, o katerih so tedaj poročali
                    najpomembnejši svetovni časniki, namenoma potisne v ozadje in se osredotoči na
                    mesto in njegove prebivalce ter na načine, kako so se soočili z nemirnimi in
                    negotovimi časi po razpadu habsburške države, v okviru katere je mesto v zadnji
                    četrtini 19. in v začetku 20. stoletja doživelo izjemen vzpon in postalo eno
                    največjih evropskih pristanišč. Ne zanimajo je ne velike in zloglasne osebnosti
                    ne vloga reške epizode v genezi italijanskega fašizma, ampak domačini in njihovo
                    spopadanje s povsem novimi okoliščinami. V poglavjih, ki sestavljajo osrednji
                    del knjige, opiše in analizira valutno zmedo, ki je bila za veliko večino
                    predvsem težava, za posameznike pa tudi priložnost, prehod iz stare v novo
                    pravno ureditev, poskuse urejanja domovinske pravice in državljanstva ter
                    nacionalistično propagando, ki je mesto dobesedno prekrila z italijanskimi
                    zastavami.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Reill bogato gradivo iz reških in italijanskih arhivov ter
                    podatke iz relevantne sekundarne literature spretno preplete v zelo berljive
                    zgodbe, ki pa nikoli ne ostanejo na nivoju opisov, ampak avtorica vseskozi išče
                    razlage in razkriva relevantne strukture in akterje. Kot rdeča nit se skozi
                    besedilo vije prepletanje starega in novega, kar seveda ni bila reška specifika,
                    in pa poskusi lokalne italijanske elite, da bi mesto priključila Italiji ter
                    hkrati ohranila tradicionalno avtonomijo. Tako so mestne oblasti habsburške
                    simbole sicer zamenjale s simboli Kraljevine Italije in sodišča so sodbe
                    izrekala v imenu italijanskega kralja, toda hkrati je v veljavi ostala večina
                    stare zakonodaje, kar je med drugim omogočalo razvezo zakona. Mestne oblasti so
                    na eni strani izganjale jugoslovanske nacionaliste brez domovinske pravice, a
                    hkrati zavračale dodelitev te iste pravice D'Annunzievim legionarjem, ki niso
                    bili tesno povezani z Reko ali niso imeli lastnega premoženja. Medtem ko so
                    nekateri reški Italijani nove razmere izrabili za italijanizacijo svojih
                    slovansko, nemško ali madžarsko zvenečih priimkov, so mnogi drugi, tudi številni
                    voditelji reškega italijanskega nacionalnega gibanja, takšne priimke pustili
                    nedotaknjene, saj so predstavljali vez s predniki in specifično reško zgodovino.
                    Italijanski nacionalizem je vsekakor postal dominantna ideologija in njegovi
                    nasprotniki so se znašli v težavah, toda hkrati so bili lokalni italijanski
                    nacionalisti relativno benevolentni; kar ni bilo odkrito nasprotovanje, so
                    tolerirali, večina prebivalstva je živela, ne da bi se jih dotaknil radikalizem
                    D'Annunzia in njegovih privržencev. Radikalni prelom z imperialno preteklostjo
                    je bil torej na številnih nivojih le navidezen, življenje prebivalcev Reke so še
                    nekaj let po koncu vojne močno oblikovale institucije, zakoni in navade
                    habsburške dobe. Vse to je – kot prepričljivo pojasni avtorica – pripomoglo k
                    temu, da nakopičeni antagonizmi niso eksplodirali in da se Reka, v nasprotju z
                    nekaterimi podobnimi mesti, ni znašla v vrtincu nasilja.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V relativno kratki knjigi – pri spremljanju besedila
                    pomaga nekaj skrbno izdelanih zemljevidov, zelo dobro ga dopolnjujejo razmeroma
                    številne fotografije – se je Dominique K. Reill posvetila nekajletnemu obdobju
                    in majhnemu teritoriju in ob tem niti ni poskusila napisati kompletne zgodovine
                    Reke v postimperialni tranziciji. Marsičesa se je le dotaknila, številnih tem
                    sploh ne. Toda to je bila smotrna odločitev, saj je rezultat niansirana in
                    analitično trdna študija, ki ne dopolnjuje le našega vedenja o jadranskem mestu,
                    ampak je tudi pomemben dodatek k historiografiji postimperialne tranzicije. Gre
                    torej za izvrstno napisano knjigo, ki je rezultat premišljenega in dolgotrajnega
                    ukvarjanja z raziskovalno temo.</hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
