<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Slovenski pravniki v političnem življenju stare Avstrije in prve
                    Jugoslavije<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*"> Raziskava
                        je nastala v okviru raziskovalnega programa P6-0281 <hi rend="italic">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v
                            20. stoletju</hi>, ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno
                        dejavnost Republike Slovenije iz državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                <name>
                    <forename>Jure</forename>
                    <surname>Gašparič</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>višji znanstveni sodelavec</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>jure.gasparic@inz.si</email>
                </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-01-31</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/316</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>lawyers</term>
                    <term>politics</term>
                    <term>Habsburg Monarchy</term>
                    <term>Kingdom of SHS / Yugoslavia</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>pravniki</term>
                    <term>politika</term>
                    <term>habsburška monarhija</term>
                    <term>Kraljevina SHS/Jugoslavija</term>
                 </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-11-07</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jure Gašparič<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**"><hi rend="bold">Dr., višji znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI-1000 Ljubljana, </hi><ref target="mailto:jure.gasparic@inz.si"><hi rend="bold">jure.gasparic@inz.si</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 347.96(=163.6):323(497)"1918/1941"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
               <p><hi rend="italic">Avtor v razpravi obravnava delež in vlogo
                    pravnikov v slovenskem političnem življenju v času od preloma 19. v 20. stoletje
                    do začetka druge svetovne vojne na Slovenskem. Najprej v primerjalnem okviru
                    predstavi visok delež pravnikov med politiki, pri čemer je posebej pozoren na
                    poslance in ministre, ilustrativno pa prikaže tudi delež pravnikov na ostalih
                    področjih (med župani, oblastnimi odborniki, strankarskimi funkcionarji, bani).
                    V nadaljevanju na tej podlagi izriše kolektivno biografijo pravnikov –
                    politikov.</hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Ključne besede: pravniki, politika,
                        habsburška monarhija, Kraljevina SHS/Jugoslavija</hi></p></div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>SLOVENIAN LAWYERS IN THE POLITICAL LIFE OF THE OLD AUSTRIA AND THE FIRST YUGOSLAVIA</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">In the following discussion, the author
                        analyses the percentage and role of lawyers in the Slovenian political life from
                        the end of the 19th century to the beginning of World War II in Slovenia. He
                        initially provides a comparative presentation of the considerable percentage of
                        lawyers among politicians while paying particular attention to the Members of
                        Parliament and the Ministers and then illustrates his research with the
                        percentage of lawyers in other areas as well (among mayors, committee members,
                        party officials, Bans, and so on). On these foundations, the author presents a
                        collective biography of lawyer politicians in the continuation of the
                        article.</hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Keywords: lawyers, politics, Habsburg
                        Monarchy, Kingdom of SHS / Yugoslavia</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><p>
                Nekdanji kranjski deželni glavar Fran Šuklje, nekoč
                    ponosni stanovalec enajstsobnega deželnoglavarskega stanovanja v deželnem dvorcu
                    na Kongresnem trgu, leta 1918 pa užaljeni politik, ki ga niso »pozvali v narodno
                    vlado«, čeprav je bil, kot je sam zapisal, »po letih, znanju in izkušenosti
                    naravnost pozvan na tako mesto«,
                <note place="foot" xml:id="ftn3" n="1"> Franjo Šuklje, <hi rend="italic">Iz mojih
                            spominov</hi>, <hi rend="italic">II.
                        del</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1995), 271.</note> se je v svojih spominih na enem mestu mimogrede dotaknil vloge štajerskih odvetnikov v slovenski politiki 19. stoletja:</p>
            <p>
                »Istina je tudi, da so si slovenski odvetniki na Sp.
                    Štajerskem pač stekli velike zasluge za narodno prebujenje, a obenem se niso
                    mogli na laž postaviti oni, ki so trdili, da žene marsikaterega teh slovenskih
                    odvetnikov poleg narodnega navdušenja še skrb za lastno pisarno. Tega nam niso
                    očitali samo nasprotniki - nemškutarji - skoraj bi prav dal pisatelju Erjavcu,
                    ki v svoji knjigi naravnost govori o 'advokatokraciji' na slovenskem
                    Štajerskem!«<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">
                        Ibid., 80.</note>
            </p>
            <p>
                Šuklje se je seveda skliceval na znamenito Zgodovino
                    katoliškega gibanja na Slovenskem Frana Erjavca, kjer je avtor ob opisovanju
                    razmer pri volitvah v štajerski deželni zbor jeseni leta 1902 zapisal: »Odkrito
                    ali vsaj prikrito liberalni advokati v zadnjih letih namreč niso zagospodarili
                    le skoro v vseh slovenskih narodnih zavodih in organizacijah na Štajerskem ter,
                    odeti z narodnim plaščem, pri tem prav pridno bogateli, temveč so hoteli zase
                    tudi skoro vse kandidature.«<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3"> Fran Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                            Slovenskem</hi> (Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928), 131.</note></p>
            <p>
                Če pogledamo imena tedanjih kandidatov<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4"> O štajerskih kandidatih je takrat pisal ljubljanski Slovenec, ki je tudi skoval frazo »advokatokracija na Štajerskem«. – »Advokatokracija na Štajerskem,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 10.
                    1902.</note> in se nato ozremo še po najvidnejših predstavnikih slovenske štajerske politike,<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5"> Gl. biografije slovenskih odvetnikov v monografiji <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji.
                            Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in
                        politiki</hi> (Ljubljana in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl, 2018).</note> lahko Šukljetu vsaj v tistem delu izjave, ki poudarja vlogo odvetnikov, vsekakor pritrdimo. Med »borci za pravice slovenskega jezika na Štajerskem« najdemo v Celju Ivana Dečka, Vekoslava Kukovca in Josipa Serneca, v Mariboru Frana Rosino, na Ptuju Frana Jurtelo, v Ljutomeru filmarja Karla Grossmanna itd.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6"> Prim. Filip Čuček, »Razmišljanja o demokraciji v avstrijski ustavni dobi in njeni recepciji na Slovenskem,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                        zgodovino</hi> 54, št. 2 (2014): 7–29.</note> Motivi, ki so odvetnike gnali v politiko, so gotovo bili različni in so kdaj pa kdaj vključevali tudi koristoljubje, toda zgolj teza o skrbi za pisarno ne more pojasniti razmeroma velikega deleža šolanih pravnikov v politiki. V ozadju in ospredju lahko najdemo še druge razloge, ki niso bili lastni le štajerskim in ostalim slovenskim pravnikom. </p>
            <p>
                Že Fran Skaberne, avtor prve sintetične črtice o vlogi
                    odvetnikov v javnem življenju, se je leta 1936 retorično in romantično vprašal:
                    »Ko je odvetnik po svojem poklicu navajen javno nastopati in govoriti,
                    razpravljati o vseh mogočih predmetih, ročno odgovarjati na trenutno postavljena
                    vprašanja, ko v izvrševanju svojega poklica ni nikomur odgovoren, in zato ni
                    odvisen od nikogar, ali ni že zato v prvi vrsti pozvan, da se posveti politiki?«
                    Poleg tega je odvetnik v trajnem stiku z oblastjo in lahko sproti opazuje
                    »napake in pogreške v sodstvu in v upravi«.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7"> Fran Skaberne, <hi rend="italic">Slovenski advokati in javni notarji
                            v književnosti, znanosti in politiki. Kulturnozgodovinska
                        črtica</hi> (Ljubljana: Društvo Pravnik, 1936), 4, 5.</note> Skaberne ni zaman poudaril, da je bilo veliko ameriških in francoskih predsednikov odvetnikov, ravno tako vodilne osebnosti francoske revolucije. Vloga odvetnikov v politiki je bila v tistem času zaznavna povsod, med drugim v vseh zahodnih parlamentih, in obenem, kakor pravi Max Weber, ni bila »naključna«. Strankarska politika je namreč v prvi vrsti izvajanje interesov, učinkovita izpeljava neke stvari za zainteresirane pa je »obrt šolanega advokata«. On zna tudi »slabo« stvar tehnično »dobro« izpeljati.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="8"> Max Weber, »Politika kot poklic,« v: <hi rend="italic">Politika kot
                        poklic</hi> (Ljubljana: Krt, 1992), 36.</note></p>
            <p>
                V angleškem parlamentu so bili odvetniki in drugi
                    pravniki številni od 15. stol. naprej.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9">
                        David Podmore, »Lawyers and Politics,« <hi rend="italic">British Journal of Law and
                            Society</hi>
                        4, No. 2 (1977): 155–85, pridobljeno 18. 9.
                            2018,
                        <ref target="https://www.jstor.org/stable/1409673">https://www.jstor.org/stable/1409673</ref>.</note>
                V berlinskem Reichstagu so pred letom 1918 imeli vseskozi
                    vsaj tretjinski delež, šele v času weimarske republike je padel pod (še vedno
                    relativno visokih) 20 odstotkov. Odstotek je sicer ves čas obstoja medvojne
                    nemške republike usihal in z zadnjim prednacističnim Reichstagom leta 1933
                    dosegel dno. Pravnikov je bilo takrat manj kot 10 odstotkov. Nekateri
                    raziskovalci povezujejo upadajoči delež pravnikov med poslanci s pogosto
                    omenjano šibko nomotehnično kvaliteto zakonodaje weimarske republike (v tem pa
                    spet iščejo enega od vzrokov za njeno notranjo krhkost).
                <note place="foot" xml:id="ftn12" n="10"> Thomas Mergel, <hi rend="italic">Parlamentarische Kultur in der
                            Weimarer Republik. Politische Kommunikation, symbolische Politik und
                            Öffentlichkeit im
                        Reichstag</hi> (Düsseldorf: KGParl in Droste, 2002), 103.</note></p>
            <p> Tudi med poslanci dunajskega državnega zbora so bili odvetniki med najbolj
                zastopanimi poklicnimi profili; v prvi državnozborski sestavi iz leta 1861 so
                odvetniki z notarji predstavljali tretjo najmočnejšo skupino. Na prvem mestu so bili
                veleposestniki (29 odstotkov, kar je seveda temeljilo v tedanjem kurialnem volilnem
                sistemu), na drugem uradniki (nekaj nad 18 odstotkov), ki so le za malenkost
                prekašali juriste.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> Janez Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci
                            (1848–1918)</hi> (Celje: Zgodovinsko društvo Celje in Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani, 2015), 98.</note>
                Od izobražencev so jim sledili predstavniki trgovine in industrije, profesorji in
                zdravniki. Visok delež so ohranili tudi kasneje, v prvi jugoslovanski državi, v
                povprečju so dosegali 15 odstotkov.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12"> Jure Gašparič, <hi rend="italic">Izza parlamenta. Zakulisje
                            jugoslovanske skupščine
                        1919–1941</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2015), 136–43. </note>
                Poleg tega, da so opravljali poslansko funkcijo, pa so mnogi pravniki zasedali tudi
                ministrske funkcije, bili so dejavni v lokalni politiki, najdemo jih v vrstah
                visokega polpolitičnega uradništva, med banskimi svetniki, deželnimi poslanci in
                odborniki, med člani oblastnih skupščin in odborov, okrajnih zastopov, med
                strankarskimi funkcionarji itd.</p>
            <p>
                Konkreten prerez kolektivnih biografij slovenskih
                    poslancev<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"> Seznami so bili narejeni na podlagi temeljne literature: Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci
                            (1848–1918)</hi>, Bojan Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo
                            zmaga čim sijajnejša.« Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski
                            državi</hi> (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011), pregleda časopisja in <hi rend="italic">Slovenskega biografskega
                            leksikona</hi> (<ref target="http://www.slovenska-biografija.si/">http://www.slovenska-biografija.si/</ref>). </note> v času od predzadnjega sklica dunajskega parlamenta leta 1907 do zadnjega sklica jugoslovanske skupščine leta 1938 pokaže sledeče:</p>
            <p>Slovenski poslanci
                    dunajskega parlamenta, izvoljeni leta 1907 iz vrst pravnikov</p>
                <list type="unordered"><head> Prve volitve po uveljavitvi splošne in enake volilne
                    pravice za moške so Slovencem prinesle 24 mandatov. Pravniki med njimi so
                    bili:</head>
            <item>Ivan Šusteršič, odvetnik</item>
            <item>Josip Pogačnik, predsednik Narodne vlade,
                    nedokončan študij prava v Gradcu</item>
            <item>Fran Šuklje, študiral pravo in filozofijo, a
                    opravil rigoroz iz zgodovine</item>
            <item>Ignacij Žitnik, teolog, a je v Rimu
                    doktoriral iz rimskega prava</item>
            <item>Janko Hočevar, odvetniški koncipient na
                    Dunaju</item>
            <item>Ivo Benkovič, odvetnik</item>
            <item>Josip Fon, sodnik</item>
            <item>Miroslav Ploj, odvetniški kandidat,
                    sekcijski svetnik finančnega ministrstva</item>
            <item>Otokar Rybář, odvetniški koncipient,
                    diplomat</item></list>
                    <list type="unordered"><head>Leta 1911 so bili
                    izvoljeni naslednji pravniki:</head>
            <item>Ivan Šusteršič, odvetnik</item>
            <item>Josip Pogačnik, nedokončan študij prava v
                    Gradcu</item>
            <item>Ivo Benkovič, odvetnik</item>
            <item>Josip Fon, sodnik</item>
            <item>Otokar Rybář, koncipient, diplomat</item>
            <item>Gustav Gregorin, odvetnik</item>
            <item>Vladimir Ravnihar, odvetnik</item>
            <item>Ignacij Žitnik, teolog, a je v Rimu
                    doktoriral iz rimskega prava</item>
            <item>Po smrti Ignacija Žitnika je bil leta 1914
                    izvoljen še en pravnik – Lovro Pogačnik, tedaj s 34 leti najmlajši državni
                    poslanec.</item> </list>
                <list type="unordered">    
            <head>Slovenski poslanci
                    Narodne skupščine Kraljevine SHS/Jugoslavije iz vrst pravnikov</head>
            <item>(ob imenu je navedena lista, na kateri je
                    bil izvoljen, in leto izvolitve)</item>
            <item>Franc Bajlec, advokat, Stojadinovič
                    1938</item>
            <item>Rudolf Dobovišek, advokat, Maček
                1935</item>
            <item>Riko Fux, mestni višji svetnik, Jevtić
                    1935</item>
            <item>Karel Gajšek, notar, Živković 1931, Jevtić
                    1935, Stojadinović 1938</item>
            <item>Andrej Gosar, minister, SLS 1920, 1925,
                    1927</item>
            <item>Jakob Hodžar, odvetniški koncipient, SLS
                    1925, 1927</item>
            <item>Ivan Jančič, državni tožilec, Jevtić
                    1935</item>
            <item>Jure Koce, tajnik zbornice za TOI, Jevtić
                    1935, Stojadinović 1938</item>
            <item>Milan Korun, odvetnik, Kristan 1920</item>
            <item>Albert Kramer, novinar, pravnik, minister,
                    liberalci 1927, 1931</item>
            <item>Marko Kranjc, bogoslovec in pravnik, tajnik
                    SLS, Stojadinović 1938</item>
            <item>Miha Krek, odvetnik, minister, Stojadinović
                    1938</item>
            <item>Franc Kremžar, študiral je pravo, a ni
                    končal, urednik, SLS 1923, 1925, 1927</item>
            <item>Vekoslav Kukovec, odvetnik, minister,
                    liberalci 1920</item>
            <item>Jože Lavrič, tajnik kmetijske zbornice, statistik, Stojadinović 1938 </item>
            <item>Milan Lemež, odvetnik, komisar, Žorga
                    1920</item>
            <item>Ivan Lovrenčič, odvetnik, Jevtić
                1935</item>
            <item>Ivan Mohorič, minister, Živković 1931,
                    Jevtić 1935</item>
            <item>Anton Novačan, konzul, Jevtić 1935</item>
            <item>Anton Ogrizek, odvetnik, Stojadinović
                    1938</item>
            <item>Rasto Pustoslemšek, novinar z nedokončanim
                    študijem prava, Živković 1931</item>
            <item>Vladimir Pušenjak, nadrevizor, SLS 1920,
                    1923, 1925, 1927 – izvoljen štirikrat!</item>
            <item>Josip Režek, odvetnik, Jevtić 1935</item>
            <item>Rudolf Smersu, pravni referent OUZD,
                    Stojadinović 1938</item>
            <item>Miloš Stare, odvetnik, Stojadinović
                    1938</item>
            <item>Fran Šemrov, industrialec, Jevtić
                1935</item>
            <item>Albin Šmajd, odvetnik, Stojadinović
                    1938</item>
            <item>Ivan Tavčar, odvetnik, župan, liberalci
                    1920</item>
            <item>Andrej Veble, odvetnik, Jevtić 1935</item>
            <item>Demetrij Veble, odvetnik, Stojadinović
                    1938</item>
            <item>Bogumil Vošnjak, diplomat, SKS 1920,
                    Živković 1931</item>
            <item>Gregor Žerjav, minister, liberalci 1920,
                    1925, 1927</item>
            <item>32 poslancev od skupno 129 slovenskih
                    poslancev je bilo pravnikov, kar predstavlja 25-odstotni delež.
            </item></list>
                <list type="unordered">    
            <head>Slovenski ministri in ministrski
                    predsednik pred letom 1941 (pravniki so obarvani črno)<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> Seznam je bil narejen na podlagi podatkov, zbranih v: Karl Kaser, <hi rend="italic">Handbuch der Regierungen
                            Südosteuropas (1833–1980),
                            II</hi>. (Graz: Institut für Geschichte der Universtät Graz, 1982), pregleda časopisja, ustreznih gesel v <hi rend="italic">Slovenskem biografskem
                            leksikonu</hi> in člankov v znanstveni in strokovni literaturi (včasih kateri izmed njih vsebuje le drobno biografsko notico, zato jih nisem posebej navajal). Ravno tako nisem navajal biografske literature o vseh omenjenih ministrih, napotilne opombe sem navedel le pri pravnikih.</note></head>
            <byline>(ob imenu so navedeni resorji, ki jim je
                minister načeloval)</byline>
            <item><hi rend="bold">Ivan Žolger</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15"> Andrej Rahten, »Pravo in diplomacija: primer dr. Ivana Žolgerja,« v: <hi rend="italic">Challenges of Contemporary
                            International Law and International Relations: Liber Amicorum in Honour
                            of Ernest Petrič</hi> (Nova Gorica: The European Faculty of Law, 2011), 343–59. Katja Škrubej, 
                        <hi rend="italic">Ivan Žolger in Naredba</hi>, 30. 10. 2018, 
                        <ref target="http://www.pf.uni-lj.si/media/govor.katja.skrubej.ivan.zolger.in.naredba.30.10.2018.pdf">http://www.pf.uni-lj.si/media/govor.katja.skrubej.ivan.zolger.in.naredba.30.10.2018.pdf</ref>.</note> minister rojak
            </item>
            <item>Anton Korošec, predsednik vlade,
                    podpredsednik vlade, obnova, promet, prosveta, kultura, notranje zadeve, šume in
                    rude</item>
            <item><hi rend="bold">Alber Kramer</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16"> Jurij Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu:
                            slovenski liberalizem v kraljevini
                        SHS/Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2013), 179–254.</note> kmetijstvo, konstituanta in izenačenje zakonov, trgovina in industrija, gradnje, brez portfelja</item>
            <item>Josip Gostinčar, socialna politika</item>
            <item>Anton Kristan, šume in rude</item>
            <item>Ivan Roškar, kmetijstvo</item>
            <item>Ivan Pucelj, kmetijstvo, brez portfelja,
                    socialna politika</item>
            <item><hi rend="bold">Vekoslav Kukovec</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17"> Vlasta Stavbar, <hi rend="italic">Politik Vekoslav Kukovec: politično
                            delovanje do leta
                        1918</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2014).</note> trgovina in industrija, obnova, socialna politika</item>
            <item>Niko Županič, brez portfelja</item>
            <item>Anton Sušnik, promet</item>
            <item>Ivan Vesenjak, agrarna reforma</item>
            <item><hi rend="bold">Gregor Žerjav</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18">
                        Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji in
                            jugoslovanstvu</hi>,
                151–78.</note> šume in rude, pravosodje</item>
            <item>Dušan Sernec, gradnje, šume in rude</item>
            <item>Fran Kulovec, kmetijstvo, brez portfelja,
                    gradnje</item>
            <item><hi rend="bold">Andrej Gosar</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">
                        Jure Gašparič in Alenka Veber, ur., <hi rend="italic">Dr. Andrej Gosar
                        (1887–1970)</hi> (Celje: Celjska Mohorjeva družba, 2015).</note> socialna politika</item>
            <item><hi rend="bold">Fran Novak</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20"> Matevž Košir, »Fran Novak, 1877–1944,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>,
                192–93.</note> socialna politika
            </item>
            <item><hi rend="bold">Ivan Švegl,</hi><note place="foot" xml:id="ftn23" n="21"> Andrej Rahten, <hi rend="italic">Med Kakanijo in Wilsonio: poklicne
                            in politične preizkušnje Hansa Schwegla alias Ivana
                        Švegla</hi> (Celovec, Ljubljana in Dunaj: Mohorjeva založba, 2018). </note> brez portfelja</item>
            <item><hi rend="bold">Ivan
                Mohorič,</hi> trgovina in industrija</item>
            <item><hi rend="bold">Drago Marušič</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22"> Zdenko Čepič, »Drago Marušič, 1884–1964,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>,
                216–17.</note> socialna politika</item>
            <item><hi rend="bold">Miha Krek</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> Jure Gašparič, »Miha Krek, 1897–1969,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>,
                248–49.</note> brez portfelja, gradnje, prosveta</item>
            <item>Franc Snoj, brez portfelja</item></list>
            <p>
                Vseh slovenskih ministrov je bilo 21, med njimi je bilo
                    deset pravnikov, v glavnem iz vrst liberalcev. Od teh je le eden sedel v
                    dunajski vladi, vsi ostali v vladah prve jugoslovanske države. Razen zunanjega
                    ministrstva in ministrstva vojske in mornarice, ki sta bili pridržani le za eno
                    »konstitutivno jugoslovansko pleme«, so slovenski ministri zasedali vse
                    pomembnejše resorje in tvorno oblikovali jugoslovansko politiko; skupno so
                    sodelovali v 33 vladah od skupaj 41. Tudi to potrjuje tezo, da je Kraljevina
                    SHS/Jugoslavija vsem pomanjkljivostim navkljub za slovenske politične skupine
                    vseskozi predstavljala najprimernejše državno okrilje, kjer se je splačalo imeti
                    političen vpliv.
            </p>
                <list type="unordered">
            <head>Poverjeniki in predsednik
                    Narodne vlade (pravniki so obarvani črno)<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24"> Seznam temelji na podatkih: Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Slovenska osamosvojitev v letu
                            1918</hi> (Ljubljana: Modrijan, 1998) in Bojan Balkovec, <hi rend="italic">Prva slovenska vlada
                        1918–1921</hi> (Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1992).</note></head>
            <item><hi rend="bold">Josip Pogačnik</hi>, VLS (nedokončan študij prava v Gradcu)</item>
            <item><hi rend="bold">Janko Brejc</hi>, VLS</item>
            <item>Karel Verstovšek, VLS</item>
            <item>Vladimir Remec, VLS</item>
            <item>Andrej Kalan, VLS</item>
            <item><hi rend="bold">Lovro Pogačnik</hi>, VLS</item>
            <item>Anton Brecelj, VLS</item>
            <item><hi rend="bold">Ivan Tavčar</hi>, JDS</item>
            <item><hi rend="bold">Vladimir Ravnihar</hi>, JDS</item>
            <item><hi rend="bold">Vekoslav Kukovec</hi>, JDS</item>
            <item>Pavel Pestotnik, JDS</item>
            <item><hi rend="bold">Karel Triller, JDS</hi></item>
            <item>Anton Kristan, JSDS</item>
            <item>Sedem od 13 članov vlade je bilo
                    pravnikov.</item>
            <item><hi rend="bold">Predsedniki Deželne vlade za
                    Slovenijo</hi></item>
            <item><hi rend="bold">Janko Brejc</hi>, VLS</item>
            <item><hi rend="bold">Gregor Žerjav</hi>, JDS</item>
            <item><hi rend="bold">Leonid Pitamic</hi></item>
                    <item><hi rend="bold">Vilko Baltič</hi>, JDS</item></list></div>
            <div><head>Pravniki na ostalih političnih položajih v prvi Jugoslaviji<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> Prikaz deleža in vloge pravnikov v deželnih zborih in odborih v avstrijski ustavni dobi je v tej številki <hi rend="italic">Prispevkov za novejšo
                            zgodovino</hi> objavil Filip Čuček.</note></head>
            <p> Med pomembnejšimi slovenskimi župani najdemo odvetnike Ivana Tavčarja,<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> Jurij Perovšek, »Idejni, družbeni in narodnopolitični nazori Ivana Tavčarja po ustanovitvi jugoslovanske demokratske stranke leta 1918,« v:
                        <hi rend="italic">Melikov zbornik: Slovenci v
                            zgodovini in njihovi srednjeevropski
                            sosedje</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2001),<ref target="https://plus.si.cobiss.net/opac7/bib/COBIB/112138752">
                            885–901</ref>. <hi rend="italic">Tavčarjev
                        zbornik</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2015). </note>
                Jura Adlešiča<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27">
                        Mateja Jeraj, »Juro Adlešič, 1884–1968,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>, 210–11.</note> in Vladimirja
                    Ravniharja,<note place="foot" xml:id="ftn30" n="28"> Mateja Jeraj, »Vladimir Ravnihar, 1871–1954,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>, 181–83.</note> ki so vodili Ljubljano.
                Prvi možje Maribora so bili odvetniki Alojzij Juvan,<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29"> Maksimiljan Fras,
                        <hi rend="italic">Mariborski župan dr. Alojzij Juvan
                            in njegov čas</hi>
                        (Maribor: EPOS, Društvo Gledališče Kolenc,
                            2013).
                    </note> Josip Leskovar in Franjo Lipold.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30"> Jure Gašparič, »Josip Leskovar, 1875–1965,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski
                            pravdarji</hi>, 184–85. »Franjo Lipold, 1885–1870,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>, 218–19.</note> Dolgoletni župan Novega
                mesta je bil Josip Režek,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31"> Jure Gašparič, »Josip Režek, 1883–1966,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>, 208–09.</note> prvi slovenski župan
                Celja je leta 1921 postal odvetnik Juro Hrašovec,<note place="foot" xml:id="ftn34" n="32"> Filip Čuček, »Juro Hrašovec, 1858–1957,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>, 158.</note> za njim je mesto vodil
                Alojzij Goričan. Potem ko je bila prva Jugoslavija razdeljena na 33
                upravno-teritorialnih enot, imenovanih oblasti, je kot Veliki župan na čelo
                Ljubljanske oblasti stopil pravnik Vilko Baltič, na čelo Mariborske oblasti pa spet
                pravnik in nekdanji poslanec Miroslav Ploj. Med leti 1927–1929, ko je SLS dosegla,
                da so bile po vstopu v koalicijo s srbsko radikalno stranko pomembno razširjene
                pristojnosti oblastnih samouprav, s čimer so bili ustvarjeni pogoji za bolj skladen
                in avtonomen razvoj slovenskega ozemlja, je odvetnik in bivši mariborski župan Josip
                Leskovar prevzel vodenje voljene oblastne skupščine in oblastnega odbora (izvršnega
                organa) v mariborski oblasti. Člana oblastnega odbora sta tedaj bila tudi Andrej
                Veble in Marko Kranjc. V Ljubljanski oblasti je lokalnemu parlamentu (oblastni
                skupščini) in vladi (odboru) načeloval Marko Natlačen, med odborniki sta bila
                pravnika Juro Adlešič in Anton Milavec. V tistem obdobju sta bila velika župana spet
                pravnika – sodnik Fran Schaubach v Mariboru in Fran Vodopivec v Ljubljani (mož, ki
                je prej, leta 1924, bil Veliki župan v Mariboru, nato pa honorarni profesor za
                upravno pravo na Pravni fakulteti).<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"> Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem
                            1927–1929. Avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in
                            mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj
                            Slovenije ter za udejanjenje
                        parlamentarizma</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2000), 123–41.</note></p>
            <p>
                Po razveljavitvi vidovdanske ustave in teritorialni
                    reorganizaciji države leta 1929 so se na položaju bana novooblikovane Dravske
                    banovine<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34"> Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                            1930–1935. Prizadevanja banskega sveta za omilitev gospodarsko-socialne
                            krize in razvoj prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za
                            razširitev samoupravnih in upravnih pristojnosti
                        banovine</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2006).</note> zvrstili štirje politiki, trije med njimi so bili pravniki – Marko Natlačen,<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">
                        <hi rend="italic">Marko Natlačen (1886–1942): v
                            zgodovinskem
                        dogajanju</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2012).</note> Drago Marušič in Dinko Puc.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36"> Mateja Jeraj, »Dinko (Dominik) Puc,« v: <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji</hi>,
                202–203.</note> Pravnik ni bil le priznani strokovnjak za elektrifikacijo (in sin znanega štajerskega odvetnika Janka Serneca) Dušan Sernec.</p>
            <p>
                Z navedenimi primeri kvantitativni prerez zastopanosti
                    slovenskih pravnikov v lokalni politiki pred drugo svetovno vojno nikakor ni
                    izčrpan,<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37"> Podrobno analizo o deležu in vlogi pravnikov v ljubljanski in mariborski oblastni skupščini (1927–1929) ter v banskem svetu Dravske banovine (1930–1941) je v tej številki <hi rend="italic">Prispevkov za novejšo
                            zgodovino</hi> objavil Miroslav Stiplovšek.</note> je pa zadosti ilustrativen in hkrati izzivalen. Po eni strani daje slutiti, kolikšna je bila vloga pravnikov v različnih političnih telesih na slovenskem ozemlju, po drugi pa nam sam po sebi predstavlja spodbudo za nadaljnje raziskovalno delo. Podrobna poklicna, karierna in socialna analiza slovenske politične elite v kvantitativnem in kvalitativnem smislu doslej še ni bila opravljena.</p></div>
            <div><head>Kaj
                    nam pove kolektivna biografija slovenskih pravnikov, dejavnih v politiki v prvi
                    polovici 20. stoletja?</head>
            <p>
                Največ pravnikov je bilo odvetnikov, sčasoma so se jim pridružili še drugi pravniški profili (gospodarstveniki, uradniki), a so ostajali v krepki manjšini. Med vsemi možmi, žensk seveda med njimi ni bilo, je bilo največ pristašev dveh tradicionalnih idejnopolitičnih taborov – liberalnega in katoliškega. To je razumljivo, saj sta bila prva tabora skupaj politično najmočnejša. Delež liberalnih in katoliških pravnikov med poslanci se ni bistveno razlikoval, a opazimo lahko, da je na Dunaju in v Beogradu sedelo več »klerikalcev« (v prvi Jugoslaviji, kjer je bila masa poslancev večja, je bil delež skoraj izravnan). Docela drugačno je bilo razmerje med člani vlade. Med slovenskimi ministri v Beogradu sta bila le dva pravnika pristaša SLS (Gosar in Krek), med člani Narodne vlade so bili pravniki trije člani VLS in vsi štirje liberalci. 
            </p>
            <p>
                Sklepamo lahko, da je med liberalci odločujočo vlogo še
                    naprej imela pravniška (ali zelo konkretno odvetniška) poklicna skupina. Njihova
                    teža v katoliški stranki je seveda bila manjša, čeprav je bilo tudi znotraj SLS
                    dejavnih nekaj zelo etabliranih pravnikov, ki so bodisi s svojim političnim
                    konceptom (Andrej Gosar)<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38"> Gosar je razvil izvirno solidaristično (samoupravno) teorijo nove družbene ureditve, ki je odklanjala skrajno leve in skrajno desne odgovore na aktualne družbenopolitične probleme tridesetih let. Svojo celovito teorijo je predstavil v monografiji <hi rend="italic">Za nov družabni
                            red</hi> (prvi del je izšel leta 1933, drugi 1935). – Gl. Gašparič in Veber, ur., <hi rend="italic">Dr. Andrej Gosar
                            (1887–1970)</hi>.</note> bodisi z organizacijskimi sposobnostmi (Marko Natlačen, Miha Krek) zaznamovali politiko tistega časa. </p>
            <p>
                Pravniki so bili povrhu vsega na čelu liberalne in
                    katoliške stranke. V liberalni stranki so ves čas predstavljali vodstvo (Ivan
                    Tavčar, Gregor Žerjav, Albert Kramer),
                <note place="foot" xml:id="ftn41" n="39"> Jurij Perovšek, »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora v letih 1891–1941,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>
                        57, št. 1 (2017): 49–83.</note> v SLS pa so bili bolj opazni kot operativci in izvršni delavci v politiki. Stranko so pred in po odvetniku Šusteršiču vodili duhovniki – Karel Klun, Anton Korošec in po njegovi smrti decembra 1940 Fran Kulovec (do aprila 1941). V času diktature kralja Aleksandra, ko se je SLS po lastnih besedah zaradi prepovedi umaknila v katakombe, je stranko vodilo tajno vodstvo, imenovano štirinajsterica. V njem je bilo pet pravnikov – Miha Krek, Josip Leskovar, Marko Natlačen, Marko Kranjc in Juro Adlešič.
                <note place="foot" xml:id="ftn42" n="40"> Jure Gašparič, »Slovenska ljudska stranka in njena organizacija (1890–1941),« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                        zgodovino</hi> 57, št. 1 (2017): 25–48. </note></p>
            <p>
                Ob obeh osrednjih političnih taborih najdemo pravnike tudi v vrstah komunistov (odvetnik Milan Lemež), slovenskih socialistov (Milan Korun; kasneje je postal pristaš Milana Stojadinovića), med predstavniki Kmečko-delavskega gibanja v tridesetih letih (pisec operet Rudolf Dobovišek), nekdanjimi republikanci (literat in diplomat Anton Novačan) itn. Penetracija pravnikov v slovensko politično življenje je bila vsestranska in vsestrankarska. 
            </p>
            <p>
                Mnogi pravniki so najprej skovali tesne poklicne stike in
                    jih nato prenesli še v politično sfero. Andrej Veble je bil koncipient pri Ivu
                    Benkoviču, Alojzij Juvan pri Josipu Leskovarju itd.</p>
            <p>
                Politično dejavni pravniki so v glavnem študirali na
                    standardnih destinacijah, kjer je bilo tedaj mogoče končati študij prava – na
                    Dunaju, v Gradcu, v Pragi in po nastanku prve Jugoslavije tudi v Ljubljani. Iz
                    razumljivih razlogov v Zagrebu pred letom 1918 niso študirali, saj je bila
                    tamkajšnja univerza v drugi državni polovici.
                <note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"> Študij prava v Zagrebu je bil smiseln le za avstrijske študente iz Istre in Dalmacije, ki so lahko od leta 1904 dalje pred posebno avstrijsko državno komisijo opravljali dodatne izpite. – Vasilij Melik in Peter Vodopivec, »Slovenski izobraženci in avstrijske šole 1848–1918,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                        časopis</hi> 40, št. 3 (1986): 274.</note></p>
            <p>
                Njihov delež med študirajočimi je bil vselej visok; v
                    drugi polovici 19. stoletja je bilo več kot bodočih pravnikov le teologov, kar
                    pa ni nič nenavadnega, saj je bil študij bogoslovja najcenejši. V zadnjih dveh
                    desetletjih 19. stoletja je bilo študentov prava približno sto na leto, v
                    začetku 20. stoletja pa je njihov delež strmo narasel. Postali so najštevilnejša
                    skupina slovenskih študentov; v rekordnem letu 1910 jih je bilo za skoraj 45
                    odstotkov.
                <note place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> Vodopivec in Melik, »Slovenski izobraženci in avstrijske šole 1848–1918,« 272–73. Prim. Alojz Cindrič, <hi rend="italic">Študenti s Kranjske na dunajski
                            univerzi
                        1848–1918</hi> (Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2009).</note>
                Takrat je bilo v celi Avstriji vseh študentov prava za
                    eno tretjino, a zgovoren je podatek, da je na vseh osmih avstrijskih pravnih
                    fakultetah študiralo toliko študentov kot na vseh 21 pravnih fakultetah nemškega
                    rajha. Avstriji so se po besedah Ernsta Bruckmüllerja nenačrtovano zgodile
                    »masovne univerze«.
                <note place="foot" xml:id="ftn45" n="43">
                        Ernst Bruckmüller, »Der Zugang zu der Hochschulstudien im alten Österreich,« v: <hi rend="italic">The Role of Education and
                            Universities in Modernization Process in Central and South-Eastern
                            European Countries in 19th and 20th
                        Century</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2011), 137.  </note> Veliko število in velik delež študentov prava pa seveda dodatno pojasnjujeta močno zastopanost pravnikov v javnem življenju.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="44"> O dostopnosti univerzitetnega šolanja in formiranju izobraženstva gl. Gary Cohen, <hi rend="italic">Education and Middle-Class Society
                            in Imperial Austria
                        1848–1918</hi> (West Lafayette: Purdue University Press, 1996).</note></p>
            <p>
                Med študijsko potjo posameznika in njegovo nadaljnjo
                    politično kariero ni videti nikakršne korelacije. Povsem drugače kot v ZDA, kjer
                    so raziskovalci za obdobje med obema vojnama ugotovili nekaj zanimiv povezav.
                    Devet od desetih pravnikov, ki so bili člani zakonodajnih teles zveznih držav,
                    je končalo študij v sami državi; skoraj nihče ni imel diplome s Harvarda ali
                    Yala. Ravno tako so v državi končali tisto fakulteto (če je bilo teh več), ki je
                    veljala za slabšo in bolj lokalno orientirano. Tudi v ZDA so sicer pravniki
                    predstavljali eno najštevilčnejših poklicnih skupin v politiki, a to očitno niso
                    bili tisti z najboljšo pravno izobrazbo.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45"> David Gold, »Lawyers in Politics: An Empirical Exploration of Biographical Data on State Legislators,« <hi rend="italic">The Pacific Sociological
                            Review</hi> 4, št. 2 (1961): 84–86, <ref target="http://www.jstor.org/stable/1388677">http://www.jstor.org/stable/1388677</ref>.</note></p></div>
            <div><head>Skrb
                    za pisarno in politično ustreznost</head>
            <p>
                Pri presojanju motivov, ki so vodili pravnike k vstopu v politično življenje, lahko vseskozi, v vsem obravnavanem obdobju, opazimo pojavljanje istega razloga, ki je vznemirjal že Frana Erjavca – skrbi za materialni blagor. To seveda ni ne nenavadno ne izjemno. Dilemo, ali nekdo živi za politiko ali od politike, je opredelil že Max Weber in velja še danes. </p>
            <p>
                V Mariboru se je po nastanku Jugoslavije odvetnik in
                    politik Alojzij Juvan povzpel med najpremožnejše meščane. Pisarno je odprl leta
                    1920, pred tem je bil pripravnik v pisarni Josipa Leskovarja. Leta 1924 je
                    postal mariborski mestni svetnik, njegov nekdanji šef Leskovar pa je v tistem
                    času zasedal položaj mariborskega župana. Juvan je prevzel zastopanje mestne
                    občine in številnih ter gospodarsko močnih tekstilnih tovarn. Obenem je bil član
                    mnogih upravnih svetov; Mestne hranilnice, Spodnještajerske ljudske posojilnice,
                    tovarne Kristal itd. Leta 1928 je nato postal župan.
                <note place="foot" xml:id="ftn48" n="46"> Fras,<hi rend="italic"> Mariborski župan dr. Alojzij Juvan in njegov čas</hi>.</note>
            </p>
            <p>
                Politično delo se je splačalo tudi poverjeniku Narodne
                    vlade Vladimirju Ravniharju, kar je pri njegovih kolegih vzbujalo nemalo
                    zavisti. Nekdanji ministrski svetnik dunajskega pravosodnega ministrstva dr.
                    Janko Babnik (in kasnejši predsednik Višjega deželnega sodišča v Ljubljani),
                    tudi eden zaslužnih mož pri nastajanju Pravne fakultete, je tako sodniku,
                    višjemu deželnemu sodnemu svetniku in pisatelju Franu Milčinskemu, 3. novembra
                    1919 dejal, kako odvetniki »zavidajo dr. Ravniharju klientelo, ki si jo dobiva
                    mogoče vsled svojega ugleda kot poverjenik: južna železnica, Kranjska
                    hranilnica. Zato so prišli na nespojljivost poverjeništva z odvetništvom in žele
                    za poverjenika zanesljivega JDS moža, odvetnika, ki bi hotel opustiti
                    pisarno.«<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47"> Fran Milčinski, <hi rend="italic">Dnevnik 1914–1920</hi>, ur. Goran Schmidt (Ljubljana: Slovenska matica,
                            2000), 436.</note> Južna železnica in Kranjska hranilnica sta bili tedaj izjemno močni in pomembni podjetji in sta razumljivo vznemirjali, a pri Babnikovem sporočilu je še posebej zanimivo to, da so kolegi odvetniki predlagali rešitev zagate – nezdružljivost funkcij, pri čemer pa bi novi poverjenik ravno tako bil odvetnik. Kljub zavisti so cehovsko solidarno na položaju poverjenika še naprej videli svojega poklicnega kolega in liberalca. Ravnihar je nenavadno dolgo vztrajal pri političnem delu, saj je v svojih memoarih zapisal: »Politisch Lied ein garstig Lied.«
                <note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">
                        Vladimir Ravnihar, <hi rend="italic">Mojega življenja pot. Spomini dr.
                            Vladimirja
                        Ravniharja</hi> (Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 1997), 256.</note>
            </p>
            <p>
                V istem času, ko je tovariše odvetnike zmotila
                    Ravniharjeva klientela, lahko naletimo še na en primer cehovske (ne)solidarnosti
                    in pravniškega presojanja skozi politične vatle. Ta je drugačen, a obenem precej
                    podoben, zadeva pa »nekronanega vojvodo kranjskega« Ivana Šusteršiča. Šusteršič
                    (ali Šušteršič, do leta 1918 se je sam v glavnem podpisoval brez druge strešice,
                    nato pa z njo) je eden tistih redkih slovenskih politikov, ki se jim je
                    zgodovinopisje doslej zares temeljito posvečalo (političnih biografij sicer na
                    Slovenskem ni ravno veliko),<note place="foot" xml:id="ftn51" n="49"> Janko Pleterski, <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič 1863–1925. Pot
                            prvaka slovenskega političnega
                            katolicizma</hi> (Ljubljana: ZRC SAZU, Založba ZRC, 1998). Andrej Rahten, <hi rend="italic">Ivan Šusteršič</hi><ref target="http://cobiss.izum.si/scripts/cobiss?command=DISPLAY&amp;base=COBIB&amp;RID=34990893&amp;lani=sl"><hi rend="italic">: der ungekrönte Herzog
                                von Krain: die slowenische katolische Bewegung zwischen
                                trialistischem Reformkonzept und jugoslawischer
                            Staatsidee</hi></ref> (Wien: Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2012).</note> ne nazadnje pa mož sodi med najvidnejše slovenske politike s preloma stoletij, zato si njegov primer zasluži podrobnejšo predstavitev.
            </p>
            <p>
                Kot dolgoletni prvi politik katoliške stranke je
                    Šusteršič zasedal mnoge politične funkcije. Leta 1896 je bil prvič izvoljen za
                    poslanca v dunajski državni zbor, a je mandat leta 1898 odložil in se posvetil
                    delu pri organizaciji stranke. Poslanec je vnovič postal leta 1900 in položaj
                    ohranil vse do konca habsburške monarhije. Vzporedno s tem je bil tudi
                    deželnozborski poslanec v kranjskem deželnem zboru v Ljubljani med letoma 1901
                    in 1918. Leta 1912 je bil imenovan na ugleden položaj kranjskega deželnega
                    glavarja in na njem ostal do zadnjih dni oktobra 1918, ko se je zgradba
                    šeststoletne habsburške monarhije podrla. Šusteršič je bil mojster parlamentarne
                    taktike in na parketu dunajskega Reichsrata je res dosegel nemalo uspehov. Med
                    prvo svetovno vojno se je s stranko vse bolj razhajal in naposled dokončno
                    sprl.
            </p>
            <p>
                Leta 1918 se je zaradi groženj s smrtjo umaknil na Dunaj in nato naprej v Švico, Italijo in Tirolsko. Postal je »prvi slovenski politični begunec«. Kasneje je sicer prisegel novi jugoslovanski državi, vendar so mu vse do konca njegovih dni očitali avstrijakantstvo. V Ljubljano se je vrnil konec leta 1922. 
            </p>
            <p>
                Že pred prihodom domov je Šusteršič Ljubljansko
                    odvetniško zbornico zaprosil za ponoven vpis v imenik odvetnikov. Epizoda, ki je
                    sledila, je bila po svoje postranska v njegovi politični biografiji, a nam
                    vendarle veliko pove o Zeitgeistu tiste dobe in ravnanju kolegov odvetnikov. Po
                    prejemu prošnje je odbor Odvetniške zbornice pooblastil podpredsednika Janka
                    Žirovnika, naj glede tega opravi potrebne poizvedbe in poroča. Podpredsednik je
                    poizvedoval en mesec, sestavil šest ugotovitev in iz njih izpeljal sklep, čigar
                    vsebino avtor biografije o Ivanu Šusteršiču Janko Pleterski upravičeno imenuje
                    »moralnopolitično«, ne »juristično«: »Dr. Šušteršič je v naši državi kot
                    odvetnik nemogoč. Manjka mu zlasti brezpogojno zaupanje vseh krogov in s tem
                    tudi oni ugled, ki ga mora imeti vsak pripadnik odvetniškega stanu, če hoče biti
                    v stanu, vršiti svoj poklic. Vpis dr. Ivan Šušteršič-a v imenik odvetnikov bi
                    utegnil kvariti ugled celega stanu, radi pomanjkanja potrebne
                    poverljivosti.«
                <note place="foot" xml:id="ftn52" n="50"> Pleterski, <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič
                            1863–1925</hi>, 471.
                    </note> Šusteršič je na očitke prepričljivo odgovoril, a ga odbor ni uslišal. Njegovo prošnjo so zavrnili. </p>
            <p>
                Pritožil se je, znova ponovil svoje argumente in jih
                    sklenil z ostrim podukom: »Vsa dejstva, ki se navajajo in v kolikor niso
                    fiktivna, leže 8 do 12 let nazaj. V tem času zastarajo celo hudodelstva. Menim,
                    da nikakor ne gre, relevirati čez toliko let očitanja, ki so vendarle
                    političnega značaja in izvajati iz njih tako usodepolne posledice, ki se niso
                    relevirale v času in razmerah, v katerih so se rodile. Bil sem četrt stoletja
                    član te zbornice, neoporečen odvetnik v Ljubljani. Bil sem vedno vesten in
                    pošten. V celi dobi me ni zadela niti najmanjša disciplinarna kazen. Ker sem bil
                    do prevrata zvest prejšnji dinastiji, sem moral prenašati breme emigracije in
                    pet let nisem mogel izvrševati svojega poklica. Kaznovan sem bil hudo, ne da bi
                    bil subjektivno kaj zakrivil. Sedaj, ko sem se z dovoljenjem vlade naše
                    osvobojene domovine vrnil domu, naj mi domovina ne odreka najprimitivnejšega
                    prava: služiti v domovini kruh in izvrševati svoj poklic. Zavest imam, da sem
                    bil skozi vsa leta mojega odvetništva tudi dober kolega in pričakujem, da bodem
                    tak tudi v zadnji dobi mojega življenja.«<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">
                        Ibid.,
                472.</note> O pritožbi je odločal izredni občni zbor Odvetniške zbornice in pritožbi naposled ugodil.</p></div>
            <div> <ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
            <p>
                Pravniki so glede na svoj kvantitativni delež in glede na
                    težo funkcij, ki so jih opravljali, nedvomno predstavljali eno najpomembnejših
                    poklicnih skupin v politiki v času do druge svetovne vojne.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52">Jure Gašparič in Mojca Šorn, »Poklicna struktura
                            poslancev Narodne skupščine Kraljevine SHS/Jugoslavije,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                        zgodovino</hi> 53, št. 2 (2013): 37–47.</note> V marsikaterem pogledu so oblikovali družbo in državo, po politični teži jim morejo konkurirati le duhovniki (sploh če odločujoče obtežimo veljavo Antona Korošca) in posestniki. Ti so bili eden prevladujočih tipov slovenskega politika pred drugo svetovno vojno; edina poslanca, ki sta bila na sedmih volitvah v prvi Jugoslaviji petkrat izvoljena, sta bila posestnik Janez Brodar iz SLS in prvak SKS posestnik Ivan Pucelj.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53">
                        Gašparič, <hi rend="italic">Izza parlamenta</hi>.</note>
            </p></div>
         </body>
<back><div type="bibliography">        <head>Viri
            in literatura</head>
        <listBibl>
            <bibl>Balkovec,
                Bojan.<hi rend="italic"> »Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim sijajnejša.« Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski državi</hi>.
                Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011. </bibl>
            <bibl>Balkovec,
                Bojan.<hi rend="italic"> Prva slovenska vlada 1918–1921</hi>.
                Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1992.</bibl>
            <bibl>Bruckmüller, Ernst. »Der Zugang zu der Hochschulstudien im alten Österreich.«
                V: <hi rend="italic">The Role of Education and Universities in Modernization
                    Process in Central and South-Eastern European Countries in 19th and 20th
                    Century</hi>, 115<hi rend="italic">–</hi>37. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2011.</bibl>
            <bibl>Cindrič,
                Alojz.<hi rend="italic"> Študenti s Kranjske na dunajski univerzi 1848–1918</hi>.
                Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2009.</bibl>
            <bibl>Cohen,
                Gary.<hi rend="italic"> Education and Middle-Class Society in Imperial Austria 1848–1918</hi>.
                West Lafayette: Purdue University Press, 1996.</bibl>
            <bibl>Cvirn,
                Janez.<hi rend="italic"> Dunajski državni zbor in Slovenci (1848–1918)</hi>.
                Celje: Zgodovinsko društvo Celje in Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani,
                2015.</bibl>
            <bibl>Čepič, Zdenko. »Drago Marušič, 1884-1964.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki. </hi>Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018, 216<hi rend="italic">–</hi>17.</bibl>
            <bibl>Čuček, Filip. »Juro Hrašovec, 1858<hi rend="italic">–</hi>1957.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki,</hi> 158. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Čuček, Filip. »Razmišljanja o demokraciji v avstrijski ustavni dobi in njeni
                recepciji na Slovenskem.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>
                54, št. 2 (2014): 7<hi rend="italic">–</hi>29.</bibl>
            <bibl>Erjavec, Fran. <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                Slovenskem</hi>. Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928.</bibl>
            <bibl>Fras,
                Maksimiljan.<hi rend="italic"> Mariborski župan dr. Alojzij Juvan in njegov čas. </hi>Maribor:
                EPOS, Društvo Gledališče Kolenc, 2013.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure in Veber, Alenka, ur. <hi rend="italic">Dr. Andrej Gosar
                (1887–1970)</hi>. Celje: Celjska Mohorjeva družba, 2015.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure in Mojca Šorn. »Poklicna struktura poslancev Narodne skupščine
                Kraljevine SHS / Jugoslavije.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                    zgodovino</hi> 53, št. 2 (2013): 37<hi rend="italic">–</hi>47.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Franjo Lipold, 1885<hi rend="italic">–</hi>1870.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki,</hi>218, 219. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Josip Leskovar, 1875-1965.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki,</hi> 184, 185. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018. </bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Josip Režek, 1883<hi rend="italic">–</hi>1966.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki,</hi> 208, 209. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Miha Krek, 1897<hi rend="italic">–</hi>1969.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki, </hi> 248, 249. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Gašparič, Jure. »Slovenska ljudska stranka in njena organizacija
                (1890-1941).« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 57, št.
                1 (2017), 25<hi rend="italic">–</hi>48. </bibl>
            <bibl>Gašparič,
                Jure.<hi rend="italic"> Izza parlamenta. Zakulisje jugoslovanske skupščine 1919–1941</hi>.
                Ljubljana: Modrijan, 2015. </bibl>
            <bibl>Gold, David. »Lawyers in Politics: An Empirical Exploration of Biographical
                Data on State Legislators.« <hi rend="italic">The Pacific Sociological
                    Review</hi> 4, No. 2, 1961, 84<hi rend="italic">–</hi>86. <ref target="http://www.jstor.org/stable/1388677">http://www.jstor.org/stable/1388677</ref>.</bibl>
            <bibl>Jeraj, Mateja. »Dinko (Dominik) Puc.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki,</hi> 202, 203. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Jeraj, Mateja. »Juro Adlešič, 1884-1968.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki,</hi> 210, 211. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Jeraj, Mateja. »Vladimir Ravnihar, 1871<hi rend="italic">–</hi>1954.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki, </hi>181<hi rend="italic">–</hi>83. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018.</bibl>
            <bibl>Kaser,
                Karl.<hi rend="italic"> Handbuch der Regierungen Südosteuropas (1833–1980), II</hi>.
                Graz: Institut für Geschichte der Universtät Graz, 1982.</bibl>
            <bibl>Košir, Matevž. »Fran Novak, 1877<hi rend="italic">–</hi>1944.« V:
                <hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti, znanosti in politiki, </hi> 192, 193. Ljubljana
                in Maribor: Odvetniška zbornica Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl,
                2018</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Marko Natlačen (1886–1942): v zgodovinskem dogajanju</hi>,
                ur. Zdenko Čepič. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2012.</bibl>
            <bibl>Mergel,
                Thomas.<hi rend="italic"> Parlamentarische Kultur in der Weimarer Republik. Politische Kommunikation, symbolische Politik und Öffentlichkeit im Reichstag</hi>.
                Düsseldorf: KGParl in Droste, 2002.</bibl>
            <bibl>Milčinski,
                Fran.<hi rend="italic"> Dnevnik 1914–1920</hi>, ur. Goran
                Schmidt. Ljubljana: Slovenska matica, 2000.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. »Idejni, družbeni in narodnopolitični nazori Ivana Tavčarja
                po ustanovitvi jugoslovanske demokratske stranke leta 1918.« V: <hi rend="italic">Melikov zbornik: Slovenci v zgodovini in njihovi
                    srednjeevropski sosedje</hi>,  885<hi rend="italic">–</hi>901. Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2001. </bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. »Organizacijsko-politična slika liberalnega tabora v letih
                1891<hi rend="italic">–</hi>1941.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                    zgodovino</hi> 57, št. 1 (2017), 49<hi rend="italic">–</hi>83.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu: slovenski
                liberalizem v kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana: Inštitut za
                novejšo zgodovino, 2013.</bibl>
            <bibl>Perovšek,
                Jurij.<hi rend="italic"> Slovenska osamosvojitev v letu 1918</hi>.
                Ljubljana: Modrijan, 1998. </bibl>
            <bibl>Pleterski,
                Janko.<hi rend="italic"> Dr. Ivan Šušteršič 1863-1925. Pot prvaka slovenskega političnega katolicizma</hi>.
                Ljubljana: ZRC SAZU, Založba ZRC, 1998. </bibl>
            <bibl>Podmore, David. »Lawyers and Politics.« <hi rend="italic">British Journal of
                Law and Society</hi> 4, št. 2 (1977): 155<hi rend="italic">–</hi>85.
                Pridobljeno 18. 9. 2018. <ref target="https://www.jstor.org/stable/1409673">https://www.jstor.org/stable/1409673</ref>.</bibl>
            <bibl>Rahten, Andrej. »Pravo in diplomacija: primer dr. Ivana Žolgerja.« V: <hi rend="italic">Challenges of Contemporary International Law and International
                Relations: Liber Amicorum in Honour of Ernest Petrič</hi>, 343<hi rend="italic">–</hi>59. Nova Gorica: The
                European Faculty of Law, 2011.</bibl>
            <bibl>Rahten,
                Andrej.<hi rend="italic"> Ivan Šusteršič </hi><hi rend="italic">: der ungekrönte Herzog von Krain : die slowenische
                    katolische Bewegung zwischen trialistischem Reformkonzept und
                    jugoslawischer Staatsidee</hi>. Wien: Verlag der Österreichischen
                Akademie der Wissenschaften, 2012.</bibl>
            <bibl>Rahten,
                Andrej.<hi rend="italic"> Med Kakanijo in Wilsonio: poklicne in politične preizkušnje Hansa Schwegla alias Ivana Švegla</hi>.
                Celovec, Ljubljana in Dunaj: Mohorjeva založba, 2018. </bibl>
            <bibl>Ravnihar,
                Vladimir.<hi rend="italic"> Mojega življenja pot. Spomini dr. Vladimirja Ravniharja</hi>.
                Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 1997.</bibl>
            <bibl>Skaberne,
                Fran.<hi rend="italic"> Slovenski advokati in javni notarji v književnosti, znanosti in politiki. Kulturnozgodovinska črtica</hi>.
                Ljubljana: Društvo Pravnik, 1936.</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slavni slovenski pravdarji. Slovenski odvetniki v umetnosti,
                znanosti in politiki.</hi> Ljubljana in Maribor: Odvetniška zbornica
                Slovenije in Umetniški kabinet Primož Premzl, 2018.</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 3. 10. 1902. »Advokatokracija na
                Štajerskem.«</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi> (<ref target="http://www.slovenska-biografija.si/">http://www.slovenska-biografija.si/</ref>). </bibl>
            <bibl>Stavbar,
                Vlasta.<hi rend="italic"> Politik Vekoslav Kukovec: politično delovanje do leta 1918.</hi>
                Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2014.</bibl>
            <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                1930–1935. Prizadevanja banskega sveta za omilitev gospodarsko-socialne
                krize in razvoj prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za razširitev
                samoupravnih in upravnih pristojnosti banovine</hi>. Ljubljana: Znanstveni
                inštitut Filozofske fakultete, 2006.</bibl>
            <bibl>Stiplovšek,
                Miroslav.<hi rend="italic"> Slovenski parlamentarizem 1927–1929. Avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma</hi>.
                Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2000.</bibl>
            <bibl>Škrubej,
                Katja.<hi rend="italic"> Ivan Žolger in Naredba</hi>, 30.
                10. 2018. <ref target="http://www.pf.uni-lj.si/media/govor.katja.skrubej.ivan.zolger.in.naredba.30.10.2018.pdf">http://www.pf.uni-lj.si/media/govor.katja.skrubej.ivan.zolger.in.naredba.30.10.2018.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl>Šuklje Franjo. <hi rend="italic">Iz mojih spominov</hi>, <hi rend="italic">II.
                del</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1995.</bibl>
            <bibl><hi rend="italic">Tavčarjev zbornik</hi>. Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                2015. </bibl>
            <bibl>Vodopivec, Peter in Vasilij Melik. »Slovenski izobraženci in avstrijske šole
                1848–1918.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 40, št. 3 (1986): 269<hi rend="italic">–</hi>82.</bibl>
            <bibl>Weber, Max. »Politika kot poklic.« V: <hi rend="italic">Politika kot poklic</hi>. Ljubljana: Krt, 1992.
            </bibl>
        </listBibl></div>
<div type="summary" xml:lang="en">
    <docAuthor>Jure
            Gašparič</docAuthor>
    <head><hi rend="allcaps">SLOVENIAN LAWYERS IN THE POLITICAL LIFE OF THE OLD AUSTRIA AND THE FIRST YUGOSLAVIA
    </hi>
        </head>
        <head>SUMMARY</head>
        <p> In the 19th and in the first half of the 20th century, the role of barristers and
            other lawyers was noticeable everywhere, including all the Western parliaments. In
            the British Parliament, lawyers had been rather numerous ever since the 15th
            century. Before 1918, they had also represented at least one third of deputies in
            the Berlin Reichstag, and only in the time of the Weimar Republic did their share
            fall below 20 %, which was still relatively high.</p>
        <p> The percentage of the Slovenian lawyers in the political life – in the Habsburg
            Monarchy as well as in the First Yugoslavia – was considerable as well. At this
            time, the total number of all the Slovenian ministers was 21, and ten of them were
            lawyers, mostly from the ranks of the liberals. However, of these only a single
            individual was a member of the government in Vienna, while all others took part in
            the governments of the first Yugoslav state. Apart from ministerial positions, a
            significant percentage of lawyers could also be found among the Members of
            Parliament, mayors, Ban's Councillors, etc.</p>
        <p>
            The collective biography of the Slovenian lawyers who
            were also active politicians in this period reveals that most of them were
            barristers. Gradually, other profiles of lawyers would join them as well
            (economists, public officials), but they remained in the minority. There were,
            of course, no women among all these men, who mostly belonged to the two
            traditional ideological-political camps: the liberal and the Catholic side.
            Lawyers from the ranks of social democrats, other Marxists, and other political
            orientations were relatively rare among politicians. This is understandable, as
            the former two camps were politically the strongest. We can claim that the
            penetration of lawyers into the Slovenian political life was multifaceted and
            evident in all political parties.
        </p>
        <p>
            The share of liberal and Catholic lawyers among the MPs
            was not significantly different, but we can nevertheless note that in Vienna as
            well as in Belgrade, the number of "clericalists" was higher. The ratio among
            the members of the governments was completely different, however. Only two
            lawyers among the Slovenian ministers in Belgrade were members of the Slovenian
            People's Party. We can conclude that the professional group of lawyers (or more
            concretely barristers) kept playing a decisive role among the liberals.
        </p>
        <p>
            In terms of the quantitative share and importance of the
            functions that they were in charge of, lawyers undoubtedly represented one of
            the most prominent professional groups in politics until World War II. They
            shaped the society and state in many an aspect, and in terms of their political
            significance, only priests (particularly if we count the impact of Anton Korošec
            as decisive) and landowners (one of the dominant types of Slovenian politicians
            before World War II) could compare.
        </p></div></back>
    </text>
</TEI>