<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bil/-a sem ukradeni otrok, bil/-a sem pozabljeni otrok<note place="foot"
                        xml:id="ftn1" n="*"> Članek je nastal v okviru raziskovalnega programa P6
                        0280 Gospodarska in socialna zgodovina, ki ga je financirala Javna agencija
                        za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz državnega
                    proračuna.</note></title>
                <author>
                    <forename>Dunja</forename>
                    <surname>Dobaja</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstvena sodelavka</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>dunja.dobaja@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-10-27</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3887</pubPlace>
                <date>2022</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>stolen children</term>
                    <term>occupation</term>
                    <term>Committee for Stolen Children</term>
                    <term>forgotten children</term>
                    <term>Teharje</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>ukradeni otroci</term>
                    <term>okupacija</term>
                    <term>Odbor ukradenih otrok</term>
                    <term>pozabljeni otroci</term>
                    <term>Teharje</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2022-11-02T08:11:51Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Dunja Dobaja<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstvena sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; </hi><ref target="mailto:dunja.dobaja@inz.si"><hi rend="bold"
                            >dunja.dobaja@inz.si</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">https://doi.org/10.51663/pnz.62.3.05</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek se osredotoča na dve skupini oseb v Sloveniji, ki sta
                        jih dve različni ideologiji nasilno ločili od staršev in jima ukradli
                        otroštvo. Prva skupina je žrtev nemškega okupatorja, druga žrtev povojnih
                        obračunavanj zmagovalca. Prispevek osvetli posledice tega nasilnega dejanja
                        in življenje otrok po ločitvi, hkrati pa predstavi njihova prizadevanja za
                        ureditev pravnega statusa in v okviru tega odstira posamezne zgodbe/spomine
                        odraslih ukradenih in pozabljenih otrok. Njihov pravni status je uredila
                        šele samostojna država Slovenija.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: ukradeni otroci, okupacija, Odbor ukradenih
                        otrok, pozabljeni otroci, Teharje</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>I WAS A STOLEN CHILD, I WAS A FORGOTTEN CHILD</head>
                <p><hi rend="italic">The following article focuses on two groups of people in
                        Slovenia who were forcibly separated from their parents and had their
                        childhood stolen from them by two different ideologies. The first group
                        consists of the victims of the German occupiers, while the second one
                        involves the post-war retaliation of the victorious side. The contribution
                        at hand sheds light on the consequences of these acts of violence and the
                        lives of the children affected by them after the separation from their
                        parents while presenting their efforts to regulate their legal status. In
                        this context, it reveals the individual stories/memories of stolen and
                        forgotten children. Their legal status was finally regulated in the
                        independent state of Slovenia.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: stolen children, occupation, Committee for Stolen
                        Children, forgotten children, Teharje</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>Izraz »ukradeni otroci« je prvi uporabil Stane Terčak v svoji knjigi z istim
                        naslovom.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1"><bibl>Stane Terčak, <hi
                                rend="italic">Ukradeni otroci</hi> (Ljubljana: Zavod Borec v
                            Ljubljani, 1973), 5.</bibl></note> To so bili otroci, mlajši od
                    osemnajst let, borcev in aktivistov narodnoosvobodilne borbe (NOB) na Spodnjem
                    Štajerskem in Gorenjskem v letih 1941 in 1942, ki so jih nacisti avgusta 1942
                    odvzeli staršem. Otroke so odpeljali v taborišča v Nemčiji na prevzgojo in
                    prisilno delo. Ločevanje otrok od njihove matične družine je potekalo v skladu z
                    navodili šefa nemške policije Heinricha Himmlerja z dne 25. junija 1942.<note
                        place="foot" xml:id="ftn4" n="2"><bibl>»Himmlerjev odlok,« v: <hi
                                rend="italic">Taboriščniki ukradeni otroci: 60-letnica nacističnega
                                genocida</hi>, ur. Janez Žmavc (Celje: Društvo taboriščnikov
                            ukradenih otrok Slovenije, 2002), 12, 13. Več o ločevanju otrok od
                            njihovih matičnih družin na Gorenjskem, kjer je bila situacija drugačna
                            kot na Spodnjem Štajerskem, gl. Dunja Dobaja in Vladimir Prebilič,
                            »Ukradeni otroci in na silo odpeljani otroci,« <hi rend="italic">Studia
                                Historica Slovenica</hi> 16 (2016): 499−525.</bibl></note> Navodila
                    so bila del povelja za izvedbo akcij proti partizanom in njihovim podpornikom na
                    Gorenjskem in Spodnjem Štajerskem. Starši so bili predvideni za uničenje: matere
                    so bile poslane v uničevalno taborišče Auschwitz, očete pa so večinoma
                    postrelili kot talce ali pa prav tako poslali v uničevalno taborišče. V dveh
                    avgustovskih akcijah so nacisti nasilno odvzeli približno 600 otrok, mlajših od
                    osemnajst let. Po rasnem pregledu so jih poslali v predhodno taborišče
                    Frohnleiten pri Gradcu.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3"><bibl>Ibidem,
                            502.</bibl></note> Najmlajše so poslali v domove organizacije
                    Lebensborn, katere osnovni namen – poleg vodenja ustanov za prevzgojo »rasno
                    čistih otrok« drugih narodnosti – je bila tudi skrb za čistost arijske rase in
                    pospeševanje rojstva nemških otrok. Pravo identiteto ukradenih dojenčkov so
                    vseskozi skrbno varovali, zato se je za mnogimi izgubila sled. Starejši otroci
                    so bili poslani v posebna taborišča za prevzgojo. V taboriščne kartoteke so bili
                    otroci vpisani kot »Elternlos«, otroci brez staršev.<note place="foot"
                        xml:id="ftn6" n="4"><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Tisti ukradeni otroci, ki so se po vojni vrnili v Jugoslavijo, so s seboj
                    prinesli svoje zgodbe, čustvene rane in zdravstvene težave zaradi prestanega
                    trpljenja v otroških taboriščih. Vrnili so se na porušene domove, takoj
                    poprijeli za delo in dali svoj prispevek družbi. Tisti, ki so po starših
                    podedovali kmetijo, so morali namreč že prvo leto po vojni prispevati t. i.
                    obvezno oddajo.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5"><bibl>Janko Kostnapfel,
                            »Pretresljivi kriki mater,« v: <hi rend="italic">Taboriščniki ukradeni
                                otroci: 60-letnica nacističnega genocida</hi>, ur. Janez Žmavc
                            (Celje: Društvo taboriščnikov ukradenih otrok Slovenije, 2002),
                            51.</bibl></note> Država je na različne načine sicer poskušala blažiti
                    njihovo nadaljnjo pot, vendar je sredstev primanjkovalo in so se večinoma morali
                    zanesti le nase. Vse to pa je postalo tudi del (ne)reševanja njihovega statusa.
                    Vsi poskusi izenačitve njihovega statusa s statusom borcev NOB pred 9.
                    septembrom 1943 glede socialnozdravstvenih pravic so bili neuspešni.<note
                        place="foot" xml:id="ftn8" n="6"><bibl>Dobaja in Prebilič, »Ukradeni
                            otroci,« 524.</bibl></note> Na začetku sedemdesetih let so nekdanji
                    ukradeni otroci začeli pravni boj za priznanje omenjenega statusa in razkrivali
                    svoje boleče izkušnje iz otroštva. Njihov pravni status je uredila šele
                    samostojna država Slovenija.</p>
                <p>Živi so tudi spomini »pozabljenih otrok – žrtev vojnih in povojnih pobojev«,<note
                        place="foot" xml:id="ftn9" n="7"><bibl>Uporabljam termin iz vira (op.
                            avtorice). SI ZAC/0981, SIG. 9, Dopisi civilne družbe Celje Državnemu
                            zboru RS v zvezi z reševanjem zahtev Teharskih otrok, Zahteve
                            pozabljenih otrok – žrtev vojnih in povojnih pobojev, 26. 4.
                            1994.</bibl></note> za katere je širša javnost izvedela šele po
                    osamosvojitvi Slovenije. To so bili do štirinajst let stari otroci, katerih
                    starši so bili zaprti in pobiti v taboriščih Teharje, Strnišče in drugod po
                    Sloveniji, ki so jih poslali v različne (pre)vzgojne domove.<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="8"><bibl>SI ZAC/0981, SIG. 8, II 20A Društvo Teharskih
                            otrok, Dopisi poslanskemu klubu SLS in komisiji za proučitev povojnih
                            izvensodnih pobojev pri DZ RS, Janez Črnej, 12. 10. 1994. Navajam têrmin
                            (pre)vzgojni domovi, saj sem med raziskovalnim delom prišla do
                            zaključka, da je v teh domovih potekal tudi prevzgojni proces, ne le
                            vzgojni (op. avtorice).</bibl></note> Tem otrokom so bili v mnogih
                    primerih prikrojeni imena, priimki in rojstni podatki. Njihove življenjske usode
                    so različne. Nekatere so kasneje posvojili sorodniki ali tuje družine, nekateri
                    pa sploh ne vedo svojega izvora.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9"><bibl>SI
                            ZAC/0981, SIG. 8, Dopisi poslanskemu klubu SLS in komisiji za proučitev
                            povojnih izvensodnih pobojev pri DZ RS, Janez Črnej, 12. 10.
                            1994.</bibl></note> Redkim srečnežem je ostal eden od staršev. Takšne
                    družine so bile brez socialnih in drugih pravic.<note place="foot"
                        xml:id="ftn12" n="10"><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Leta 1993 se je na pobudo Civilne družbe Celje prvič zbrala skupina oseb, katerih
                    starše so od 10. maja 1945 dalje izvensodno usmrtili pripadniki oboroženih sil
                    nekdanje Jugoslavije na Teharjih in drugod po Sloveniji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn13" n="11"><bibl>SI ZAC/0981, SIG. 7, II 20A Društvo Teharskih
                            otrok, Zabeležka pogovora med predstavniki države in predstavniki
                            Civilne družbe Celje z dne 23. 11. 1994.</bibl></note> Od države so
                    pričakovali oddolžitev za prestane krivice in ureditev svojega pravnega
                    statusa.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Posledice nasilne ločitve od staršev in življenje otrok po ločitvi</head>
                <p>Zaradi hudih vojnih preizkušenj so mnogi otroci, in seveda tudi odrasli, ostali
                    travmatizirani. Takoj po vojni o svojih travmah niso govorili in tudi niso bili
                    deležni psiholoških obravnav, ki bi jim pomagale predelati vojne izkušnje. O
                    otrocih današnjih vojn beremo v časopisih, na televiziji prikazujejo uničena
                    otroška življenja. Seznanjeni smo s travmatskimi posledicami vojne, ki so lahko
                    prisotne skozi vse življenje. Tako so otroci današnjih vojn prisotni v naši
                    zavesti, otroci preteklih vojn pa skoraj ne. Ti preprosto niso prodrli v
                    zavedanje družbe, ki je po drugi svetovni vojni zgolj zavzdihnila in rekla sama
                    sebi, »[m]i smo še enkrat dobro prišli skozi, ter potem zavihala rokave, da bi
                    počistila vojne ruševine«.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12"><bibl>Ivan
                            Ott, <hi rend="italic">Otroci, žrtve vojne: trpljenje otrok v
                                Jugoslaviji od 1942 do 1948</hi> (Celje: Celjska Mohorjeva družba:
                            Društvo Mohorjeva družba, 2009), 19.</bibl></note> Po drugi svetovni
                    vojni je bilo veliko dejanskih ruševin, ki jih je bilo treba pospraviti, tako da
                    za duševne bolečine tedanje mlade generacije ni bilo občutka in tudi ne potrebe,
                    da bi se vanje poglabljali. Po koncu druge svetovne vojne pri velikem delu
                    vojnih otrok ni bilo mogoče zaznati, kakšno breme jim je bilo naloženo pri
                    vstopu v življenje. Ko so odrasli, so se posvetili svojim poklicem, po večini so
                    bili zanesljivi, delavni in v nemajhni meri uspešni. Z odhodom v pokoj so ti
                    travmatizirani ljudje dobili čas za razmišljanje in rekapitulacijo mladostnih
                    dogodkov. Zdravniki, psihologi, psihoanalitiki, zgodovinarji in sociologi so
                    postopoma spoznavali, da ta tiha generacija, ki o sebi ni skoraj nikoli
                    govorila, prenaša breme, ki ji ga ni nihče odvzel in za katero se ni nihče
                        zanimal.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"><bibl>Ibid., 20,
                        21.</bibl></note></p>
                <p>Ukradeni otroci so ena izmed skupin vojnih otrok, pozabljeni otroci pa so žrtve
                    povojnih obračunavanj zmagovalca in, lahko bi rekli, žrtve posrednega vpliva
                    vojne. Nemško združenje »Kriegskinder e.V.«<note place="foot" xml:id="ftn16"
                        n="14"><bibl>Združenje je bilo registrirano leta 2003 v nemškem mestu Kiel.
                            Ukvarja se z raziskovanjem problematike po vojni travmatiziranih otrok.
                            Več o tem v Ott, <hi rend="italic">Otroci, žrtve vojne</hi>, 21,
                            22.</bibl></note> pojem vojni otrok formulira takole: »To so tisti
                    otroci, ki zaradi posrednega ali neposrednega vpliva vojne trajno trpijo
                    psihične in fizične posledice. Takšne vojne travme pogosto leta dolgo niso v
                    polju zavesti, vendar so delujoče in povzročajo zapletene duševne in
                    psihosomatske bolezenske slike. Življenjska pot tako prizadetega človeka je
                    zaznamovana in ostane pod vplivom vojnih doživetij, ki se lahko prenesejo na
                    naslednjo generacijo in še naprej.«<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15"
                            ><bibl>Ibid.</bibl></note> Uporabila bi misel strokovnjakinje za duševno
                    zdravje otrok, dr. Anice Mikuš Kos, da je otrokovo okrevanje od vojnih izkušenj
                    odvisno od okoliščin, v katerih živi med vojno. Izredno pomembne pa so tudi
                    življenjske okoliščine po končani vojni. Če po končani vojni živi v varnem in
                    ugodnem okolju, je verjetnost okrevanja mnogo večja.<note place="foot"
                        xml:id="ftn18" n="16"><bibl>Anica Mikuš Kos, »Otrok lahko razume,«
                            pridobljeno 15. 1. 2019, <ref
                                target="https://www.24ur.com/servisi/klepetalnice/anica-mikus-kos-otrok-lahko-razume-kaj-je-vojna.html"
                                >https://www.24ur.com/servisi/klepetalnice/anica-mikus-kos-otrok-lahko-razume-kaj-je-vojna.html</ref>.</bibl></note></p>
                <p>Sodobni strokovnjaki, ki se ukvarjajo z razvojem otrok, opozarjajo na ključne
                    trenutke v posameznih fazah otrokovega razvoja. Prvo leto otrokovega življenja
                    je posebno občutljivo, saj se v tem obdobju na podlagi ponavljajočih se
                    interakcij razvije navezanost na primarno figuro navezanosti, kar vpliva na
                    posameznikove kasnejše zveze z drugimi ljudmi. Od najzgodnejših izkušenj je
                    odvisno, katere izkušnje posameznik kasneje išče oziroma katerih se izogiba in
                    kako izkušnje zaznava in si jih razlaga, od najzgodnejših zvez z materjo pa je
                    odvisno tudi to, kako bo posameznik sprejemal sebe in kaj bo od sebe
                        pričakoval.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17"><bibl>Zlatka Cugmas, <hi
                                rend="italic">Bodi z menoj, mami: razvoj otrokove navezanosti</hi>
                            (Ljubljana: Produktivnost, Center za psihodiagnostična sredstva, 1998),
                            126.</bibl></note></p>
                <p>Najmlajši ukradeni in pozabljeni otroci so bili še dojenčki. Njihov normalni
                    razvoj je bil grobo prekinjen. V otroških vojnih in povojnih taboriščih so
                    starejši otroci prevzeli skrb za mlajše, čeprav so bili še sami otroci in
                    potrebni starševske ljubezni. Petnajstletna A. B. je bila leta 1942 poslana v
                    taborišče Seligenporten. Skrbeti je morala za devet otrok, starih od sedem
                    mesecev do treh let. Otroci so bili polni uši in hrast. Mnogi niso komunicirali,
                    čeprav so doma že govorili. Mnogi so močili posteljo. Nemci so jim rekli
                    »Bettnasserji« (močilniki).<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18"
                            ><bibl>Kostnapfel, »Pretresljivi kriki mater,« 49.</bibl></note> Ivan
                    Doberšek je po ločitvi od mame skupaj s starejšimi brati skrbel za najmlajšega
                    brata, starega štiri leta. Spominja se, da so poskušali bratu olajšati bivanje v
                    otroškem taborišču, a niso imeli s čim. Najmlajši brat se je po osvoboditvi
                    vrnil iz taborišča »zelo podivjan, nismo ga mogli krotiti, bil je bolan, in to
                        dolgo«.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19"><bibl>Alenka
                            Kraigher-Gregorc, <hi rend="italic">Ukradeni otroci</hi>. Radijska
                            oddaja dne 27. 11. 1979, 7 (podatke mi je posredoval dr. Jože Dežman, za
                            kar se mu zahvaljujem).</bibl></note></p>
                <p>Do maja 1943 so bili ukradeni otroci razporejeni po taboriščih po abecedi, zato
                    so bratje in sestre ostajali skupaj, le dojenčke so večinoma že v zbirnem
                    taborišču Frohnleiten ločili in jih v košarah odpeljali v Leipzig, v
                    Sonnenwiese, torej v dom programa Lebensborn.<note place="foot" xml:id="ftn22"
                        n="20"><bibl>Stanislava Završnik, <hi rend="italic">Preveč je bilo solza:
                                napisane usode »ukradenih otrok« iz časa okupacije naše domovine v
                                letih 1941–1945</hi> (Kamnik: samozaložba, 1998), 50.</bibl></note>
                    Ingrid von Oelhafen, s pravim imenom Erika Matko, je bila kot ukradeni otrok
                    poslana v dom Sonnenwiese v Kohren-Sahlisu. Na poti iskanja svoje identitete v
                    zrelejših letih je obiskala še živečo takratno uslužbenko Lebensborna Anneliese
                    Beck. Pogovor z njo ji je pomagal zapolniti eno zadnjih vrzeli na njeni poti
                    iskanja lastne identitete.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21"><bibl>Ingrid
                            von Oelhafen in Tim Tate, <hi rend="italic">Hitlerjevi pozabljeni
                                otroci: moje življenje v Lebensbornu</hi> (Ljubljana: Modrijan,
                            2016), 204, 205.</bibl></note> Ingrid von Oelhafen se je kot Erika Matko
                    rodila v Rogaški Slatini. Posvojila jo je premožna nemška družina. Na vprašanje
                    novinarke, kdo je Ingrid oziroma Erika, je odgovorila: »Erika Matko je bila
                    otrok Lebensborna, ukradena iz Jugoslavije, ki je izginil v norosti programa
                    Lebensborn. Ingrid von Oelhafen je Nemka, fizioterapevtka, ki je prinesla
                    olajšanje generacijam otrok. Ingrid je Nemka, Erika je iz Jugoslavije. Obe sta
                        jaz.«<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22"><bibl>Špela Kuralt, »Ingrid je
                            Nemka, Erika iz Jugoslavije. Obe sta jaz,« pridobljeno 31. 12. 2018,
                                <ref
                                target="https://www.delo.si/kultura/knjiga/ingrid-je-nemka-erika-iz-jugoslavije-obe-sta-jaz.html"
                                >https://www.delo.si/kultura/knjiga/ingrid-je-nemka-erika-iz-jugoslavije-obe-sta-jaz.html</ref>.</bibl></note>
                    Ingrid oziroma Erika je na poti iskanja lastne identitete razmišljala o tem,
                    kako so dogodki v otroštvu vplivali na njeno nadaljnje življenje. Odsotnost
                    starševske ljubezni (krušni starši so imeli do nje hladen odnos) je vplival na
                    njene značajske značilnosti, kot so zadržanost, pomanjkanje samozavesti in želja
                    pomagati drugim, predvsem otrokom. Hkrati pa jo je njena pot iskanja lastne
                    identitete pripeljala do spoznanja, da so njeno osebnost oblikovale tudi lastne
                    odločitve. Identiteta mora torej vsebovati tudi element svobodne volje. Ingrid
                    oziroma Erika se je odločila posvetiti svoje življenje delu z invalidnimi
                    otroki, odločila se je, da se ne bo poročila in si ustvarila družine. Kot
                    zapiše: »To so moje odločitve – ne neizogibni rezultati programa
                        Lebensborn.«<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"><bibl>Oelhafen in
                                Tate<hi rend="italic">, Hitlerjevi pozabljeni otroci</hi>, 203,
                            204.</bibl></note></p>
                <p>Tisti ukradeni otroci, ki so bili od maja 1943 po letih razporejeni po otroških
                    taboriščih, se spominjajo, da so bila vsakemu otroškemu taborišču dodeljena
                    dekleta, starejša od štirinajst let. Delala so v kuhinji, čistila, pomivala,
                    šivala in skrbela za mlajše otroke.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24"
                            ><bibl>Završnik, <hi rend="italic">Preveč je bilo solza</hi>, 50,
                            51.</bibl></note> Sicer pa so bili mladostniki, starejši od štirinajst
                    let, razporejeni v taborišču Seligenporten, uporabljali so jih za delovno silo.
                    Delali so na kmetijah, v tovarni vojaške opreme, krpali so perilo in nahrbtnike.
                    Delali so ves dan in zvečer dobili skromno večerjo. Za vsak prekršek so bili
                    strogo kaznovani. Spomladi 1944 so jih premestili v taborišče Neumarkt. Bili so
                    v barakah, polnih stenic. Na delo so hodili v tovarno razstreliva, zaradi česar
                    so bili v stalni nevarnosti, v nevarnosti pa so bili tudi zaradi bombnih napadov
                    in bližajoče se fronte. Fantje so morali po mestu čistiti ruševine po napadih
                    ameriških letal.</p>
                <p>Žalost zaradi izgube staršev je trajala nekaj mesecev, nato je sledilo stanje
                    otopelosti. Čustva so bila zatrta. Zvonka Weinberger je bila stara sedemnajst
                    let, ko so jo ločili od staršev in poslali v taborišče Kastl.<note place="foot"
                        xml:id="ftn27" n="25"><bibl>Kraigher-Gregorc, <hi rend="italic">Ukradeni
                                otroci</hi>, 11.</bibl></note> Tudi ona pripoveduje o otopelosti. Ko
                    se je po osvoboditvi vrnila v domovino, ni znala jokati. Stanje otopelosti se je
                    preneslo tudi v kasnejša leta, ko je bila že poročena. Na vprašanje moža, ali
                    sploh zna jokati, je odgovorila: »Ne, nisem se znala jokati, toliko smo mi
                    pretočili solz v taborišču. In kdor tega ni doživel, si tega ne more
                        predstavljati.«<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"
                        ><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Ko so se otroci po osvoboditvi vračali v domovino, vedoč, da staršev ni več, se
                    je »vsak zaprl kot školjka v svoje razmišljanje … Vsak zase se je znašel pred
                    novim vprašanjem, kako zdaj naprej. Te dileme, ki so nastale pri posameznikih,
                    so bile precej hude.«<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27"><bibl>Ibid,
                            14.</bibl></note></p>
                <p> Konec vojne pa je prinesel novo nasilno ločevanje otrok od staršev, ki so bili
                    zaprti v taboriščih Teharje, Strnišče ali drugod po Sloveniji in jih je nova
                    oblast imela za nasprotnike. Mestni ljudski odbor Celje, socialnozdravstveni
                    odsek, je v svojem poročilu iz leta 1946 o stanju mladinskega skrbstva opozoril
                    tudi na »veliko število« otrok, katerih starši so »zbežali pred našo vojsko ali
                    bili od naših oblasti internirani«.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="28"
                            ><bibl>SI ZAC/0197, a. š. 137, SIG. 1043, MLO Celje –
                            socialno-zdravstveni odsek, 1946, Mestni ljudski odbor Celje,
                            Problematika socialnega skrbstva in zdravstva, Mladinsko
                            skrbstvo.</bibl></note> Do meseca maja 1946 je omenjeni odsek oskrboval
                    dom pri Petričku za otroke, mlajše od šestega leta starosti, in dom na tedanji
                    Ljubljanski cesti (Štigerjeva vila) v Celju za šolsko mladino. V obeh domovih je
                    bilo od 60 do 90 otrok.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29"><bibl>SI
                            ZAC/0197, a. š. 137, MLO Celje, 1946, SIG. 1042, Mestni ljudski odbor
                            Celje, Poročilo socialno-zdravstvenega odseka, Poročilo o delovanju
                            socialno-zdravstvenega odseka od 22. 8. do 31. 12. 1946.</bibl></note>
                    Omenjena navedba socialnozdravstvenega odseka o preskrbi doma pri Petričku do
                    maja 1946 postane nerazumljiva, saj Ivan Ott navaja, da so otroci jeseni 1945
                    zapustili posestvo Petriček in se preselili, ker pozimi na posestvu ni bilo
                    ustreznih razmer za življenje.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30"
                            ><bibl>Ivan Ott, <hi rend="italic">Otroci s Petrička: ukradeno
                                otroštvo</hi> (Celje: Celjska Mohorjeva družba: Društvo Mohorjeva
                            družba, 2008), 330, 331.</bibl></note> Ločili so dečke in deklice. Okrog
                    dvajset dečkov, med njimi tudi Ivan Ott, je dobilo novo bivališče na omenjeni
                    Ljubljanski cesti v Celju, kjer je bilo že prej deset otrok, starih od osem do
                    deset let. Deklice so bile nameščene drugje. Prav tako so bili s Petrička že
                    predhodno odpeljani dojenčki in mali otroci.<note place="foot" xml:id="ftn33"
                        n="31"><bibl>Ibid, 331, 334–38.</bibl></note> Sirote iz otroškega taborišča
                    Petriček so novembra 1945 razselili po raznih otroških domovih v Sloveniji, tako
                    denimo v Mladinski dom Miha Pintar na Dobrni pri Celju, v Mladinski dom na
                    Polzeli, v Kajuhov dom v Celju, v Laško, največ starejših otrok pa so namestili
                    v omenjeno Štigerjevo vilo v Celju.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="32"
                            ><bibl>Ott, <hi rend="italic">Otroci, žrtve vojne</hi>, 256–57. Ott
                            navaja podatek, da je bilo na Petričku okoli 80 otrok.</bibl></note></p>
                <p>Glede na povedano sklepam, da so pri Petričku ostali predšolski otroci. V
                    poročilu mladinskega referenta za obdobje 1945–1946 je za Dečje zavetišče v
                    Liscah, torej Petriček, navedeno, da ima v oskrbi 37 otrok do drugega leta
                        starosti.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"><bibl>SI ZAC/0197, a. š.
                            137, MLO Celje – soc. zdravstveni odsek, 1945–1946, SIG. 1045, Mestni
                            ljudski odbor Celje, Poročila, Poročilo mladinskega referenta (dokument
                            ni točno datiran, op. avtorice). Območje današnjega Petrička se je pred
                            prvo svetovno vojno imenovalo Freienberg, navadno v povezavi z Laisberg
                            (Lisce). Kasneje se je uveljavilo ime družine, ki ga je imela v lasti,
                            Petritschek, poslovenjeno Petriček. V: Eva Ratajc, <hi rend="italic">Od
                                trpljenja do kamenja – zgodba o Petričku </hi>(Celje: Mestna občina
                            Celje, Mladi za Celje, 2018), 33.</bibl></note> Njihovo zdravstveno
                    stanje je bilo zadovoljivo, nekaj časa so bile sicer razširjene garje, ki pa so
                    jih zatrli. Pojavili so se tudi primeri ošpic, a so jih s pravočasnim
                    zdravljenjem prav tako zatrli.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34"
                            ><bibl>Ibid.</bibl></note> Šolski otroci so bili očitno nameščeni v
                    različne domove. Mladinski dom na Ljubljanski cesti v Celju, v Štigerjevi vili,
                    je v obdobju 1945–1946 oskrboval 74 otrok med sedmim in sedemnajstim letom.<note
                        place="foot" xml:id="ftn37" n="35"><bibl>Ibid.</bibl></note> Od tega je bilo
                    v domu 39 bosanskih partizanskih sirot, ostali otroci so bili po večini žrtve
                    okupatorja, ki so se vrnili iz koncentracijskih taborišč, »nekaj je pa tudi
                    otrok fašističnih pripadnikov«.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36"
                            ><bibl>Ibid.</bibl></note> Poročilo z dne 20. julija 1946 navaja
                    podatek, da se je število otrok v mladinskem domu na Ljubljanski cesti znižalo s
                    70 na 31 zaradi odhoda bosanskih sirot.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37"
                            ><bibl>SI ZAC/0197, a. š. 137, MLO Celje, Pov. za soc. skrbstvo, 1946,
                            SIG. 1050, Mestni ljudski odbor Celje, Poročila mladinskega skrbstva,
                            Poročilo, 20. 7. 1946. Število slovenskih sirot se je v vmesnem času
                            znižalo. Morda je vzrok temu zmanjšanju odhod posameznih otrok iz doma
                            zaradi posvojitve ali pa so jih v skrb prevzeli sorodniki (op.
                            avtorice).</bibl></note> V domu je ostalo 25 dečkov in šest deklic. To
                    so bili, upoštevajoč vir, otroci, katerih starši so umrli v nemških taboriščih,
                    bili ustreljeni kot talci, »nekaj pa tudi takih, ki se starši nahajajo sedaj v
                        zaporu«.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38"><bibl>Ibid.</bibl></note>
                    Okrožni ljudski odbor je konec julija 1946 obvestil Okrajni ljudski odbor Celje
                    - mesto o prenehanju delovanja mladinskega doma v vili Štiger na Ljubljanski
                    cesti s 5. avgustom 1946 in premestitvi otrok v Okrožni mladinski dom na
                        Polzeli.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39"><bibl>SI ZAC/0197, a. š.
                            137, OLO Celje – okolica, Socialno skrbstvo 1946, SIG. 1051, Mestni
                            ljudski odbor Celje, Mladinski dom na Ljubljanski cesti, likvidacija,
                            dokument št. 2830-VI/1-1946, 31. 7. 1946.</bibl></note> Konec julija
                    1946 je bilo v domu na Ljubljanski cesti 35 slovenskih sirot, in sicer 25 dečkov
                    in deset deklic.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40"
                        ><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Navedeni arhivski viri govorijo o le » <hi rend="italic">nekaj</hi>« otrocih v
                    omenjenem domu, katerih starše je komunistični režim smatral za svoje
                    nasprotnike in jih ločil od njih. Ivan Ott navaja, da je bilo 25 dečkov in deset
                    deklic žrtev partizanskega terorja.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"
                            ><bibl>Ott, <hi rend="italic">Otroci, žrtve vojne</hi>,
                        257.</bibl></note></p>
                <p>Kakorkoli, žrtve dveh ideologij so bivale skupaj. Ko je Ivan Ott junija 1946
                    zapuščal mladinski dom v Štigerjevi vili, so bili ob njem tudi, kot zapiše,
                    »partizančki«, ki so postali zanj »samo otroci brez staršev, sirote, izgubljene
                    v času in prostoru. Prav toliko mi jih je bilo žal kot Teharčanov. Prvič sem
                    dojel, da med njimi ni razlike in da so vsaj v nečem imeli prav tisti, ki so nas
                    prevzgajali: bili smo otroci, žrtve vojne«.<note place="foot" xml:id="ftn44"
                        n="42"><bibl>Ott, <hi rend="italic">Otroci s Petrička</hi>,
                        404.</bibl></note></p>
                <p>Okrožni odbor OF (Osvobodilna fronta) Maribor, oddelek za socialno politiko, je
                    6. septembra 1945 prevzel otroško bazo v gradu Ormož s 500 otroki iz taborišča
                        Strnišče.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43"><bibl>SI AS 228, t. e. 1,
                            a. e. 1/II/13, Okrožni odbor OF Maribor, Oddelek za socialno skrbstvo,
                            Poročilo o delu oddelka za čas od 26. 9. do 28. 10. 1945, Maribor, 28.
                            10. 1945.</bibl></note> Stanje je bilo, kot navaja vir, »obupno«. Grad
                    je bil prenapolnjen, 135 otrok je bilo bolnih.<note place="foot" xml:id="ftn46"
                        n="44"><bibl>Ibid.</bibl></note> Omenjeni oddelek sprva ni razpolagal z
                    zadostnimi finančnimi sredstvi, zato je bilo njegovo delo oteženo. »S
                    požrtvovalnim delom« tamkajšnjih uslužbencev, zdravniške pomoči in pošiljk
                    Rdečega križa se je stanje po nekaj dnevih izboljšalo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn47" n="45"><bibl>Ibid.</bibl></note> Težko bolne otroke so
                    poslali v bolnišnico na Ptuj in v Ormož, otroke, ki pa so bili potrebni
                    okrevanja (160 otrok), so poslali, po predhodnem zdravniškem pregledu, na grad
                        Turnišče.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="46"><bibl>Ibid.</bibl></note>
                    Starejši dečki so morali čistiti ruševine v mestu, starejše deklice pa pomagati
                    na družbenem posestvu.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47"><bibl>Rajko
                            Topolovec, <hi rend="italic">Ormoški Petriček</hi> (Ptuj: samozaložba,
                            2012), 89.</bibl></note></p>
                <p>27. septembra 1945 je bila otroška baza v Ormožu razpuščena, prav tako tudi
                    okrevališče v gradu Turnišče. Kljub temu je v Turnišču ostalo še enajst otrok,
                    predvsem dojenčkov, saj zanje v tistem trenutku še niso našli primerne
                        namestitve.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48"><bibl>SI AS 228, t. e.
                            1, a. e. 1/II/13, Okrožni odbor OF Maribor, Oddelek za socialno
                            skrbstvo, Poročilo o delu oddelka za čas od 26. 9. do 28. 10. 1945,
                            Maribor, 28. 10. 1945.</bibl></note> Starejše otroke so prevzeli v skrb
                    sorodniki ali znanci, vendar so morali najprej izposlovati odpustnico v
                    taborišču Strnišče pri komandi taborišča.<note place="foot" xml:id="ftn51"
                        n="49"><bibl>Topolovec, <hi rend="italic">Ormoški Petriček</hi>,
                        37.</bibl></note> Nekateri otroci so imeli celo to srečo, da so starši
                    preživeli taborišče. Tisti, ki so ostali brez obeh staršev, so bili vključeni v
                    sistem (pre)vzgojnih domov.</p>
                <p>Ločevanje otrok od staršev, ki so bili ubiti v povojnih pobojih, je bil splošen
                    slovenski problem. Poleti 1945 še ni bilo doma za otroke »pobeglih
                    belogardistov«, zato so jih namestili skupaj z drugimi sirotami, a se je, po
                    poročilu vodstva Prehodnega dečjega doma pri uršulinkah, skupno bivanje pokazalo
                    kot negativno, »ker otrok ni mogoče ukrotiti, da ne bi takih tovarišev
                    zasramovali, pljuvali vanje in metali vanje kamenja«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn52" n="50"><bibl>SI AS 228, t. e. 1, a. e. 1/II/11, Poročila in
                            zapisniki Odseka za socialno skrbstvo Okrožnega odbora OF za Ljubljansko
                            okrožje, Poročilo o zavodnem skrbstvu, Mestni odbor OF, Okrožno mesto
                            Ljubljana, Odsek za soc. skrbstvo, Poročilo odseka, 19. 7.
                        1945.</bibl></note> Oddelek za socialno skrbstvo Mestnega odbora OF, Okrožno
                    mesto Ljubljana, je zato Narodni vladi Slovenije, Ministrstvu za socialno
                    politiko, predlagalo, naj se dečki začasno namestijo v zavod na Selu, deklice pa
                    v dom za moralno ogrožena dekleta, ki naj se čim prej ustanovi.<note
                        place="foot" xml:id="ftn53" n="51"><bibl>Ibid.</bibl></note> Deško
                    vzgajališče na Selu pri Ljubljani je delovalo že v obdobju med obema vojnama in
                    je bilo namenjeno vzgojno težavnejšim dečkom. Prvotno bivanje otrok »državnih
                    sovražnikov« v omenjenih domovih priča o miselni usmeritvi povojnega sistema, ki
                    je vsak drugačen koncept razmišljanja smatral za vzgojno in moralno
                    odklonilnega.</p>
                <p>Omenjeni otroci so bili postopoma vključeni v različne (pre)vzgojne domove po
                    Sloveniji. Ministrstvo za prosveto LRS (Ljudske republike Slovenije) je novembra
                    1947 Ministrstvu za socialno skrbstvo posredovalo podatke o številu sirot v
                    vzgojnih domovih v oktobru 1947, med njimi tudi sirot »umrlih ali pobeglih
                        belogardistov«.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52"><bibl>SI AS 228, t.
                            e. 3, a. e. 3/IV/32, Vojne sirote, Ljudska Republika Slovenija,
                            Ministrstvo za prosveto, Sirote v vzgojnih domovih MP, 14. 11. 1947. Med
                            raziskovalnim delom nisem zasledila omenjenih številnih podatkov za leto
                            1946, zato navajam te podatke za stanje v oktobru 1947 (op.
                            avtorice).</bibl></note> V vseh vzgojnih domovih je bilo takšnih sirot
                        430.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53"><bibl>Ibid.</bibl></note>
                    Drugih sirot, to je otrok padlih borcev NOV, otrok, katerih starši so bili žrtve
                    okupatorja, in otrok, katerih starši so umrli naravne smrti, je bilo 2063.<note
                        place="foot" xml:id="ftn56" n="54"><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Ločevanje otrok od staršev, »nasprotnikov« obstoječega režima, so po koncu vojne
                    izvajali zmagovalci. V romanu <hi rend="italic">Otroci s Petrička – ukradeno
                        otroštvo</hi><note place="foot" xml:id="ftn57" n="55"><bibl>Ott, <hi
                                rend="italic">Otroci s Petrička</hi>, 216–20.</bibl></note> je
                    opisan pretresljiv prizor ločevanja otrok od mater v taborišču Teharje:
                    »Partizani planejo na matere in pričnejo brutalno vleči kričeče otroke. Nosili
                    so jih enega ali dva pod roko, odvisno od starosti, in jih potiskali v avtobus.
                    Otroci so se upirali, vreščali, klicali na pomoč in iskali zavetje … Matere so
                    se borile z ugrabitelji in poskušale obdržati otroke. Trpele so surove udarce
                        partizanov«.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56"><bibl>Ibid,
                        217.</bibl></note></p>
                <p>Nič manj brutalen ni bil sprva režim v otroškem taborišču Petriček, kjer je
                    voditeljica taborišča otrokom jasno povedala, naj pozabijo preteklost in ljudi,
                    ki so povezani z njo. Iz njih naj bi naredili dobre državljane nove
                    socialistične družbe in jim iz glav izbili sovražne misli.<note place="foot"
                        xml:id="ftn59" n="57"><bibl>Ibid., 229.</bibl></note> Tako kot so v nemških
                    otroških taboriščih starejši otroci skrbeli za mlajše, je bilo tudi na Petričku,
                    saj jim je bilo že prvi dan jasno povedano: »Za svoje mlade pankrte boste
                    skrbeli sami«.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58"
                    ><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Albina Podkoritnik, rojena Rajer, je kot štirinajstletno dekle skrbela za
                    dojenčke. Ti so se pogosto menjali,<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59"
                            ><bibl>SI ZAC/0981, SIG. 6, Spomini in pričevanja »Teharskih otrok«,
                            Spomini na otroško taborišče na Petričku, Albina Podkoritnik roj. Rajer,
                            20. 6. 1994.</bibl></note> verjetno so bili posvojeni ali odpeljani v
                    drug dom.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60"><bibl>SI ZAC/0981, SIG. 6,
                            Spomini in pričevanja »Teharskih otrok«, Spomini na otroško taborišče na
                            Petričku, Spomini Inge Matela, Maribor, 24. 11. 1993.</bibl></note> Inge
                    Matela pripoveduje, da so bili otroci do treh let odpeljani v Kodelijevo vilo,
                    tako tudi njen devetmesečni bratec.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61"
                            ><bibl>Ibid. Lokacijo Kodelijeve vile mi med raziskovalnima delom ni
                            uspelo odkriti, zato navajam zgolj navedbo iz vira (op.
                            avtorice).</bibl></note> Nekateri otroci so bili dejansko posvojeni.
                    Helena Osterman, rojena leta 1942, je bila posvojena septembra 1949 s
                    privoljenjem svoje skrbnice, upravnice Mladinskega doma Vere Šlandrove na
                    Polzeli. S posvojitvijo je seveda dobila nov priimek<note place="foot"
                        xml:id="ftn64" n="62"><bibl>SI ZAC/0981, Zapisnik o sklenitvi posvojitvene
                            pogodbe, Celje, 12. 9. 1949. II 20A Društvo Teharskih
                        otrok.</bibl></note> in možnost za materialno ugodnejše življenje, saj sta
                    se posvojitelja zavezala, da ji bosta nudila možnost strokovne izobrazbe v
                    skladu z njenimi sposobnostmi.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63"
                            ><bibl>Ibid.</bibl></note> V oči zbode starost posvojiteljev. Ne gre za
                    mlade ljudi, še polne energije, ampak za osebe, ki niso več na vrhuncu svojih
                    delovnih moči. Upoštevajoč pričevanja nekdanjih otrok s Petrička v istoimenskem
                    dokumentarnem filmu, so nekateri posvojitelji otroke uporabljali tudi kot pomoč
                    pri hišnih delih.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64"><bibl><hi
                                rend="italic">Otroci s Petrička 4/7</hi>, pridobljeno 24. 12. 2018,
                                <ref target="https://www.youtube.com/watch?v=W4Un84XqWdA"
                                >https://www.youtube.com/watch?v=W4Un84XqWdA</ref>. V občini Šmarje
                            pri Jelšah je socialna služba organizirala skupen sestanek z rejniki in
                            rejenci. Po pogovoru z rejniki se je želela pogovoriti tudi s samimi
                            otroki glede življenja v novi družini (kako jih rejniki obravnavajo, ali
                            jih fizično kaznujejo, ali imajo dovolj časa za učenje ipd.). Nihče od
                            otrok se ni pritožil. Pri vseh je bil prisoten strah zapustiti ta dom,
                            kakršen koli je že bil. V: Ratajc, <hi rend="italic">Od trpljenja do
                                kamenja</hi>, 57.</bibl></note></p>
                <p>Helena Osterman je ena izmed maloštevilnih znanih posvojenih otrok, saj se je za
                    mnogimi zaradi spremembe identitete, priimka in datuma rojstva izgubila
                        sled.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65"><bibl>Ott, <hi rend="italic"
                                >Otroci, žrtve vojne</hi>, 258.</bibl></note> Otroke pa so posvojili
                    tudi še živeči sorodniki. Če je bilo več bratov in sester, je vsak odšel k enemu
                    izmed sorodnikov, kar je seveda pomenilo, da je bila družina dokončno razbita.
                    Bratje in sestre so živeli ločeno. Nekateri so imeli srečo, da so se že v času
                    šolanja ponovno srečali vsaj z enim od bratov oziroma sester. Sorodnikom, ki so
                    prevzeli otroke v skrb in preživljanje, oblast ni pomagala s socialnimi
                    transferji. Iz dela okrožnih komisij za podeljevanje podpor je razvidno, da so
                    se zavedale problema »belogardističnih družin«, katerih »hranilci so bili ubiti
                    ali pa so pobegnili«.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66"><bibl>SI AS 228,
                            t. e. 1, a. e. 1/II/11, Poročila in zapisniki Odseka za socialno
                            skrbstvo Okrožnega odbora OF za Ljubljansko okrožje, Zapisnik 4. redne
                            seje oddelka za socialno skrbstvo, ki se je vršila dne 28. 11.
                            1945.</bibl></note> Osnovne podpore takšnim družinam takrat niso mogli
                    priskrbeti, saj je bila pomoč v prvi vrsti namenjena družinam borcev in
                    aktivistov. Družinam »nasprotnikov« oblasti naj bi se nakazala le doklada za
                        otroke.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67"><bibl>Ibid.</bibl></note> V
                    dejanskem življenju so bile take družine izločene iz sistemov pomoči, zlasti če
                    so bili pokojni starši nemškega porekla.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="68"
                            ><bibl>SI ZAC/0981, SIG. 6, Spomini in pričevanja »Teharskih otrok«,
                            Kratek zapis dogodkov odnosno pričevanj iz otroškega prevzgojnega zavoda
                            odnosno taborišča za otroke pri Petričku v Celju, Spomini Kurta
                            Kindlhoferja.</bibl></note></p>
                <p>Nasilna ločitev od staršev in nadaljnji dogodki so pustili posledice tudi na tej
                    skupini otrok. Seveda je bilo odvisno od posameznika, kako je predelal dogodke
                    po vojni. Nekaterim je to uspelo in ustvarili so si svoje družine, drugim pa ne,
                    zato so celo življenje bili iskalci izgubljenega. Bolečina teh otrok je bila še
                    toliko večja, ker o njej dolga leta niso smeli govoriti. Postali so odrasli
                    ljudje, a z ranjeno otroško dušo. Otroci, žrtve povojnih obračunov, trpijo
                    trajne psihične in fizične posledice. Če se vrnemo k začetnim mislim tega
                    poglavja, ko je bil govor o vojnih otrocih, lahko za otroke, žrtve povojnih
                    obračunov, prav tako trdimo, da doživete travme pogosto dolgo niso v polju
                    zavedanja, a so delujoče in povzročajo zapletene duševne in psihosomatske
                    bolezenske slike.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="69"><bibl>Ott, <hi
                                rend="italic">Otroci, žrtve vojne</hi>, 21, 22.</bibl></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Prizadevanja za ureditev pravnega statusa</head>
                <p>Prvo srečanje ukradenih otrok je bilo leta 1962 v Celju,<note place="foot"
                        xml:id="ftn72" n="70"><bibl>»Srečanje ukradenih otrok v Celju,« <hi
                                rend="italic">Celjski tednik: glasilo Socialistične zveze delovnega
                                ljudstva okraja Celje,</hi> 10. 8. 1962, 1.</bibl></note> kjer je
                    bila avgusta 1942 v Deški okoliški šoli izvedena nasilna ločitev otrok od
                    staršev, ki so se priključili odporu proti okupatorju na Spodnjem Štajerskem ali
                    so ga podpirali. Drugo srečanje je bilo šele leta 1972, prav tako v Celju,<note
                        place="foot" xml:id="ftn73" n="71"><bibl><hi rend="italic">Ukradeni otroci
                            </hi>(Celje: Muzej novejše zgodovine Celje, 2014), 27.</bibl></note>
                    nato pa so srečanja postala tradicionalna in potekajo še danes, čeprav število
                    še živečih »ukradenih otrok« pada.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="72"
                            ><bibl>V letu 2015 je bilo živih okoli 170 nekdanjih ukradenih otrok. V:
                            Mojca Grušovnik, »Ukradeni otroci taboriščniki: spomini še živijo, samo
                            njihovih »lastnikov« je vse manj,« pridobljeno 5. 8. 2021, <ref
                                target="https://www.dnevnik.si/1042721278"
                                >https://www.dnevnik.si/1042721278</ref>.</bibl></note></p>
                <p>Nekdanji ukradeni otroci so se v letu 1972 tudi organizacijsko povezali. Tega
                    leta je bil v Celju oblikovan Odbor ukradenih otrok pod pokroviteljstvom
                    Občinskega odbora ZZB NOV (Zveza združenj borcev narodnoosvobodilne vojne)
                        Celje.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73"><bibl>Dobaja in Prebilič,
                            »Ukradeni otroci,« 519.</bibl></note> Na ustanovni seji so sprejeli
                    program dela in poudarili zahtevo po pravni ureditvi njihovega statusa.
                    Zahtevali so, da se jim kot neposrednim udeležencem v NOV priznajo vse tiste
                    socialne in zdravstvene pravice, ki so jih imeli borci pred 9. septembrom 1943.
                    Zavedali so se, da ne morejo pridobiti statusa borca NOV v smislu zveznih
                    predpisov, zahtevali pa so, da se dopolni republiški zakon o pokojninskem in
                    invalidskem zavarovanju, in sicer tako, da se natančno opredeli kategorija
                    ukradeni otrok ter prizna posebna doba v dvojnem štetju za čas odtujenosti in
                    ostale pravice, ki so jih imeli udeleženci NOV s statusom borca pred 9.
                    septembrom 1943.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="74"><bibl>SI AS 537, t. e.
                            784 (253), Republiški komite za vprašanja borcev NOV in vojaških
                            invalidov, Zabeležka razgovora predstavnikov odbora »Ukradenih otrok« s
                            predsednikom RK SZDL Slovenije tovarišem Mitjem Ribičičem in sekretarjem
                            predsedstva CK ZKS tovarišem Francem Šetincem dne 22. 5.
                        1978.</bibl></note> S tem bi nekdanjim ukradenim otrokom omogočili predčasno
                    upokojitev, če zaradi bolezni ne bi mogli dopolniti polne delovne dobe. Vsa
                    ostala socialnozdravstvena vprašanja, kot na primer zdravstveno varstvo,
                    stanovanjski problemi, šolanje otrok, ki jih zakon ne bi zajel, naj bi urejale
                    pristojne samoupravne interesne skupnosti. Prav tako so predlagali, da se
                    problematika različnih skupin mladoletnikov, ki so bili prizadeti zaradi
                    sodelovanja staršev s partizanskim gibanjem, obravnava ločeno ob upoštevanju
                    vseh specifičnosti.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75"
                        ><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Razumevanje specifične situacije ukradenih otrok in podporo njihovim predlogom za
                    ureditev pravnega statusa sta izrazila predsednik RK SZDL (Republiškega komiteja
                    Socialistične zveze delovnega ljudstva) Mitja Ribičič in sekretar predsedstva CK
                    ZKS (Centralnega komiteja Zveze komunistov Slovenije) France Šetinc na skupnem
                    razgovoru s predstavniki Odbora ukradenih otrok 22. maja 1978.<note place="foot"
                        xml:id="ftn78" n="76"><bibl>Ibid.</bibl></note> Obljubila sta, da bosta
                    pospešila razpravo o omenjenem problemu na Republiški konferenci SZDL in v
                    Republiškem odboru ZZB NOV Slovenije. Podporo zahtevam ukradenih otrok so že
                    pred omenjenim razgovorom dali posamezni občinski odbori ZZB, od koder so
                    ukradeni otroci izhajali.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="77"><bibl>SI AS
                            537, t. e. 784 (253), Republiški komite za vprašanja borcev NOV in
                            vojaških invalidov, Zveza združenj borcev NOV SR Slovenije, Občinski
                            odbor Žalec, 27. 2. 1976.</bibl></note> Odbor ukradenih otrok je torej
                    dobival podporo že od svoje ustanovitve dalje, a pregled arhivskega gradiva
                    pokaže, da so občinski odbori ZZB trdno stali na svojih stališčih podpore,<note
                        place="foot" xml:id="ftn80" n="78"><bibl>ZZB NOV SR Slovenije, Občinski
                            odbor Maribor je podprl zahteve ukradenih otrok, a je hkrati Odbor
                            ukradenih otrok spomnil, da obstajajo še druge kategorije mladoletnih
                            udeležencev NOB, za katere si občinski odbor prizadeva urediti njihov
                            status. V: SI AS 537, t. e. 784 (253), Republiški komite za vprašanja
                            borcev NOV in vojaških invalidov, Zveza združenj borcev NOV, Občinski
                            odbor Maribor, 1. 6. 1878.</bibl></note> republiški organi pa so
                    prelagali odgovornost drug na drugega in ustvarjali časovni zamik. Republiški
                    odbor ZZB NOV Slovenije je imel namreč do zahtev ukradenih otrok negativno
                    mnenje, ki ga je utemeljeval s tem, da ukradeni otroci niso upravičeni do
                    statusa borca, ker v času svoje mladosti to niso bili.<note place="foot"
                        xml:id="ftn81" n="79"><bibl>Dobaja, Prebilič, »Ukradeni otroci,«
                        521.</bibl></note> Omenjeni republiški organ si je zahteve ukradenih otrok
                    očitno razlagal zelo enostransko, saj so nekdanji ukradeni otroci tudi na javnih
                    srečanjih poudarjali, da ne zahtevajo istovetenja z borci NOV in POJ, ker kot
                    ukradeni otroci to niso mogli biti. Želeli pa so, da se uredi njihov pravni
                    status, ker so bili otroci borcev, sodelavcev in podpornikov odpora proti
                    okupatorju v letih 1941/42.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="80"><bibl>Franjo
                            Hovnik, »Da nikoli več ne bi bilo vojne,« <hi rend="italic">Tednik:
                                glasilo Socialistične zveze delovnega ljudstva</hi>, 10. 7. 1980,
                            3.</bibl></note></p>
                <p>Konec sedemdesetih let se je Odbor ukradenih otrok s pismom obrnil na predsednika
                    Jugoslavije Josipa Broza - Tita in ga prosil, da »sklene epilog o ukradenih
                        otrocih«.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="81"><bibl>SI AS 537, t. e. 784
                            (253), Republiški komite za vprašanja borcev NOV in vojaških invalidov,
                            Spoštovani tovariš predsednik!, 26. 12. 1979.</bibl></note></p>
                <p>Odbor ukradenih otrok je odgovor na pismo prejel šele leta 1982. Na pismo je
                    odgovorilo Predsedstvo CK ZKJ (Centralnega komiteja Zveze komunistov
                    Jugoslavije), dve leti po Titovi smrti, in Odbor obvestilo, da je za reševanje
                    pravnega statusa ukradenih otrok pristojna Republika Slovenija.<note
                        place="foot" xml:id="ftn84" n="82"><bibl>Dobaja, Prebilič, »Ukradeni
                            otroci,« 521.</bibl></note> Republiški organi so sprejeli odločitev o
                    individualnem reševanju; se pravi, da se problemi ukradenih otrok obravnavajo
                    posamično po občinah v skladu z veljavno zakonodajo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn85" n="83"><bibl>SI AS 537, t. e. 784 (253), Republiški komite za
                            vprašanja borcev NOV in vojaških invalidov, Problematika ukradenih otrok
                            iz leta 1942 na Štajerskem – prošnja za stališče RK SZDL, 23. 12. 1982.
                            SR Slovenija je leta 1968 sprejela Zakon o varstvu nekaterih kategorij
                            žrtev fašističnega nasilja, civilnih žrtev vojne, žrtev vojnega
                            materiala in njihovih družinskih članov. Zakon je leta 1971 dopolnila.
                            Ukradeni otroci se nekako niso videli v obstoječi zakonodaji, ki je
                            obravnavala pravni status vseh žrtev fašističnega nasilja in ni
                            konkretizirala posameznih skupin žrtev. V: Dobaja in Prebilič, »Ukradeni
                            otroci,« 518.</bibl></note> Praksa pa je pokazala, da pristojni upravni
                    organi v posameznih občinah niso reševali vlog ukradenih otrok, in sicer z
                    obrazložitvijo, da nimajo ne zakonske osnove ne navodil pristojnega Republiškega
                    komiteja za vprašanja borcev. Ta naj bi celo izrecno opozoril občinske upravne
                    organe, naj ukradenim otrokom pojasnijo, da nimajo nekih posebnih pravic, ampak
                    le tiste v okviru obstoječe zakonodaje.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="84"
                            ><bibl>SI AS 537, t. e. 784 (253), Republiški komite za vprašanja borcev
                            NOV in vojaških invalidov, Problematika ukradenih otrok iz leta 1942 na
                            Štajerskem – prošnja za stališče RK SZDL, 23. 12. 1982.</bibl></note>
                    Tudi stališče RO ZZB (Republiškega odbora Zveze združenj borcev) NOV, da se
                    lahko nekdanji ukradeni otroci včlanijo v organizacijo, je v praksi doživljalo
                    ravno nasproten učinek. Občinski odbori ZZB NOV so namreč posameznim ukradenim
                    otrokom ob zahtevi za članstvo v borčevski organizaciji odgovorili, da nimajo
                    pogojev za sprejem na podlagi določil statuta ZZB NOV.<note place="foot"
                        xml:id="ftn87" n="85"><bibl>Ibid.</bibl></note> V tem krogu prelaganja
                    odgovornosti je Odbor ukradenih otrok ponovil svoje zahteve.<note place="foot"
                        xml:id="ftn88" n="86"><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Konec osemdesetih let je Odbor ukradenih otrok ugotavljal določene pozitivne
                    premike pri individualnem reševanju problemov ukradenih otrok, zlasti v občini
                        Žalec.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="87"><bibl>SI AS 537, t. e. 784
                            (253), Republiški komite za vprašanja borcev NOV in vojaških invalidov,
                            Zabeležka razgovora s predstavniki »ukradenih otrok« v Žalcu, 10. 2.
                            1988 v prostorih OO ZZB NOV Žalec.</bibl></note> V omenjeni občini so
                    imeli ukradeni otroci vse tiste pravice, ki jih je bilo mogoče doseči z
                    individualnim reševanjem. Vsi so bili člani ZZB NOV, z občinskim odlokom so
                    imeli urejene pravice do priznavalnine borcev NOV, v okviru posebnega pravilnika
                    pa so si v letu 1987 pridobili pravico do zdravljenja. Druge občine naj bi
                    sledile omenjenemu zgledu, zlasti glede zdravstvenih ugodnosti. Za druge
                    pravice, ki bi jih ukradeni otroci uveljavili na republiški ravni s spremembami
                    in dopolnitvami ustreznih zakonov, pa je bilo glede na slabšanje gospodarskih
                    razmer konec osemdesetih let precej manj možnosti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn90" n="88"><bibl>Ibid.</bibl></note></p>
                <p>Pravni status ukradenih otrok je rešila šele samostojna država Slovenija z
                    Zakonom o žrtvah vojnega nasilja (ZZVN), ki je pričel veljati leta 1996. Žrtvam
                    vojnega nasilja – ukradenim otrokom – je bila po 13. členu ZZVN priznana
                    pokojninska doba v dejanskem trajanju do vrnitve v domovino, po 16. členu ZZVN
                    pa jim je bila priznana tudi mesečna renta.<note place="foot" xml:id="ftn91"
                        n="89"><bibl>Dobaja in Prebilič, »Ukradeni otroci,« 524.</bibl></note></p>
                <p>Ko so bila prizadevanja ukradenih otrok za ureditev pravnega statusa v zaključni
                    fazi, se je pravni boj pozabljenih otrok za ureditev njihovega statusa šele
                    začel. Pobudo za srečanje otrok je dal Janez Črnej kot predsednik komisije Demos
                    (Demokratične opozicije Slovenije) iz Celja. V časopisih je objavil oglas, naj
                    se javijo vsi tisti, ki so bili kot otroci zaprti v otroškem taborišču
                        Petriček.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="90"><bibl>SI ZAC/0981, leto
                            1994, SIG. 11, Korespondenca med teharskimi otroki in dr. J.
                            Črnejem.</bibl></note> Javilo se je 22 oseb.<note place="foot"
                        xml:id="ftn93" n="91"><bibl>Ivo Žajdela, »Pretresljive zgodbe otrok s
                            Petrička,« pridobljeno 28. 12. 2018,</bibl><bibl><ref
                                target="https://druzina.si/ICD/spletnastran.nsf/all/BA3E4F5C5D6B5815C12573840038B857?OpenDocument"
                                >https://druzina.si/ICD/spletnastran.nsf/all/BA3E4F5C5D6B5815C12573840038B857?OpenDocument</ref>.</bibl></note>
                    S pomočjo komisije Demos Celje so se tisti, katerih starši so bili od 10. maja
                    1945 dalje izvensodno usmrčeni na Teharjih in drugod po Sloveniji, prvič sestali
                    27. novembra 1993 v Celju. Oblikovali so odbor, ki jih je organiziral in
                    javnosti predstavil njihovo zgodbo.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="92"
                            ><bibl>SI ZAC/0981, leto 1994, SIG. 8, dopisi poslanskemu klubu SLS in
                            komisiji za proučitev povojnih izvensodnih pobojev pri DZ RS, Komisija
                            »Demos« Celje, Otroci teharskih žrtev, 2. 12. 1993.</bibl></note> Odbor
                    se je 2. decembra 1993 z dopisom obrnil na Državni zbor Republike Slovenije, na
                    Komisijo za preiskavo povojnih množičnih pobojev, pravno dvomljivih procesov in
                    drugih tovrstnih nepravilnosti, ki ji je predsedoval Jože Pučnik.<note
                        place="foot" xml:id="ftn95" n="93"><bibl>Ibid.</bibl></note> V dopisu je
                    odbor predstavil problematiko omenjenih otrok in predsednika komisije zaprosil
                    za sprejem in pomoč pri popravi krivic, ki so jim bile storjene neposredno po
                    koncu vojne.</p>
                <p>Za učinkovitejši nastop pred državnimi organi in organizacijo je nekdanje otroke
                    s Petrička pod svoje okrilje vzelo Društvo civilna družba Celje pod
                    starešinstvom Aleša Demšarja.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="94"><bibl>SI
                            ZAC/0981, ovoj Društvo Teharski otroci.</bibl></note> Osmi člen
                    pravilnika društva je namreč to obvezoval, da podpira, sodeluje in svetuje pri
                    urejanju problemov in oblikovanju stališč civilne družbe.<note place="foot"
                        xml:id="ftn97" n="95"><bibl>SI ZAC/0981, leto 1994, SIG. 9, Dopisi Civilne
                            družbe Celje Državnemu zboru RS v zvezi z reševanjem zahtev teharskih
                            otrok, Zahteve pozabljenih otrok – žrtev vojnih in povojnih pobojev, 26.
                            4. 1994.</bibl></note> Društvo civilna družba Celje je 14. junija 1994
                    naslovilo na državni zbor in njegovega takratnega predsednika Hermana Rigelnika
                    prošnjo za sprejem in zahteve pozabljenih otrok, ki naj bi jih v prihodnjih
                    razgovorih zastopali štirje nekdanji otroci s Petrička, in sicer Lotka Pirc,
                    Leon Turnšek, Lidija Simonič in Helmut Kindlhofer.<note place="foot"
                        xml:id="ftn98" n="96"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo Teharskih otrok,
                            ovoj Društvo Teharski otroci, Državnemu zboru Republike Slovenije – v
                            roke predsedniku Hermanu Rigelniku, 14. 6. 1994.</bibl></note> Zahteve
                    pozabljenih otrok – žrtev vojnih in povojnih pobojev so bile sledeče:</p>
                <list type="ordered">
                    <item>Vsakdo ima pravico izvedeti, zakaj, kdaj in kje so bili pobiti starši in
                        kje so pokopani. Navedeno naj bi ugotovili sodni organi.</item>
                    <item>Usmrtitve brez sodnih postopkov so po mednarodnih konvencijah
                        neupravičene, zato je treba žrtve sodno rehabilitirati ali izvesti redne
                        sodne postopke. </item>
                    <item>Država Slovenija je dolžna vrniti zaplenjeno premoženje po vojni pobitih
                        oseb njihovim dedičem.</item>
                    <item>Potomci in svojci žrtev morajo prejeti odškodnino za moralno in psihično
                        trpljenje ter zdravstvene posledice.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="97"
                                ><bibl>Ibid.</bibl></note></item>
                </list>
                <p>Zahtevali so povsem enakopravno vključitev v dva zakona, v Zakon o žrtvah vojne
                    in v Zakon o popravi krivic, ter izenačitev z upravičenci iz teh dveh zakonov z
                    vsemi socialnimi posledicami, ki izhajajo iz njih.<note place="foot"
                        xml:id="ftn100" n="98"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo Teharskih otrok,
                            leto 1994–1995, SIG. 5, Izrezki časopisnih člankov o teharskih otrocih,
                            J. M., Prizadeti otroci staršev, pobitih v Teharjih: Zahteve po
                            enakopravni vključitvi v zakon o žrtvah vojne in popravi krivic, 22. 6.
                            1994.</bibl></note></p>
                <p>Navedene zahteve so predstavniki nekdanjih otrok s Petrička ponovili na srečanju
                    s predsednikom državnega zbora, Hermanom Rigelnikom. Rigelnik je predstavnike
                    pozabljenih otrok sprejel na pobudo poslanca Jožeta Pučnika in v razgovoru
                    obljubil pomoč vlade pri popravi krivic. Pred odhodom s svojega položaja je o
                    tem pismeno obvestil predsednika vlade Janeza Drnovška, ki je za reševanje
                    omenjene problematike pooblastil svetovalca vlade Andreja Malavašiča. V
                    razgovorih, ki so sledili, je bilo predstavnikom pozabljenih otrok obljubljeno,
                    da bo vlada pripravila dopolnilo osnutka zakona o popravi krivic v dogovoru s
                    tremi ministrstvi, z Ministrstvom za ekonomske odnose, z Ministrstvom za
                    pravosodje in Ministrstvom za delo, družino in socialne zadeve.<note
                        place="foot" xml:id="ftn101" n="99"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo
                            Teharskih otrok, leto 1994, SIG. 8, Dopisi poslanskemu klubu SLS in
                            Komisiji za proučitev povojnih izvensodnih pobojev pri DZ RS, Poslanski
                            klub SLS, DZ RS, 12. 10. 1994.</bibl></note></p>
                <p>V okviru reševanja zahtev pozabljenih otrok je ministrica za delo Rina Klinar
                    povabila predstavnike otrok in Društva civilna družba Celje na razgovor, ki je
                    potekal 23. novembra 1994 na sedežu ministrstva v Kotnikovi ulici.<note
                        place="foot" xml:id="ftn102" n="100"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo
                            Teharskih otrok, leto 1994, SIG. 8, Dopisi poslanskemu klubu SLS in
                            Komisiji za proučitev povojnih izvensodnih pobojev pri DZ RS, Gospod dr.
                            Franc Zagožen, poslanski klub SLS, 14. 11. 1994.</bibl></note> Razgovora
                    se je na pobudo Društva civilna družba Celje udeležil tudi vodja poslanskega
                    kluba SLS (Slovenske ljudske stranke) Franc Zagožen, saj je bila SLS nosilka
                    predloga zakona o popravi krivic. Njegova udeležba naj bi dodatno prispevala k
                    reševanju pravnega statusa pozabljenih otrok. Sestanka so se udeležili tudi
                    poslanec državnega zbora Jože Pučnik, Janko S. Stušek kot državni sekretar za
                    veterane in žrtve vojnega nasilja ter Petra Čibej kot višja svetovalka,
                    predstavnica Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve.<note place="foot"
                        xml:id="ftn103" n="101"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo Teharskih otrok,
                            leto 1994, SIG. 7, Zabeležka pogovora med predstavniki države in
                            predstavniki Civilne družbe Celje z dne 23. 11. 1994, Zabeležka pogovora
                            s predstavniki Civilne družbe Celje, 24. 11. 1994.</bibl></note> Državni
                    sekretar Stušek je opravičil odsotnost ministrice Klinar in prisotnim pojasnil,
                    da je zaradi neseznanjenosti z dogodki po vojni in zahtevami prizadetih oseb
                    potreben določen čas za primerno zakonsko ureditev. Predstavnike Društva civilna
                    družba Celje je pozval, naj se o problematiki pogovorijo tudi s predstavniki
                    parlamentarnih strank. Poudaril je, da problematika glede na čas dogodkov sodi v
                    zakon o popravi krivic. Obljubil je, da bo ministrico Klinar seznanil z
                    rezultati sestanka in ji predlagal, da bi skupaj z državnim sekretarjem
                    Tratnikom, ki je bil zadolžen za pripravo vladnega predloga zakona o popravi
                    krivic, in pristojnim Ministrstvom za finance oblikoval pobudo za rešitev
                    statusa pozabljenih otrok.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="102"
                            ><bibl>Ibid.</bibl></note> Vlada se je torej zavedala nujnosti rešitve
                    pravnega statusa pozabljenih otrok, a za končni uspeh je bila potrebna predvsem
                    angažiranost Društva civilna družba Celje, ki je naslovilo prošnjo za podporo na
                    vse klube parlamentarnih strank, s problematiko seznanilo tudi varuha človekovih
                    pravic, ki je obljubil podporo in se zavzel, da bodo zahteve pozabljenih otrok
                    ustrezno obravnavane v zakonu,<note place="foot" xml:id="ftn105" n="103"
                            ><bibl>SI_ZAC/0981, ovoj Društvo Teharski otroci, Varuh človekovih
                            pravic, 19. 5. 1995.</bibl></note> in bilo v rednih stikih z Jožetom
                    Pučnikom, ki je društvo decembra 1995 obvestil, da predlog zakona o popravi
                    krivic, tretje branje, še vedno ni prišel v državni zbor.<note place="foot"
                        xml:id="ftn106" n="104"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo Teharskih otrok,
                            ovoj Društvo Teharski otroci, Preiskovalna komisija o raziskovanju
                            povojnih množičnih pobojev, pravno dvomljivih procesov in drugih
                            tovrstnih nepravilnosti, 11. 12. 1995.</bibl></note> Pomoč v
                    prizadevanjih za rešitev pravnega statusa pozabljenih otrok je obljubila tudi
                    poslanka Demokratske stranke Slovenije Danica Simšič, ki se je zavedala
                    občutljivosti in pomembnosti problematike.<note place="foot" xml:id="ftn107"
                        n="105"><bibl>SI ZAC/0981, ovoj Društvo Teharski otroci, Poslanska skupina
                            Demokratske stranke Slovenije, Danica Simšič, 10. 4. 1996.</bibl></note>
                    Društvo civilna družba Celje ji je posredovalo predlog amandmaja k 2. členu
                    predloga zakona o popravi krivic, ki se je glasil: »Otroci pobitih staršev, ki
                    so ostali brez doma in so prisilno bivali v raznih otroških in vzgojnih zavodih
                    in domovih, se štejejo za politične preganjance.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn108" n="106"><bibl>SI ZAC/0981, ovoj Društvo Teharski otroci,
                            Predlog zakona o popravi krivic amandma k 2. členu, 4. 2.
                        1996.</bibl></note> Danica Simšič je obljubila, da bo predlog posredovala
                    komisiji v okviru stranke ter nanj opozorila tudi pri obravnavi zakona, v okviru
                    matičnega delovnega telesa in tudi v okviru razprave v državnem zboru.<note
                        place="foot" xml:id="ftn109" n="107"><bibl>SI ZAC/0981, II 20A Društvo
                            Teharskih otrok, ovoj Društvo Teharski otroci, Poslanska skupina
                            Demokratske stranke Slovenije, Danica Simšič, 10. 4.
                    1996.</bibl></note></p>
                <p>25. oktobra 1996 je bil končno sprejet Zakon o popravi krivic, objavljen v
                    Uradnem listu RS v številki 59/96.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="108"
                            ><bibl>Ibid.</bibl></note> Imel pa je bistveno pomanjkljivost. Ni
                    navedel kategorije »otrok umorjenih« staršev.<note place="foot" xml:id="ftn111"
                        n="109"><bibl>Ibid.</bibl></note> Zakon priznava status in pravice žrtvam
                    komunističnega nasilja za obdobje od 15. maja 1945 do 2. julija 1990, torej
                    nekdanjim političnim zapornikom in njihovim svojcem ter svojcem žrtev povojnega
                    protipravnega odvzema življenja.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="110"
                            ><bibl>Majda Pučnik Rudl, »Žrtve komunističnega nasilja,« pridobljeno
                            31. 12. 2018, <ref
                                target="http://oddaje.ognjisce.si/mojazgodba/2012/04/19/rtve-komunisti-nega-nasilja-se-lahko-uveljavijo-status-iz-zakona-o-popravi-krivic"
                                >http://oddaje.ognjisce.si/mojazgodba/2012/04/19/rtve-komunisti-nega-nasilja-se-lahko-uveljavijo-status-iz-zakona-o-popravi-krivic</ref>.</bibl></note>
                    V skladu z zakonom je bila ustanovljena Komisija Vlade Republike Slovenije za
                    izvajanje Zakona o popravi krivic. Upravičenci so lahko začeli vlagati zahteve
                    za uveljavitev ustreznega statusa in odškodnine.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Nasilna ločitev od staršev je dejanje, ki ga posameznik ne more ne oprostiti ne
                    pozabiti, saj povzroči prehude čustvene rane. Od posameznika je odvisno, kako
                    izkušnjo razumsko predela in se sooči z njo. Osebe, ki so predmet obravnave,
                    niso bile deležne nikakršne podpore družbe v smislu psihološkega pristopa. Po
                    vojni so bili vsi prizadeti. Treba je bilo zavihati rokave in pričeti
                    odstranjevati dejanske ruševine, hkrati pa so se takoj po vojni pričele
                    ustvarjati nove čustvene bolečine, saj so v povojnih obračunih številni otroci
                    izgubili starše in bili vključeni v sistem (pre)vzgojnih domov. Tu so se srečali
                    otroci »zmagovalcev« in otroci »poražencev«, oboji brez staršev in lačni
                    starševske ljubezni. Družba jih je vzgojila in jim omogočila pot do lastnega
                    poklica. Naprej je bil posameznik prepuščen sebi.</p>

            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list type="unordered">
                            <item>SI AS 228 Ministrstvo za socialno skrbstvo Ljudske republike
                                Slovenije.</item>
                            <item>SI AS 537 RK SZDL.</item>
                        </list></item>
                    <item>SI ZAC – Zgodovinski arhiv Celje:<list type="unordered">
                            <item>SI ZAC/0981, II 20A Društvo Teharskih otrok.</item>
                            <item>SI ZAC/0197, Mestni ljudski odbor Celje.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Dobaja, Dunja in Vladimir Prebilič. »Ukradeni otroci in na silo odpeljani
                        otroci.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 16 (2016):
                        499−525.</bibl>
                    <bibl>Cugmas, Zlatka. <hi rend="italic">Bodi z menoj, mami: razvoj otrokove
                            navezanosti</hi>. Ljubljana: Produktivnost, Center za psihodiagnostična
                        sredstva, 1998.</bibl>
                    <bibl>»Himmlerjev odlok.« V: <hi rend="italic">Taboriščniki ukradeni otroci:
                            60-letnica nacističnega genocida</hi>, ur. Janez Žmavc, 10−13. Celje:
                        Društvo taboriščnikov ukradenih otrok Slovenije, 2002.</bibl>
                    <bibl>Kostnapfel, Janko. »Pretresljivi kriki mater.« V: <hi rend="italic"
                            >Taboriščniki ukradeni otroci: 60-letnica nacističnega genocida</hi>,
                        ur. Janez Žmavc, 43–56. Celje: Društvo taboriščnikov ukradenih otrok
                        Slovenije, 2002.</bibl>
                    <bibl>Kraigher-Gregorc, Alenka. <hi rend="italic">Ukradeni otroci</hi>. Radijska
                        oddaja dne 27. 11. 1979 (avtorici podatke posredoval dr. Jože
                        Dežman).</bibl>
                    <bibl>Oelhafen, Ingrid von in Tim Tate. <hi rend="italic">Hitlerjevi pozabljeni
                            otroci: moje življenje v Lebensbornu</hi>. Ljubljana: Modrijan,
                        2016.</bibl>
                    <bibl>Ott, Ivan. <hi rend="italic">Otroci s Petrička: ukradeno otroštvo</hi>.
                        Celje: Celjska Mohorjeva družba: Društvo Mohorjeva družba, 2008.</bibl>
                    <bibl>Ott, Ivan. <hi rend="italic">Otroci, žrtve vojne: trpljenje otrok v
                            Jugoslaviji od 1942 do 1948</hi>. Celje: Celjska Mohorjeva družba:
                        Društvo Mohorjeva družba, 2009.</bibl>
                    <bibl>Ratajc, Eva. <hi rend="italic">Od trpljenja do kamenja – zgodba o
                            Petričku. </hi>Celje: Mestna občina Celje, Mladi za Celje, 2018.</bibl>
                    <bibl>Terčak, Stane. <hi rend="italic">Ukradeni otroci</hi>. Ljubljana: Zavod
                        borec v Ljubljani, 1973.</bibl>
                    <bibl>Topolovec, Rajko. <hi rend="italic">Ormoški Petriček</hi>. Ptuj:
                        samozaložba, 2012.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ukradeni otroci. </hi>Celje: Muzej novejše zgodovine
                        Celje, 2014.</bibl>
                    <bibl>Završnik, Stanislava. <hi rend="italic">Preveč je bilo solza: napisane
                            usode »ukradenih otrok« iz časa okupacije naše domovine v letih
                            1941–1945</hi>. Kamnik: samozaložba, 1998.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Spletni viri</head>
                    <bibl>Grušovnik, Mojca. <hi rend="italic">»Ukradeni otroci: spomini še živijo,
                            samo njihovih 'lastnikov' je vse manj.«</hi> Pridobljeno 5. 8. 2021.
                            <ref target="https://www.dnevnik.si/1042721278"
                            >https://www.dnevnik.si/1042721278</ref>.</bibl>
                    <bibl>Kuralt, Špela. <hi rend="italic">»Ingrid je Nemka, Erika iz Jugoslavije.
                            Obe sta jaz«</hi>. Pridobljeno 31. 12. 2018. <ref
                            target="https://www.delo.si/kultura/knjiga/ingrid-je-nemka-erika-iz-jugoslavije-obe-sta-jaz.html"
                            >https://www.delo.si/kultura/knjiga/ingrid-je-nemka-erika-iz-jugoslavije-obe-sta-jaz.html</ref>.</bibl>
                    <bibl>Mikuš Kos, Anica. <hi rend="italic">»Otrok lahko razume, kaj je
                            vojna.«</hi> Pridobljeno 15. 1. 2019. <ref
                            target="http://www2.24ur.com/naslovnica/interaktivno/klepetalnice/"
                            >http://www2.24ur.com/naslovnica/interaktivno/klepetalnice/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">»Otroci s Petrička 4/7.«</hi> Pridobljeno 24. 12. 2018.
                            <ref target="https://www.youtube.com/watch?v=W4Un84XqWdA"
                            >https://www.youtube.com/watch?v=W4Un84XqWdA</ref>.</bibl>
                    <bibl>Pučnik Rudl, Majda. <hi rend="italic">»Žrtve komunističnega nasilja še
                            lahko uveljavijo status iz Zakona o popravi krivic.«</hi> Pridobljeno
                        31. 12. 2018. <ref
                            target="http://oddaje.ognjisce.si/mojazgodba/2012/04/19/rtve-komunisti-nega-nasilja-se-lahko-uveljavijo-status-iz-zakona-o-popravi-krivic"
                            >http://oddaje.ognjisce.si/mojazgodba/2012/04/19/rtve-komunisti-nega-nasilja-se-lahko-uveljavijo-status-iz-zakona-o-popravi-krivic</ref>.</bibl>
                    <bibl>Žajdela, Ivo. »<hi rend="italic">Pretresljive zgodbe otrok s Petrička.«
                        </hi>Pridobljeno 28. 12. 2018. <ref
                            target="https://druzina.si/ICD/spletnastran.nsf/all/BA3E4F5C5D6B5815C12573840038B857?OpenDocument"
                            >https://druzina.si/ICD/spletnastran.nsf/all/BA3E4F5C5D6B5815C12573840038B857?OpenDocument</ref>.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Tiskani viri</head>
                    <bibl>Hovnik, Franjo. »Da nikoli več ne bi bilo vojne.« <hi rend="italic"
                            >Tednik: glasilo Socialistične zveze delovnega ljudstva</hi>, 10. 7.
                        1980.</bibl>
                    <bibl>»Srečanje ukradenih otrok v Celju.« <hi rend="italic">Celjski tednik:
                            glasilo Socialistične zveze delovnega ljudstva okraja Celje,</hi> 10. 8.
                        1962.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div>
                <docAuthor>Dunja Dobaja</docAuthor>
                <head>I WAS A STOLEN CHILD, I WAS A FORGOTTEN CHILD</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>The article at hand highlights the issues regarding two groups of children in
                    Slovenia who were forcibly separated from their parents. The first group is
                    known as the “stolen children”, while the second is referred to as the
                    “forgotten children – victims of wartime and post-war killings”. The former were
                    separated from their parents by the German occupiers and the latter by the
                    victors after the end of the war in the camps in Teharje, Strnišče, and
                    elsewhere in Slovenia. The wartime and post-war events left these children with
                    traumas that were not processed with appropriate professional assistance. When
                    they grew up, they mostly focused on their professions, but retirement gave
                    these traumatised people time to reflect and recapitulate the events of their
                    youth. Doctors, psychologists, psychoanalysts, historians, and sociologists
                    gradually realised that this silent generation, which hardly ever talked about
                    itself, was carrying a burden that no one had ever relieved it from and that no
                    one was even interested in.</p>
                <p>After the war, the stolen children organised themselves and strived to regulate
                    their legal status, revealing their stories of living in the German children’s
                    camps. As direct participants in the National Liberation Army, they demanded
                    that they be granted all the health and welfare rights enjoyed by those who had
                    become combatants before 9 September 1943. They were aware that they could not
                    acquire the status of combatants in the National Liberation Army within the
                    meaning of the federal regulations, but they demanded that the Pension and
                    Disability Insurance Act of the Republic of Slovenia be amended in such a manner
                    as to precisely define the category of “stolen children” and recognise the
                    special double-counting period for the time of their absence and the other
                    rights enjoyed by the participants in the National Liberation Army with the
                    status of combatants before 9 September 1943. They were not successful in their
                    efforts. Their legal status was then finally regulated in the independent state
                    of Slovenia.</p>
                <p>As far as the forgotten children were concerned, it was only after the attainment
                    of Slovenian independence that they could reveal their stories publicly. They
                    expected the state of Slovenia to provide them with moral satisfaction for their
                    suffering and separation from their parents and to regulate their legal status.
                    To be more effective before the state authorities and to organise better, the
                    former children from Petriček were taken under the wing of the Celje Civil
                    Society Association under the leadership of Ales Demšar. They demanded full
                    equal inclusion in two laws – the Victims of War Act and the Redressing of
                    Injustices Act – as well as equal treatment as the beneficiaries of these two
                    Acts with all the relevant social consequences. Their legal status was regulated
                    by the 1996 Redressing of Injustices Act. In accordance with this Act, a
                    Government Commission for the Implementation of the Redressing of Injustices Act
                    was established. The beneficiaries could now start applying for the relevant
                    status and compensation.</p>
                <p>The independent state of Slovenia thus regulated the legal status of both groups
                    of children. However, nobody can take away their pain.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
