<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ivan Žolger in zadnji poskus revizije ustave v Habsburški monarhiji: povezave s snovanjem ustavnih podlag za novo politično skupnost?</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Katja</forename>
                        <surname>Škrubej</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>izredna profesorica</roleName>
                        <affiliation>Katedra za pravno zgodovino Pravne fakultete Univerze v Ljubljani</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Poljanski nasip 2</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>katja.skrubej@pf.uni-lj.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-09-30</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/658</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>constitutional history</term>
                    <term>legal history</term>
                    <term>Vefassungsdienst</term>
                    <term>Habsburg monarchy</term>
                    <term>»Žolger's constitution«</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>ustavna zgodovina</term>
                    <term>pravna zgodovina</term>
                    <term>Verfassungsdienst</term>
                    <term>Habsburška monarhija</term>
                    <term>»Žolgerjeva ustava«</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-10-15</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Katja Škrubej<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                <hi rend="bold">Dr., izredna profesorica, Katedra za pravno zgodovino Pravne
                    fakultete Univerze v Ljubljani, Poljanski nasip 2, SI-1000 Ljubljana,
                    katja.skrubej@pf.uni-lj.si</hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 929Žolger I.:340.131:929"1918"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Avtorica se v razpravi posveča vprašanjema,
                    ali je bila naloga priprave zadnje revizije ustave avstrijskega dela habsburške
                    monarhije jeseni 1917 kot posebna tajna naloga res poverjena (tudi) Ivanu
                    Žolgerju in ali se je je ta v prihajajočih mesecih tudi res lahko lotil. V jedru
                    razprave predstavi novoodkrite arhivske vire, jih opiše in vpne v takratni
                    historični kontekst ter zaključi, da lahko na obe vprašanji odgovorimo
                    pritrdilno. Hkrati postavi tezo, da odkriti dokumenti kažejo, da je treba
                    pričevanje Rudolfa Andrejke, vodje Žolgerjevega kabineta, ko je bil ta minister
                    v tehnični vladi Ernsta Seidlerja, da so visoki slovenski uradniki v Žolgerjevem
                    krogu pripravljali potrebne dejstvene in teoretske podlage tudi za načrt
                    provizorne ustave in uprave za Slovenijo, ki je pol leta kasneje služila za t.
                    i. »Žolgerjevo ustavo« slovenskega dela Države SHS, še pred Žolgerjevo demisijo
                    6. maja 1918, upoštevati z veliko mero verjetnosti.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: ustavna zgodovina, pravna
                    zgodovina, Verfassungsdienst, Habsburška monarhija, »Žolgerjeva ustava«</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>IVAN ŽOLGER  AND THE LAST REVISION ATTEMPT OF THE CONSTITUTION OF THE HABSBURG MONARCHY:  POSSIBLE TIES TO CONCIEVING THE
                    CONSTITUTIONAL FOUNDATIONS FOR THE NEW POLITY?</head>
                <p><hi rend="italic">In her paper, the author focuses on two
                    questions: first, on whether the task of preparing the last revision attempt of
                    the constitution of the Austrian part of the Habsburg monarchy was in autumn of
                    1917 indeed entrusted as a special secret task (also) to Ivan Žolger by the
                    emperor, and second, on whether he really was able to act on it in the months
                    that followed. By revealing the newly discovered archival documents, their
                    description and integration in the historical context, the author in her
                    conclusion answers affirmatively to both questions. In addition, she formulates
                    a thesis that the discovered documents show that the testimony of Rudolf
                    Andrejka, the head of the Žolger’s cabinet when he was minister in the last
                    technical government of Ernst Seidler, are to be trusted. It is highly probable
                    that the high Slovene officials from Žolger’s circle really started with
                    preparing the necessary factual as well as theoretical foundations for the
                    conception of the provisional constitution and administration for Slovenia, that
                    served as foundation half a year later for the so called “Žolger’s constitution”
                    for the Slovene part of the State of SHS, already before the demission by Ivan
                    Žolger on May 6 1918.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: constitutional history, legal
                    history, Vefassungsdienst, Habsburg monarchy, »Žolger's constitution«.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
    <body>
           <div><head>Uvod</head>
            <p>Rudolf Andrejka,<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Polno ime je Rudolf Andrejka, plemeniti
                        Livnograjski. Naj opozorim, da sem v razpravi opustila sprotno navajanje
                        vseh plemiških in akademskih nazivov, tako tudi pri Ivanu Žolgerju naslov
                        »vitez«, ki mu ga je cesar Karl podelil junija 1917. Žolger sam je imel do
                        naziva vsaj ambivalenten odnos, saj je znano, da je dejal, da ga cesar z
                        nazivom ne more kupiti. </note>
                nekdanji vodja kabineta Ivana Žolgerja,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Ker je razprava
                        posvečena novim dejstvom iz zelo specifičnega obdobja v življenju Ivana
                        Žolgerja, zaradi pomanjkanja prostora napotujem bralca, da si o njegovem
                        siceršnjem življenju in delu več prebere na primer v Andrej Rahten, »Pravo
                        in diplomacija: primer dr. Ivana Žolgerja,« v: <hi rend="italic">Challenges
                            of contemporary international law and international relations: liber
                            amicorum in honour of Ernst Petrič</hi>, ur. Miha Pogačnik (Nova Gorica:
                        Evropska pravna fakulteta, 2011), 343–48, pa tudi v člankih Andreja Rahtena,
                        Janeza Kranjca in Mirjam Škrk v tej številki revije. </note>
                ko je bil ta minister v zadnji avstrijski vladi, je v spominskem zborniku društva Pravnik leta 1939 opisal, kaj naj bi bil po njegovem mnenju vzrok, da so njegovega predpostavljenega sploh imenovali na ministrski položaj v zadnji avstrijski vladi. Andrejka pravi, da »se je hotela avstrijska vlada približati Jugoslovanom in imenovala 30. avgusta 1917 dr. Žolgerja za ministra brez listnice 
                <hi rend="italic">s posebno nalogo, da pripravi ustavno
                    reformo v smislu narodne federalizacije avstrijske
                    države</hi> (poudarek avt.)«.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Rudolf Andrejka,
                        »Zaslužni slovenski upravni juristi,« v: <hi rend="italic">Pol stoletja
                            društva »Pravnik« (spominska knjiga)</hi>, ur. Rudolf Sajovic
                        (Ljubljana: Društvo »Pravnik«, 1939), 130. </note>
                Podatek o posebni nalogi, ki jo je Andrejka navedel po
                    spominu in ki naj bi bila Žolgerju poverjena v sicer tehnični vladi, ki jo je
                    vodil Ernst Seidler, je v svojem zapisu o Ivanu Žolgerju v Slovenskem
                    biografskem leksikonu (SBL) povzel tudi Miloš Rybař.
                <note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                        Miloš Rybář, Žolger, Ivan, vitez
                                (1867–1925)-Slovenska
                                biografija (Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in umetnosti,
                                Znanstvenoraziskovalni center SAZU, 2013),<ref target="http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi909172/#slovenski-biografski-leksikon">http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi909172/#slovenski-biografski-leksikon</ref>, pridobljeno 1. 2. 2019.</note></p>
            <p>Andrejkovo pričevanje o »posebni nalogi«, ki se je zlasti
                    na podlagi zapisa v SBL v literaturi razširilo kot splošno znano dejstvo ne
                    glede na to, da v cesarjevem imenovanju Žolgerja za ministra, ki bo
                    predstavljeno v nadaljevanju, o tem ni govora, je bilo v veliki meri povod za
                    moje raziskovanje in pričujočo razpravo. Moje glavno vodilo je bilo vprašanje,
                    ali lahko podatke, ki so nam jih v svojih opisih in spominih na Ivana Žolgerja
                    in njegovo delo pri konkretnih ustavnopravnih podlagah zapustili Andrejka in
                    drugi sodelavci ali znanci, dokažemo z arhivskimi viri in do katere mere.
            </p>
            <p>Še posebej sta me vznemirjali dve vprašanji. Prvič, ali
                    obstajajo oziroma ali so sploh kdaj res obstajala konkretna gradiva za ustavno
                    revizijo zadnje habsburške ustave v času mandata Seidlerjeve vlade, tj. v
                    zadnjem letu pred razpadom monarhije, ali pa je to ostal zgolj deziderat? In
                    drugič, kako to, da je bila tako pomembna naloga poverjena Ivanu Žolgerju,
                    Slovencu iz Spodnje Štajerske, iz zaselka Devina pri Slovenski Bistrici, nedaleč
                    od Maribora in Ptuja, ki se je do svojih visokih položajev povzpel iz sila
                    skromnih življenjskih razmer izključno na podlagi svojega ogromnega znanja, brez
                    sorodstvenih ali stanovskih zvez?</p>
            <p>Naj povem, da je bila povsem na začetku raziskovanja moja prva ambicija priti na sled gradivu, tj. načrtu provizorne ustave in uprave za Slovenijo, na podlagi katerega naj bi Ivan Žolger s pomočjo slovenskih ministrskih uradnikov – prav tako po pričevanju Rudolfa Andrejke – že mesece pred razpadom monarhije pripravil glavno vsebino <hi rend="italic">Naredbe</hi>, tj. ustavne listine za ozemlje pod oblastjo Narodne vlade SHS v Ljubljani, ki je pogovorno dobila ime kar po njem: <hi rend="italic">Žolgerjeva
                    naredba</hi> ali včasih celo <hi rend="italic">Žolgerjeva ustava</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Več o »Žolgerjevi naredbi« ali »Žolgerjevi ustavi«,
                        uradno pa o Naredbi celokupne vlade o prehodni upravi gl. Anton Ribnikar<hi rend="italic">,</hi> »Naredba o prehodni upravi v Sloveniji iz leta 1918
                        in njen pomen za Slovenijo«, <hi rend="italic">Arhivi</hi> 26, št. 1
                        (2003): 119–28.</note> Andrejka po spominu opisuje vrvenje v kabinetu ministra Žolgerja, katerega vodja je bil sam: »Palača Heinrichshof na Kärnterringu nasproti dvorne opere, v katere 5. nadstropju je bil nameščen kabinet ministra Žolgerja,
                <note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                        Prim. obvestilo, objavljeno v <hi rend="italic">Slovenskem
                        gospodarju</hi> 22. 11. 1917, o Žolgerjevih uradnih urah za obiskovalce, kjer je naveden tudi takratni naslov njegovega urada: »Minister dr. vitez Žolger sprejema odslej vsako soboto od 10. ure predpoldne do 1. ure popoldne. Prostori njegovega urada se nahajajo na Dunaju 1, Opernring 5., III. nadstropje.« 
                        – <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 22. 11. 1917, 3, Tedenske novice. Minister dr.
                            vitez Žolger.
                    </note> je postala poleg Jugoslovanskega kluba središče političnega gibanja Jugoslovanov na Dunaju. <hi rend="italic">Tu so se risali zemljevidi in zbirali
                    statistični podatki o jugoslovanskem ozemlju stare monarhije, ki so služili za
                    preučevanje vprašanja, ali bi bilo to ozemlje zmožno lastnega gospodarskega
                    življenja, tu se je tudi redigiralo gradivo o preganjanju Jugoslovanov v začetku
                    svetovne vojne, ki je postalo podlaga številnim interpelacijam Jugoslovanskega
                    kluba</hi>
                (poudarek avt.). Na zahtevo dr. Žolgerja se je osnovala posebna cesarska komisija z nalogo, da preišče omenjena nasilstva zoper Slovence. Dotično gradivo je še danes važno za razrešitev vprašanja, zakaj so se tudi Slovenci – na presenečenje Evrope – odrekli avstrijski državi. Žolger je bil, dokler se je še računalo z 'okvirjem' skupne monarhije, nemškim stremljenjem v njej nevaren nasprotnik. Zato je tudi združeno nemštvo, ko je v Seidlerjevem kabinetu pomladi 1918 dobilo premoč, povzročilo Žolgerjevo demisijo, ki je bila sprejeta 6. maja 1918. <hi rend="italic">Dr. Žolger je jasno videl bližajoče se
                    dogodke</hi>, <hi rend="italic">zato je že mesece pred prevratom izdelal ob
                    sodelovanju slovenskih ministrskih uradnikov načrt provizorne ustave in uprave
                    za Slovenijo</hi>, <hi rend="italic">ki jo je Narodna vlada za Slovenijo po
                    prevratu skoraj neizpremenjeno objavila v naredbi z dne 14. novembra
                    1918</hi>. (poudarek avt.) Uradni list št. 111/11
                    (takozvana Žolgerjeva naredba).«
                <note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Andrejka, »Zaslužni slovenski upravni juristi,« 130, 131. </note></p>
            <p>Namena moje razprave sta dva. V prvi vrsti želim
                    prepričljivo utemeljiti, da so gradiva, ki sem jih našla v Žolgerjevi zapuščini
                    v Arhivu Slovenije,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> SI AS 1061.</note> v Avstrijskem državnem arhivu pa njihovo samo en teden starejšo različico,
                <note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                        AT-ÖStA/AVA Inneres, Präs des k. k. Ministerium
                            des Inneren, Protokoll Nr 8930/1918 (18. April).</note>
                pri čemer je njuno najstarejšo varianto prvi opisal
                    avstrijski ustavni pravni zgodovinar Felix Ermacora,<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Felix Ermacora, »Österreich als
                        Staatenbund und zum Volksstämme-Regionalismus am Ende des Ersten
                        Weltkrieges«, v:
                        <hi rend="italic">Bürgen – Regionen – Völker (Festschrift für Franz H. Riedl), </hi>ur.
                        Theodor Veiter (Wien: Wilhelm Braumüller, 1986), 107–21.</note>
                res sestavni deli strokovnih podlag za zadnjo revizijo
                    habsburške ustave. S tem ne bi le potrdila navedbe Andrejke, da je bila naloga
                    Ivanu Žolgerju res poverjena, pač pa tudi, da ni ostala samo deziderat. Upam, da
                    bi to omajalo tudi že zelo ukoreninjen pogled o neke vrste inertnosti Žolgerjeve
                    ministrske funkcije, saj naj Žolger s svojega položaja ne bi mogel »ničesar
                    premakniti« in naj bi bil za slovensko politiko koristen zgolj kot
                    »informant«.
                <note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Walter Lukan, »Die
                        slowenische Politik und Kaiser Karl,« v: <hi rend="italic">Karl I.
                            (IV.)</hi>. <hi rend="italic">Die erste Weltkrieg und das Ende der
                            Donaumonarche</hi>, ur. Andreas Gottsmann (Wien: Verlag der
                        Österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2007),
                    168.</note> V avstrijski literaturi pa najdemo celo recentno mnenje, da naj bi mu bile kot ministru poverjene »slovenske zadeve« (<hi rend="italic">slowenische Angelegenheiten</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Tamara Ehs et al., <hi rend="italic">Die Wiener
                            Rechts-und Staatswissenschaftliche Fakultät 1918–1938</hi>. Schriften
                        des Archivs der Universität Wien (Wien: V&amp;R Unipress, 2014), 472, op.
                        34.</note>
                Naj povem, da so me k iskanju gradiv v skladu s prvotnim načrtom, tj. gradivom v zvezi s pripravo <hi rend="italic">Naredbe</hi>, dokončno spodbudile skeptične opazke, češ da naj bi bilo pričevanje Rudolfa Andrejke o tem, da so Žolger in drugi slovenski visoki uradniki, ki jih je zbral okoli sebe v letu 1918, snovali ustavne podlage in risali karte kar v Žolgerjevem kabinetu, pretiravanje. </p>
            <p>Moj drugi namen pa je pokazati, da je mogoče na podlagi novoodkritega arhivskega gradiva obe smeri raziskovalnih vprašanj v zvezi z delovanjem Ivana Žolgerja, tistih, v zvezi z revizijo zadnje habsburške ustave, in tistih z 
                <hi rend="italic">Naredbo</hi>, vsebinsko povezati v precej verjetno tezo. Ta se glasi, da je mogoče kljub dejstvu, da neposrednih predlog za <hi rend="italic">Naredbo</hi>,
                    tj. načrta provizorne ustave in uprave za Slovenijo, še nismo odkrili, pokazati,
                    da je bila velika večina pripravljalnega dela in v tem procesu ustvarjenih
                    gradiv – najverjetneje večinoma res, kot se spominja Andrejka, v petem
                    nadstropju nekdanje palače Heinrichshof
                <note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Palača nasproti
                        Dvorne opere, a že na Kärtnerringu, ki je bila po drugi svetovni vojni
                        zaradi poškodb porušena, je bila zgrajena leta 1863. Zgrajena je bila z
                        namenom oddajanja meščanskih stanovanj in prostorov za lokaciji primerno
                        visoko ceno. Domnevamo lahko, da je vlada prostore za Žolgerjevo ministrstvo
                        brez listnice, ki je bilo kadrovsko neprimerno skromnejše od ostalih, kar
                        najela v njenem vrhnjem nadstropju. Tam so se torej dobivali visoki uradniki
                        slovenskega rodu še z drugih ministrstev. V bolj neformalnem ozračju pa so
                        se dunajski Slovenci dobivali po kavarnah, poslanci, denimo, v kavarni
                        Landtmann nasproti parlamenta. Drugi, na primer, pa tudi v kavarni Mozart v
                        3. okrožju (tj. ne tam, kjer je kavarna Mozart v bližini Dvorne opere
                        danes), kjer so, kot piše Karel Jeraj, v zadnjih mesecih pred koncem prve
                        svetovne vojne ob preučevanju vojnih zemljevidov premlevali bližajočo se
                        usodo monarhije, srčno želeč si njenega razpada. Gl. kratek zapis Jeraja o
                        lastnem življenju v »Naši skladatelji: Karel Jeraj,« <hi rend="italic">Zbori,</hi> 10, št. 3 (1934), 13–14. Da je Ivan Žolger rad zahajal v
                        Dvorno opero, kaže tudi drobec iz korespondence med Žolgerjem in Krekom, ki
                        ga je v svojem prispevku v tej številki objavil Janez
                        Kranjc.Karel Jeraj, sicer tudi Žolgerjev znanec, je bil med letoma 1901 in 1918 član Dunajskih filharmonikov. Posebno pozornost je po lastnih besedah užival pri Gustavu Mahlerju, ki je bil med 1897 in 1907 direktor Dvorne opere, hkrati pa tudi na čelu filharmonikov. V uradni zgodovini tega slavnega korpusa pa je Jerajevo ime izpostavljeno v zvezi s t. i. »Jerajevim incidentom«. Kot piše dolgoletni predstojnik in prva violina filharmonikov, hkrati pa avtor temeljnega dela o njihovi zgodovini, Clemens Hellsberg, je Jeraj nekaj dni pred atentatom na Franca Ferdinanda v Sarajevu uradno protestiral proti temu, da bi se njegovi kolegi filharmoniki udeleževali izrazito nemško nacionalnih dogodkov. Zaradi tega so Jeraja iz korpusa skoraj izključili. Hellsberg sicer napačno navaja, da je bil Jeraj Čeh in da se je na poziv češkega Narodnega sveta 1. 10. 1918 vrnil »domov« na Češko. 
                        –
                            Clemens Hellsberg, <hi rend="italic">Demokratie der
                            Könige</hi>. <hi rend="italic">Die Geschichte der Wiener
                            Philharmoniker</hi> (Zürich: Schweizer Verlagshaus; Wien: Kremayr &amp; Scheriau; Mainz: Musikverlag Schott, 1992), 386, 387. Jeraj je, tako kot tudi Žolger in Krek, na poziv slovenske Narodne vlade SHS odšel v Ljubljano s svojo družino takoj, ko je bilo to konec leta 1918 mogoče. Naslednja leta pa je, podobno kot Žolger, zastavil vse svoje sile, lahko pa rečemo tudi družinsko srečo za to, da bi v Ljubljani pomagal vzpostavljati eno od osrednjih nacionalnih institucij, v njegovem primeru kar se da dober simfonični orkester. </note> na Kärntnerringu, po demisiji pa kar v njegovem stanovanju<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Tega se je spominjal
                        še en dunajski Slovenec in kasnejši Žolgerjev kolega na ljubljanski Pravni
                        fakulteti, Milan Škerlj. Več o tem v prispevku Aleša Gabriča v tej številki
                        revije.
                </note> –, enako primerna podlaga za poskus zadnje revizije monarhične ustave, ki je trajal do konca aprila 1918, in v dobršnem delu tudi za pripravo ustavnih podlag za novo državno tvorbo po aprilu 1918. Razprava zaradi omejenega prostora, zlasti pa zaradi gradiv, ki si jih v prihodnjih letih še obetam iz Avstrijskega državnega arhiva, nikakor nima namena izčrpno obravnavati problematike. Odprtih vprašanj in smeri raziskovanja, ki se jih še precej ponuja, se v razpravi zato kratko dotikam kar sproti.
            </p>
            <p>V prvem delu razprave se bom najprej posvetila vprašanju, kaj novega lahko na podlagi raziskovanj v dunajskih arhivih povem o njegovem udejstvovanju na ustavno- in upravnopravnem področju do leta 1918 s posebnim ozirom na t. i. Državnopravni oddelek (po vsebini ustavnopravni), ki ga je Žolger v okviru ministrskega predsedstva do svojega nastopa kot minister gotovo vodil, po pričevanju Janka Polca (po katerem povzema 
                <hi rend="italic">Rybář</hi>) pa
                    naj bi ga tudi osnoval. Nato bom deskriptivni pristop zamenjala s pristopom,
                    katerega hrbtenica bo rekonstrukcija raziskovalne poti v zvezi z zadnjim
                    poskusom revizije ustave habsburške monarhije, sledeč nizu vprašanj, kot so se
                    mi zastavljala, pri čemer bom razložila, v čem vidim povezavo tega vprašanja z
                    Žolgerjevim vodenjem Državnopravnega oddelka. V tem delu bom predstavila in
                    podprla tezo Romana Hansa Grögerja, da ne znani avstrijski zgodovinar Helmut
                    Rumpler ne že daleč pred njim slavni jurist, in kot bomo videli tudi Žolgerjev
                    dunajski akademski kolega, Hans Kelsen, nista imela prav, da naj bi bil slavni
                    »Manifest mojim narodom« cesarja Karla I. z dne 16. oz. 17. oktobra
                <note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Do letos je kot
                        datum cesarjevega manifesta nesporno veljal 16. oktober. Gl. Helmut Rumpler,
                            <hi rend="italic">Das Völkermanifest Kaisers Karls von 16. Oktober
                            1918</hi> (<hi rend="italic">letzter Versuch zur Rettung des
                            Habsburgerreiches</hi>) (München: Oldenburg Verlag, 1966). Prim. z
                        najnovejšim delom o tej problematiki, ki med drugim kot datum utemeljuje 17.
                        oktober. – Roman Hans Gröger, <hi rend="italic">Oktober 1918. Vorgeschichte
                            und Folgen. Ein Beitrag zum 100. Jahrestag des Völkermanifestes</hi>.
                        (Horn: Verlag Berger, 2018). </note> po besedah Kelsna »ein Akt der Kopflosigkeit und Verzweiflung«,
                <note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Hans Kelsen, <hi rend="italic">Österreichisches Staatsrecht. Ein
                            Grundriss Entwicklungseschichtlich dargestelt</hi>
                        (Tübingen: Mohr, 1923), 77. </note> tj. akt, ki naj bi bil posledica tega, da je cesar sredi oktobra panično in ves v dvomih izgubil glavo. Roman Hans Gröger
                <note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Roman Hans Gröger
                        je arhivar, namestnik direktorja Splošnega upravnega arhiva (AVA), ene od
                        sestavnih enot Avstrijskega državnega arhiva, a tudi raziskovalec in avtor
                        več monografskih del.</note>
                je omenjeno tezo je utemeljil v svojem zadnjem delu, <hi rend="italic">Oktober 1918. Vorgeschichte und Folgen. Ein
                    Beitrag zum 100. Jahrestag des Völkermanifestes</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Gröger,
                            <hi rend="italic">Oktober 1918. Vorgeschichte und
                    Folgen</hi>.</note> ki ga je zaključeval ravno med mojim prvim obiskom v arhivu. Imela sem srečo, da me je po tem, ko je izvedel, da raziskujem Žolgerjevo delo v zvezi z revizijo zadnje habsburške ustave, sam poiskal in mi, med drugim, omogočil dostop do zapuščine visokega uradnika, zaposlenega v notranjem ministrstvu, Johanna Andreasa von Eichoffa, ki je manifest cesarju dejansko spisal,
                <note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> AT-ÖStA/ KA, Militärische Nachlässe, NL Eichhoff, Mappe 22.
                    </note> z Žolgerjem pa pred tem pri pripravah gradiv za ustavno revizijo tesno sodeloval.
            </p></div>
            <div><head>Ivan Žolger, visok državni uradnik in univerzitetni profesor med ustavno teorijo in
                    prakso</head>
            <p>V tem podpoglavju bom na kratko opozorila na dva primera,
                    ki kažeta, na kakšen način je bil Ivan Žolger vpet v konceptualno snovanje
                    odgovorov na vprašanja ustavnopravnega ranga, ki jih je – in to bi rada še
                    posebej poudarila – v vsej njihovi kompleksni konkretnosti spoznaval dnevno in
                    neposredno pri svojem delu v okviru ministrskega predsedstva (<hi rend="italic">Ministerratspräsidium</hi>). 
            </p>
            <p>Naj najprej opozorim na študijski program dunajske Pravne
                    fakultete v zimskem semestru 1915/1916, ki nam razkriva premalo znano in
                    poudarjeno dejstvo, da tik pred koncem prve svetovne vojne na Pravni fakulteti
                    dunajske univerze ob kasneje slavnem Hansu Kelsnu ni predaval zgolj Leonid
                    Pitamic, njegov pomembni sogovornik in kasneje prvi dekan naše pravne
                    fakultete.
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 1: Žolger, Seidler, Kelsen, Pitamic – kolegi profesorji na Dunajski pravni fakulteti; izsek iz študijskega programa, zimski semester 1915/16.</head>
                    <graphic url="slika1.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: <hi rend="italic">Vorlesungsverzeichnis 1914/1915–1921/1922</hi>: »Öffentliche Vorlesungen an der k. k. Universität zu
                        Wien, Winter Semester 1915/1916, B. Rechts-und Staatwissenschaftliche Fakultät;
                        IX. Staats-und Verwaltung«, str. 10; Univ.-Archiv Wien, Z 84 L</p>
                </figure>
            <p>Dobesedno ob njiju sta kot njuna akademska kolega
                    poučevala tudi Ivan Žolger in Ernst Seidler, ki je bil dve leti kasneje
                    Žolgerjev šef v zadnji tehnični vladi. Oba sta že dosegla naziv sekcijskih
                    načelnikov, kar je bil najvišji naziv v uradniških vrstah. Prav nasprotja med
                    njima okoli želene prihodnosti monarhije – s tem pa je že tesno povezana
                    problematika revizije ustave, ki je jedro te razprave – pa so bila tisto, kar je
                    Žolgerja 6. maja 1918 spodbudilo k odstopu. Iz programa je lepo razvidno, da so
                    bili v letu 1915/16 vsi razen Seidlerja še privatni docenti, tudi Kelsen. Pri
                    tem pa bi rada še posebej opozorila na teme, ki so jih predavali. Po mojem
                    mnenju si posebno pozornost zasluži dejstvo, da so Kelsen, Seidler in Žolger
                    predavali o enem najbolj perečih in kompleksnih ustavnopravnih vprašanj
                    monarhije, tj. o avstro-ogrski pogodbi, pri čemer je bil edini izmed njih, ki je
                    iz te snovi ne le spisal znanstveno monografijo,
                <note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Ivan Žolger, <hi rend="italic">Der Staatsrechtliche Ausgleich zwischen Österreich und
                            Ungarn</hi> (Leipzig: Duncker und Humblot),
                1911.</note> pač pa se je – to je moja teza – kot vodja Državnopravnega oddelka edini izmed treh s to problematiko na praktično dnevni ravni tudi ukvarjal, Ivan Žolger.
            </p>
            <p>Problematika ustavnopravnega ranga, tesno povezana z razmerji med obema polovicama monarhije, katere podrobneje preučevanje Žolgerja prav tako povezuje s Hansom Kelsnom, pa je bilo tudi vprašanje skupne avstro-ogrske vojske. Na to temo sta oba napisala po eno krajše delo. Vprašanje je bilo osrednjega pomena, saj so Madžari s svojimi ustavnopravnimi interpretacijami avstro-ogrske pogodbe tudi pri tem vprašanju in kar sredi vojne pritiskali na avstrijsko polovico, zlasti glede tega, da naj nikar ne razmišljajo o razvoju proti večji avtonomiji na nacionalni osnovi. Naslov Kelsnove razprave je 
                <hi rend="italic">Zur Reform der verfassungsrechtlichen
                    Grundlagen der Wehrmacht Österreich-Ungarns</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Hans
                        Kelsen, »Zur Reform der verfassungsrechtlichen Grundlagen der Wehrmacht
                        Österreich-Ungarns,«
                        <hi rend="italic">Zeitschrift für Militärrecht I </hi>(1917/1918):
                        8–23.</note>
                Originalni izvod je leta 1917 knjižnici Pravne fakultete podaril prav profesor Žolger, čigar podpis je lepo viden na ovojnici na fotografiji. Sam se je s to problematiko ukvarjal v razpravi, izdani eno leto prej, ki je obravnavala ustavnopravne podlage, pomembne za avstrijsko vojsko, 
                <hi rend="italic">Die staatsrechtlichen Grundlagen der
                    Wehrmacht Österreich-Ungarns</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Ivan Žolger, »Die
                        staatsrechtlichen Grundlagen der Wehrmacht Österreich-Ungarns,« <hi rend="italic">Zeitschrift für öffentliches Recht</hi> (1915/1916), Jg.
                        2, H 5–6, 525–615.</note></p>
                <figure>
                    <head>Slika 2: Izsek iz naslovnice Kelsnove razprave o statusu
                        avstro-ogrske vojske z Žolgerjevim podpisom.</head>
                    <graphic url="slika2.jpg" height="500px"/>
                    <p>Vir: Separat hrani knjižnica Pravne fakultete Univerze v
                        Ljubljani (Foto: Boštjan Novak).</p>
                </figure>
           </div>
           <div> <head>Državnopravni oddelek (Staatsrechtliches
                    Department): Žolgerjev
                    neprekinjeni stik z najtežjimi ustavnopravnimi vprašanji monarhije in znanstvo z
                    Jankom Polcem</head>
            <p>»Avstrijsko ministrsko predsedstvo je imelo ob Žolgerjevem
                    vstopu<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> To
                        je bilo v letu 1902. Pred tem je bil Žolger štiri leta koncipist na
                        Ministrstvu za uk in bogočastje. V Ministrskem predsedstvu je pričel z
                        nazivom ministrski podtajnik. Leta 1905 je napredoval v tajnika, leta 1908 v
                        ministrskega tajnika in 1911 ministrskega svétnika. Leta 1915 je dosegel
                        najvišji mogoč naziv, in sicer je ob vseh tedanjih svojih funkcijah in vrsti
                        odlikovanj postal sekcijski načelnik (eden od
                    petih).</note> poleg računskega dva glavna oddelka: predsedstveni in tiskovni.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Ministrsko
                        predsedstvo, podporni organ vsakokratne vlade avstrijske polovice monarhije,
                        je bilo nastanjeno v Palači Modena na Herrengasse 7 v prvem dunajskem
                        okrožju. Tam je malo do prihoda Žolgerja bilo tudi uredništvo uradnega lista
                            <hi rend="italic">Wiener Zeitung</hi>.</note>
                Žolger je delal prvotno v drugem. Med Avstrijo in Ogrsko
                    se je pripravljala v tistih letih nova nagodba; sploh je bilo razmerje med obema
                    državnima polovicama v neprestanem trenju in razvoju. Naravno so se kopičili v
                    predsedstvu državnopravni posli. K reševanju teh vprašanj so pritegnili
                    Žolgerja.
                <hi rend="italic">Stvoril si je nov državnopravni oddelek, ki
                    mu je
                    načeloval.</hi> […] (poudarek avt.)«.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Polec, »Slovenski
                        pravni znanstveniki pretekle dobe v tujini,« 197.</note></p>
            <p>Tako je o Žolgerjevi vlogi pri vzpostavitvi novega oddelka
                    v okviru Ministrskega predsedstva habsburške monarhije (
                <hi rend="italic">k. k. Ministerrats-Präsidium</hi>) pisal Janko Polec, Žolgerjev dunajski znanec,<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Janko Polec je bil
                        trinajst let mlajši od Ivana Žolgerja, pravo je študiral dve leti najprej na
                        Dunaju (1898–1900), nato pa še dve leti v Gradcu, kjer je bil že leta 1903
                        promoviran za doktorja prava. V Gradcu je torej začel študirati v letu, ko
                        se je Žolger habilitiral kot privatni docent na Dunaju, saj mu je bila v
                        Gradcu zaradi mednacionalnih trenj akademska pot zaprta. Več o Polcu in tudi
                        o odnosu z Žolgerjem v razpravi Janeza Kranjca v tej številki
                    revije.</note> kasneje pa akademski kolega na novoustanovljeni Pravni fakulteti Univerze v Ljubljani. Menim, da Polec govori iz prve roke, tj. po spominu, saj ne le da je leta 1917 opravljal visoko uradniško službo v novem ministrstvu za socialo avstrijske vlade<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                        <hi rend="italic">Polec, Janko (1880–1956) – Slovenska biografija. </hi>(Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in umetnosti, Znanstvenoraziskovalni
                        center SAZU, 2013),
                        <ref target="http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi445951/#slovenski-biografski-leksikon">http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi445951/#slovenski-biografski-leksikon</ref>, pridobljeno 1.
                        2.
                    2019.</note> in je tako utegnil biti vsaj občasni član kroga, s pomočjo katerega je Žolger, kot pravi Andrejka, »že mesece pred prevratom izdelal ob sodelovanju slovenskih ministrskih uradnikov načrt provizorne ustave in uprave za Slovenijo«,<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Andrejka, »Zaslužni
                        slovenski upravni juristi,« 130, 131.</note>
                pač pa o svojem vsaj posrednem znanstvu z Žolgerjem v spominskem zapisu o njem govori tudi kot eden od glavnih voditeljev t. i. vseučiliškega gibanja leta 1901/1902 v Gradcu. Žolgerja je za njegovo srčno podporo prizadevanjem za slovensko univerzo nadvse pohvalil in poudaril, da je bil: 
            </p>
            <p>»[…] v boju za njeno uresničenje najboljši svetovalec in
                    pobudnik voditeljem v tej borbi. Tudi v najbolj obupnih časih ni izgubil globoke
                    vere v končno uresničenje svojega ideala. Dr. Danilo Majaron, ki je bil z
                    Žolgerjem vsa leta od l. 1900 v stalnih osebnih stikih, je ne enkrat črpal iz te
                    vere pogum za nadaljnje delo. Neštetokrat je dr. Majaron to
                    poudarjal.«<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Polec, »Slovenski pravni znanstveniki pretekle dobe v tujini,«
                    200.</note></p>
            <p>V citatu z začetka poglavja je Polec nazorno opozoril na
                    neposredno povezavo med neprestanimi pogajanji med avstrijsko in ogrsko polovico
                    o njunih temeljnih medsebojnih razmerjih – o tem je Žolger čez tri leta dokončal
                    temeljno monografijo
                <note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Žolger, <hi rend="italic">Der Staatsrechtliche Ausgleich</hi>. </note> – in genezo Državnopravnega oddelka. Naj poudarim, da na zgodovinski pomen tega oddelka, po svoji vsebini oddelka za ustavnopravna vprašanja, kaže tudi spletna stran aktualnega organa 
                <hi rend="italic">Verfassungsdienst</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Organ s tem imenom deluje na
                        zvezni avstrijski ravni v okviru t. i. V. sekcije Zveznega ministrstva za
                        ustavo, reforme, deregulacijo in sodstvo. Kot svojega neposrednega
                        predhodnika štejejo organ, imenovan <hi rend="italic">Gesetzgebungsdienst</hi>, z letnico ustanovitve 1918, kot predhodnico
                        tega pa <hi rend="italic">k. k. Staatsrechtliches Department</hi>. <hi rend="italic">Verfassungsdienst – Wikipedia</hi>,
                            <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Verfassungsdienst">https://de.wikipedia.org/wiki/Verfassungsdienst</ref>, pridobljeno 6.
                        10. 2019. Kot letnico ustanovitve za <hi rend="italic">k. k.
                            Staatsrechtliches Department</hi> po edini strokovni monografiji, ki ta
                        organ pozna vsaj po imenu in glavni pristojnosti, navajajo leto 1910.
                        Monografija, ki jo avtorji spletne strani uporabljajo kot vir, pa je Adam
                        Wandruszka in Peter Urbanitsch, <hi rend="italic">Die Habsburgermonarchie
                            1848</hi>–<hi rend="italic">1918: Verwaltung und Rechtswesen. Band 2 von
                            Österreichische Akademie der Wissenschaften: Die Habsburgermonarchie
                            1848</hi>–<hi rend="italic">1918</hi> (Wien: Verlag der
                        Österreichischen Akademie der Wissenschaften, 1975), 110.
                </note> – ta primerjalnoustavno danes predstavlja posebnost avstrijskega ustavnega sistema s tem, da bdi nad ustavnopravnimi vprašanji ne glede na vsakokratno vlado –, ki za svojega predhodnika šteje prav omenjeni Državnopravni oddelek v okviru Ministrskega predsedstva. Po sicer sila skromni strokovni literaturi avtorji spletne strani povzemajo, da se je oddelek ukvarjal z vprašanji avstro-ogrske pogodbe. Podatkov o tem, kdo ga je ustanovil in vodil, ne najdemo. Kot leto ustanovitve omenjajo leto 1910. Zakaj je to napačno, bom utemeljila v nadaljevanju. Prav tako pa se bom na kratko lotila vprašanja, ali lahko sploh rečemo, do kdaj je oddelek deloval. 
            </p>
            <p>Najprej naj povem, da po poizvedbah, ki sva jih opravila z
                    Romanom Hansom Grögerjem, posebnega fonda tega oddelka v Splošnem upravnem
                    arhivu Avstrijskega državnega arhiva (
                <hi rend="italic">Österreichisches Staatsarchiv</hi>/<hi rend="italic">Allgemeines Verwaltungsarchiv</hi>
                s kratico  AT ÖStA /AVA, v nadaljevanju AVA) ni. Načeloma lahko o obstoju organov v sestavi državne uprave kljub temu posredno sklepamo iz letnih pregledov nosilcev najvišjih funkcij v avstrijski upravi, če seveda poznamo njihove vodje. Stanje za leto 1917 nam pokaže, da je pri Žolgerju še vedno pripisano, da je predstojnik omenjenega oddelka. Naj takoj poudarim, da za leto 1918, ko je postal minister, te funkcije nima več, videti pa je celo, da ga ni nihče nasledil. Moja teza v zvezi s tem je, da je Ivan Žolger dejansko bil, tj. utelešal ta oddelek. 
            </p>
            <p>Raziskovanje v AVA pa je pri tem vprašanju vendarle
                    obrodilo sadove. Na sled arhivskemu gradivu, ki bi sestavljalo fond takšnega
                    državnega organa, če bi ta obstajal, torej na sled dokumentom, ki bi imeli vsaj
                    v glavi obrazcev ali kako drugače oznako tega posebnega oddelka, vsebovali pa bi
                    tudi podpis predstojnika oddelka, tj. Žolgerja, sem prišla tako, da sem se pri
                    iskanju osredotočila na ustavnopravne vsebine, za katere je raziskovanje najprej
                    pokazalo, da so bile v pristojnosti oddelka.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Za primera protokolov, kjer je
                        pod običajno glavo dokumenta K. K. Ministrats-Präsidium v oklepaju pripisan
                        podnaslov <hi rend="italic">Staatsrechtl. Dep</hi>., in sicer s pisalnim
                        strojem, gl. na primer AT ÖStA /AVA Inneres MRP Präs. A 347
                        Österreich-ungarischer Ausgleich, 1916, Protokoll Nr 1175/1916 (5. April) in
                        Protokoll Nr. 1362/1916 (14. März), z Žolgerjevim lastnoročnim podpisom.
                    </note></p>
               <figure>
                   <head>Slika 3: Glava enega od novoodkritih dokumentov, kjer najdemo
                       »Staatsrechtl. Dept.«, ki ga je od ustanovitve do konca vodil Ivan Žolger, kot
                       podnaslov h k.k. Ministerrats-Präsidium.</head>
                   <graphic url="slika3.jpg" height="500px"/>
                   <p>Vir: AT-ÖStA/AVA Inneres MRP Präs. A 347
                       Österreich-ungarischer Ausgleich, 1916, Protokoll Nr. 1362/1916, 14. März (Foto:
                       Katja Škrubej)</p>
               </figure>
            <p>Do teh vsebin pa me je pripeljalo spraševanje po letnici
                    vzpostavitve oddelka. V članku o Žolgerju v
                <hi rend="italic">Slovenskem biografskem leksikonu</hi> letnice ustanovitve oddelka ni, prav tako ne najdemo ničesar o tem, do kdaj naj bi oddelek deloval. O odgovoru pa je mogoče sklepati na podlagi že omenjenih letnih pregledov nosilcev najvišjih funkcij v avstrijski upravi. V pregledu za leto 1908 je pri Ivanu Žolgerju prvič podatek, da je predstojnik Državnopravnega oddelka (
                <hi rend="italic">Vstd. des staatsrechtl. Departments</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">
                        <hi rend="italic">Hof-und Staats-Handbuch der
                            Österreichisch-Ungarischen Monarchie für das Jahr 1908. XXXIV.
                            Jahrgang</hi>
                        (Wien: Druck und Verlag der k. k. Hof- und Staatsdrückerei, 1908), 332 (Ministerial-Sekretäre). </note>
                Za leto 1907 tega podatka pri Žolgerju še ni. Kaže torej,
                    da je predstojnik oddelka postal takoj ob njegovi ustanovitvi, težje pa bo kdaj
                    v prihodnje dokazati, ali je pobudo za njegovo ustanovitev dal tudi kar sam (kot
                    meni Polec). Spraševanje o vsebinskih razlogih o vrsti in vrstnem redu številnih
                    prejetih odlikovanj pa me je pripeljalo še do prvega podatka o konkretnih
                    nalogah, s katerimi se je oddelek, tj. Žolger, res ukvarjal. Začela sem s prvim
                    podeljenim odlikovanjem in imela veliko srečo, da sem že s prvo poizvedbo o
                    gradivu v zvezi s podelitvijo reda avstrijske železne krone III. reda Žolgerju
                    naletela na povedno gradivo. Iz utemeljitve namreč izhaja, da je Žolger to
                    odlikovanje prejel prav za uspešno vodenje omenjenega oddelka – in to že v letu
                    1910.
                <note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> AT ÖStA /AVA,
                        Inneres, MRP-Präs. A 96 Ministrratspräsidium, Akten 1–150: Zl.: i-200,
                        Protokoll Nr. 42/1910 (4. Jänner) </note>
                Po opozorilu arhivarjev v Splošnem upravnem arhivu gradivo iz tega leta zaradi poškodovanosti žal ni dostopno. Gotovo pa je s tem ovržen podatek o ustanovitvi oddelka leta 1910, ki ga najdemo na domači strani avstrijskega 
                <hi rend="italic">Verfassungsdienst</hi>.</p>
            <p>Utemeljitev podelitve odlikovanja, ki jo zaradi povednosti
                    navajam v daljšem izseku, nam po eni strani jasno potrdi pristojnost
                    Državnopravnega oddelka, po drugi strani pa poudari pomen Žolgerjevih
                    sposobnosti in dela za monarhijo:
            </p>
            <p>»Prvoimenovanemu je poverjeno vodenje Državnopravnega
                    oddelka v Ministrskem predsedstvu, ki so mu pridodane še zadeve Bosne in
                    Hercegovine, kolikor spadajo v pristojnost Ministrskega predsedstva. Zaradi
                    državnopravnih sprememb v teh deželah so bile omenjenemu Oddelku te zadeve
                    zaupane poleg njegovih dosedanjih nalog, ker jih dr. Žolger obvlada s posebnim
                    občutkom za dolžnost in z ogromnim stvarnim znanjem. Še posebej pri pripravah na
                    razširitev najvišjih suverenih pravic na Bosno in Hercegovino na podlagi vseh
                    nujno potrebnih zakonskih podlag, je dobil priložnost izkazati svoje daleč nad
                    običajno pravno izobrazbo segajoče državnopravno znanje na kar najbolj
                    hvalevreden način.« (prevod avt.)<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Ibid.</note></p>
            <p>Bosna in Hercegovina je bila po aneksiji 1908 t. i. »skupna zadeva« avstrijskega in ogrskega dela monarhije, zato takšna nova naloga za ta oddelek v bistvu ne bi smela biti presenečenje, če seveda izhajamo iz predpostavke, da je bilo prav spremljanje zadev z Ogrsko tisto, kar je bilo jedro dela in odgovornosti tega oddelka, po mojem prepričanju pa več ali manj Žolgerja samega. Ob tej predpostavki je verjetno smiselna tudi postavitev letnice ustanovitve oddelka v leto 1908. Opozorila sem že na domnevo, da je Janko Polec očitno zelo dobro razumel razlog za ustanovitev Državnopravnega oddelka. Menim celo, da bi utegnil z Žolgerjem pri tem strokovno sodelovati. Na to po mojem mnenju ne kaže zgolj citat z začetka podpoglavja, pač pa bi na to utegnila kazati tudi Polčeva razprava 
                <hi rend="italic">Die völkerrechtliche Stellung von Bosnien
                    und Herzegowina vor der
                    Annexion</hi>, ki je izšla kot posebna izdaja časopisa <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>
                prav leta 1908.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Janko Polec, <hi rend="italic">Die
                            völkerrechtliche Stellung von Bosnien und Herzegowina vor der
                            Annexion</hi> (Laibach: Kleinmayr &amp; Bamberg, 1908).</note></p></div>
            <div><head>Zadnji poskus
                    revizije ustave Habsburške monarhije in vloga Ivana Žolgerja</head>
  <div>          <p>V prispevkih o Ivanu Žolgerju, ki so jih napisali njegovi
                    sodelavci, tu mislim zlasti na Rudolfa Andrejko, ki ga je Žolger jeseni 1917
                    povabil z notranjega ministrstva v svoje ministrstvo, je poleg sicer točnega
                    podatka, da je Žolger postal t. i. minister brez listnice, res tudi zapisano, da
                    mu je bila poverjena posebna naloga, da pripravi ustavno reformo v smislu
                    narodne federalizacije avstrijske države. Naj pa opozorim, da se v originalnem
                    ukazu cesarja z dne 30. avgusta 1917 ustava kot taka ne omenja, pač pa zgolj
                    »posebna naloga« (<hi rend="italic">besondere Aufgabe</hi>) koordinacije med ministrstvi po potrebi. V 
                <hi rend="italic">Slovenskem gospodarju</hi>
                je uredništvo cesarjev ukaz prevedlo takole:<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                        <hi rend="italic">Slovenski gospodar, </hi>6. 9. 1917, 1, Novo ministrstvo. Štajerski
                            Slovenec dr. vitez Žolger minister.</note>
            </p>
            <p>»Posebna naloga dr. viteza Žolgerja pa bo, kot pravi cesar
                    v svojem pismu ministrskemu predsedniku, pečati se od slučaja do slučaja v
                    smislu želje ministrskega sveta in ne oziraje se na pristojnost posameznih
                    osrednjih mest in drugih upravnih inštanc z enotno upravo takih z vojno
                    združenih upravnih zadev avstrijske vlade, ki se dotikajo delokroga več
                    ministrstev. In sicer z namenom, da olajša sporazumne rešitve in priprave za
                    končna sklepanja.«<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Prim. prevod celega »pisma« cesarja Ernstu Seidlerju v
                        časopisu <hi rend="italic">Slovenec</hi>, kjer se prevod njegovega ukaz o
                        imenovanju Žolgerja za ministra razlikuje le v neznatnih podrobnostih. – <hi rend="italic">Slovenec,</hi> 31. 8. 1917, 1, Jugoslovan dr. Ivan Žolger
                        minister. Povedno pa je dejstvo, da je v <hi rend="italic">Slovenskem
                            gospodarju</hi> Žolger predstavljen kot štajerski Slovenec, v Slovencu
                        pa kot Jugoslovan.V originalu se ukaz glasi:
                        »Die besondere Aufgabe des Ministers Dr. Ritter
                        von Žolger wird es sein, sich fallweise über Wunsch des Ministerrates und
                        unbeschadet der Zuständigkeit der verschiedenen Zentralstellen und sonstigen
                        Verwaltungsinstanzen solcher mit der Kriegs zusammenhängender
                        Verweisungsangelegenheiten meiner österreichischen Regierung, die dem
                        Wirkungskreis mehrerer Ministerien berühren, zu befassen, um deren
                        einvernehmliche Austragung oder Bereitstellung für die Beschlussfassung im
                        Ministerrate zu erleichtern.« – AT ÖStA /HHStA Kabinettsarchiv Geheimakten
                        41 (alt 41, 42). ); Z. 5720/M.P. ex 1917, ord. 1751 ex 1917: Entwürfe des
                        Allerhöchsten Handschreiben (Reichenau, am 30. Aug. 1917);</note></p>
                <figure>
                    <head>Slika 4: Izsek iz cesarjevega ukaza o imenovanju Ivana Žolgerja
                        za ministra z originalnim besedilom o njegovi nalogi.</head>
                    <graphic url="slika4.jpg" height="500px"/>
                    <p>Vir: ÖStA/HHStA Kabinettsarchiv Geheimakten 41 (alt 41,
                        42); Z. 5720/M.P. ex 1917, ord. 1751 ex 1917: Entwürfe des Allerhöchsten
                        Handschreiben, Reichenau, am 30. Aug. 1917 (Foto: Katrja Škrubej)</p>
                </figure>
           <p>Vsaj meni ni znano, da bi se kdo že resno ukvarjal z vprašanjem, ne le pri nas, pač pa tudi pri naših dunajskih kolegih, ali je bilo z ustavno reformo v 
                <hi rend="italic">zadnjem
                    letu</hi> monarhije sploh mišljeno resno, <hi rend="italic">kako</hi> resno in zlasti, kje so arhivski viri, ki bi to dokazovali.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> To lahko trdim še
                        tudi po branju knjige Romana Hansa Grögerja, zlasti pa na podlagi
                        predavanja, ki sem ga v tem letu imela na Inštitutu za ustavno in pravno
                        zgodovino dunajske Pravne fakultete, s katerim sem kolege seznanila z
                        rezultati svojega raziskovanja, ki so podlaga tej razpravi.</note>
                Prav tako o tem nič ne piše eden prvih, če ne prvi
                    zgodovinski pregled avstrijskega ustavnega prava, že omenjeno delo Hansa Kelsna
                    iz leta 1923. Kelsen velja namreč tudi za enega od tvorcev glavnih ustavnih
                    podlag za ustavo nove republike Nemške Avstrije. Da o konkretnih pripravah na
                    revizijo stare ustave v zadnjem letu ni nič vedel, kaže njegova že omenjena
                    ocena cesarjevega manifesta. Ustavna reforma, ki bi imela za cilj preureditev
                    (avstrijskega) dela monarhije, je bila sicer na dnevnem redu različnih akterjev
                    že za časa Franca Jožefa I., prizadevanja in pričakovanja pa so se še okrepila z
                    nastopom mladega Karla I. v letu 1916.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Zelo podrobno in utemeljeno na nepregledni
                        množici arhivskih virov o različnih načrtih za preureditev habsburške
                        monarhije gl. Gröger, <hi rend="italic">Oktober 1918. Vorgeschichte und
                            Folgen</hi>.</note>
            </p>
            <p>In kaj lahko k temu na tej točki raziskovanja dodam sama?
                    Prvi obrisi v zvezi s pripravami na zadnji poskus revizije ustave habsburške
                    monarhije po nastopu Seidlerjeve vlade so se mi začeli zarisovati ob sledenju
                    literaturi, navedeni v eni od opomb v delu Andreja Rahtena
                <hi rend="italic">Pravo in diplomacija: primer dr. Ivana
                    Žolgerja</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                        Rahten, »Pravo in diplomacija,« 346, op. 18. </note>
                ki je bralstvo opozoril na kratek prispevek že pokojnega
                    profesorja za državno pravo na dunajski univerzi Felixa Ermacore z naslovom
                    »Österreich als Staatenbund und zum Volksstämme-Regionalismus am Ende des Ersten
                    Weltkrieges
                «.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Ermacora, »Österreich als Staatenbund«,
                    107–21.</note> Prispevek, na katerega Roman Hans Gröger pri svojem raziskovanju ni bil pozoren, a vsaj po mojem védenju tudi nihče drug, prinaša v prepisu objavljeno nadvse zanimivo in za moje raziskovanje ključno arhivsko gradivo. Ermacorovo sicer najbolj pomembno delo na področju ustavnega prava je obsežno delo 
                <hi rend="italic color(222222)">Die Entstehung der
                    Bundesverfassung</hi>
                v petih
                    knjigah<hi rend="color(222222)">, v katerih je </hi>zbral vsa znana gradiva za zgodovino avstrijske ustave od
                    razglasitve republike naprej.
            </p>
            <p>V omenjenem pomembnem kratkem prispevku je Ermacora predstavil delni prepis arhivskih virov, na katere, pravi, je po naključju naletel ob raziskovanju za svoje omenjeno obsežno delo o ustavnem razvoju republikanske Avstrije. Za gradiva, ki jih delno prepisani arhivski viri vsebujejo, je v kratkem spremnem komentarju pripomnil, da jih ne prepozna, da pa so iz leta 1918 in da so po njegovem mnenju povezana z napori reformiranja monarhije. Ugotavlja še, da so časovno zelo blizu sporočilu predsednika ZDA Woodrowa Wilsona ameriškemu kongresu v 14 točkah z dne 8. januarja 1918, v katerem se je predsednik zavzel za kar se da avtonomen razvoj narodov Avstro-Ogrske. 
            </p>
            <p>Za moje raziskovanje najpomembnejša gradiva, ki jih je
                    Ermacora našel in v tej kratki razpravi opisal, naj bi se v AVA nahajala v dveh
                    snopičih. Nanju naj bi bila naslova dopisana kar z roko, na prvem
                <hi rend="italic">I. Regierungsentwurf</hi>, betreffend die Grundlagen für die Erörterung einer
                    Verfassungsrevision, na drugem pa
                <hi rend="italic">II. Regierungsentwurf</hi>. Prvi snopič naj bi bil datiran z 28. februarjem 1918,
                    drugi pa z 11. aprilom 1918. Ermacora je že na začetku razprave postavil
                    domnevo, da naj bi vsebina teh dokumentov tudi nakazovala, da kasnejši cesarjev
                    manifest v oktobru 1918 ni bil rezultat nepremišljenih idej (
                <hi rend="italic">nicht der plötzliche und allerletzte
                    Einfall der Krone</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Ibid., 107.</note>
            </p>
            <p>Žal pa Ermacora ni navedel prav nobene arhivske oznake
                    fondov, le to, da so dokumenti iz AVA.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Ibid., op. 1.</note> Čeprav smo se v tem arhivu kar z dvema arhivarjema trudili, da bi ta dva snopiča odkrili, tudi tako, da smo pogledali zabeležbe o izposojenem gradivu Ernsta Ermacore iz leta 1986, jima nismo prišli na sled. Na veliko srečo pa je Roman Hans Gröger kasneje našel nekaj mlajši snopič, datiran z 18. aprilom 1918.
                <note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> AT ÖStA /AVA
                        Inneres, Präs des k.k. Ministerium des Inneren, Protokoll Nr 8930/1918 (18.
                        April).</note></p>
            <p>Najbolj dragoceno je, da je Ermacora v svojem prispevku objavil dobeseden prepis najdenega dokumenta z naslovom 
                <hi rend="italic">II.
                    Regierungsentwurf</hi> (tj. drugi vladni osnutek) z 11. aprila 1918.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Ermacora,
                        »Österreich als Staatenbund,« 112–21.</note>
                Kot ključna za moje nadaljnje raziskovanje, pri katerem
                    sem imela res srečno roko, pa se je izkazala opomba, v kateri je opozoril
                    bralca, da je na tem osnutku z roko zapisano vprašanje: »Kje je Priloga A?«
                    (<hi rend="italic">Wo ist die Beilage A?</hi>)<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> Ibid. 109, op. 6.</note>
                Ermacora tudi pove, da je na obeh snopičih z roko
                    zapisano »strogo zaupno« (<hi rend="italic">streng
                    vertraulich</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Ibid. 107.</note>
                Sprva nisem vedela, kakšno vrednost naj tem gradivom pri
                    Ermacori pripišem, sem si jih pa dobro zapomnila. Ko sem v Arhivu Slovenije
                    nedolgo zatem pregledala (zgolj eno) ohranjeno škatlo Žolgerjeve zapuščine, pa
                    sem na koncu ugledala snopič dokumentov,
                <note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> SI AS
                    1061.</note> ki me je takoj spomnil na njih. Rečem lahko, da je bil s to prepoznavo opravljen prvi večji korak k temu, da sem lahko upravičeno začela domnevati, da ima Žolgerjeva zadolžitev glede revizije ustave iz jeseni 1917 zdaj tudi v arhivskih virih stvarno podlago, da torej ni ostalo samo pri navodilu, ki pa ga potem nihče ne bi poskusil izpeljati. Zaradi omejenosti s prostorom bom do konca razprave nanizala samo nekaj kratkih raziskovalnih vprašanj in poskusov odgovorov, ki predstavljajo tudi glavne argumente pri utemeljevanju, da je Ivan Žolgar res (vsaj) eden od avtorjev zadnjega poskusa revizije monarhične ustave.
            </p></div>
<div>            <head>Ali Žolgerjev snopič gradiv odgovarja Ermacorovemu
                    prepisu?</head>
            <p>Ermacorov II. vladni osnutek (
                <hi rend="italic">II. Regierungsentwurf</hi>), ki naj bi bil po njegovi oceni zgolj redakcija prvega,
                    mesec in pol starejšega prvega vladnega osnutka (
                <hi rend="italic">I. Regierungsentwurf</hi>), je v primerjavi z Žolgerjevim snopičem bistveno
                    krajši. Žolgerjev snopič, ki je datiran z 25. aprilom, njegov krajši del pa celo
                    z 29. aprilom in je torej od vseh treh najkasnejši, ne vsebuje zgolj štirih
                    strani s sicer zanimivo vsebino o osnutku reformiranja zveze med avstrijskim in
                    ogrskim delom. Ta je predvidevala, da naj bi avstro-ogrska monarhija postala
                    mednarodnopravna zveza združenih držav pod žezlom habsburške dinastije (
                <hi rend="italic">völkerrechtlicher Bund vereinigten Staaten
                    unter dem Szepter der Habsburger-Dynastie</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                        Ermacora, »Österreich als Staatenbund,« 118–21.</note>
                Ermacorov prepis in tudi Žolgerjev snopič vsebujeta 12
                    točk obsegajoče t. i. »Podlage za obravnavo ustavne revizije« (
                <hi rend="italic">Grundlagen für die Erörterung einer
                    Verfassungsrevision</hi>) in pa Prilogo B, ki vsebuje <hi rend="italic">Beispiel für eine Fassung des Grundgesetzes
                    womit das Grundgesetz über die Reichsvertretung ergänzt und abgeändert
                    wird.</hi>
            </p>
            <p>Samo v Žolgerjevem snopiču, ki je tudi najkasnejši, pa
                    najdemo tudi že predloge sprememb k posameznim točkam »Podlag« (<hi rend="italic">Anträge wegen Abänderung einzelner Stellen
                    in den
                Grundlagen</hi>), na katerih je z roko dopisan datum 29. april 1918. 
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 5: Glava dokumenta iz snopiča iz Žolgerjeve zapuščine, ki
                        ga ta edina vsebuje (Anträge) in je od vseh najmlajši, datiran je namreč z 29.
                        aprilom 1918, tj. en teden pred Žolgerjevim odstopm s položaja ministra.</head>
                    <graphic url="slika5.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: SI AS 1061 fond Ivan Žolger (Foto: Boštjan
                        Novak)</p>
                </figure>
           <p>Prav tako samo v Žolgerjevem snopiču najdemo tudi precej
                    obsežna Pojasnila k Podlagam (
                <hi rend="italic">Erläuterungen zu den Grundlagen</hi>
                …). To je dokument iz snopiča, ki je opremljen z uradnim
                    datacijskim žigom z dne 25. aprila.
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 6: Glava še enega dokumenta iz snopiča iz Žolgerjeve zapuščine, ki ga ta edina vsebuje <hi rend="italic">(Erläuterungen)</hi></head>
                    <graphic url="slika6.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: SI AS 1061, fond Ivan Žolger (Foto: Boštjan
                        Novak)</p>
                </figure> 
            <p>Daleč najbolj pomembno gradivo, ki ga vsebuje Žolgerjev snopič in ga v Ermacorovem prepisu ne najdemo, pa je pogrešana Priloga A. To vsebuje tudi snopič z dne 18. aprila, ki ga je kasneje našel Roman Hans Gröger, h kateremu se bom zaradi izjemno pomembne povezave z dokumenti s konca septembra 1918 vrnila čisto na koncu razprave. 
            </p>
                <figure>
                    <head>Slika 7:  Glava najpomembnejšega dokumenta, pogrešane Priloge A, ki vsebuje poskus razdelitve vsej dežel avstrijske polovice v t. i. »naselitvena ozemlja« (Siedlungsgebiete) na podlagi jezika prebivalstva in zaradi tega pripravljenega v strogi tajnosti; najdena je pri Žolgerju in v snopiču z 18. aprila 1918.</head>
                    <graphic url="slika7.jpg" height="400px"/>
                    <p>Vir: SI AS 1061, fond Ivan Žolger (Foto: Boštjan
                        Novak)</p>
                </figure> 
           <p>Že naslov Priloge A, <hi rend="italic">Beispiel für eine Festsetzung der
                    Siedlungsgebiete</hi> (Primer za določitev »naselitvenih ozemelj«), je nadvse poveden. Po mojem mnenju prav ta priloga razkriva vsebinsko jedro ustavne revizije, katerega potencialna sprejemljivost je bila pogoj za končni uspeh ali neuspeh cele reforme. Menim, da je zaradi tega morala biti prav vsebina te priloge pripravljena v strogi tajnosti. Dejstvo, da sem jo našla v Žolgerjevem snopiču, je zato glede preverjanja vprašanja, ali je bila Žolgerju »posebna naloga« priprave ustavne reforme res naložena, in vprašanja, ali je ta ostala zgolj deziderat, izrednega pomena. Dodatno vprašanje, ki se ob pregledu teh dokumentov pojavi, pa je, ali je bila ustavna reforma res zastavljena 
                <hi rend="italic">v smislu narodne federalizacije avstrijske
                    države</hi>, in če, kako.</p>
            <p>Kaj tako pomembnega torej vsebuje
                <hi rend="italic">Priloga A</hi>?
                    Priloga vsebuje poskus razdelitve vseh dežel avstrijske polovice v ozemlja, t.
                    i. naselitvena ozemlja, pri čemer je glavno vlogo igral jezik prebivalstva.
                    Priloga ozemlja ločuje primarno v dve vrsti kategorij, pod A. v zaokroženo
                    jezikovno ozemlje (
                <hi rend="italic">ein geschlossenes Sprachgebiet</hi>) in pod B. v t. i. posebno jezikovno ozemlje (<hi rend="italic">ein Sondersprachgebiet</hi>). V prilogi so na ta način poskusno razdeljene vse
                    dežele, in sicer na temelju obstoječih sodnih okrajev kot osnovnih enot, pri
                    čemer pa je vodilna krovna ideja vzpostavitev t. i. nacionalnih okrožij z
                    voljenimi okrožnimi predstavniškimi organi.
            </p>
            <p>Naj podam samo primer Kranjske, kjer je osnovna shema dveh
                    kategorij pri kategoriji B še natančneje razdelana:<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> Prim. z zemljevidom, ki je bil
                        zarisan na tej osnovi, zlasti tudi z njegovo legendo. Več o zemljevidu v
                        nadaljevanju pri njegovi fotografiji in v zaključku razprave.</note></p>
            <list type="unordered">
                <item> pod A. so našteta vsa 
                <hi rend="italic">zaokrožena jezikovna
                ozemlja</hi>: na Kranjskem so kot slovenska zaokrožena ozemlja označena praktično vsa; 
                </item>
                <item> pod B. 1 so našteta 
                <hi rend="italic">posebna jezikovna ozemlja</hi>: na Kranjskem so takšna bila okrožja s pretežno nemško
                    govorečim prebivalstvom; pričakovano jih najdemo v sodnih okrajih Kočevje, Novo
                    mesto in Črnomelj;
                    </item>
                <item> pod B. 2 najdemo podkategorijo t. i. 
                <hi rend="italic">dvojezičnih območij</hi>, tj. območij z več kot osmimi odstotki slovensko
                    govorečih, in sicer – kar je povedno – prav tako v sodnih okrajih Kočevje in
                    Novo mesto;
                    </item>
                <item> pod B. 3 pa so uvrščena še
                <hi rend="italic">posebej slovenska enojezična
                    območja</hi> na Kočevskem.</item>
            </list>
                <figure>
                    <head>Slika 8: Stran iz Priloge A, s prikazom več kategorij
                        »jezikovnih ozemelj« (Sprachgebiete) na Kranjskem.</head>
                    <graphic url="slika8.jpg" height="500px"/>
                    <p>Vir: SI AS 1061, fond Ivan Žolger (Foto: Boštjan
                        Novak)</p>
                </figure>  
            <p>Že na prvi pogled je jasno, da takšne natančne razdelitve
                    in opredelitve »naselitvenih ozemelj«, ki bi tudi v tradicionalno nemških
                    okrajih, kot je bilo Kočevje, šli tako na roko slovenskemu prebivalstvu, ne bi
                    mogli pričakovati od nemško nacionalno usmerjenih uradnikov in njihovih želenih
                    različic razvoja nacionalnega vprašanja v monarhiji.
            </p>
            <p>Najbolj pomembno odkritje, ki pa je vsebino Priloge A
                    plastično ponazorilo, in za katero menim, da v pomembnem delu prispeva k
                    potrditvi pričevanja Rudolfa Andrejke, pa je prinesel snopič, datiran z dnem 25.
                    septembrom 1918, a nanašajoč se na snopič z 18. aprila,<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Naj pojasnim, da ima snopič ali
                        bolje srajčka, saj dokumenti razen zemljevida v njej manjkajo, signaturo AT
                        ÖStA /AVA Inneres, Präs des k.k. Ministerium des Inneren, Protokoll Nr.
                        21713 ex 1918 (25. 9. 1918), kot svoje predhodnike (<hi rend="italic">Vorakten</hi>) pa šteje dokumente iz snopiča z dne 18. 4. 1918, ki
                        skoraj povsem ustreza Žolgerjevemu, le da je od njega za teden dni starejši
                        in ga je na podlagi mojega poizvedovanja v AVA odkril Roman Hans Gröger.
                        Signatura teh dokumentov je AT ÖStA /AVA Inneres, Präs des k.k. Ministerium
                        des Inneren, Protokoll Nr. 8930/M.I. ex 1918 (18. april 1918).
                    </note> ki ga je odkril Roman Hans Gröger – zemljevid t. i. naselitvenih ozemelj z ustrezno razdelano legendo.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Legendo k zemljevidu
                        v malce prirejenem prevodu lahko podam takole:<seg xml:space="preserve">        </seg><hi rend="bold">Primer za
                            določitev naselitvenih ozemelj</hi><seg xml:space="preserve">           </seg><hi rend="bold">Kjer je
                            enojezično, je enobarvno (ploskovno ali črtkano); kjer večjezično:
                            večbarvno</hi>
                        <hi rend="bold">Ključ</hi>: 100.000 za zaokrožena jezikovna ozemlja; 10.000 za posebna, enojezična ali večjezična
                        ozemlja (večjezično, kjer je 8 % ali 10.000
                        drugače govorečega prebivalstva)<hi rend="bold">Zaokrožena jezikovna
                        ozemlja</hi><seg xml:space="preserve">    </seg>(zeleno) nemško (rjavo) slovensko(rdeče) češko
                        (svetlo zeleno) srbohrvaško(rumeno) poljsko
                        (oranžno) italijansko<hi rend="bold">Posebna
                            jezikovna ozemlja</hi> so barvno črtkana:
                        kjer je enojezičnost: enobarvno; kjer
                        večjezičnost: večbarvno</note></p>
                <figure>
                    <head>Slika 9: Zemljevid z označenimi jezikovnimi ozemlji, na
                        podlagi Priloge A.</head>
                    <graphic url="slika9_10.jpg" width="700px"/>
                    <p>AT-ÖStA/AVA Inneres, Präs des k.k. Ministerium des
                        Inneren, Protokoll Nr. 21713 ex 1918, 25. september 1918 (Foto: Katja
                        Škrubej)</p>
                </figure>  </div>
            <div><head>Kako naj vemo, da je prav gradivo, zajeto v Žolgerjevem snopiču, tisto, ki ga lahko upravičeno povežemo z njegovo zadolžitvijo s »posebno nalogo« jeseni 1917? 
            </head>
            <p>Pri odgovoru na to pomembno vprašanje mi je spet priskočil
                    na pomoč Roman Hans Gröger z opozorilom na dokumente iz zapuščine visokega
                    uradnika notranjega ministrstva in kasneje člana avstrijske delegacije na
                    pariški mirovni konferenci Johanna Andreasa von Eichoffa
                <note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                        AT ÖStA/ KA, Militärische Nachlässe, NL B/874
                            Eichhoff von, Johannes Andreas Freiherr, Mappe 22 (dokument ni
                            datiran).
                    </note>
                – tako torej kot Žolger, le da sta bila potem na
                    nasprotnih straneh. Čeprav je med gradivom veliko nadvse pomembnih dokumentov
                    ustavnega ranga, zlasti pa tudi v zvezi s kasnejšim cesarjevim oktobrskim
                    manifestom, ki mu ga je spisal prav Eichoff, pa je v zvezi z našim vprašanjem
                    relevanten zgolj en list, pa še ta ni datiran. V celoti ga podajam v
                    opombi,<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                        <hi rend="bold">Grundlagen für die Erörterung einer
                            Verfassungsrevision</hi> (<hi rend="italic">vom Ministerrate im Herbste 1917
                            angenommen</hi>)<hi rend="bold">dürften in der vorliegenden vagen Fassung derzeit
                            nicht mehr in Betracht kommen und bei allen Parteien Mißtrauen
                            erregen</hi>.Materiale für die Verfassungsreferom bilden: 1.) Abänderung des Grundgesetzes über die
                            Reichsvertretung (Beilage A) (<hi rend="italic">vom Ministerrate in Herbste 1917
                            angenommen</hi>)<seg xml:space="preserve">      </seg><hi rend="italic">Alternativfassungen in Ministerium des Innern
                            vorbereitet</hi>.2.) Nationale Abgrenzung, und
                            zwar:a.) Festsetzung der
                            Siedlungsgebiete (Beilage B*) (vom Ministerrate in Herbste 1917
                            angenommen)
                    b.) Gebietseinteilung nach national
                            abgegrenzten Gerichtsbezirken und Kreisen (Beilage C)(im wesentlichen übereinstimmend mit dem bei der
                            Kreiseinteilung in Böhmen eingehaltenen Systeme).3.) Sprachgengesetz nach der Grundsätzen der
                            Gleichberechtigung mit Vorrang der deutschen Sprache „zur Wahrung
                            gesamtstaatlichen Interessen“ (Beilage D)(<hi rend="italic">zahlreiche Alternativfassungen im Ministerium des Innern
                            vorbereitet</hi>).Mit
                    Sprachenkarte</note> naj pa posebej opozorim na glavo dokumenta, kjer piše, da so podlage za obravnavo ustavne revizije (<hi rend="italic">Grundlagen für die Erörterung einer
                    Verfassungsrevision</hi>) prevzeli od ministrskega
                    sveta, tj. vlade, jeseni 1917,<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Naj opozorim, da konkretnih dokumentov, t. i. <hi rend="italic">Grundlagen</hi>, v mapi ni.</note>
                vendar pa v takšni ohlapni verziji ne pridejo več v
                    poštev, saj bi pri vseh strankah vzbudile nezaupanje. Ta nedatirani list je zelo
                    pomemben zaradi tega, ker nam podaja strukturo vseh sprememb, ki so jih jeseni
                    1917 načrtovali v okviru ustavne reforme. Naj tudi opozorim, da so oznake prilog
                    (A, B, C) drugačne kot pri že obravnavanih snopičih iz Žolgerjeve zapuščine,
                    vsebinsko pa v tem pregledu opisana vsebina Prilog B in C ustreza pogrešani
                    Prilogi A iz snopičev, najdenih pri Žolgerju. List bi sama poskusno datirala
                    pred januar 1918. Naj tukaj samo opozorim, da je bil Johann Andreas von Eichoff
                    pristojen za snovanje različic t. i. jezikovnih zakonov kot tretjega dela
                    reformskih gradiv.
            </p></div>
            <div><head>Ali je bil Žolger v zadnjem letu obstoja monarhije po nastopu Seidlerjeve vlade edini ali glavni snovalec revizije? 
            </head>
            <p>K temu vprašanju raziskovalca napeljuje pričevanje Rudolfa
                    Andrejke, citirano povsem na začetku te razprave. V prvi vrsti je treba pri tem
                    opozoriti, da so različne projekte za ustavno revizijo ali, kot so rekli,
                    državno reformo (<hi rend="italic">Staatsreform</hi>) pripravljali že pred prvo
                    svetovno vojno v okviru različnih organov.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Na primer že poleti 1917 tudi parlamenta, kar so
                        podprli tudi slovenski poslanci. Prim. Lukan »Die slowenische Politik und
                        Kaiser Karl«, 165.</note>
                Takoj na drugem mestu pa je treba poudariti, da je tudi
                    ta zadnja revizija v bistvu oblikovana neposredno na predhodnih in prevzeta od
                    vlade, na kar kaže tudi zgoraj opisani dokument iz Eichoffove zapuščine. Mislim,
                    da lahko postavim tezo, da je pri pripravi dokumentov, ki sem jih našla v
                    Žolgerjevi zapuščini, Žolger tesno sodeloval z Eichoffom in da je bil prav
                    Žolgerju poverjen najbolj občutljivi del, tj. del reforme, ki jo najdemo v
                    Prilogi A. Ostaja pa vprašanje, ali je to bila edina verzija revizije, ki so jo
                    v vrhovih avstrijske uprave in politike pripravljali v času Seidlerjeve vlade.
                    Ob resnem upoštevanju Žolgerjeve zadolžitve, ki tako očitno ni ostala zgolj
                    deziderat, lahko postavim še tezo o konkretnih vzrokih Žolgerjevega odstopa s
                    položaja ministra 6. maja 1918. Splošen vtis, da sta se s Seidlerjem pač
                    dokončno razšla v pogledih na razvoj nacionalnega vprašanja v okviru monarhije,
                    lahko dopolnim s tezo o čisto konkretnem historičnem ozadju,
                <note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Zanimivo o mogočem
                        neposrednem povodu za Žolgerjev odstop prim. pri Rahten, »Pravo in
                        diplomacija,« 347. Mislim, da bi bilo mogoče med obema tezama najti
                        povezavo.</note> tj. o predpostavljenem nesoglasju glede čisto konkretnega dela ustavnopravne reforme v pripravi – tj. vsebine, ki jo vsebuje Priloga A.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Še eno od vprašanj,
                        ki se poraja, odgovor pa presega obseg te razprave, je, ali ni morda Ernst
                        Seidler posebnega Oddelka za ustavna vprašanja kot ministrski predsednik
                        ustanovil kot 'protiutež' Žolgerjevemu Državnopravnemu (po vsebini
                        ustavnopravnemu! oddelku), ki je obstajal že vse od 1908 in ki so mu bila –
                        to je Žolgerju – od vsega začetka poverjena težka ustavnopravna vprašanja,
                        kot je bil na primer status Bosne in Hercegovine.</note>
            </p></div>
            <div><head
                >V kateri širši kontekst ustavnopravnih sprememb je
                    mogoče postaviti ta zadnji poskus revizije ustave?
            </head>
            <p>Že pred prvo svetovno vojno je bila ena od idej, na kakšen način rešiti »kvadraturo kroga« pri preureditvi avstrijskega dela habsburške monarhije, tj. v položaju, ko historičnih dežel vseeno ne bi odpravili, kljub temu pa bi lahko naredili pomembno koncesijo težnjam po preureditvi monarhije na nacionalni podlagi – ta, da bi znotraj dežel vpeljali t. i. nacionalna okrožja z voljenimi organi. O tem je že pred letom 1918 razmišljal tudi Žolger, to pa vemo iz posebne tematske številke 
                <hi rend="italic">Avstrijske revije za javno
                    pravo</hi> z naslovom <hi rend="italic">Länderautonomie</hi>
                iz leta 1916, v kateri so dunajski profesorji razmišljali
                    o svojih vizijah glede prihodnjega razvoja monarhije na postavljeno vprašanje
                    (
                <hi rend="italic">Rundfrage</hi>) o položaju historičnih dežel v kontekstu avstrijske ustave. Žolger je na zgolj strani in pol prispeval zelo kratek, a jasen odgovor, ki ga je sklenil takole: 
            </p>
            <p>»Zdi se, da vse izkušnje ustavne dobe zahtevajo močno,
                    finančno učinkovito samoupravo v okviru nacionalno zamejenih okrožjih, ki bi se
                    kot v polni meri razvit avtonomen del organsko na ustrezen način vključila v
                    skupno zgradbo javne uprave.« (prev. avt.)<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> »Alle Erfahrungen seit der verfassungsmäßigen
                        Ära scheinen eine kräftige, finanziell leistungsfähige Selbstverwaltung in
                        national abgegrenzten Kreisgemeinden zu verlangen, die sich in
                        entsprechender Weise als Vollwertiges autonomes Glied organisch in den
                        Gesamtbau der öffentlichen Verwaltung einfügen.« – Ivan Žolger, »[Die
                        Antwort],« v: <hi rend="italic">Länderautonomie</hi>. <hi rend="italic">Die
                            Stellung der Kronländer im Gefüge der österreichischen Verfassung. Eine
                            Rundfrage</hi>. <hi rend="italic">Sonderheft der Österreichischen
                            Zeitschrift für öffentliches Recht</hi>, ur. Hans Kelsen (Wien: Manzsche
                        k.u.k. Hof Verlags-und Universität-Buchhandlung, 1916), 198, 199.</note>
            </p>
            <p>V problematiko, da to gotovo ni ustrezalo ideji
                    federalizacije na nacionalni podlagi, kot so jo dobro leto kasneje zastopali
                    slovenski politiki z Majniško deklaracijo, se zaradi prostorskih omejitev ne bom
                    spuščala.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                        O problematiki osnovno npr. Lukan, »Die slowenische Politik und Kaiser
                        Karl«, 165.</note>
                Na podlagi snopičev, ki jih je našel Felix Ermacora in ki
                    vsebujejo štiri liste z osnovnim konceptom preobrazbe habsburške monarhije
                    »mednarodnopravno zvezo združenih držav pod žezlom habsburške dinastije« (
                <hi rend="italic">völkerrechtlicher Bund vereinigten Staaten
                    unter dem Szepter der Habsburger-Dynastie</hi>),<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">
                        Ermacora, »Österreich als Staatenbund,« 118–21.</note>
                pa lahko upravičeno domnevamo, da so bila že pozimi leta 1918 vsaj nekatera razmišljanja v vladnih krogih mnogo bolj radikalna in so dejansko kot eno od mogočih smeri razvoja že preučevala tisto, ki jo je na koncu ubesedil von Eichoff, cesar Karl pa objavil kot svoj manifest oktobra 1918. </p></div></div>
        <div><head>Zaključek</head>
            <p>Menim, da so odkriti arhivski viri dokaz, da je cesar jeseni 1917 resnično (tudi) Žolgerju naložil tajno nalogo pripraviti podlage za želeno revizijo ustave in da ta naloga ni ostala zgolj deziderat. Menim pa tudi, da sem s predstavljenimi arhivskimi viri, tj. z različnimi verzijami snopičev dokumentov, med katerimi je najmlajši prav Žolgerjev snopič z izredno pomembno Prilogo A, zlasti pa z zemljevidom, ki ga je zelo verjetno prav Žolger dal izdelati Vojnogeografskemu inštitutu sredi aprila 1918, (tj. v času, iz katerega je snopič, najden v Žolgerjevi zapuščini), potrdila pričevanje Rudolfa Andrejke o tem, s čim vse so se Žolger in njegovi slovenski sodelavci ukvarjali v petem nadstropju palače Heinrichshof, še preden je Žolger kot minister odstopil. Najverjetneje so res risali tudi zemljevide. Zato lažje verjamemo Andrejki, da so tudi podatke zanj(e), ki bi služili kot argumentacija za to, da je, konkretno, kakšen (o)kraj slovenski ali nemški, poleg statističnih podatkov, ki so bili namenjeni razmisleku o tem, ali je slovensko ozemlje sposobno samostojnega gospodarskega življenja, o katerih izrecno govori Andrejka, zbirali že pred Žolgerjevim odstopom. S tem pa postane verjetnejša tudi moja teza, da je bila velika večina pripravljalnega dela in v tem procesu ustvarjenih gradiv enako primerna podlaga za poskus zadnje revizije monarhične ustave, ki je trajal do konca aprila 1918, in v dobršnem delu tudi za pripravo ustavnih podlag za novo državno tvorbo po aprilu 1918. 
            </p>
            <p>Naj dodam še domnevo, da so bila najverjetneje prav ta
                    gradiva – zlasti pa Žolgerjevo v dolgih letih pridobljeno teoretsko in zlasti
                    tudi faktografsko znanje o teritoriju z večinskim slovenskim prebivalstvom pa
                    tudi poznavanje različnih vizij razvoja – ključna še posebej tudi za kar se da
                    široko ohranitev ali obrambo tega teritorija v okviru nove politične tvorbe na
                    pariški mirovni konferenci leta 1919.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Naj tukaj spomnim na zapis Janka Polca, s
                        katerim je leta 1939 opozoril na takrat še neizpolnjeno nalogo raziskovalcev
                        v zvezi z delom Ivana Žolgerja na mirovni konferenci in ki posredno govori v
                        prid moji domnevi: »Kar pa je storil Žolger kot delegat naše države v
                        političnem oziru zanjo, kako je kot vodja slovenske delegacije usmeril njeno
                        delo idejno in ga uredil organizatorno, kar je zlasti njegovega v
                        znanstvenih propagandnih spisih na primer o Koroški, Prekmurju, o naši meji
                        na Štajerskem, vse to popisati je doslej še neizpolnjena dolžnost članov
                        slovenske delegacije, zlasti onih, ki so imeli priliko, Žolgerjevo delo
                        stalno in bliže opazovati. Vsekakor pa moramo že danes trditi, da se je
                        njegova energija, njegova neumornost, njegova dalekovidnost udejstvovala
                        tudi v težavnem diplomatskem poslu na najodgovornejšem mestu in v
                        najusodnejšem času v polni meri.« – Janko Polec, »Slovenski pravni
                        znanstveniki pretekle dobe v tujini,« v: <hi rend="italic">Pol stoletja
                            društva »Pravnik« (spominska knjiga)</hi>, ur. R. Sajovic (Ljubljana:
                        Društvo »Pravnik«, 1939). 194–201, 200. V zadnjih letih se te naloge zelo
                        uspešno loteva kolega Andrej Rahten, o čemer priča razprava v tej reviji in
                        tudi vsaj še v Rahten, »Pravo in diplomacija,« 341–59.</note>
                Odkritje neposrednih podlag za Naredbo (»Žolgerjevo ustavo«), tj. načrta provizorne ustave in uprave za Slovenijo, ki naj bi ga v Žolgerjevem krogu pripravljali spomladi 1918, pa na raziskovalce še čaka. 
            </p>
            <p>Za konec pa bi rada poudarila še eno vprašanje, ki bi ga kazalo natančneje raziskati v prihodnje, v zvezi z glavnim ustnim virom informacij o Ivanu Žolgerju iz obdobja njegovega ministrovanja, tj. z vodjo njegovega kabineta, Rudolfom Andrejko, s čigar citatom sem prispevek začela. Zakaj je Žolger za vodjo svojega kabineta izbral prav njega (poleg dejstva, da je bil slovenskega rodu)? Domnevam, da so bila pri tem pomembna tri dejstva. Prvo je povezano z Rudolfom Andrejko samim, drugi dve, predpostavljam, pa s položajem njegovega očeta. 
            </p>
            <p>Rudolf Andrejka je pred prevzemom položaja pri Žolgerju
                    služboval na notranjem ministrstvu, kjer je Johann Andreas von Eichoff
                    pripravljal različice jezikovnih zakonov kot del celovite revizije reforme,
                    katere najbolj občutljivi del je pripravljal po mojem mnenju Ivan Žolger. Menim,
                    da bi Rudolf Andrejka utegnil opravljati med njima (med drugim) neke vrste
                    kurirsko, morda celo zaupniško vlogo.
                <note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Vprašanje, na
                        katero delovno mesto v okviru notranjega ministrstva se je Rudolf Andrejka
                        po Žolgerjevem odstopu res vrnil in tam ostal do razpada monarhije ter
                        prihoda v Ljubljano, bi si kdaj v prihodnje zaslužilo več pozornosti, zlasti
                        v povezavi z iskanjem neposrednih predlog za »<hi rend="italic">načrt
                            provizorne ustave in uprave za Slovenijo</hi>«, kot se je Andrejka sam
                        izrazil v citatu, navedenem na začetku prispevka, ki je kasneje postal
                        osnova za t. i. »Žolgerjevo ustavo« slovenskega dela Države SHS.
                </note> Oče Rudolfa Andrejke, Jernej Andrejka (prvi z nazivom plemeniti Livnograjski), pa je bil poročnik v avstrijski vojski v času, ko je ta zasedla Bosno in Hercegovino (1878–79), nato pa je vojaško kariero nadaljeval in uspešno zaključil s činom majorja v cesarski gardi na Dunaju leta 1909. Ivanu Žolgerju bi vsaj posredno lahko posredoval podatke, mnenja ali nasvete v zvezi z dvema nadvse pomembnima in medsebojno tesno povezanima področjema ustavnega ranga, s katerima se je Žolger po službeni dolžnosti, kot smo videli, poglobljeno ukvarjal: o položaju avstrijske vojske in o položaju novoosvojene pokrajine, Bosne in Hercegovine, za kar je Žolger kot vodja Državnopravnega oddelka, naj spomnim, leta 1910 prejel svoje prvo cesarjevo odlikovanje. 
            </p></div>
    </body>
        <back>
           <div type="bibliography">     <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>AT ÖStA, <hi rend="italic">Österreichisches Staatsarchiv</hi>:
                    <list>
                        <item><hi rend="italic">Haus-, Hof- und Staatsarchiv </hi>(HHStA)
                <list type="unordered">
                    <item>AT ÖStA /HHStA Kabinettsarchiv Geheimakten 41 (alt
                        41, 42). ); Z. 5720/M.P. ex 1917, ord. 1751 ex 1917: Entwürfe des
                        Allerhöchsten Handschreiben (Reichenau, am 30. Aug. 1917)</item>
                </list></item>
                </list>
                        <list><item><hi rend="italic">Allgemeines Verwaltungsarchiv - Finanz- und Hofkammerarchiv </hi>(AVA)
                <list type="unordered">
                    <item>AT ÖStA /AVA, Inneres, MRP-Präs. A 96
                        Ministrratspräsidium, Akten 1–150: Zl.: i-200, Protokoll Nr. 42/1910 (4.
                        Jänner)
                    </item>
                    <item>AT ÖStA /AVA Inneres MRP Präs. A 347
                        Österreich-ungarischer Ausgleich, 1916, Protokoll Nr 1175/1916 (5. April) in
                        Protokoll Nr. 1362/1916 (14. März)</item>
                    <item>
                        AT ÖStA /AVA Inneres, Präs des k.k. Ministerium des
                            Inneren, Protokoll Nr 8930/1918 (18. April)
                    </item>
                    <item>AT ÖStA /AVA Inneres, Präs des k.k. Ministerium des
                        Inneren, Protokoll Nr 21713/1918 (25. September)
                    </item>
                </list></item></list>
                        <list><item><hi rend="italic">Kriegsarchiv </hi>(KA)
                <list type="unordered">
                    <item>AT ÖStA /KA,
                        Militärische Nachlässe, NL B/874 Eichhoff von, Johannes Andreas Freiherr,
                        Mappe 22.</item>
                </list> </item></list>
                <list type="unordered">
                    <item>SI AS, Arhiv Republike Slovenije:
                        <list><item>SI AS 1061, Ivan Žolger.</item></list></item>
                </list>
                    </item></list>
                <listBibl>
                    <head>Elektronski viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Verfassungsdienst –
                        Wikipedia</hi>. Dostopno na: <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Verfassungsdienst">https://de.wikipedia.org/wiki/Verfassungsdienst</ref>, pridobljeno 6. 10. 2019.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Andrejka, Rudolf. »Zaslužni slovenski upravni juristi.« V: <hi rend="italic">Pol stoletja društva »Pravnik«
                        (spominska knjiga)</hi>, ur. Rudolf Sajovic,
                            130, 131. Ljubljana: Društvo »Pravnik«, 1939.</bibl>
                    <bibl>Ehs, Tamara, Olechowski, Thomas in Kamila Staudigl-Ciechowicz. 
                        <hi rend="italic">Die Wiener Rechts-und
                            Staatswissenschaftliche Fakultät 1918</hi>–<hi rend="italic">1938</hi>. Schriften des Archivs der Universität Wien. Wien:
                                V&amp;R Unipress, 2014.</bibl>
                    <bibl>Ermacora, Felix. »Österreich als Staatenbund und zum Volksstämme-Regionalismus am Ende des Ersten Weltkrieges.« V: <hi rend="italic">Bürgen – Regionen – Völker (Festschrift für Franz H. Riedl), </hi>ur. Theodor Veiter, 107–21. Wien: Wilhelm Braumüller,
                        1986.</bibl>
                    <bibl>Gröger, Roman Hans. <hi rend="italic">Oktober 1918. Vorgeschichte und Folgen.
                        Ein Beitrag zum 100. Jahrestag des Völkermanifestes</hi>. Horn: Verlag Berger, 2018.</bibl>
                    <bibl>Hellsberg, Clemens. <hi rend="italic">Demokratie der
                        Könige</hi>. <hi rend="italic">Die Geschichte der Wiener
                            Philharmoniker</hi>. Zürich: Schweizer
                                Verlagshaus; Wien: Kremayr &amp; Scheriau; Mainz: Musikverlag Schott,
                                1992.</bibl>
                    <bibl>Kelsen, Hans. <hi rend="italic">Österreichisches Staatsrecht. Ein
                        Grundriss Entwicklungsgeschichtlich dargestellt</hi>. Tübingen: Mohr, 1923.
                    </bibl>
                    <bibl>Kelsen, Hans. »Zur Reform der verfassungsrechtlichen Grundlagen der Wehrmacht Österreich-Ungarns.« 
                        <hi rend="italic">Zeitschrift für Militärrecht I </hi>(1917/1918): 8–23.</bibl>
                    <bibl>Lukan, Walter. »Die slowenische Politik und Kaiser Karl.« V: <hi rend="italic">Karl I.
                        (IV.)</hi>. <hi rend="italic">Die erste Weltkrieg und das Ende der
                            Donaumonarchie</hi>, ur. Andreas Gottsmann,
                                159–86. Wien: Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften,
                                2007.</bibl>
                    <bibl>Polec, Janko.
                        <hi rend="italic">Die völkerrechtliche Stellung von
                            Bosnien und Herzegowina vor der Annexion</hi>.
                                Laibach: Kleinmayr &amp; Bamberg, 1908 [Poseben odtis iz časopisa
                        <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>].</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Polec, Janko (1880–1956)
                        -</hi><seg xml:space="preserve">  </seg><hi rend="italic">Slovenska biografija. </hi>Ljubljana: 
                            Slovenska akademija znanosti in umetnosti, Znanstvenoraziskovalni center SAZU, 2013. Dostopno na: 
                        <ref target="http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi445951/#slovenski-biografski-leksikon">http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi445951/#slovenski-biografski-leksikon</ref>. Pridobljeno 1. 2. 2019.</bibl>
                    <bibl>Polec, Janko. »Slovenski pravni znanstveniki pretekle dobe v tujini.« V: <hi rend="italic">Pol stoletja društva »„Pravnik«“
                        (spominska knjiga)</hi>, ur. R. Sajovic, 194–201.
                            Ljubljana: Društvo »„Pravnik«“, 1939.</bibl>
                    <bibl>Rahten, Andrej. »Pravo in diplomacija: primer dr.
                        Ivana Žolgerja,« V:
                        <hi rend="italic">Challenges of contemporary
                            international law and international relations: liber amicorum in honour of
                            Ernst Petrič</hi>, ur. Miha Pogačnik, 343–59.
                                Nova Gorica: Evropska pravna fakulteta, 2011.</bibl>
                    <bibl>Ribnikar<hi rend="italic">,</hi> Anton. »Naredba o prehodni upravi v Sloveniji iz leta 1918 in njen pomen za Slovenijo.«<hi rend="italic"> Arhivi</hi>
                        26, št. 1 (2003): 119–28.</bibl>
                    <bibl>Rumpler, Helmut. <hi rend="italic">Das Völkermanifest Kaisers Karls von
                        16. Oktober
                        1918</hi> (<hi rend="italic">letzter Versuch zur Rettung des
                            Habsburgerreiches</hi>). München: Oldenburg
                                Verlag, 1966.
                    </bibl>
                    <bibl>Rybář, Miloš. Žolger,
                        Ivan, vitez (1867–1925) - <seg rend="italic">Slovenska biografija.</seg> Ljubljana: 
                            Slovenska akademija
                                znanosti in umetnosti, Znanstvenoraziskovalni center SAZU, 2013.
                         Dostopno na:
                        <ref target="http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi909172/#slovenski-biografski-leksikon">http://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi909172/#slovenski-biografski-leksikon</ref><hi rend="Hyperlink"><seg style="font-size:12pt">. Pridobljeno 1. 2.
                            2019.</seg></hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec, </hi>31. 8. 1917, 1. »Jugoslovan dr. Ivan Žolger minister.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski gospodar, </hi>6. 9. 1917, 1. »Novo ministrstvo. Štajerski Slovenec dr. vitez Žolger minister.« 
                    </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski
                        gospodar,</hi> 22. 11. 1917, 3. »Tedenske novice. Minister dr. vitez Žolger.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zbori</hi> 10, št. 3 (1934), 13, 14. »Naši skladatelji: Karel Jeraj.« </bibl>
                    <bibl>Wandruszka, Adam in Peter Urbanitsch. 
                        <hi rend="italic">Die Habsburgermonarchie 1848</hi>–<hi rend="italic">1918:
                            Verwaltung und Rechtswesen. Band 2 von Österreichische Akademie der
                            Wissenschaften: Die Habsburgermonarchie
                            1848-1918.</hi> Wien: Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, 1975.</bibl>
                    <bibl>Žolger, Ivan. <hi rend="italic">Der Staatsrechtliche Ausgleich zwischen
                        Österreich und Ungarn</hi>. Leipzig: Duncker und
                            Humblot, 1911.</bibl>
                    <bibl>Žolger, Ivan. »Die staatrechtlichen Grundlagen der
                        Wehrmacht Österreich-Ungarns.«
                        <hi rend="italic">Zeitschrift für öffentliches
                            Recht</hi>, (1915/1916), Jg. 2, H 5–6,
                                525–615.</bibl>
                    <bibl>Žolger, Ivan. »[Die Antwort].« V: <hi rend="italic">Länderautonomie</hi>. <hi rend="italic">Die Stellung der Kronländer im Gefüge
                        der österreichischen Verfassung. Eine
                        Rundfrage</hi>. <hi rend="italic">Sonderheft der Österreichischen
                            Zeitschrift für öffentliches Recht</hi>, ur. Hans
                                Kelsen, 198, 199. Wien: Manzsche k.u.k. Hof Verlags-und
                                Universität-Buchhandlung, 1916.
                    </bibl>
                </listBibl>
               <listBibl>
                   <head>Tiskani viri</head>
                   <bibl><hi rend="italic">Hof-und Staats-Handbuch der
                       Österreichisch-Ungarischen Monarchie für das Jahr 1908. XXXIV.
                       Jahrgang</hi>. Wien: Druck und Verlag der k. k. Hof- und Staatsdrückerei, 1908. </bibl>
                   <bibl><hi rend="italic">»Öffentliche Vorlesungen an der k. k. Universität zu Wien,
                       Winter Semester 1915/1916,</hi> B. Rechts-und Staatwissenschaftliche
                       Fakultät; IX. Staats-und Verwaltung«. <hi rend="italic">Vorlesungsverzeichnis
                           1914/1915–1921/1922</hi>, Z 84 L. Wien:
                       Univ.-Archiv Wien, 1922.</bibl>
               </listBibl>
           </div>
<div type="summary" xml:lang="en">
    <docAuthor>Katja Škrubej</docAuthor>
                <head>IVAN ŽOLGER AND THE LAST
                    REVISION ATTEMPT OF THE CONSTITUTION OF THE
                    HABSBURG MONARCHY: POSSIBLE TIES TO CONCIEVING THE
                    CONSTITUTIONAL FOUNDATIONS FOR THE NEW POLITY</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>In her paper, the author focuses on two key questions: first, on whether the task of preparing the last revision attempt of the constitution of the Austrian part of the Habsburg monarchy was in autumn of 1917 indeed entrusted as a special secret task (also) to Ivan Žolger by the Emperor, and second, on whether he really was able to act on it in the months that followed. The official appointment of Žolger to the position of a Minister <hi rend="italic">sans
                    portefeuillle</hi> by the Emperor did not entail any such hint, yet among the experts, a general opinion was formed that this was so. It was formed on the basis of the entry about Žogler in the Slovene biographical lexicon, which in its turn was written on the basis of the testimony by Rudolf Andrejka, the head of Žolger’s cabinet when he was minister in the last technical government of Ernst Seidler. The research and consequently the present paper were triggered by the question, whether any of the above can be proven by the archival documents. In the first part of the paper, dedicated to the Žolger’s work generally in the period in question, the author reveals newly discovered archival documents about Žolger’s leading the so-called <hi rend="italic">Staatsrechtliches
                        Department</hi> in the scope of the <hi rend="italic">k. k.
                            Ministerratspräsidium</hi>. The Department is still counted today as the predecessor to the Austrian <hi rend="italic">Verfassungsdienst</hi>. The documents prove that the department was founded in 1908 and not in 1910, as it was maintained in the scant literature until now, because in 1910, for its excellent leading, Žolger was already awarded the first of his honours by the Emperor. From the reasons for the honour, it is clear that Žolger had been entrusted with one of the most difficult constitutional issues of the time, i.e. the legal integration of Bosnia and Herzegovina, as a newly annexed province, which counted as a joint matter of the Austrian and Hungarian constitutional parts. The theses is formulated, that this was not unexpected since Žolger was seen as one of the most important experts on Austro-Hungarian compromise and was certainly the only one that dedicated to the issue a monography of fundamental importance, his 
                    <hi rend="italic">Der Staatsrechtliche Ausgleich zwischen
                        Österreich und Ungarn</hi>
                    (Leipzig, 1911). The author also comments on the excerpt
                        from the program of studies from the winter semester 1915/16 of the University
                        Of Vienna Faculty Of Law, which shows, that the ones that lectured side by side
                        on the Austro-Hungarian compromise were Ivan Žolger, Hans Kelsen and Ernst
                        Seidler. In continuation, by revealing the newly discovered archival documents,
                        their description and evocation of larger historical context, the author in her
                        conclusion answers affirmatively to both key research questions on the last
                        revision attempt of the constitution of the Austrian part of the Monarchy. She
                        points out the crucial importance of the so-called Annex A (<hi rend="italic">Beilage A: Beispiel für eine Festsetzung
                            der
                            Siedlungsgebiete</hi>) of the document, entitled <hi rend="italic">Grundlagen für die Erörterung einer
                                Verfassungsrevision</hi>, which was missing from the
                                    descriptions of the documents, first published by Felix Ermacora. She found it
                                    in Žolger’s Estate in the Archives of the Republic of Slovenia. In the end, the
                                    author formulates a thesis that the discovered documents, especially the
                                    so-called linguistic map (<hi rend="italic">Sprachenkarte</hi>), show that one other testimony
                                        of Rudolf Andrejka is also to be trusted. It is highly probable that the high
                                        Slovene officials from Žolger’s circle really started with preparing the
                                        necessary factual as well as theoretical foundations for the »conception of the
                                        provisional constitution and administration for Slovenia« (<hi rend="italic">načrt provizorne ustave in uprave za
                                            Slovenijo</hi>), that served as foundation half a
                                                year later for the so called “Žolger’s constitution” for the Slovene part of the
                                                State of SHS, already before the demission by Ivan Žolger on May 6
                                                1918.</p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>