<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poklicne bolezni in z delom povezane bolezni v Sloveniji<note place="foot"
                        xml:id="ftn1" n="*">Članek je nastal v okviru raziskovalnega programa <hi
                            rend="italic">Gospodarska in socialna zgodovina</hi> P6 0280, ki ga
                        financira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz
                        državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <forename>Nina</forename>
                    <surname>Vodopivec</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>znanstvena sodelavka</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>nina.vodopivec@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2021-11-12</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3896</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>occupational diseases</term>
                    <term>occupational health and safety</term>
                    <term>socialism</term>
                    <term>post-socialist transformation</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>poklicne bolezni</term>
                    <term>zdravje in varstvo pri delu</term>
                    <term>socializem</term>
                    <term>postsocialistična transformacija</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2021-11-16T11:50:36Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Nina Vodopivec<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstvena sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; <ref target="mailto:nina.vodopivec@inz.si"
                            >nina.vodopivec@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.3.06</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Avtorica poveže sodobno sistemsko neurejenost poklicnih bolezni
                        v Sloveniji z družbenopolitičnimi spremembami in s preoblikovanimi
                        političnimi razmerji v zadnjih tridesetih letih, s paradigmo
                        samoodgovornosti na področju zdravja ter dela in z družbenim razumevanjem
                        poklicnih in s poklicem povezanih bolezni. Usmeri se tudi v zgodovino
                        razvoja stroke zdravja in varnosti pri delu. Zdravja in varnosti pri delu ne
                        obravnava skozi biomedicinsko, temveč političnoekonomsko ter
                        družbenokulturno perspektivo. Poklicno zdravje razlaga kot politično
                        družbeni fenomen, ki je povezan s strukturno ranljivostjo ljudi. Avtorica se
                        ob doživljanju bolezni in poškodb zaradi dela sklicuje na etnografske
                        raziskave, opravljene s tekstilnimi delavkami in delavci.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: poklicne bolezni, zdravje in varstvo pri delu,
                        socializem, postsocialistična transformacija</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>OCCUPATIONAL AND WORK-RELATED DISEASES IN SLOVENIA</head>
                <p><hi rend="italic">The author links the current systemic lack of regulation of
                        occupational diseases in Slovenia to the socio-political changes and
                        transformations of political relations that have taken place in the last
                        thirty years – to the paradigm of self-responsibility in the field of health
                        and work and to the social understanding occupational diseases and
                        work-related illnesses . She also focuses on the history of the occupational
                        health and safety profession. She does not look at occupational health and
                        safety from the biomedical viewpoint but rather from the political-economic
                        and socio-cultural perspective. She explains occupational health as a
                        political and social phenomenon related to people's structural
                        vulnerability. In her exploration of the experiences of work-related illness
                        and injury, the author draws on ethnographic research with textile
                        workers.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: occupational diseases, occupational health and
                        safety, socialism, post-socialist transformation</hi></p>
            </div>
            <div/>
        </front>
        <body>
            <p>Ko sem pred štirinajstimi leti pisala monografijo o spominih in sodobnih izkušnjah
                tekstilnih delavk in delavcev v Sloveniji, bolnim in poškodovanim telesom nisem
                posvetila večje pozornosti. Pa ni šlo za to, da problema ne bi opazila. Večina mojih
                sogovornic in sogovornikov je trpela za kostno-mišičnimi poškodbami, starejše
                delavke še za naglušnostjo, mlajše za anksioznostjo in tesnobo. Ko sem se za kratek
                čas zaradi terenske raziskave zaposlila v proizvodnji Predilnice Litija, sem na
                svojem telesu začutila nekatere vplive dela na telo, o katerih so mi pripovedovale
                sogovornice. Kljub temu pa sem takrat tudi sama – podobno kot številni sogovorniki
                in širša družba – poškodbe, obolenja ter bolniško odsotnost tekstilnih delavk in
                delavcev obravnavala v povezavi s stroški (ne)dela in družbenega naturalizma: bilo
                je samoumevno, da je imel tisti, ki je delal v tekstilni industriji, probleme s
                hrbtenico in zapestji. Predstojnica Kliničnega inštituta za medicino dela, prometa
                in športa v Ljubljani Metoda Dodič Fikfak me je na najinem prvem srečanju leta 2011
                opozorila na poklicne bolezni, na bolezni, povezane z delom, in na psihofizične
                vplive gospodarskega prestrukturiranja na ljudi. Poklicna bolezen je v medicini dela
                definirana kot bolezen, do katere pride zaradi neposrednega vpliva dela. Pri
                boleznih, povezanih z delom, pa je ta vpliv posreden. Šele po pogovoru z zdravnico
                sem se začela intenzivneje zanimati za vplive dela in delovnih razmer na ljudi in
                njihova telesa ter za načine, kako so takšne povezave družbeno obravnavane.</p>
            <p>Z opisom svojega dojemanja poškodb in obolenj zaradi dela želim poudariti, da sem
                sama – podobno kot pretežni del družbe, menedžerjev, tehnikov ter delavk in delavcev
                – bolezni in poškodbe obravnavala kot individualni problem posameznika, zveze med
                delom in boleznijo ter poškodbo pa nisem obravnavala v družbeni oziroma strukturni
                pogojenosti. Takšne obravnave povezujem s specifičnimi družbenimi in kulturnimi
                razumevanji bolezni, zdravja, telesa in dela, povezav med njimi in tudi s
                političnimi razmerji med kapitalom (delodajalci), delom (delavkami in delavci) in
                državo (politiko).</p>
            <p>Silvo Mlinar sem spoznala v Murski Soboti dve leti po stečaju tovarne oblačil Mura
                leta 2011. Bila je ena številnih nekdanjih tekstilnih proizvodnih delavk, ki je
                trpela za sindromom karpalnega kanala (ukleščenega živca). Zaradi razširjenosti teh
                poškodb pri šiviljah so nekateri sindrom poimenovali bolezen šivilj. Nepripoznanje
                poklicnih bolezni v Sloveniji je to bolezen (kot tudi številne druge)
                individualiziralo. Silvi dolgo nihče ni verjel, da je z njenim zapestjem kaj resno
                narobe. V proizvodnji in pri zdravniku so jo obravnavali, kot da se izogiba delu. Na
                svoje stroške si je plačala pregled pri specialistu, ki jo je takoj napotil na
                kirurgijo v Maribor, kjer so jo v nekaj dneh operirali. Po operaciji zapestja Silvi
                niso odobrili dela za krajši delovni čas, zato se je ob delovni obremenitvi njeno
                stanje poslabšalo. Poškodba se je razširila po celi strani telesa. Potrebna je bila
                še ena operacija. Ne glede na to Silvi pristojne institucije niso priznale
                invalidnosti.</p>
            <p>Silva je po stečaju tovarne leta 2009 aktivno iskala delo, zaradi slabega
                zdravstvenega stanja pa je bila <hi rend="italic">težje zaposljiva</hi>. Biti težko
                zaposljiv ne pomeni le, da prihajaš iz tekstilne industrije, panoge, ki jo bremeni
                strukturna brezposelnost. To lahko zajame telesne poškodbe, zaradi katerih se je
                težje zaposliti drugod, saj je pogosto težko opraviti zdravniški pregled pred novo
                zaposlitvijo.</p>
            <p>Sodobno sistemsko neurejenost poklicnih bolezni v Sloveniji povezujem z
                družbenopolitičnimi spremembami zadnjih trideset let, s preoblikovanimi političnimi
                razmerji, s paradigmo samoodgovornosti na področju zdravja ter dela in z družbenim
                razumevanjem poklicnih in s poklicem povezanih bolezni. V prispevku povežem tematiko
                z razvojem stroke varnost pri delu in medicine dela.</p>
            <p>Zdravje in varnost pri delu nista nevtralni kategoriji, ki bi ju določalo zgolj
                tehnično ali biomedicinsko znanje, temveč sta rezultat družbenega in zgodovinskega
                boja med kapitalom, delom in politiko. Političnoekonomska perspektiva je torej pri
                razpravi o poklicnem zdravju in varnosti pomembna. V članku pa opozarjam, da je
                treba poleg tega upoštevati tudi vsakodnevne prakse zaposlenih na delovnem mestu in
                izven njega ter njihove poglede in razumevanja. Poklicno zdravje oziroma bolezen
                razumem kot političnodružbeni fenomen, ki je povezan s strukturno ranljivostjo
                ljudi. V zadnjih osemnajstih letih sem se ukvarjala z raziskovanjem izkušenj
                tekstilnih industrijskih delavk in delavcev v obdobju postsocialističnih in
                neoliberalnih prestrukturiranj, zato se ob doživljanju bolezni in poškodb zaradi
                dela sklicujem predvsem nanje.</p>
            <div>
                <head>Sistemska (ne)urejenost poklicnih bolezni</head>
                <p>Predstojnica Klinike za medicino dela, prometa in športa Metoda Dodič Fikfak je
                    skupaj z raziskovalkami in raziskovalci, nekaterimi drugimi zdravnicami ter
                    zdravniki in z izvršno sekretarko na Zvezi svobodnih sindikatov Slovenije (ZSSS)
                    Lučko Böhm v javnosti zadnjih dvajset let najbolj glasno opozarjala na problem
                    sistemskega nepriznanja poklicnih bolezni, bolezni, povezanih z delom, in
                    psihofizičnih posledic gospodarskih prestrukturiranj v Sloveniji na ljudi.</p>
                <p>Na sistemski ravni je problematično, da se poklicne bolezni in bolezni, povezane
                    z delom, ne odkrivajo – ne zgolj v tekstilni industriji, temveč tudi na drugih
                    delovnih mestih, tako v zdravstvu, akademskem svetu, javnem sektorju kot tudi
                    med naraščajočim številom prekarcev. Poklicne bolezni in bolezni, povezane z
                    delom, se ne spremljajo sistematično, posledično pa se ne spreminjajo delovne
                    razmere. To pomeni, da se ne preprečujejo in da lahko do poškodb prihaja še v
                    nadaljevanju. Nadaljnji problem je, da oboleli in poškodovani ne dobijo
                    odškodnin, niti ne pravih diagnoz, njihove bolezni niso družbeno prepoznane v
                    strukturni pogojenosti, so individualizirane, s težavami in posledicami se
                    spopadajo sami. Ker se bolezni ne spremljajo sistematično, nihče ne ve, kakšne
                    sploh so in koliko so razširjene. Bolezen se lahko pojavi tudi več let po
                    upokojitvi ali stečaju in takrat je niti ljudje sami ne povezujejo z delom.
                    Pogosto teh povezav med delom in boleznijo ali poškodbo ne vidimo niti v času
                    zaposlitve ali pa jim ne posvetimo pozornosti. Medicinsko diagnosticiranje in
                    politično priznanje bolezni je pomembno, pomembno pa je tudi njeno družbeno
                    prepoznanje, saj vpliva na to, kako ljudje sami razlagamo svojo bolečino in kako
                    se umestimo v družbo.</p>
                <p>Pretekla socialistična zakonodaja je verificirala 48 skupin poklicnih
                        bolezni.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1">»Samoupravni sporazum o
                        poklicnih boleznih,« <hi rend="italic">UL SFRJ</hi> št. 38/83, 22. 7.
                        1983.</note> Na leto so ugotovili okoli 890 primerov, večinoma zaradi
                    zastrupitve. Takšno število poklicnih bolezni naj bi po mnenju zdravnice Dodič
                    Fikfak pričakovali tudi danes.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">Metoda
                        Dodič Fikfak, »Uvod,« v: Metoda Dodič Fikfak, Alenka Franko, Alenka Škerjanc
                        in Martin Kurent, <ref
                            target="https://www.zsss.si/wp-content/uploads/2016/07/IzbranePomembnejsePoklicneBolezni_OcenTveganja_Prirorcnik_2016.pdf"
                                ><hi rend="italic">Izbrane/pomembnejše poklicne bolezni –
                                Ocenjevanje tveganja za nastanek poklicnih bolezni –
                            priročnik</hi></ref> (Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov Slovenije,
                        2016), 7. Informativna oddaja <hi rend="italic">Koda: poklicne bolezni</hi>
                        (Informativna oddaja Televizija Slovenija), 2018, 12. min., <ref
                            target="https://4d.rtvslo.si/arhiv/koda/174581889"
                            >https://4d.rtvslo.si/arhiv/koda/174581889</ref>, pridobljeno 21. 9.
                        2021.</note> Zaradi njihovega neodkrivanja v zadnjih tridesetih letih pa bi
                    bila lahko ta številka tudi okrog 1500. Po mednarodnih ocenah naj bi v Sloveniji
                    letno samo zaradi poklicnega raka umrlo 440 ljudi.<note place="foot"
                        xml:id="ftn5" n="3">Jukka Takala, »Eliminating Occupational Cancer in Europe
                        and Globally,« <hi rend="italic">Industrial Health</hi> 53, št. 4 (2015):
                        307–09, cit. po Lučka Böhm, »Predgovor,« v: <ref
                            target="https://www.zsss.si/wp-content/uploads/2016/07/IzbranePomembnejsePoklicneBolezni_OcenTveganja_Prirorcnik_2016.pdf"
                                ><hi rend="italic">Izbrane/pomembnejše poklicne bolezni,
                        </hi></ref>5.</note></p>
                <p>Informacije o poklicnih boleznih imata Inšpektorat za delo in Zavod za
                    pokojninsko in invalidsko zavarovanje Slovenije (ZPIZ). A te so pomanjkljive,
                    kar kaže podatek,<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">Po poročanju Jasne Arko,
                        »Zaradi dela obolijo, nekateri tudi umrejo,« <hi rend="italic">Primorske
                            novice</hi>, 14. 5. 2019.</note> da leta 2018 na inšpektorat za delo ni
                    nihče prijavil poklicnih bolezni, so pa invalidske komisije Zavoda za
                    pokojninsko in invalidsko zavarovanje v 36 primerih navedle poklicno bolezen kot
                    vzrok nastanka invalidnosti. Petnajst ljudi je istega leta umrlo v nezgodi pri
                    delu. Invalidske komisije pri Skupnosti pokojninskega in invalidskega
                    zavarovanja so edine, ki smejo priznati poklicno bolezen. To pomeni, da tistim,
                    ki niso invalidi, bolezni ne priznajo.</p>
                <p>Po letu 1991 je Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje (ZPIZ) priznal
                    povprečno trideset poklicnih bolezni na leto. Zadnji veljavni seznam skupin
                    poklicnih bolezni je leta 2003 skupaj s pravilnikom predpisalo Ministrstvo za
                    delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti. Seznam pa je po mnenju
                    zdravnice Dodič Fikfak v praksi neuporaben, je zastarel, saj sledi priporočilom
                    Evropske komisije iz leta 1990.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5"><ref
                            target="http://www.uradni-list.si/1/index?edition=200385">UL RS št. 85,
                            29. 8. 2003, 12693.</ref></note> Slovenija kljub zakonski obvezi še do
                    danes ni potrdila nacionalnega registra poklicnih bolezni (razen v primeru
                    bolezni zaradi izpostavljenosti azbestu),<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6"
                        >Na podlagi zakona o prepovedi proizvodnje in prometa z azbestnimi izdelki
                        ter o zagotovitvi sredstev za prestrukturiranje azbestne proizvodnje v
                        neazbestno (<hi rend="italic">UL RS</hi> št. 56, 11. 10. 1996, 4641) je
                        minister za zdravje izdal Pravilnik o določitvi poklicnih bolezni zaradi
                        izpostavljenosti azbestu. <hi rend="italic">UL RS</hi> št. 26, 16. 5. 1997,
                        2122.</note> nima pravilnika, ki bi določal pogoje ter pravno urejene
                    predpise, ki bi določali verifikacijo takšnih bolezni. Verifikacija bolezni
                    pomeni dokaz vzročne povezave med boleznijo in delovnim mestom: dokazati je
                    treba, da je bolezen povzročil neposredni vpliv organizacije dela ali pa da je
                    bila ta povezava posredna (v primeru z delom povezanih bolezni).<note
                        place="foot" xml:id="ftn9" n="7">Hrup škodljivo vpliva na sluh, pri čemer
                        govorimo o poklicni bolezni. Hrup lahko vpliva tudi na delovanje živčnega
                        sistema, na ravnovesje hormonov, srčnožilni sistem, duševno zdravje. V tem
                        primeru gre po biomedicinski razlagi za bolezni, povezane z delom. – <hi
                            rend="italic">Kaj je bolezen, povezana z delom, </hi><ref
                            target="https://zssszaupnikvzd.si/okvare-zdravja-na-delovnem-mestu/bolezni-povezane-z-delom/"
                            >https://zssszaupnikvzd.si/okvare-zdravja-na-delovnem-mestu/bolezni-povezane-z-delom/</ref>,
                        pridobljeno 21. 9. 2021.</note> Bolezen mora biti navedena tudi v seznamu
                    poklicnih bolezni.</p>
                <p>Leta 2009 je Ministrstvo za zdravje, ki je prevzelo primarno pristojnost za
                    urejanje razmer glede poklicnih bolezni,<note place="foot" xml:id="ftn10" n="8"
                        >Za sprejem pravilnika o poklicnih boleznih kljub temu ostajata pristojni
                        obe ministrstvi.</note> Kliničnemu inštitutu za medicino dela, prometa in
                    športa naročilo pripravo smernic ter kriterijev za priznanje poklicnih bolezni.
                    Smernice so bile pripravljene, kar pa ni prispevalo k večjemu odkrivanju
                    poklicnih bolezni.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9">V skladu z Zakonom o
                        pokojninskem in invalidskem zavarovanju bi predpis, ki bi določal pogoje in
                        verifikacijo, moral do leta 2014 določiti minister za zdravje. – Dodič
                        Fikfak, »Uvod,« 7.</note> Po prepričanju zdravnice Dodič Fikfak to kaže na
                    pomanjkljivost predpisov, ne strokovnih usmeritev. Leta 2018 je bil v javni
                    razpravi predlog novega pravilnika o poklicnih boleznih, ki ga je pripravila
                    ministrica za zdravje Milojka Kolar Celarec, a je razprava zaradi odstopa vlade
                    Mira Cerarja zastala<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10">Ministri pa bi
                        lahko, kot je zapisano na spletni strani ZSSS, v okviru tekočih poslov
                        izdali podzakonske akte, za katere jih pooblašča zakon. In <ref
                            target="http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ZAKO6280">Zakon o
                            pokojninskem in invalidskem zavarovanju</ref> pooblašča ministrico za
                        zdravje, da izda Pravilnik o poklicnih boleznih. – <hi rend="italic">Predlog
                            Pravilnika o poklicnih boleznih</hi>.</note> in stoji še danes. In to
                    kljub zakonski obvezi in ratificiranem sporazumu z mednarodno organizacijo
                    dela.</p>
                <p>Zdravnica Metoda Dodič Fikfak in sindikalistka Lučka Böhm opozarjata, da je
                    osrednji problem v zakonodaji, ki temelji na konfliktu interesov. Postopek
                    verifikacije namreč izvaja specialist medicine dela, prometa in športa, s
                    katerim ima delodajalec pogodbo. Specialisti medicine dela, prometa in športa so
                    začeli v devetdesetih letih prejšnjega stoletja prodajati svoje storitve na
                    trgu. Takrat so bile odpravljene skoraj vse obratne ambulante, zato so
                    delodajalci sklepali pogodbe z zunanjimi izvajalci medicine dela v javnih
                    zdravstvenih zavodih ali s samostojnimi podjetniki. Ob sumu na poklicno bolezen
                    naj bi delodajalec, ki je po zakonu o varstvu pri delu iz leta 1999<note
                        place="foot" xml:id="ftn13" n="11"><hi rend="italic">UL RS</hi> št. 56, 13.
                        7. 1999, 7063.</note> odgovoren za varnost pri delu, napotil delavca k
                    zdravniku. »Ne poznam delodajalca,« je dejala zdravnica Dodič Fikfak, »ki bi z
                    neprimernim delovnim okoljem delavcu najprej povzročil določeno bolezen, po tem
                    pa ga iz lastne dobrosrčnosti napotil na pregled, da mu odkrijejo bolezen, ki mu
                    jo je povzročil, na osnovi tega pa bi ta od njega lahko zahteval
                        odškodnino.«<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">Črt Poglajen,
                        »Intervju. Dr. Metoda Dodič Fikfak, Prekarnost je politični problem,« <hi
                            rend="italic">Skozi oči prekariata</hi>, 10. 1. 2017, <ref
                            target="https://www.spehnakruhu.com/academia/dr-metoda-dodic-fikfak"
                            >https://www.spehnakruhu.com/academia/dr-metoda-dodic-fikfak</ref>,
                        pridobljeno 21. 9. 2021.</note> Takšen položaj izvajalca medicine dela je
                    problematičen. Po mnenju zdravnice bi moral bolezni odkrivati zunanji zdravnik,
                    verifikacijo pa plačati država.</p>
                <p>Po Dodič Fikfak je problem tudi pri zdravnikih izvedencih, ki bolezen sicer
                    poznajo, ne pa specifičnega dela oziroma okoliščin dela, ki jo povzročijo, saj
                    ne poznajo delovnega mesta. Poznavanje delovnega mesta je pomembno, saj se
                    poklicna bolezen od enake bolezni razlikuje zgolj po izpostavljenosti na
                    delovnem mestu.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13">Ibidem.</note> Takšen
                    vpogled so imeli v preteklosti obratni zdravniki, ki so dobro poznali
                    proizvodnjo, odnose in razmere na delovnem mestu ter so imeli zato boljše
                    možnosti podajanja diagnostike. A vendar vpogled v zgodovino kaže, da je bilo
                    vzpostavljanje sistemske skrbi za zdravje ter varnost delavk in delavcev na
                    delovnem mestu težavno tudi v socialistični preteklosti. To je bil namreč čas,
                    ko sta se obe stroki – medicina dela in varnost pri delu –
                    profesionalizirali.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zdravje in varnost pri delu</head>
                <p>Zgodovinarji sistemsko organizacijo zdravja in varnosti pri delu na Slovenskem
                    povezujejo z zakonom o inšpekciji dela iz leta 1883,<note place="foot"
                        xml:id="ftn16" n="14">Kar pa ne pomeni, da pred tem zapisov o škodljivosti
                        dela za telesa ljudi ni bilo. Če izhajam s področja tekstilne industrije –
                        Bernardino Ramazzini je leta 1700 v knjigi <hi rend="italic">O bolezni
                            delavcev med 30 poklici</hi> opisal tudi bolezni predilcev, tkalcev,
                        barvarjev in krojačev. V 19. stoletju je zdravnik Edward Headlam Greenhow
                        ločil silikozo od bisinoze, ki jo povzroča bombažni prah. O delovnih
                        razmerah in bolezni v tekstilnih tovarnah sta mdr. pisala Karl Marx in
                        Friderik Engels, <hi rend="italic">150 let slovenske tekstilne industrije,
                        </hi>ur. Milan Maver (Ljubljana: Center za sodobno oblačenje in opremo,
                        1978), 158.</note> ki je naslavljal varstvo pri delu, pa z novelo obrtnega
                    zakona iz leta 1885<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15">Novela je omejila
                        delovni čas, nočno delo žensk in mladoletnikov, urejala pogodbe o delu,
                        izplačevanje mezd in delovne razmere.</note> ter z obveznim zdravstvenim in
                    nezgodnim zavarovanjem za nekatere zaposlene iz let 1887 in 1888.<note
                        place="foot" xml:id="ftn18" n="16">Niso imeli vsi zaposleni enakega statusa.
                        France Kresal, »Socialna politika na Slovenskem do druge svetovne vojne kot
                        vir za zgodovino socialnega dela,« <hi rend="italic">Socialno delo</hi> 44,
                        št. 3 (2005): 162. Barbara Pešak Mikec, »Razvoj obrtniškega zdravoslovja in
                        odvračanje od nezgod,« <hi rend="italic">Delo in varnost</hi> 62, št. 1
                        (2017): 25.</note> Za regulacijo delovnih razmer v povezavi z zdravjem
                    zaposlenih je bil pomemben nadzor nad delovanjem tovarn, ki so ga izvajali
                    tovarniški inšpektorji. Inšpektorji so delali na terenu in so poznali razmere
                    glede varovanja zdravja pri delu. V poduk delavcem in njihovim delodajalcem sta
                    dva izmed njih, Mihael Kulka in Ludovik Jehle, svoje izkušnje in napotke strnila
                    v priročnik z naslovom <hi rend="italic">Navodilo za pouk o glavnih pravilih
                        obrtniškega zdravoslovja in odvračanju nezgod</hi>, ki je izšel leta 1903. V
                    navodilih sta zapisala, da lahko delavci postanejo nezmožni za delo zaradi <hi
                        rend="italic">obrtne nezgode</hi> in <hi rend="italic">obrtne ali poklicne
                        bolezni</hi>. Pisala sta o izpostavljenosti škodljivim vplivom v različnih
                    obratih. Zapisala sta, da so bili glavni vzroki za poklicne bolezni slab zrak,
                    uporaba strupenih snovi in prisilna drža telesa pri delu.<note place="foot"
                        xml:id="ftn19" n="17">Ibid., 25, 26.</note></p>
                <p>Leta 1921 izdana uredba o inšpekcijskem delu se je naslanjala predvsem na
                    pravilnike o higieni in tehničnih varnostnih ukrepih pri delu za različne
                    gospodarske dejavnosti. Zdravniki okrožnih uradov med obema vojnama so osnovali
                    posebno delovno skupnost za higieno dela. Z njihovim sodelovanjem je osrednji
                    urad izdal vrsto navodil in pravil za varno delo, dal pa je tudi pobudo za
                    uvedbo pouka o preprečevanju nesreč v srednjih tehničnih šolah. Izhajati je
                    začela revija <hi rend="italic">Radnička zaštita</hi>, ki je objavljala
                    strokovne članke o varnosti in higieni dela. Njeno uredništvo je že takrat
                    predlagalo ustanovitev posebnega zavoda za znanstveno raziskovanje nesreč pri
                    delu in uvedbo pouka o njihovem preprečevanju na tehniških in sorodnih
                        fakultetah<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18">Ibid., 25.</note>.</p>
                <p>Leta 1946 je bila ustanovljena inšpekcija dela, sprejet je bil pravilnik o
                    higienskih in tehničnih varnostnih ukrepih pri delu, tovarniški higieniki pa naj
                    bi poleg drugega dela vsaj enkrat na dan pregledali podjetje ali oddelek.
                    Centralni higienski zavod je začel delovati leta 1951 skupaj z Oddelkom za
                    higieno dela, v okviru katerega je delovala Centralna ambulanta za poklicne
                        bolezni.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">Leta 1960 se je oddelek
                        preselil v Zavod SRS za zdravje in tehnično varstvo. Več Tanja Urdih Lazar,
                        ur., <hi rend="italic">Klinični inštitut za medicino dela, prometa in
                            športa: zdravih 40 let </hi>(Ljubljana: UKC, KIMDPŠ, 2011).</note> Zakon
                    o delovnih razmerjih iz leta 1955 je prvič omenjal higiensko in tehnično varstvo
                    pri delu, kakor se je varstvo pri delu imenovalo do leta 1957. Opisi Janka
                    Švajgerja o začetkih stroke nakazujejo, da se je varnost pri delu v petdesetih
                    in šestdesetih letih prejšnjega stoletja v večjih podjetjih razvijala spontano,
                    še preden jih je k temu zavezala zakonodaja.<note place="foot" xml:id="ftn22"
                        n="20">Janko Švajger, <hi rend="italic">Varnost pri delu</hi>. <hi
                            rend="italic">Teorija in praksa</hi> (Ljubljana: Zavod SRS za varstvo
                        pri delu, 1973).</note> Prav samoorganizirana stroka naj bi pobudila razvoj
                    zakonodaje in predpisov. Prvi temeljni zakon o varstvu pri delu v Jugoslaviji je
                    bil sprejet leta 1965.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21">Več ibid. Pešak
                        Mikec, »Razvoj obrtniškega zdravoslovja«.</note> Določal je splošne ukrepe
                    in normative za varstvo pri delu, med obveznostmi delodajalcev je prvič zapisana
                    obveza organiziranja varstva pri delu.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22"
                        >Zakon o varstvu pri delu iz leta 1974 je bil še nekajkrat popravljen, nato
                        pa v prečiščeni obliki objavljen leta 1986. Slovenija je leta 1999 sprejela
                        nov Zakon o varnosti in zdravju pri delu, ki ga je leta 2011 zamenjal zakon,
                        ki velja še danes. – Ibid., 31.</note></p>
                <p>Sistemska organizacija varnosti in zdravja pri delu je bila tesno povezana s
                    pionirskim delovanjem posameznikov, ki so razvijali profesijo in delali v
                    praksi. Omenjam nekaj osrednjih imen tega področja. Avgust Kuhar je bil vodja
                    higienske in tehnične varnostne službe v ravenski železarni, prvi je pisal
                    priročnike in poučeval. Zdravnik Janko Sušnik je razvijal center za medicino
                    dela, prometa in športa ter fiziologijo dela na Ravnah na Koroškem,
                    izpopolnjeval je tehnično opremo in knjižnico ter razvijal ocenjevalno analizo
                    za poklicne bolezni, predvsem za železarje, gozdarje, rudarje in tekstilce.<note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="23">Zvonka Zupanič Slavec, »Janko Sušnik
                        1927–2005. Utemeljitelj medicine dela pri Slovencih: Življenje in delo,« <hi
                            rend="italic">Strokovna revija ISIS</hi> XXII, št. 8-9 (2013):
                        46–50.</note> Zdravnik v Idriji, Ivan Hribernik,<note place="foot"
                        xml:id="ftn26" n="24">Ivan Hribernik je leta 1929 v Idriji ustanovil prvi
                        protituberkulozni dispanzer na Primorskem.</note> je ustanovil prvi
                    tuberkulozni dispanzer na Primorskem, poglobil se je v preučevanje zastrupitev
                    rudarjev z živim srebrom. Takšno delo je opravljal tudi njegov naslednik,
                    zdravnik Alfred Kobal.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25">Zgodovinske
                        začetke stroke na Slovenskem lahko najdemo v starejših zapisih, npr.
                        Scopolija in Hacqueta. –Zvonka Zupanič Slavec, »Slovenski začetki medicine
                        dela v Idriji v 18. stoletju,« <hi rend="italic">Medicinski razgledi</hi> 35
                        (1996): 581–95.</note> Silikoza je bila razširjena bolezen med rudarji.<note
                        place="foot" xml:id="ftn28" n="26">Silikoza, ki spada med pnevmokonioze,
                        poklicne bolezni pljuč, nastane zaradi dolgoletnega vdihavanja prostega
                        silicijevega dioksida (imenovanega tudi kristalni kremen) v rudarstvu,
                        gradbeništvu, steklarski in keramični industriji. Izpostavljenost
                        silicijevemu dioksidu poleg silikoze povzroča pljučnega raka, kronično
                        obstruktivno pljučno bolezen, veča tveganje za nastanek avtoimunskih bolezni
                        in obolenja ledvic. – Metoda Dodič Fikfak, Alenka Franko, Alenka Škerjanc in
                        Martin Kurent, <ref
                            target="https://www.zsss.si/wp-content/uploads/2016/07/IzbranePomembnejsePoklicneBolezni_OcenTveganja_Prirorcnik_2016.pdf"
                                ><hi rend="italic">Izbrane/pomembnejše poklicne bolezni –
                                Ocenjevanje tveganja za nastanek poklicnih bolezni –
                            priročnik</hi></ref> (Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov Slovenije,
                        2016), 81.</note> Ponavadi se je pojavila med 45. in 50. letom starosti,
                    pogosto je bila smrtna. Kobal se je trudil povezati rudniško obratno ambulanto s
                    tehnično službo jamskega obrata, s službo za varstvo pri delu ter z
                    laboratorijem za okolje in analizo živega srebra pri rudniku.</p>
                <p>Strokovni razvoj varstva pri delu je sooblikovalo leta 1956 ustanovljeno Društvo
                    varnostnih inženirjev in tehnikov, leta 1960 pa na njegovo pobudo ustanovljen
                    Zavod za varstvo pri delu.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27">Na pobudo
                        Društva varnostnih inženirjev in tehnikov Maribor je bil leta 1967
                        ustanovljen Tehnični biro za varstvo pri delu v prostorih Zavoda za
                        zdravstveno varstvo Maribor – današnji <ref target="http://www.ivd.si/">IVD
                            – Inštitut za varstvo pri delu in varstvo okolja Maribor</ref>.</note>
                    Najprej so se strokovnjaki usposabljali prostovoljno pri Avgustu Kuharju,
                    kasneje so lahko varstvo pri delu študirali.<note place="foot" xml:id="ftn30"
                        n="28">Več o izobraževanju Pešak Mikec, »Razvoj obrtniškega zdravoslovja,«
                        29–31.</note></p>
                <p>Medicina dela se je prav tako razvijala postopoma. Po zdravniku Samu Modicu, ki
                    je kot prvi predstojnik vzpostavljal Klinični inštitut za medicino dela, prometa
                    in športa pri Kliničnih bolnicah v Ljubljani (ust. 1971),<note place="foot"
                        xml:id="ftn31" n="29">Danes pri UKC. Urdih Lazar, ur., <hi rend="italic"
                            >Klinični inštitut za medicino dela</hi>.</note> številne bolezni, ki
                    niso zahtevale takojšnjega bolniškega staleža, niso bile prijavljene.
                    Pomanjkljive so bile tudi prijave nesreč.<note place="foot" xml:id="ftn32"
                        n="30">Švajger, <hi rend="italic">Varnost pri delu.</hi></note> Zapisi
                    različnih avtorjev in tudi njihova argumentacija – potrebo po razvoju poklicnega
                    varstva in zdravja so avtorji utemeljevali z izračunom učinkovitosti zaposlenih,
                    stroškov bolniških odsotnosti in fluktuacije delovne sile – kažejo, kako težko
                    je bilo poklicno zdravje in varstvo urejati tudi v socialističnem
                    gospodarstvu.</p>
                <p>Največji problem v šestdesetih letih prejšnjega stoletja so predstavljali
                    invalidi. Ljudje so delali ob slabi razsvetljavi, ropotu in v prenatrpanih
                    delovnih prostorih, do poškodb je prihajalo zaradi prenašanja in dviganja težkih
                    bremen ter dela s težkim orodjem. To ni predstavljalo problema le v industriji,
                    temveč tudi v uradih, trgovini in prometu<hi rend="bold">. </hi></p>
                <p>Probleme pri razvoju poklicne varnosti in zdravja ter preprečevanju bolezni in
                    poškodb sta povzročali tudi verifikacija poklicnih bolezni in pomanjkljiva
                        statistika.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31">Samo Modic, <hi
                            rend="italic">Sodobni vidiki zdravstvenega varstva delavcev s posebnim
                            ozirom na preprečevanje bolezni v zvezi z delom</hi> (Ljubljana:
                        Univerzum, 1979), 7. Samo Modic, <hi rend="italic">Dinamika bolniškega
                            staleža v SR Sloveniji in proučevanje nekaterih vzrokov: raziskovalna
                            naloga</hi> (Ljubljana, avgust 1980), 17. Predvsem v šestdesetih in
                        sedemdesetih letih je še primanjkovalo analiz, ocenjevalnih metod,
                        poenotenih definicij ter kriterijev. – Modic, <hi rend="italic"
                            >Dinamika</hi>, 12.</note> Register prijavljanja poklicnih bolezni, ki
                    je deloval od leta 1952 dalje, je prenehal delovati leta 1970.<note place="foot"
                        xml:id="ftn34" n="32">Maver, <hi rend="italic">150 let</hi>, 166,
                        167.</note> Razvoj stroke je zato slonel na podatkih, ki so jih pridobivali
                    iz obratnih ambulant in evidentiranega bolniškega staleža glede na resnost in
                    dolžino bolezni. Modic je opozarjal, da bi bilo treba vzroke za visoko stopnjo
                    bolniške odsotnosti v Sloveniji podrobneje preučiti tako za organizacijo
                    medicine dela kot aktivne zdravstvene politike. Sam se je v stroko usmerjal kot
                    načelnik Oddelka za higieno pri okrajnem ZZV Maribor. V tej funkciji je obiskal
                    različne tovarne na območju Maribora. Vse bolj je bil prepričan, da je aktivno
                    zdravstveno varstvo delavcev v Sloveniji pomanjkljivo, saj je prihajalo do
                    posamičnih nepričakovanih epidemij silikoze, saturnizma, merkurializma, poklicne
                    naglušnosti idr. <hi rend="italic">»Razlog je bil, da nismo spremljali delovnih
                        pogojev, negativnega zdravja delavcev, analizirali medsebojnih zvez, ker
                        tega ni bilo, ni bilo mogoče opredeliti prioritetnih nalog. Posledice so se
                        zvalile na delavce, slabšalo se je njihovo zdravje, prihajalo je do
                        prezgodnje invalidnosti, prerane smrti.«</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn35" n="33">Modic se je skliceval tudi na raziskave Saše Cvahteta,
                        Ivana Kastelica, Stanka Lajevca ter nekaterih drugih sodelavk in sodelavcev.
                        – <hi rend="italic">Dinamika</hi>, 58.</note></p>
                <p>Svet Republiškega zdravstvenega centra je Modica februarja 1968 zadolžil, da s
                    skupino strokovnjakov preuči probleme poklicnega zdravja in predlaga odgovore,
                    med drugim predstavi delovanje medicine dela v mednarodnem prostoru, preuči
                    stanje v Sloveniji, hkrati pa predpiše organizacijo nalog med zavodi ter njeno
                    financiranje. Raziskava,<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34">Modic je takrat
                        obiskal več delovnih organizacij v Mariboru. Pogovarjal se je s psihologom,
                        socialnim delavcem, zdravnikom in nekaterimi drugimi službami. Rezultate
                        raziskave je objavil leta 1968. – Ibid., 67.</note> ki je potekala med
                    zdravniki medicine dela in oblikovalci zdravstvenih politik ter odločevalci, je
                    pokazala, da so bili oboji o problematiki slabo poučeni (med drugim zaradi
                    preobremenjenosti) in niso imeli oblikovanih posebnih stališč ali pa se jim
                    vprašanje ni zdelo posebej pomembno, pa čeprav so morali pogosto ocenjevati
                    poklicne bolezni. Modic je razloge za takšen odnos povezal s slabo organizacijo
                    zdravstvene službe, zakonodajo, financiranjem, tudi z za to problematiko
                    nezainteresiranim gospodarstvom, s pomanjkljivim nadzorom in delovanjem
                    inšpektorata. Opozoril je, da marsikje bolniškega staleža ne registrirajo, če ta
                    traja manj kot tri dni, ponekod so delavke in delavci namesto bolniške
                    odsotnosti prijavili dopust. Na takšne odločitve zaposlenih so po njegovem
                    mnenju med drugim vplivali različni družbeni dejavniki, na primer starost in
                        spol.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">Ibid., 162.</note> Modic je
                    ugotavljal, da sta bili prepoznanje in beleženje bolniških odsotnosti ter
                    poklicnih bolezni boljši v obratnih ambulantah s samostojnim financiranjem. Ob
                    koncu sedemdesetih let je v SRS delovalo 40 dispanzerjev medicine dela in 119
                    obratnih ambulant. Kritika osrednjih specialistov medicine dela (poleg Modica
                    med drugim Stanka Lajevca, Saša Cvahteta in Ivana Kastelica) pa je bila, da so
                    bile obratne ambulante preveč kurativno in premalo preventivno usmerjene.</p>
                <p>Medicinske raziskave dela, ki so v osemdesetih letih prejšnjega stoletja že
                    temeljile na izdelanih ocenjevalnih metodah in usklajeni metodologiji, so
                    opozarjale, da je bilo kljub postopnemu napredku stroke v praksi premalo
                    ekipnega dela ter usklajenega delovanja delovnih programov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn38" n="36">Ibid., 67.</note> Modic je pozival k
                    interdisciplinarnim raziskavam in iskanju vzročnih povezav med različnimi
                    dejavniki. Pomemben je bil njegov poziv – in poziv njegovih sodelavcev – k
                    preučevanju psiholoških in družbenih dejavnikov ter ne zgolj bioloških,
                    kemijskih in ergonomskih.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37">Stanko
                        Lajevec, <hi rend="italic">Medicina dela. Ali se medicina dela splača?
                            Naloge in možnosti obratnega zdravnika</hi> (Ljubljana: Univerzum,
                        1984).</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Poklicne bolezni v tekstilni industriji</head>
                <p>V registru prijavljenih poklicnih bolezni je bilo med letoma 1952 in 1970
                    zabeleženih 16.880 bolezni, od tega 1327 v tekstilni industriji.<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="38">Med obema vojnama je bilo največ
                        tekstilcev bolnih zaradi jetike, poškodb, bolezni prebavil, gibal,
                        nalezljivih bolezni, bolezni dihal, gripe, bolezni obtočil in spolnih
                        organov. – Maver, <hi rend="italic">150 let</hi>, 163.</note> Do leta 1960
                    ni bilo prijave poklicne okvare sluha, kar pa ne pomeni, da teh ni bilo, temveč
                    da niso bile registrirane. K njihovemu odkrivanju je prispevala tehnika
                    zgodnejšega odkrivanja bolezni. V naslednjem desetletju so zdravniki prijavili
                    1030 takšnih poklicnih okvar. V desetletju pred tem pa je bilo v tekstilni
                    industriji prijavljenih največ poklicnih zastrupitev, večina v tovarni Šešir v
                    Škofji Loki. Zaposleni so se zastrupili z živim srebrom, s katerim so bili v
                    stiku zaradi tehnološkega postopka. Do zastrupitev je prihajalo tudi v
                    oplemenitilnicah zaradi organskih topil. V tem obdobju je bilo med prijavami
                    veliko poklicnih bolezni kože in dihal.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39"
                            >Ibid<hi rend="italic">.</hi>, 169.</note></p>
                <p>Število poškodb in registriranih nesreč je sčasoma upadalo tako v industriji na
                    splošno kot v tekstilni industriji. Med letoma 1963 in 1971 je bil vzrok za
                    nastalo nesrečo najpogosteje pripisan posamezniku (<hi rend="italic">nesmotrno
                        in nezanesljivo delo</hi>) ter nepoznavanju predpisov in nediscipliniranosti
                    (v industriji na splošno in v tekstilni industriji).<note place="foot"
                        xml:id="ftn42" n="40">Ibid., 173.</note></p>
                <p>Statistike o prijavljenih poklicnih boleznih pričajo zgolj o boleznih, ki so bile
                    prijavljene in so bile v seznamu poklicnih bolezni, se pravi, da so bile v točno
                    določenem času in prostoru prepoznane in priznane kot poklicne bolezni. Mnoge
                    bolezni zaradi dela pa so ostajale nepriznane, marsikatere pristojni niso niti
                    prijavili oziroma so jo prijavili le takrat, ko delavke in delavci niso bili
                    zmožni delati ali so postali invalidi.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"
                        >Ibid., 168.</note></p>
                <p>Najpogostejše zdravstveno registrirane težave tekstilnih delavk so bile poleg
                    utrujenosti še razdražljivost, nespečnost, glavoboli, slabost, bolečine v križu,
                    otekanje nog, vrtoglavice in motnje vida. Močno so bile razširjene krčne žile
                    (le te so bile sicer najbolj razširjene v gostinstvu in trgovini) zaradi
                    obremenitve spodnjih okončin.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42">Ibid<hi
                            rend="italic">., </hi>181.</note> A večina teh psihofizičnih posledic
                    dela ni dobila priznanja poklicnih ali pa s poklicem povezanih bolezni.</p>
                <p>Specialistični zdravstveni pregledi tekstilnih delavk so tudi v kasnejšem obdobju
                    pokazali, da so bili njihovi najpogostejši zdravstveni problemi kronične
                    degenerativne spremembe, bolezni dihal in psihonevroze, poklicne bolezni sečil
                    in spolovil, kronična utrujenost, med drugim zaradi nočnega dela.<note
                        place="foot" xml:id="ftn45" n="43">Ibid.<hi rend="italic">, </hi>179.</note>
                    V tekstilni industriji je bilo zelo veliko invalidnosti, predvsem med predicami
                    in tkalkami. Povprečna starost invalidske upokojitve za ženske je bila 47, za
                    moške pa 49 let, s 25-letno delovno dobo pri moških in 22-letno pri ženskah. Med
                    najpogostejšimi vzroki invalidske upokojitve so bile bolezni gibal, duševne
                    motnje, endokrine bolezni, bolezni mokril in spolovil.<note place="foot"
                        xml:id="ftn46" n="44">Ibid<hi rend="italic">.,</hi> 174.</note> Raziskava
                    invalidskih upokojitev med letoma 1968 in 1987 je pokazala, da se je na primer v
                    tovarni Tekstilindus v Kranju le 5,6 odstotka predic upokojilo z redno delovno
                    dobo 35 let, v Novoteksu pa nobena. V povprečju si je več kot polovica predic v
                    starosti 29 let, s 13-letno delovno dobo, poiskala delo drugod, več kot četrtina
                    pa je v starosti 33 let s starostno dobo 17 let predčasno omagala. Več kot 13
                    odstotkov se jih je predčasno upokojilo z delovno dobo 34 let, kar je pomenilo,
                    da niso zdržale niti enega leta več, da bi dosegle polno delovno dobo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn47" n="45">Samo Modic in Sonja Sočan Modic, <hi
                            rend="italic">Vpliv dela, delovnega okolja in delovnih razmer na
                            življenje, zdravje in delovno zmožnost predic in tkalk s posebnim ozirom
                            na vpliv starosti na pešanje telesne moči, urnosti in spretnosti rok,
                            zmogljivosti čutil (vid in sluh) ter oceno zmožnosti za opravljanje
                            svojega dela glede na vse obremenitve in škodljivosti pri delu.
                            Dopolnitev strokovne dokumentacije za priznanje beneficirane dobe s
                            povečanjem</hi>, razvojno raziskovalni projekt (Ljubljana: Klinični
                        center v Ljubljani, TOZD Inštitut za medicino dela, prometa in športa,
                        1989), 574, 575.</note></p>
                <p>Kot lahko razberemo, je bil sprva fokus poklicnega zdravja in varnosti tudi v
                    tekstilni industriji na prostorskih razmerah ter biokemičnih vplivih, saj so
                    pred modernizacijo proizvodnih hal, do katere je intenzivneje prihajalo od konca
                    šestdesetih let prejšnjega stoletja naprej, številni delali na betonskih tleh,
                    prevladovale so lesene komore za mešanje bombaža, zatohle barvarne in
                    plemenetilnice, delavke in delavci so delali na prepihu, izpostavljeni so bili
                    škodljivim hlapom, ropotu, trpeli so zaradi prisilne drže.<note place="foot"
                        xml:id="ftn48" n="46">Maver, <hi rend="italic">150 let,</hi> 84.</note>
                    Seznami poklicnih bolezni so se postopoma širili,<note place="foot"
                        xml:id="ftn49" n="47">Leta 1952 je bilo na seznamu 44 skupin poklicnih
                        bolezni, leta 1975 pa 52. – Modic, <hi rend="italic">Sodobni vidiki</hi>,
                        7.</note> a nekatere poškodbe in bolezni, denimo kostno-mišične, ki so
                    sčasoma prevladale med zaposlenimi (in to ne zgolj v tekstilni industriji), so
                    ostajale izključene iz razprave o poklicnem zdravju. Te bolezni so tudi v
                    socializmu obravnavali kot nekaj samoumevnega, če pa je prišlo do resnejše
                    poškodbe, so jo kategorizirali pod poškodbo.<note place="foot" xml:id="ftn50"
                        n="48">Intervju z Metodo Dodič Fikfak, Ljubljana, 2011.</note></p>
                <p>Kostno-mišične bolezni ostajajo še danes nepriznane, pa čeprav zaradi njih trpi
                    večina zaposlenih v Evropi. Nekateri jih označujejo za slabo razumljeno
                        pandemijo.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="49">Čeprav mišično-kostnih
                        bolezni ne povzroča patogen v običajnem pomenu, nekateri dejavniki tveganja
                        delujejo tako. – Roland Gauthy, <hi rend="italic">Mišično kostne
                            bolezni</hi>, <hi rend="italic">slabo razumljena pandemija
                        </hi>(Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov Slovenije, 2007), 5.</note>
                    Deindustrializacijskim procesom navkljub bolezen ostaja razširjena zaradi
                    prisilne drže številnih zaposlenih (na primer sedeče delo za računalnikom) in
                    ponavljajočih se gibov, ki obremenjujejo sklepe. Kostno-mišične bolezni
                    povzročijo tudi posredni vplivi, med drugim stres, družbeni in psihični
                    pritiski. S problemi se večinoma spopadajo oboleli sami, njihove probleme pa
                    lahko poglabljajo še odnosi delodajalcev, saj ti obolelih s kostno-mišično
                    okvaro pogosto ne sprejmejo nazaj na delo.</p>
                <p>Leta 1989 je več različnih specialistov s posebno interdisciplinarno študijo
                    dokazovalo potrebo po beneficirani dobi predic in tkalk v tekstilnih tovarnah
                    zaradi kronične okvare gibal ter preobremenjenosti kot posledice specifičnega
                    večletnega dela.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">Modic in Sočan Modic,
                            <hi rend="italic">Vpliv dela.</hi></note> Garaško delo je z leti
                    intenzivno izčrpavalo delavke.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">Med
                        predicami (zaposlenimi na končnem predenju) ni bilo nobenega moškega, tkalo
                        pa je tudi 2,28 odstotka moških. – Modic in Sočan Modic, <hi rend="italic"
                            >Vpliv dela,</hi> 32.</note> Prisilna drža jih je s prisilo hitrega
                    tempa (normiranega) dela psihično in fizično bremenila, med njimi se je krepila
                    anksioznost. Elaborat je še posebej poudaril resne posledice nočnega dela.
                    Mednarodna konvencija Mednarodne organizacije dela, h kateri se je zavezala tudi
                    socialistična Jugoslavija, je sicer prepovedala nočno delo žensk v industriji in
                    gradbeništvu (na določenih delovnih mestih), a ga je po drugi strani
                    dovoljevala, če so to <hi rend="italic">terjale okoliščine</hi>.<note
                        place="foot" xml:id="ftn54" n="52">Mednarodna organizacija dela je
                        konvencijo sprejela leta 1948, Jugoslavija pa ratificirala leta 1956.
                        Kasneje so konvencijo revidirali, ker je bila v nasprotju z direktivo o
                        enaki obravnavi moških in žensk. – Andreja Kavar Vidmar, »Upoštevanje
                        družine v delovnem pravu,« <hi rend="italic">Socialno delo</hi> 35, št. 6
                        (1996): 496, 497.</note> Nočno delo je tako ostajalo osrednji problem, s
                    katerim so se spopadale proizvodne delavke in delavci.<note place="foot"
                        xml:id="ftn55" n="53">Izmenično nočno delo je danes po mednarodni agenciji
                        za preučevanje raka razvrščeno v kategorijo dejavnikov, ki vplivajo na
                        razvoj raka. Poveza sicer še ni dokončno dokazana, so pa raziskave
                        medicinskih sester v ZDA dokazale zvezo med izmeničnim nočnim delom in rakom
                        dojke. Ugotovili so, da je škodljivost večja, če delajo ženske zaporedoma
                        vsaj tri noči. Do raka zaradi izmeničnega nočnega dela prihaja tudi pri
                        moških. O tem je govorila specialistka medicine dela, prometa in športa
                        Irena Manfredo, <hi rend="italic">Koda: poklicne bolezni</hi>, 19.
                        min.</note> Elaborat o poklicnem zdravju tekstilnih delavk ob koncu
                    osemdesetih let prejšnjega stoletja je dokazal potrebo po zavarovalni dobi
                    zaradi poslabšanega vida, sluha, prisilne drže in preobremenjenosti. Po eni
                    strani je raziskava, v kateri je sodelovalo več specialistov in strokovnjakov, z
                    ocenami in meritvami podrobno razčlenila težke in resne psihofizične posledice
                    dela, za katerimi so trpele predice in tkalke. Kronične okvare gibal so s
                    psihosomatskimi boleznimi skupaj s procesom staranja tako zmanjšale zmožnost
                    dela, da po 48. letu delavke niso mogle več opravljati svojega dela.<note
                        place="foot" xml:id="ftn56" n="54">Modic in Sočan Modic, <hi rend="italic"
                            >Vpliv dela, </hi>1.</note> Po drugi strani pa je raziskava pokazala, da
                    je bilo gospodarstvo in politiko težko prepričati, da so tudi v t. i. lahki
                    industriji vplivi dela na zdravje ljudi tako zelo resni.<note place="foot"
                        xml:id="ftn57" n="55">Predlogi za beneficirano dobo pa so bili starejši. Že
                        dvajset let pred tem je namreč to predlagala skupščina Zveze inženirjev in
                        tehnikov tekstilcev. Zaradi <hi rend="italic">nespretnosti in
                            neorganiziranosti</hi> pa se po pisanju tekstilnega tehnologa Zvoneta
                        Černeta dolgo časa ni zgodilo nič. Naslednja pobuda je prišla od
                        republiškega sindikata tekstilcev in usnjarjev. Slovenska pobuda je
                        spodbudila zvezno akcijo. V začetku osemdesetih let je bila zato v Nišu
                        narejena študija na zvezni ravni s slovenskim dopolnilom, ki pa ni
                        zadostovala za priznanje beneficirane dobe nekaterih poklicev v tekstilu v
                        Sloveniji (Modic in Sočan Modic, <hi rend="italic">Vpliv dela, </hi>572).
                        Strokovna komisija SPIZ v Ljubljani je ocenila, da niso bile <hi
                            rend="italic">dovolj veljavno in zanesljivo ugotovljene obremenitve in
                            škodljivosti</hi>, zaradi česar je nastal omenjeni interdisciplinarni
                        elaborat (Modic in Sočan Modic, <hi rend="italic">Vpliv dela,
                        </hi>1).</note></p>
                <p>Slovenska tekstilna industrija se je v socializmu razvila v močno feminizirano
                    panogo. Njeno simbolno podobo sta močno sooblikovali ideologija spola in
                    tehnološka paradigma. V teh kontekstih tekstilna industrija ni visoko kotirala
                    niti proti koncu socializma, saj naj bi šlo za lahko, žensko in delovno
                    intenzivno panogo, kjer je delala priučena, in ne visokokvalificirana delovna
                    sila. Oznake lahka in težka industrija ali pa <hi rend="italic">lahko</hi> ali
                        <hi rend="italic">težko</hi> delo niso nevtralne ter so tesno povezane z
                    ideologijami spola in z družbeno obravnavo tehnologije. Prinašajo niz družbenih
                    predstav in vplivajo na vrednotenje dela ter zaposlenih v širšem okolju. Razlage
                    razmerja med tehnologijo in spolom so se v zgodovini spreminjale, prav tako
                    definicije ali vrednotenja spretnosti in fizično težkega dela, ki so
                    utemeljevali feminizacijo določenih delovnih mest<note place="foot"
                        xml:id="ftn58" n="56">Tudi v proizvodnji so se delovna mesta delila na moška
                        in ženska. – Nina Vodopivec, »Textile Workers in Slovenia: From Nimble
                        Fingers to tired Bodies,« <hi rend="italic">Anthropology of East Europe
                            Review</hi> 28, št. 1 (2010): 165–83.</note> ter spreminjali vlogo in
                    pomen tekstilnih tovarn.</p>
                <p>V tekstilni industriji niso prevladale takojšnje in hipne travme, ki bi se
                    končale s smrtjo. Takšne nevarnosti in tveganja so pogostejši v t. i. moški
                    industriji (na primer v rudnikih, železarnah, ladjedelnicah, na železnicah).
                    Povezave med boleznijo ter poškodbo in delom je bilo v tekstilni industriji
                    težje prepoznati.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="57">Ženske so prav tako
                        umirale zaradi zastrupitev na delovnih mestih, ki so bila označena kot
                        lahka, kot na primer zaradi stika s toksičnimi kovinami, mdr. z belim
                        svincem, živim srebrom ali radijem. – Carol Wolkowitz, <hi rend="italic"
                            >Bodies at Work </hi>(London: Sage Publications, 2006), 104.</note>
                    Nekatere mednarodne študije pa opozarjajo, da je prav to dejstvo – da so bile na
                    teh delovnih mestih ženske, lahko prispevalo k počasnejšemu prepoznanju
                    industrijskih bolezni: delo žensk, vplivi plačanega in neplačanega dela na
                    delavke ter njihova telesa so ostajali nevidni.<note place="foot" xml:id="ftn60"
                        n="58">Več o takšnih študijah ibid.<hi rend="italic">,
                    </hi>104–07.</note></p>
                <p>Ameriški profesor na fakulteti za javno zdravje Allard Dembe je raziskoval
                    družbene dejavnike, ki so vplivali na zdravniške obravnave bolezni, povezane z
                    delom, v prejšnjem stoletju. Med drugim je pisal o ameriškem specialistu
                    poklicne medicine, ki je v petdesetih in šestdesetih letih 20. stoletja razloge,
                    zakaj karpalni sindrom ne more biti povezan z delom, utemeljeval prav v povezavi
                    s spolom. Bil je prepričan, da ne gre za poklicno bolezen, saj so za sindromom
                    trpele predvsem ženske v lahki industriji in uradniških poklicih, ki <hi
                        rend="italic">ne opravljajo zahtevnega izčrpavajočega dela</hi>. Bolezen so
                    takrat pogosteje pripisali histeriji in drugim nevrozam.<note place="foot"
                        xml:id="ftn61" n="59">Allard E. Dembe, <hi rend="italic">Occupation and
                            Disease: How Social Factors Effect the Conception of Work Related
                            Disorders </hi>(New Haven: Yale University Press, 1996), cit. po
                        Wolklowitz, <hi rend="italic">Bodies at Work</hi>, 105.</note> A tudi v
                    primerih, ko so zdravniki diagnosticirali nevarne vplive dela, to še ni
                    zagotovilo nadaljnjih regulacij ali celo odstranitve vira nevarnosti.</p>
                <p>Sociologinja Claire Williams je ugotavljala, da je diskurz varnosti pri delu v
                    Avstraliji ob prelomu 19. in 20. stoletja temeljil na dvojni predpostavki;
                    ženske niso bile »prave« delavke (na delu so bile zgolj začasno, dokler se niso
                    poročile ali rodile otrok) in so opravljale varna dela.<note place="foot"
                        xml:id="ftn62" n="60">Claire Williams, »Women and Occupational Health and
                        Safety from Narratives of Danger to Visibility,« <hi rend="italic">Labour
                            History </hi>73 (1997): 30–52.</note> A po drugi strani je
                    protekcionistični diskurz izhajal iz potrebe po zaščiti žensk in njihove
                    reproduktivne funkcije (ženska je bila vedno hkrati že potencialna mati). Ženske
                    je bilo treba zaščititi pred nevarnostjo in umazanijo. Takšni diskurzi so
                    krepili predstave o ženski šibkosti in hkrati o moči moškega, ki zaščite ni
                        potreboval.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">Poleg Claire Williams je
                        o tem mdr. pisal Andrea Matošević, »Industry Forging Maculinity: ’Tough’
                        Men, and Labour and Identity,« <hi rend="italic">Narodna Umjetnost</hi> 47,
                        št. 1 (2010): 29–47.</note></p>
                <p>Feministične zgodovinske študije so opozorile na pomen družbene percepcije in
                    obravnave bolezni zaradi dela v povezavi s spolom, na to, kako so bili problemi
                    strokovno in družbeno definirani, identificirani, na kakšne načine so takšne
                    obravnave ohranjale družbene neenakosti in krepile strukture zatiranja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn64" n="62">Barbara Harisson, <hi rend="italic">Not
                            Only Dangerous Trade</hi>, <hi rend="italic">Women's Work And Health In
                            Britain 1880</hi>–<hi rend="italic">1914</hi> (London: Taylor &amp;
                        Francis, 1996), 3.</note> Ob tem je treba upoštevati vpliv družbenih odnosov
                    in razmerij na delovnem mestu in izven njega, pa tudi to, da plačanega dela ne
                    gre ločiti od neplačanega, saj so bili vplivi dela še bolj obremenilni za
                    ženske, ki so se spoprijemale s številnimi napori izven delovnega časa.<note
                        place="foot" xml:id="ftn65" n="63">Tudi v primerih, ko so moški in ženske
                        delali na enakih delovnih mestih z enakimi nazivi, so vendar obstajale
                        številne razlike pri organizaciji dela moških in žensk, tudi kar se tiče
                        specifike dela, vsebine, odvisnih razmerij ipd. Karen Messing, <hi
                            rend="italic">One-Eyed Science: Occupational Health and Women Workers
                            Labor And Social Change </hi>(Philadelphia: Temple University Press,
                        1998), 85, cit. po Wolkowitz, <hi rend="italic">Bodies at Work,
                        </hi>107.</note> Študije so pomembne tudi zato, ker poklicnega zdravja in
                    varstva ne povezujejo zgolj s težnjo po pomoči in skrbi, temveč tudi z družbeno
                    regulacijo – z nadzorom in discipliniranjem.<note place="foot" xml:id="ftn66"
                        n="64">Harisson, <hi rend="italic">Not Only Dangerous Trade.</hi></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Poklicne bolezni v mednarodnem prostoru in obolevanja zaradi azbesta v
                    Sloveniji</head>
                <p>Vpogled v zgodovino priznanja poklicnih bolezni v mednarodnem prostoru kaže, da
                    je na to vplival dinamičen in napet odnos med delodajalci, delavkami in delavci
                    oziroma sindikati ter državo. V Sloveniji sicer ni bilo poglobljenih
                    zgodovinskih študij, ki bi temo problematizirale v takšnem družbenopolitičnem
                    kontekstu. Zgodovinarji v mednarodnem prostoru – predvsem v sodobnem času je teh
                    razprav več – pa obravnavo priznanja poklicnih bolezni povezujejo s številnimi
                    družbenopolitičnimi in ekonomskimi dejavniki in z razmerji moči.</p>
                <p>Zgodovina priznanja poklicnih bolezni v ZDA in Veliki Britaniji kaže,<note
                        place="foot" xml:id="ftn67" n="65">V ZDA so sicer poklicne bolezni veliko
                        počasneje kot v Veliki Britaniji pridobivale zakonsko podlago in s tem javno
                        veljavo. A vendar tudi vpogled v zgodovino priznanja poklicne bolezni v
                        Veliki Britaniji kaže relativno podobno sliko. – Michael Blor, »No Longer
                        Dying for a Living: Collective Responses to Injury Risks in South Wales
                        Mining Communities, 1900–47,« <hi rend="italic">Sociology </hi>36, št. 1
                        (2002): 89–105. Mark Bufton in Joseph Melling, »'A Mere Matter of Rock':
                        Organized Labour Scientific Evidence and British Government Schemes for
                        Compensation of Silicosis and Pneumoconiosis among Coalminers, 1926–1940,«
                            <hi rend="italic">Medical History</hi> 49, št. 2 (2005): 155–78<hi
                            rend="metadata--author-name">.</hi></note> da na to ni vplivalo zgolj
                    biomedicinsko znanje, temveč specifični interesi podjetij, sindikatov in
                    politike. Podjetja so imela ob koncu 19. in na začetku 20. stoletja močno vlogo:
                    imela so svoje zdravnike, šole in drugo lokalno infrastrukturo, s tem pa tudi
                    moč in avtoriteto v skupnosti. Zdravniki so bili pogosto v službi podjetij.
                    Politike poklicnih bolezni in odškodninskih provizij so določale status
                    znanstvenega vedenja o tveganju na delovnem mestu. Pogosto so bolezni rudarjev
                    ali delavk v bombažnih predilnicah povezovali z revnim okoljem in določenim
                    obnašanjem ljudi, denimo z alkoholizmom in kajenjem. Odgovornost za bolezen so
                    pripisali posamezniku in delovnih mest niso spreminjali. Četudi je bila povezava
                    med boleznijo in njeno izpostavljenostjo na delovnem mestu znanstveno
                    ugotovljena, to ni neposredno vplivalo na zakonsko priznanje poklicne bolezni.
                    Zgodovinarja David Rosner in Gerald Markowitz sta v knjigi <hi rend="italic"
                        >Deadly Dust</hi> ugotavljala, da kljub strokovnemu znanju o vzročni
                    povezavi med tuberkulozo in izpostavljenostjo silicijevemu dioksidu na delovnem
                    mestu to še ni pomenilo, da je bila pot do priznanja poklicne bolezni silikoze
                    lahka. Zgodovinarja sta se osredotočila na vprašanji, zakaj silikoza tako dolgo
                    ni postala javna tema kljub razširjenosti v ZDA, kako to, da je v tridesetih
                    letih dvajsetega stoletja dobila osrednjo (zvezno) državno pozornost, dvajset
                    let kasneje pa je nenadoma izginila s prizorišča, in to ne glede na to, da je
                    nevarnost za silikozo še obstajala.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66">Več
                        Gerald Markowitz in David Rosner, »From the Triangle Fire to the BP
                        Explosion: A Short History of the Century Long Movement for Safety and
                        Health,« <hi rend="italic">New Labor Forum</hi> 20, št. 1 (2011):
                        26–32.</note> Rosner in Markowitz sta med pomembne dejavnike pri boju za
                    priznanje poklicnih bolezni prištela dolgotrajne sindikalne boje, številna
                    lobiranja, makropolitike, finančne pritiske z odškodninskimi tožbami, tehnološki
                    razvoj, a hkrati tudi konkretne odnose med delavci, sindikalisti, zdravniki in
                    pacienti.</p>
                <p>V takšnem kontekstu bi bilo pomembno razpravo o priznanju poklicnih bolezni
                    problematizirati tudi v Sloveniji. Vpogled v zgodovinske razprave bi pomagal
                    razjasniti ovire pri sistemskem urejevanju teh vprašanj danes. Azbestoza je od
                    leta 1998 naprej edina priznana poklicna bolezen v Sloveniji. Vpogled v
                    zgodovino družbenega prepoznanja in političnega priznanja te poklicne bolezni pa
                    kaže podobno, kot so ugotavljale študije Rosnerja in Markowitza ter drugih.</p>
                <p>Zdravju škodljivi učinki vdihavanja azbestnih vlaken za pljuča in rebrno mreno so
                    bili v mednarodnem prostoru širše znanstveno dokazani že v začetku 20.
                        stoletja,<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">Čeprav so bolezen poznali
                        že grški sužnji v antiki, je bila v biomedicini ponovno odkrita v začetku
                        20. stoletja, najprej v Angliji.</note> o tem se je v strokovni literaturi
                    pisalo sredi stoletja. Študije so ugotavljale, da vdihana azbestna vlakna
                    sprožijo brazgotinjenje na rebrni mreni in v pljučih ter s tem povečajo
                    verjetnost raka. Kljub kliničnim poročilom o povezavi med azbestom in pljučnim
                    rakom pa države niso spreminjale proizvodnje azbesta niti uvajale regulativnih
                    politik, ki bi zaposlene ščitile pred izpostavljenostjo. Do prve prepovedi
                    proizvodnje azbesta je prišlo na Finskem leta 1938. Danska je uporabo azbesta
                    kot izolacijskega materiala prepovedala leta 1972, sledile so Velika Britanija,
                    Švedska, Francija in Nizozemska.</p>
                <p>Največ azbestnih bolnikov v Sloveniji je bilo zaposlenih v tovarni cementnih
                    izdelkov Salonit Anhovo. Vpogled v zgodovino obolevnosti v tej tovarni kaže, da
                    so bili prvi primeri za azbestozo registrirani že v šestdesetih letih dvajsetega
                    stoletja. O povezavi med azbestom in rakom so pisali tudi v tovarniškem glasilu
                    leta 1964. Zdravnica Metoda Dodič Fikfak je v arhivu Nove Gorice odkrila
                    dokument iz leta 1967 z imeni in priimki obolelih ter stadijem azbestoze, pod
                    katerim je bila podpisana obratna zdravnica Salonita Anhovo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn70" n="68">Metoda Dodič Fikfak, Lidija Rahotina, Robert Vidic in
                        Zvonimir Kristančič, »Case Study Slovenia – Asbestos Valley,« <hi
                            rend="italic">A Journal of Environmental and Occupational Health Policy
                        </hi>8, št. 4 (1999): 469–78. Nataša Bratuž, Azbestna problematika v
                        Sloveniji. Diplomska naloga (Ljubljana, 2008), 52.</note> Leta 1975 je v
                    Salonitu potekala študija o bolezenskih spremembam na pljučih delavcev. Kljub
                    temu se proizvodnja in organizacija dela nista spreminjali, da bi se
                    izpostavljenost zaposlenih azbestu zmanjšala ali ukinila. Proizvodnja se je celo
                    širila, konec sedemdesetih let prejšnjega stoletja so se s spremenjeno
                    organizacijo dela razmere – kar zadeva izpostavljenost azbestu – še
                        poslabšale.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="69">Ibid.</note></p>
                <p>V arhivu je zdravnica Dodič Fikfak prav tako našla dokument, v katerem je
                    direktor podjetja konec petdesetih let prejšnjega stoletja grozil obratnemu
                    zdravniku, naj se drži dogovora in vzdržuje stopnjo bolniškega staleža. Zaradi
                    tega (in drugih arhivskih virov o diagnosticiranju bolnikov)<note place="foot"
                        xml:id="ftn72" n="70">Dodič Fikfak, Rahotina, Vidic in Kristančič, »Case
                        Study Slovenia.«</note> je bila prepričana, da je vedenje o bolezni ostalo v
                    ožjih krogih. Kljub zdravniškemu prepoznanju bolezni ni bilo posebnih zaščitnih
                    ukrepov pred nadaljnjim obolevanjem.</p>
                <p>Zboleli niso zgolj tisti, ki so delali v proizvodnji tovarne. Marinka Klinec v
                    tovarni ni delala, a je prala obleko svoje mame, ki je v Salonitu delala
                    petindvajset let.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="71">Erika Koncut, Maja
                        Južnič Sotlar in Marko Vudrag, <hi rend="italic">Azbest </hi>– nikoli
                        dokončana zgodba (Nova Gorica: Društvo ko-RAK.si, 2015), 29.</note> Nekateri
                    otroci so v tovarni delali med poletjem, številni zaposleni so se poleti med
                    odmori hladili v skladiščih ali malicali na vrečah, kjer se je skladiščil
                    azbest. Zbolevali so tudi tisti, ki so živeli v bližini tovarne ali v njeni
                    okolici.</p>
                <p>Šele leta 1996 je državni zbor na pobudo kluba primorskih poslancev<note
                        place="foot" xml:id="ftn74" n="72">Klub primorskih poslancev so
                        predstavljali neformalno organizirani predstavniki iz opozicije in
                        koalicije, zaznamovala jih je regionalna pripadnost. – Bratuž, <hi
                            rend="italic">Azbestna problematika</hi>, 19.</note> prepovedal
                    proizvodnjo in promet z azbestnimi izdelki.<note place="foot" xml:id="ftn75"
                        n="73">Zakon o odpravljanju posledic dela z azbestom je bil kasneje
                        revidiran (<hi rend="italic">UL RS</hi> št. <ref
                            target="http://www.uradni-list.si/1/objava.jsp?sop=2007-01-0681">15, 20.
                            2. 2007</ref>, 1705).</note> Na tej zakonski podlagi so kasneje
                    oškodovanim omogočili predčasno upokojevanje in pravico do odškodnine. Ljudje so
                    sicer zaradi bolezni umirali že prej, v devetdesetih pa so postale razsežnosti
                    bolezni tako ogromne, da jih je bilo treba sistematično urediti. Prepoznanje in
                    priznanje poklicne azbestoze se je odvijalo v času, ko se je tudi v svetovnem
                    prostoru proizvodnja z azbestom močno zmanjšala. Ključni akterji na področju
                    gospodarstva in politike so se zavedali, da azbestna proizvodnja nima ekonomskih
                    učinkov v prihodnosti, hkrati pa ogroža socialno varnost in zdravje ljudi. Šlo
                    je torej za splet specifičnih okoliščin: prodaja je začela padati, hkrati pa je
                    bila prepoznana razsežnost problema. Po zdravnici Dodič Fikfak je bila takrat
                    vsem ključnim akterjem – civilni sferi, državi (zaradi stroškov zdravljenja) in
                    kapitalu jasno, da je treba azbestni problem sanirati ne glede na različne
                    interese. Pomembno vlogo so odigrali mediji, ki so o tem obširneje pisali.<note
                        place="foot" xml:id="ftn76" n="74">Bratuž, <hi rend="italic">Azbestna
                            problematika, </hi>29.</note></p>
                <p>Na politično prepoved proizvodnje azbesta so vplivali tudi civilni akterji v
                    lokalnem prostoru. Večletno delo področnega komiteja za varovanje okolja
                    (ustanovljenega 4. marca 1982), ki je deloval v okviru SZDL, je nastalo na
                    pobudo tam živečih ljudi (trije so bili zaposleni tudi v tovarni). Njihovemu
                    delovanju so sicer nasprotovale politične organizacije v regiji, nekateri
                    zaposleni iz Salonita in lokalno prebivalstvo. A kljub temu so člani budno
                    spremljali onesnaženost okolja. Ko je bila presežena, so zahtevali soočenje z
                    vodstvom in Inštitutom za varovanje okolja, pritiskali so na vodstvo, da izdela
                    načrt za čiščenja okolja. Njihovo delovanje je bilo sprva usmerjeno na
                    onesnaženost okolja, zaradi tega so se pobudniki tudi organizirali. A že v
                    osemdesetih letih so javno opozarjali tudi na vplive azbesta na zdravje ljudi,
                    organizirali akcije in izdajali brošure.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75"
                        >Dodič Fikfak, Rahotina, Vidic in Kristančič, »Case Study Slovenia.«</note>
                    V novi državi so se v devetdesetih letih reorganizirali v društvo obolelih
                    zaradi izpostavljenosti azbestu, ki deluje še danes.<note place="foot"
                        xml:id="ftn78" n="76">Azbestni bolniki so se ob koncu devetdesetih let
                        organizirali v sindikalno gibanje, leta 1999 je nastal Sindikat azbestnih
                        bolnikov, ki je vplival na zakonodajo, skrbel za bolnike in ohranjal temo v
                        javni razpravi.</note></p>
                <p>Priznanje epidemije poklicne azbestne bolezni je sprožilo val samoodkrivanja v
                    Anhovem, ne pa toliko drugod po Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn79"
                        n="77">O diskriminaciji v zakonodaji v Vlasta Kučiš, Poklicne bolezni in
                        pravo. Magistrsko delo (Ljubljana, 2008), 52. Dodič Fikfak, Rahotina, Vidic in
                        Kristančič, »Case Study Slovenia.« O diskriminaciji v praksi pri
                        prepoznavanju posledic izpostavljenosti z azbestom v Bratuž, <hi
                            rend="italic">Azbestna problematika, </hi>70.</note> Z usmerjenimi
                    sistematičnimi pregledi so nekaj let kasneje potrdili azbestne bolezni pri
                    četrtini zaposlenih v Slovenskih železnicah.<note place="foot" xml:id="ftn80"
                        n="78">Zlata Remškar, »Sistem odkrivanja poklicnih bolezni ne deluje,« <hi
                            rend="italic">Delo</hi>, 21. 7. 2008, 5, cit. po Bratuž, <hi
                            rend="italic">Azbestna problematika,</hi> 70.</note> Obremenjenost
                    okolja z azbestom ostaja kljub zakonodaji in javnim razpravam o nevarnosti
                    azbesta velika in tako potencialna nevarnost v različnih predelih Slovenije. Če
                    pogledamo zgolj azbestno kritino, je je največ v Mariboru, Murski Soboti, v
                    Celju in Kopru. Azbest ima večletno (tudi 20 let) latentno dobo, kar pomeni, da
                    se bodo bolniki odkrivali tudi v prihodnosti.<note place="foot" xml:id="ftn81"
                        n="79">Erika Koncut, Maja Južnič Sotlar in Marko Vudrag, <hi rend="italic"
                            >Azbest – </hi>nikoli dokončana zgodba. Metoda Dodič Fikfak, Rajko
                        Črnivec in Majda Mandelc Grom, <hi rend="italic">Poklicne bolezni zaradi
                            izpostavljenosti azbestu </hi>(Ljubljana: KIMDŠP, UKC, 2009).</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Poklicne bolezni v političnoekonomski perspektivi</head>
                <p>Biomedicinska razlaga bolezen redko umešča v družbenopolitični kontekst,
                    strukturne pogojenosti in razmerja moči. V sklopu sodobne družbene paradigme
                    samoodgovornega preoblikovanja v družbi tržne racionalnosti se je skrb za
                    zdravje še individualizirala.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="80">Paradigma
                        je zajela kognitivna in ideološka preoblikovanja, normativno predpisana
                        obnašanja in subjektivitete ljudi. Delovala je kot miselna matrica, ki je
                        poleg spremenjenih politik utemeljevala nove načine družbenih razumevanj in
                        pričakovanj. Sociologa Nikolas Rose in Peter Miller sta razvoj paradigme v
                        zahodnih liberalnih demokracijah povezala s preoblikovano politiko moči ter
                        načini, kako deluje oz. se udejanja. – Peter Miller in Nikolas Rose,<hi
                            rend="italic">Governing the Present: Administering Economic, Social and
                            Personal Life</hi> (Cambridge: Polity Press, 2008).</note> Razume se kot
                    investicija, ki jo posameznik naredi zase in za vso družbo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn83" n="81">Mdr. Tanja Kamin, <hi rend="italic">Zdravje na
                            barikadah: Dileme promocije zdravja</hi> (Ljubljana: Fakulteta za
                        družbene vede, Založba FDV, 2006). Miller in Rose, <hi rend="italic"
                            >Governing the Present,</hi> 76.</note> Aktivna vloga posameznika na
                    področju zdravja je bila predstavljena kot njegovo opolnomočenje v nasprotju s
                    preteklo protekcionistično skrbjo. Model temelji na predpostavki, da je zdravje
                    ljudi sorazmerno z njihovo obveščenostjo o zdravem načinu življenja in tveganjih
                    za zdravje.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="82">Tanja Kamin in Blanka
                        Tivadar, »Mora biti dober državljan tudi zdrav?,« <hi rend="italic">Javnost
                        </hi>11 (2004): 561–74.</note> A kot poudarjajo kritiki takšnih pogledov,
                    gre v praksi dejansko v veliki meri za individualizirano odgovornost, ki je
                    finančno razbremenila državo in javno zdravstvo.<note place="foot"
                        xml:id="ftn85" n="83">Kamin, <hi rend="italic">Zdravje na barikadah,
                        </hi>82.</note> Ideja individualne odgovornosti za lastno zdravje sloni na
                    predpostavki o racionalnem posamezniku, ki izbira na podlagi preračunavanja
                    dobičkov in izgub ter spreminja življenje iz tveganega v manj tveganega.<note
                        place="foot" xml:id="ftn86" n="84">Mdr. Uršula Lipovec Čebron,
                        »Antropologija in javno,« <hi rend="italic">Etnolog </hi>29, št. 80 (2019):
                        39, 40. Kamin in Tivadar, »Mora biti dober državljan tudi zdrav?«</note></p>
                <p>To štejem za enega od mogočih odgovorov na vprašanje, zakaj je bila država kot
                    zakonodajalka toliko let neodzivna na pritiske posameznih zdravnikov in njihova
                    strokovna poročila v zvezi s sistemsko ureditivijo poklicnih in s poklicem
                    povezanih bolezni (ne glede na strankarsko usmeritev vladnih koalicij). Odgovor
                    gre iskati tudi v povezavi z naraščajočo močjo menedžerjev in lastnikov,
                    njihovim odnosom do zaposlenih in z zmanjšano pogajalsko močjo sindikatov ter
                    njihovim večletnim pogajalskim fokusom na drugih področjih, predvsem na
                    zagotovilu minimalnih plač.</p>
                <p>V devetdesetih letih prejšnjega stoletja je politični prostor zaznamoval sistem
                    usklajenega partnerskega delovanja vseh treh akterjev, politike, delodajalcev in
                        delavcev.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="85">Razvoj je bil posledica
                        konkretne zgodovine – tržno usmerjenega samoupravnega jugoslovanskega
                        sistema, z močnimi delavskimi sveti in razvitimi trgovinskimi odnosi z
                        zahodnimi državami.</note> Moč sindikatov je vplivala na oblikovanje
                    številnih družbenih dogovorov, ki so v določeni meri delavcem zagotavljali
                    zaščito delavske zakonodaje in omogočali nadaljevanje mehanizmov blaginje v
                    zameno za intenzivno delo.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">Anton
                        Kramberger in Miroslav Stanojević, »Class Concepts and Stratification
                        Research in Slovenia,« <hi rend="italic">East European Politics and
                            Societies</hi> 29, št. 3 (2015): 651–62.</note> Usklajenega partnerstva
                    je bilo konec po letu 2004, po vstopu Slovenije v EU in v evroobmočje, s
                    prekinitvijo obveznega članstva velikih podjetij v gospodarski zbornici leta
                    2005. Desnosredinska vlada Janeza Janše je namerno rušila socialno partnerstvo
                    ter oblikovala nove dogovore z menedžersko in lastniško elito.<note place="foot"
                        xml:id="ftn89" n="87">Sociološka študija Stanojevića, Mrčele in Breznikove
                        kaže, da je konflikt, ki je rezultiral v množični stavki v Ljubljani leta
                        2005, vplival na razmerja med socialnimi partnerji tudi v obdobju vladnih
                        reform v postkriznem času. – Miroslav Stanojević, Aleksandra Kanjuo Mrčela
                        in Maja Breznik, »Slovenia at the Crossroads: Increasing Dependence on
                        Supranational Institutions and the Weakening of Social Dialogue,« <hi
                            rend="italic">Industrial relations</hi> 22, št. 3 (2016): 281–94.</note>
                    Sociolog Miroslav Stanojević, ki se je ukvarjal s preučevanjem razmerij v
                    partnerstvu, je spremembe povezal tudi z večjim prilivom poceni denarja in
                    gospodarsko rastjo v mednarodnem prostoru. Ta je s krizo drastično padla in
                    zožila prostor konsenzualnega političnega odločanja. Konkurenčnost, ki je
                    temeljila na intenzifikaciji dela, je bila do takrat izčrpana, na kar opozarja
                    tudi visok odstotek kroničnih obolenj v Sloveniji. Slednje kaže na izčrpavanja
                    ljudi predvsem v delovno intenzivnih panogah.<note place="foot" xml:id="ftn90"
                        n="88">Kramberger in Stanojević, »Class Concepts,« 656.</note></p>
                <p>Sindikati so izgubljali mobilizacijsko moč in vlogo v ekonomskem socialnem svetu,
                    delo se je intenzificiralo, delovne razmere so se še poslabšale s finančno krizo
                    leta 2009. Država je promovirala fleksibilne oblike zaposlovanja in espeizacijo
                    (samostojne podjetnike in druge oblike samostojnih poklicev) v obliki
                    postvarčevalnih ukrepov, s tem pa še poglobila indvidualizacijo tveganj zaradi
                    dela in bolezni.</p>
                <p>Za marsikaterega posameznika s takšnim statusom namreč bolezen predstavlja resen
                    problem. Samozaposleni začnejo na primer prejemati denarno nadomestilo šele 31.
                    dan bolniške odsotnosti. Hkrati se soočajo z negotovostjo in pritiski, saj se ob
                    zavrnitvi dela posameznik s takšnim statusom sprašuje, ali bo do naslednjega
                    naročila sploh še prišlo. Vedno več ljudi je zaposlenih v okviru časovno
                    omejenih pogodb, lahko so pogodbeno zaposleni za določen čas, samostojni
                    podjetniki, napoteni ali agencijski delavci ipd. Med čistilkami, gradbenimi
                    delavci, sobaricami, trgovkami in negovalkami je veliko poškodb sklepov in
                    bolezni, a ko ne morejo več opravljati dela, dobijo odpoved. Številni ostajajo
                    prepuščeni sami sebi ali dobrodelnim organizacijam, nekateri se rešujejo s
                    humanitarnimi akcijami.</p>
                <p>V medijih je bilo v zadnjih letih mogoče spremljati več primerov,<note
                        place="foot" xml:id="ftn91" n="89">Leta 2016 je zaokrožil apel javnosti za
                        finančno pomoč gradbenemu delavcu, ki ga je slovensko podjetje napotilo na
                        delo v Belgijo, kjer se je resno poškodoval. Pod nogami se mu je udrla
                        streha, padel je pet metrov globoko in si resno poškodoval hrbtenico. Imel
                        je 22 let delovne dobe, star je bil 53 let. Ostal je brez finančnih
                        sredstev, nezmožen delati, hkrati pa je bolnišnica od njega zahtevala delno
                        poplačilo stroškov zdravljenja. Odkrili so, da delodajalec ni plačeval
                        nadomestila za plače za čas bolniške, vprašljivo je bilo tudi zavarovanje
                        gradbišča. Delavska svetovalnica je s humanitarno organizacijo Rdeči križ
                        Zuhradinu pomagala zbirati sredstva.</note> ko delodajalci delavk in
                    delavcev niso zdravstevno ali socialno zavarovali, pa čeprav so jim odvajali
                    finančna sredstva. Ko so ti zboleli, se poškodovali ali so bili odpuščeni, niso
                    bili upravičeni do zdravstvene oskrbe ali pa so morali za to še posebej zbirati
                    finančna sredstva. Oškodovani so bili tudi pri socialnem varstvu. To lahko
                    predstavlja resen problem, saj se oboleli in poškodovani redko ponovno
                    zaposlijo. Goran Lukić, vodja delavske svetovalnice za pomoč delavkam in
                    delavcem, ki deluje kot nevladna organizacija, opozarja na številne kršitve
                    delovne zakonodaje v Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="90">Mdr.
                        intervju z Ervinom Milharčičem Hladnikom, »Goran Lukić, vodja delavske
                        svetovalnice: Najnižja plača je lahko nič plače,« <hi rend="italic">Dnevnik,
                            Objektiv</hi>, 10. 7. 2021.</note> Problemi, ki so torej po naravi
                    sistemski, se rešujejo z aktivističnim delovanjem posameznikov, z nevladno
                    organizacijo in s humanitarnimi ter dobrodelnimi akcijami.</p>
                <p>Razprava o poklicnih boleznih neposredno nagovarja konkretne družbenopolitične
                    dejavnike bolezni, škodljive posledice industrije, gospodarstva in konkretne
                    politike trga dela. Buren odziv delodajalcev ob predlogu novega pravilnika o
                    poklicnih boleznih leta 2018 je bil po mnenju zdravnice Dodič Fikfak zgolj
                    potrdilo tega, kar je trdila že v najinem intervjuju nekaj let pred tem. »Človek
                    kot človek v očeh menedžmenta ne obstaja,« je problematizirala miselnost, ki jo
                    vodstveni kadri po njenem mnenju odprto poudarjajo v javnosti, iz česar je
                    mogoče sklepati, »da jih zanima dobiček, številke in ne zdravje
                        zaposlenih«.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="91">Intervju, Ljubljana,
                        2011.</note> Po predlogu novega pravilnika, na katerega so se ogorčeno
                    odzvali nekateri predstavniki delodajalcev, naj bi stroške verifikacije krila
                    Zveza zdravstvenega zavarovanja Slovenije, predlog pa bi lahko podal zaposleni
                    sam.</p>
                <p>Bojazen delodajalcev je bila med drugim povezana z njihovim dvomom o
                    dokazljivosti poklicnih in s poklicem povezanih bolezni ter s tem tudi z
                    njihovim nezaupanjem v medicino dela. Predstavnik združenja delodajalcev obrti
                    in podjetnikov je namreč leta 2018 v informativni oddaji <hi rend="italic"
                        >Koda</hi> izrazil skepso, da bi se dalo zvezo med formalno zaposlitvijo in
                    boleznijo ali poškodbo dokazati, saj je težko določiti, kje se je delavec
                    poškodoval, na formalnem delovnem mestu ali <hi rend="italic">ob fušu</hi>. Po
                    zdravnici Dodič Fikfak pa je prav to naloga skupine strokovnjakov, ki verificira
                    izpostavljenost na delovnem mestu, da torej ocenjuje, ugotavlja in dokazuje. Če
                    je izpostavljenost tveganjem na delovnem mestu že dovolj visoka, potem je to za
                    stroko poklicna bolezen.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="92"><hi
                            rend="italic">Koda: poklicne bolezni</hi>.</note></p>
                <p>Glede na današnjo sistemsko (ne)urejenost v Sloveniji bi morali delavci sami ne
                    zgolj prepoznati poklicno bolezen ali s poklicem povezano bolezen, temveč tudi
                    vztrajati pri njeni verifikaciji in pri tožbah na sodišču. Delavci se večinoma
                    ne odločijo za takšne preglede in ne začnejo postopkov verifikacije. Če
                    pogledamo na primer na področje tekstilne industrije: Silva ni odšla na sodišče.
                    A hkrati naj spomnim, da se je borila že z dokazovanjem in zagovarjanjem svoje
                    bolečine pred vodstvom v proizvodnji in pred zdravnikom. Sama je plačala pregled
                    specialista. Zaradi zastrupitve s formaldehidom predčasno upokojena Erika
                    Kerčmar, prav tako iz Mure, je bila ena redkih, ki se je na sodišču borila za
                    priznanje, da gre pri njeni bolezni za bolezen, povezano z delom. Erika je leta
                    2006 zapustila Muro zaradi <hi rend="italic">nesposobnosti opravljanja
                    dela</hi>. Dejansko je prenehala delati zaradi zastrupitve s formaldehidom.
                    Eriko bi sicer lahko prerazporedili na drugo delovno mesto, kjer ne bi bila v
                    stiku s formaldehidom, a ji takšnega dela niso našli, češ da ga ni bilo, pa
                    čeprav je zelo dobro poznala celotno proizvodnjo. Eriki je stroške postopkov
                    plačal Sindikat tekstilne in usnjarsko-predelovalne industrije (STUPIS). Vendar
                    pa sodišče ni upoštevalo mnenja sodnega izvedenca in je njeno vlogo zavrnilo.
                    Erika se je kot sindikalistka v STUPIS še nekaj časa borila za priznanje
                    bolezni, povezane z delom, in tudi za revizijo pravilnika poklicnih bolezni, ki
                    bi sledil evropskim priporočilom.</p>
                <p>Prispevek na <hi rend="italic">Tedniku</hi> aprila 2013 je predstavil Brigito
                    Silvio Vratarić, mater samohranilko s petimi otroki, ki je 24 let delala v Muri.
                    Tudi njej je poškodbo povzročil stik s formaldehidom.<note place="foot"
                        xml:id="ftn95" n="93">Po njenem pripovedovanju naj bi bila poškodba
                        razširjena tudi med drugimi sodelavkami in sodelavci. S formaldehidom naj bi
                        se škropilo blago proti moljem. Kasneje so izvedenci medicinske fakultete
                        zahtevali, da se formaldehid umakne in se blago dimi. –<hi rend="italic"
                            >Tednik</hi> (Informativna oddaja Televizija Slovenija), 15. 4. 2013,
                            <ref target="https://www.rtvslo.si/4d/arhiv/163905358?s=tv"
                            >https://www.rtvslo.si/4d/arhiv/163905358?s=tv</ref>, 9:50–17:16,
                        pridobljeno 21. 9. 2021.</note> Medtem ko je Erika zaradi zastrupitve
                    izgubljala glas, je imela Brigita krvaveče razpoke po rokah in ramenu. Brigita
                    se je skoraj šestnajst let borila za priznanje poklicne bolezni. Dve sodni
                    izvedenki sta potrdili, da gre za poklicno bolezen, sodišče pa je zahtevalo še
                    tretje mnenje. Nazadnje je odobrilo odškodnino 10.728 evrov, a ker je šla Mura v
                    stečaj, Brigita vsaj spomladi leta 2013, ko je bil prispevek posnet, ni dobila
                    ničesar. Prejela pa je račun za tretje izvedensko mnenje v višini 2.600
                        evrov.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="94">Stečajni upravitelj Branko
                        Đorđević je novinarki v prispevku povedal, da zaradi načela enake obravnave
                        upnikov v terjatvah Brigitine terjatve ni smel obravnavati prednostno. – <hi
                            rend="italic">Tednik</hi>, 15. 4. 2013.</note></p>
                <p>Na sodišču ni vztrajalo veliko delavk in delavcev iz tekstilne industrije.
                    Razlogi so bili tudi v stroških postopkov, v številnih bremenih, s katerimi so
                    se ljudje spopadali v obdobju po stečaju, v družbenem in institucionaliziranem
                    nepriznanju bolečine oziroma v dojemanju bolezni zaradi dela v javnosti.
                    Nekateri so dobili status invalida in se s tožbami niso ukvarjali. Sistemsko
                    neurejenost poklicnih bolezni ter s poklicem povezanih bolezni ovira tudi
                    družbena naturalizacija bolezni in poškodb zaradi dela. Takšne naturalizacije so
                    povezane z družbenimi in kulturnimi pojmovanji dela, zdravja, telesa in povezav
                    med njimi.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Družbena razumevanja poklicnih bolezni</head>
                <p>V družbi je namreč bilo v preteklosti in je tudi še danes samoumevno, da ima
                    tisti, ki denimo dela v oblačilni industriji, <hi rend="italic">sindrom
                        šivilj</hi>. Takšne samoumevnosti so bile povezane tudi s številnimi
                    kulturnimi razumevanji in družbenimi predstavami. Antropolog Massimilano
                        Mollona,<note place="foot" xml:id="ftn97" n="95">Massimiliano Mollona, Steel
                        Lives: An Ethnography of Labour in Contemporary Sheffield. Doktorska
                        disertacija (London School of Economics and Political Science, 2003).</note>
                    ki je po letu 2000 preučeval izkušnjo dela v jeklarnah v Sheffieldu v Veliki
                    Britaniji, je pisal o tem, kako so delavci skrivali obolelost ali poškodbo pred
                    svojimi sodelavci. Prezir do poklicnih bolezni in hendikepa ter do šibkosti, je
                    zapisal, je bil tesno povezan s pripovedmi o vzdržljivosti, nevarnosti in
                    junaštvu. Te so krepile občutja povezanosti med zaposlenimi, izhajale pa so iz
                    kolektivne delitve fizičnih naporov. Mollona je kulturno vrednotenje dela
                    povezal z družbenim zamišljanjem <hi rend="italic">pravega delavca</hi> in z
                    družbenimi predstavami moškosti.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="96">Ob tem
                        gre poudariti, da obstaja več moškosti in ženskosti v industrijskih okoljih,
                        da so te konstruirane v kontekstu družbenih razmerij ter odnosov na delovnem
                        mestu in izven njega, v povezavi z razredom, nacionalno, etnično in drugimi
                        oblikami pripadnosti. Teorija performativnosti opozarja (po Judith Butler),
                        da spol uprizarjamo v vsakodnevnih praksah, tudi na delovnem mestu, skozi
                        številna ponavljanja, ki so povezana s konkretnimi družbenimi predstavami
                        moškosti in ženskosti. Spola ne uprizarjamo ločeno od družbenih predstav o
                        socialnih, nacionalnih idr. pripadnosti.</note> Vzdržljivost delavca pri
                    težkem in nevarnem delu je bila povezana s konkretno normativno moško delavsko
                    subjektiviteto. Občutja so pri organizaciji dela mobilizirali vodstveni kadri,
                    menedžerske tehnike discipliniranja in tudi sistemi ocenjevanja dela. Takšne
                    podobe so povečevale storilnost in tekmovalnost med ljudmi. A hkrati je Mollona
                    opozoril na razširjene reprezentacije jeklarjev izven tovarniških zidov, kjer ob
                    družbenem zamišljanju močnih in pogumnih delavcev – moških ni bilo prostora za
                    poškodovanega ali obolelega jeklarja. Njihovo poškodbo ali obolenje je širša
                    družba obravnavala kot napako posameznika. Družbena pričakovanja izven
                    tovarniških zidov so preprečevala izraze moške ranljivosti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn99" n="97">Ibid., 100. Matošević, »Industry Forging Masculinity.«
                        Močan simbolni pomen v različnih družbah so imeli tudi rudarji, kar je
                        izhajalo iz njihovega delovnega mesta pod zemljo, nevarnega dela, navzven
                        zaprtih, notranje pa tesno povezanih delovnih skupnosti. Rudar evocira
                        podobo močnega moškega. Močna moška telesa so različne družbene ideologije
                        idealizirale, realnosti pa so bile daleč od idealiziranih svetov. Mdr. ibid.
                        Tanja Petrović in Ana Hofman, »Rethinking Class in Socialist Yugoslavia:
                        Labor, Body, and Moral Economy,« v: <hi rend="italic">The Cultural Life of
                            Capitalism in Yugoslavia: (Post)socialism and its Other, </hi>ur. Dijana
                        Jelača (Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2017), 61–80.</note></p>
                <p>Podobno je ugotavljal Andrea Matošević,<note place="foot" xml:id="ftn100" n="98"
                        >Matošević, »Industry Forging Masculinity,« 34.</note> ki je preučeval
                    izkušnje delavcev v ladjedelnici Uljenik v Puli. Matošević je pisal o
                    hipervirilnosti: moški delavci so namreč še posebej poudarjali fizično moč,
                    medsebojno kolegialnost (med moškimi delavci), fizične spretnosti in
                    zmogljivost. Zadnje ni bilo povezano zgolj z njihovim obnašanjem na delovnem
                    mestu, temveč tudi izven njega, denimo s pretiranim konzumiranjem alkohola in
                    druženjem po delavniku. Hipervirilnost bi lahko označili kot samodestrukcijo,
                    saj je zaradi dokazovanja vzdržljivosti in skrivanja ranljivosti lahko delavcem
                    škodila. A Matošević je opozoril, da takšnega obnašanja ne gre esencializirati,
                    temveč ga je treba obravnavati kot odziv na neizogibna tveganja v delovnih
                    okoljih. Takšno dokazovanje je delavcem pomagalo pri spopadanju s številnimi
                    nevarnostmi, s težkimi razmerami, slabimi plačami, z negotovostjo in
                        nemočjo.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="99">Matošević se ob tem
                        sklicuje na več drugih avtorjev. – Ibid., 33.</note> Odzivov zaposlenih tako
                    ne bi smeli soditi, temveč obravnavati v okviru svetov, v katerih so živeli, v
                    povezavi z odnosi na delovnem mestu kot tudi izven tovarniških zidov.</p>
                <p>Raziskav, ki bi dokazovale podobno kot Mollona in Matošević (ter Kesküla<note
                        place="foot" xml:id="ftn102" n="100">Antropologinja Eeva Kesküla, ki se je
                        ukvarjala s poklicnim zdravjem rudarjev v Kazahstanu, je zapisala, da so
                        njeni sogovorniki dokazovali, da so fizično močni, dobri kolegi, pivci,
                        seksualno sposobni in dobri skrbniki svojih družin. – »Oasis in the Steppe:
                        Health and Masculinity of Kazakhstan Miners,« <hi rend="italic">Central
                            Asian Survey</hi> 37, št. 4 (2018): 1–17.</note>), je v t. i. ženskih
                    industrijah manj. V svojih raziskavah pa sem ugotavljala podobno, čeprav je šlo
                    v t. i. lahki industriji za drugačen habitus, kot so ga predstavljale nevarne
                    ladjedelnice in železarne. Manjše poškodbe so delavke tudi v socialistični
                    preteklosti skrile ali oskrbele same,<note place="foot" xml:id="ftn103" n="101"
                        >Upokojena proizvodna delavka je pripovedovala, kako si je večkrat zašila
                        prst. Poškodbo pa je skrila, saj bi se drugače to »poznalo pri plači«. –
                        Jelka Pšajd, <hi rend="italic">V Soboti ni tako slabega vremena, da mi ne bi
                            mogle priti, pripovedovanja Kluba upokojenk in ostalih delavcev v
                            tovarni Mura </hi>(Murska Sobota: Pomurski muzej, 2012).</note> saj bi,
                    kot je zatrdila ena izmed njih, drugače trpela plača. A vendar dejanja ne gre
                    povezati zgolj s finančnim vidikom, temveč tudi z družbenimi predstavami
                    ženskosti in normativom <hi rend="italic">prave</hi> delavke: z njeno
                    vzdržljivostjo, skromnostjo in pridnostjo, z idealom, ki so se mu hotele moje
                    sogovornice približati.</p>
                <p>Delavke<note place="foot" xml:id="ftn104" n="102">Tega sicer ne gre posploševati,
                        ženske so bile zelo heterogena skupina, a vendar tukaj opozarjam na skupne
                        poudarke, ki sem jih zaznala pri sogovornicah v različnih tovarnah.</note>
                    so v spominih o delu in tovarni poudarjale medsebojno skrb, vzdržljivost,
                    požrtvovalnost, napor, lastno iznajdljivost in ustvarjalnost. Močna hierarhija,
                    stroga disciplina in normirano delo so sicer utemeljevali, pogojevali in
                    sooblikovali pomen pridne in ubogljive delavke v proizvodnji. A vendar delavke
                    niso zgolj motorično izvajale svojega dela. V delo so vložile trud, energijo in
                    znanje. Ta doživljanja so sooblikovala vrednost dela, odnos do dela in do
                    tveganj pri delu. Delo namreč ni zgolj ekonomska tehnična praksa, temveč je
                    družbeni proces, povezan z različnimi ideologijami in medsebojnimi odnosi, ki se
                    materializira tudi v utelešeni izkušnji, polni afektov in čustvenih povezav.
                    Etnografije z vpogledom v vsakodnevne prakse in pogajanja kažejo na umeščenost
                    človeka v kompleksno strukturo razmerij in odnosov, želja in pričakovanj ter
                    dokazujejo, da so izkušnje dela ambivalentne.</p>
                <p>Normirano linijsko delo je po eni strani s hudim tempom in tekmovalnostjo ljudi
                    fizično in psihično bremenilo. Po drugi strani pa jim je v nekem zgodovinskem
                    obdobju dajalo občutje avtonomije in nadzora. Proizvodni proces (po liniji, ki
                    razdeli delo na številne delovne postopke) je utelešal načelo soodvisnosti,<note
                        place="foot" xml:id="ftn105" n="103">Delavka ni mogla izpolniti svoje norme,
                        če ji tega ni omogočila delavka pred njo. Prav tako to ni bilo mogoče, če se
                        ji je pokvaril stroj in vzdrževalec ni prišel pravočasno, da bi ga popravil.
                        – Nina Vodopivec, <hi rend="italic">Tu se ne bo nikoli več šivalo</hi>. <hi
                            rend="italic">Doživljanje izgube dela in propada tovarne</hi>
                        (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2021).</note> kar je
                    vzpostavljalo konflikte med zaposlenimi, a hkrati spodbujalo solidarnost in
                    občutja skupinske ustvarjalnosti, povezanosti in pripadnosti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn106" n="104">Poleg organizacije in sistemov dela pa je dobro
                        upoštevati tudi preteklo družbeno ideologijo, ki je s specifičnimi
                        institucijami in vrednotenji, z ideologijo samoupravljanja sooblikovala
                        izkušnjo dela in tovarne. – Ibid.</note> Vpogled v utelešeno izkušnjo dela
                    kaže, kako so delavke v delo vlagale svoja telesa in kako so se z delom tudi
                    same oblikovale. Urile so svoja telesa, da bi izpolnile ali presegle norme, več
                    zaslužile in se približale idealu »prave« ali »dobre« delavke, ki je veljal v
                    njihovih okoljih.</p>
                <p>Vse moje sogovornice so imele telesne poškodbe ali obolenja in vse so težave
                    povezale s posledicami specifičnega dela v tovarni. Marsikatera pa je dodala, da
                        <hi rend="italic">je sama sebi nabijala normo.</hi> Kar je v določenem
                    obdobju lahko predstavljalo uspeh in avtonomijo pri tovarniškem delu – višja
                    norma mlade delavke je v preteklosti pomenila večjo plačo, pridno in dobro
                    delavko v proizvodnji –, je v drugem prostoru in času, ko je bil človek starejši
                    ali odpuščen, njegovo delo pa v spremenjenih družbenopolitičnih okoliščinah
                    razvrednoteno, pomenilo obrabo, ki je lahko bila dokončna. S takšnimi razlagami
                    pretekle izkušnje normiranega dela so delno odgovornost za poškodbe v starejših
                    letih prevzele sogovornice. A njihove pripovedi o prevzemanju odgovornosti so
                    povezane tudi s sodobno paradigmo samoodgovornosti in s širšimi družbenimi ter
                    ideološkimi transformativnimi procesi. Psihološki menedžment namreč v sodobnosti
                    z govorom o <hi rend="italic">delu na sebi</hi> ekonomske pritiske psihologizira
                    in ponotranji. Ponotranjenje psihološko reprezentiranih tržnih položajev pa
                    legitimira neenakosti.<note place="foot" xml:id="ftn107" n="105">Gorazd Kovačič,
                        »Vpliv individualizacije in internalizacije na razredno zavest,« v: <hi
                            rend="italic">Sindikalno gibanje odpira nove poglede, </hi>ur. Goran
                        Lukić in Rastko Močnik (Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov Slovenije,
                        2008), 125–31.</note> Prevzemanja lastne odgovornosti v primeru poškodb je
                    še več v pripovedih o psihičnih posledicah razmer na delovnem mestu. Hkrati pa
                    podatki Mednarodne organizacije dela kažejo, da močno naraščata anksioznost in
                    stres na delu.</p>
                <p>Ne glede na to, da je omenjeno pomembno upoštevati in preučiti, zakaj je temu
                    tako, je relevantno tudi opozorilo, da lahko sodobna medikalizacija zakriva
                    politične spremembe na področju dela, slabšanje delovnih razmer, zakonskih
                    podlag, sindikalizma, odnosa javnosti do sindikalne organiziranosti in
                    protestov. Delavke in delavci težko izražajo svoje težave v političnem diskurzu,
                    zato svoje zahteve medikalizirajo.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="106"
                        >Wolkowitz se sklicuje na pisanje Michaela Calnana in Davida Wainwrighta. –
                        Wolkowitz, <hi rend="italic">Bodies at Work, </hi>110.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>»Analize kažejo, da so delavci v Sloveniji danes nezadovoljni z delom, da ga
                    doživljajo kot zelo intenzivno in imajo občutek pomanjkanja avtonomije,« mi je v
                    pogovoru rekla zdravnica Dodič Fikfak in dodala, da pri tem ne gre za vprašanje,
                    ali je to dejansko res in ali so delavci upravičeno nezadovoljni. Prav tako to
                    ne pomeni nujno, da se v Sloveniji dela več. Pomembno je dejstvo takšnega
                    doživljanja, ki posledično lahko vodi v bolezen. Prav na to opozarja medicinska
                    antropologija. Kritika je namreč usmerjena proti zanemarjanju perspektive
                    pacienta in njegovih težav, ki jih ni mogoče dokazati z biomedicinsko
                    diagnostično medicino, saj se jih razumeva kot subjektivne in neresnične.</p>
                <p>Kritična medicinska antropologija nas opominja, da je bolezen umeščena v razmerja
                    moči in družbene (strukturne) neenakosti.<note place="foot" xml:id="ftn109"
                        n="107">Paul E. Farmer, Bruce Nizeye, Sara Stulac in Salmaan Keshavjee,
                        »Structural Violence and Clinical Medicine,« <hi rend="italic">PLoS
                            Medicine</hi> 3, št. 10 (2006).</note> Pomembno jo je obravnavati v
                    prepletu različnih oblik ranljivosti, ki vzame v obzir položaje ljudi v širših
                    družbenoekonomskih procesih.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="108">Michael
                        Flynn, »Im/migration, Work, and Health: Anthropology and the Occupational
                        Health of Labor Im/migrants,« Anthropology of Work Review 39, št. 2 (2018):
                        116–23. Mdr. Lipovec Čebron, Antropologija in javno.</note> Etnografske
                    študije poklicnih bolezni v mednarodnem prostoru opozarjajo na strukturne ovire
                    pri dostopu do odškodnin in kompenzacij, dolgoročne vplive poklicnih bolezni in
                    poškodb na posameznika in skupnost, pristranskost pravnega in medicinskega
                    osebja ter oblike izključevanja, ki se materializirajo v politikah in vedenju
                    ljudi. Psihofizične posledice dela nimajo vpliva zgolj na zaposlene, temveč tudi
                    na njihove družine in širšo skupnost.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="109"
                        >Flynn, »Im/migration.«</note></p>
                <p>Medicinsko poimenovanje in zakonsko priznanje poklicnih bolezni je pomembno
                    zaradi javnega prepoznanja problema, njegovega nadaljnjega preprečevanja,
                    pomembno je tudi za obolele. Takšno priznanje je ključno tudi zaradi načina,
                    kako ljudje sami berejo svoja telesa in doživljajo bolezen. Če oboleli ne dobijo
                    medicinske diagnoze, lahko bolezenske znake pripišejo subjektivnim odzivom in
                    lastnemu doživljanju bolezni.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="110">Uršula
                        Lipovec Čebron, »Izbrisane pravice – nevidne bolezni: Analiza zdravstvenih
                        posledic izbrisa,« v: <hi rend="italic">Brazgotine izbrisa, prispevki h
                            kritičnemu razumevanju izbrisa iz registra stalnega prebivalstva
                            Republike Slovenije, </hi>ur. Neža Kogovšek et al. (Ljubljana: Mirovni
                        inštitut, 2010), 153.</note></p>
                <p>Če ponazorim s konkretnim Silvinim primerom, s katerim opozarjam na problem
                    poklicnih bolezni: zanjo bi to pomenilo, da bi njen zdravnik in vodja resno
                    vzela njene težave, da bi imela dodatne možnosti dokazovanja bolezni ali
                    poškodbe, da bi bila bolezen ali poškodba javno prepoznana kot posledica
                    organizacije dela. Zato bi Silva dobila odškodnino. Priznanje poklicne bolezni
                    bi ji lahko pomagalo pri nadaljnjem iskanju novih možnosti na trgu dela. Hkrati
                    bi pokazalo na potrebo po spreminjanju konkretnega delovnega mesta in same
                    organizacije dela. Če se poklicna bolezen pravočasno odkrije, se lahko prepreči,
                    preprečijo pa se tudi nadaljnja obolevanja in poškodbe.</p>
                <p>Raziskava Kliničnega inštituta za medicino dela, prometa in športa o
                    psihofizičnih posledicah prestrukturiranja v tovarni Mura<note place="foot"
                        xml:id="ftn113" n="111">Katja Draksler, Nataša Dernovšček Hafner, Niko
                        Arnerić in Metoda Dodič Fikfak, »Restructuring of a Textile Manufacturing
                        Company and Workers' Health,« <hi rend="italic">New Solutions: A Journal of
                            Environmental and Occupational Health Policy</hi> 28, št. 1 (2018):
                        131–50.</note> je pokazala alarmantno sliko o vplivih gospodarskih
                    preblikovanj na zdravje ljudi, ne zgolj na odpuščene in njihove družine, temveč
                    tudi na še zaposlene in na celotno skupnost. Ponudila je biomedicinsko razlago
                    bolezni in bolezenskih tveganj, a teh ni individualizirala, temveč jih je
                    povezala s strukturnimi spremembami – poudarila je problem specifičnega načina
                    prestrukturiranja podjetja ter daljnosežne in globoke posledice tega na
                        ljudi.<note place="foot" xml:id="ftn114" n="112">Vodopivec, <hi
                            rend="italic">Tu se ne bo nikoli več šivalo</hi>.</note> Opozorila in
                    predstavila je simptome družbeno pogojene travme, ki pa so bile v družbi
                    individualizirane. Rezultati raziskave so bili v Sloveniji javno predstavljeni
                    leta 2016, o njih so pisali tudi nekateri osrednji mediji. A vendar tema v
                    javnosti ni rezultirala v sistemski spremembi niti ni pustila večjega odmeva:
                    niso se odzvali niti politiki, niti gospodarstveniki, niti predstavniki drugih
                    državnih institucij, niti raziskovalke in raziskovalci v humanistiki in
                    družboslovju. Kot sem ugotavljala, so uradne reprezentacije v Sloveniji vplive
                    gospodarskih prestrukturiranj na ljudi sicer pogosto prikazale kot tragedijo, a
                    hkrati del neizbežnega zgodovinskega gibanja in depolitizirane zgodbe
                    deindustrializacije. To kaže na specifičen način družbene obravnave gospodarstva
                    in prestrukturiranj. Ta se presojajo z vidika storilnosti in finančnih učinkov,
                    ne pa z vidika posameznika, ki se s tveganji in posledicami prestrukturiranj
                    spopada sam. Kot kaže vpogled skozi prostor in čas, je poklicno zdravje in
                    varnost – ne glede na različne družbene ideologije ter odnose – temeljno
                    zaznamovala politična ekonomija hitrosti in učinkovitosti.</p>
                <p>Sodobno sistemsko nepriznanje in tudi družbeno neprepoznanje poklicnih ter s
                    poklicem povezanih bolezni in psihofizičnih posledic gospodarskih preoblikovanj
                    pa ne predstavlja problema zgolj tekstilnim delavkam in delavcem, temveč tudi
                    zaposlenim v drugih delovnih organizacijah, v servisnem ali javnem sektorju,
                    tudi v akademskem raziskovalnem svetu. V članku sem pokazala, da je poklicne
                    bolezni pomembno obravnavati skozi političnoekonomsko prizmo, a hkrati tudi v
                    povezavi z družbenim in kulturnim razumevanjem dela, zdravja in telesa ter
                    povezav med njimi. S pojmom delo se sklicujem na sistem, ki z organizacijo
                    disciplinira ljudi in njihova telesa. A hkrati delo obravnavam kot družbeni
                    proces, poln medsebojnih odnosov, zavez, čustvenih, afektivnih in telesnih
                    navezanosti ter povezav.</p>
                <p>Po eni strani je izkušnje dela in tudi odnos do tveganj zaradi dela pomembno
                    obravnavati v povezavi z visokim kulturnim vrednotenjem dela na Slovenskem skozi
                    zgodovino, ki ga je močno zaznamovala ideja samoodgovornosti: zaveza človeka, da
                    dela za svoje preživetje. A hkrati je treba izkušnje in odnose obravnavati tudi
                    skozi sodobna neoliberalna preoblikovanja, ki niso spreminjale zgolj politik na
                    trgu dela, zaposlitvene, socialne in zdravstvene varnosti, temveč tudi
                    normativno predpisana obnašanja in delavske subjektivitete.<note place="foot"
                        xml:id="ftn115" n="113">Ibid.</note> Sodobna razprava o poklicnem zdravju in
                    varstvu priča o ogroženosti ljudi na delovnih mestih. Zaradi tega je treba
                    sistemsko neurejenost poklicnih bolezni v Sloveniji povezati s političnim
                    položajem dela in delavskih pravic v družbi, saj nam namreč kaže na (ne)ureditev
                    delovnih pogojev in razmer.</p>
                <p>V članku zagovarjam, da je treba razpravo o poklicnih boleznih in boleznih,
                    povezanih z delom, razširiti izven biomedicinskega modela poklicnega zdravja v
                    kontekst političnoekonomskih odnosov med socialnimi partnerji in tudi povezav z
                    družbenokulturnimi predstavami in razumevanji. Izhajam iz subjektivne izkušnje,
                    kar pomeni, da poškodbo in obolenje obravnavam v življenjski perspektivi
                    človeka. Poklicne bolezni in bolezni, povezane z delom, je pomembno obravnavati
                    v strukturni pogojenosti, a ne zgolj s statistikami, temveč v življenjski
                    perspektivi posameznice ali posameznika in v prepletu različnih oblik
                    ranljivosti. Le tako lahko razumemo daljnosežne vplive dela na telesa in
                    življenja ljudi.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Arko, Jasna. »Zaradi dela obolijo, nekateri tudi umrejo.« <hi
                            rend="italic">Primorske novice</hi>, 14. 5. 2019. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.primorske.si/2019/05/13/zaradi-dela-obolijo-nekateri-tudi-umrejo"
                            >https://www.primorske.si/2019/05/13/zaradi-dela-obolijo-nekateri-tudi-umrejo</ref>.
                        Pridobljeno, 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl>Blor, Michael. »No Longer Dying for a Living: Collective Responses to
                        Injury Risks in South Wales Mining Communities, 1900–47.« <hi rend="italic"
                            >Sociology </hi>36, št. 1 (2002): 89–105.</bibl>
                    <bibl>Böhm, Lučka. »Predgovor.« V: Metoda Dodič Fikfak, Alenka Franko, Alenka
                        Škerjanc in Martin Kurent, <ref
                            target="https://www.zsss.si/wp-content/uploads/2016/07/IzbranePomembnejsePoklicneBolezni_OcenTveganja_Prirorcnik_2016.pdf"
                                ><hi rend="italic">Izbrane/pomembnejše poklicne bolezni –
                                Ocenjevanje tveganja za nastanek poklicnih bolezni –
                            priročnik</hi></ref>, 5. Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov
                        Slovenije, 2016.</bibl>
                    <bibl>Bratuž, Nataša. Azbestna problematika v Sloveniji. Diplomska naloga.
                        Univerza v Ljubljani, 2008.</bibl>
                    <bibl>Bufton, Mark in Joseph Melling. »A Mere Matter of Rock«: Organized Labour
                        Scientific Evidence and British Government Schemes for Compensation of
                        Silicosis and Pneumoconiosis among Coalminers, 1926–1940.« <hi rend="italic"
                            >Medical History</hi> 49, št. 2 (2005): 155–78.</bibl>
                    <bibl>Dembe, E. Allard. <hi rend="italic">Occupation and Disease: How Social
                            Factors Effect the Conception of Work Related Disorders</hi>. New Haven:
                        Yale University Press, 1996.</bibl>
                    <bibl>Dodič Fikfak, Metoda. »Uvod«. V: Metoda Dodič Fikfak, Alenka Franko,
                        Alenka Škerjanc in Martin Kurent, <ref
                            target="https://www.zsss.si/wp-content/uploads/2016/07/IzbranePomembnejsePoklicneBolezni_OcenTveganja_Prirorcnik_2016.pdf"
                                ><hi rend="italic">Izbrane/pomembnejše poklicne bolezni –
                                Ocenjevanje tveganja za nastanek poklicnih bolezni –
                            priročnik</hi></ref>, 6–9. Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov
                        Slovenije, 2016.</bibl>
                    <bibl>Dodič Fikfak, Metoda, Alenka Franko, Alenka Škerjanc in Martin Kurent.
                            <ref
                            target="https://www.zsss.si/wp-content/uploads/2016/07/IzbranePomembnejsePoklicneBolezni_OcenTveganja_Prirorcnik_2016.pdf"
                                ><hi rend="italic">Izbrane/pomembnejše poklicne bolezni –
                                Ocenjevanje tveganja za nastanek poklicnih bolezni –
                            priročnik</hi></ref>. Ljubljana: Zveza svobodnih sindikatov Slovenije,
                        2016.</bibl>
                    <bibl>Dodič Fikfak in Rajko Črnivec. <hi rend="italic">Verifikacija poklicnih
                            bolezni. Uvod v smernice</hi>. Ljubljana: KIMDŠP, UKC, 2009.</bibl>
                    <bibl>Dodič Fikfak, Metoda, Rajko Črnivec in Majda Mandelc Grom. <hi
                            rend="italic">Poklicne bolezni zaradi izpostavljenosti azbestu</hi>.
                        Ljubljana: KIMDŠP, UKC, 2009.</bibl>
                    <bibl>Dodič Fikfak, Metoda, Lidija Rahotina, Robert Vidic in Zvonimir
                        Krsitančič. »Case Study Slovenia–Asbestos Valley.« <hi rend="italic">A
                            Journal of Environmental and Occupational Health Policy </hi>8, št. 4
                        (1999): 469–78.</bibl>
                    <bibl>Draksler, Katja, Nataša Dernovšček Hafner, Niko Arnerić in Metoda Dodič
                        Fikfak. »Restructuring of a Textile Manufacturing Company and Workers'
                        Health.« <hi rend="italic">New Solutions: A Journal of Environmental and
                            Occupational Health Policy</hi> 28, št. 1 (2018): 131–50.</bibl>
                    <bibl>Farmer E., Paul, Bruce Nizeye, Sara Stulac in Salmaan Keshavjee.
                        »Structural Violence and Clinical Medicine.« <hi rend="italic">PLoS
                            Medicine</hi> 3, št. 10 (2006). Dostopno na: <ref
                            target="https://doi.org/10.1371/journal.pmed.0030449"
                            >https://doi.org/10.1371/journal.pmed.0030449</ref>. Pridobljeno 6. 9.
                        2021.</bibl>
                    <bibl>Flynn, Michael. »Im/migration, Work, and Health: Anthropology and the
                        Occupational Health of Labor Im/migrants.« Anthropology of Work Review 39<hi
                            rend="italic">,</hi> št. 2 (2018): 116–23.</bibl>
                    <bibl>Gauthy, Roland. <hi rend="italic">Mišično kostne bolezni</hi>, <hi
                            rend="italic">slabo razumljena pandemija. </hi>Ljubljana: Zveza
                        svobodnih sindikatov Slovenije, 2007. Dostopno na: <ref
                            target="https://zssszaupnikvzd.si/knjiznica/misicno-kostne-bolezni-slabo-razumljena-pandemija/"
                            >https://zssszaupnikvzd.si/knjiznica/misicno-kostne-bolezni-slabo-razumljena-pandemija/</ref>.
                        Pridobljeno 28. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl>Harisson, Barbara. <hi rend="italic">Not Only Dangerous Trade</hi>, <hi
                            rend="italic">Women's Work And Health In Britain 1880</hi>–<hi
                            rend="italic">1914</hi>. London: Taylor &amp; Francis, 1996.</bibl>
                    <bibl>Kamin, Tanja. <hi rend="italic">Zdravje na barikadah: Dileme promocije
                            zdravja</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene vede, Založba FDV,
                        2006.</bibl>
                    <bibl>Kamin, Tanja in Blanka Tivadar. »Mora biti dober državljan tudi zdrav?.«
                            <hi rend="italic">Javnost </hi>11 (2004): 561–74.</bibl>
                    <bibl>Kavar Vidmar, Andreja. »Upoštevanje družine v delovnem pravu.« <hi
                            rend="italic">Socialno delo</hi> 35, št. 6 (1996): 495–509.</bibl>
                    <bibl>Keskula, Eeva. »Oasis in the Steppe: Health and Masculinity of Kazakhstan
                        Miners.« <hi rend="italic">Central Asian Survey</hi> 37, št. 4 (2018):
                        1–17.</bibl>
                    <bibl>Koncut, Erika, Maja Južnič Sotlar in Marko Vudrag. Azbest – nikoli
                        dokončana zgodba. Nova Gorica: Društvo ko-RAK.si, 2015.</bibl>
                    <bibl>Kovačič, Gorazd. »Vpliv individualizacije in internalizacije na razredno
                        zavest.« V: <hi rend="italic">Sindikalno gibanje odpira nove poglede.
                        </hi>Ur. Goran Lukić in Rastko Močnik, 117–36. Ljubljana: Zveza svobodnih
                        sindikatov Slovenije, 2008.</bibl>
                    <bibl>Kramberger, Anton in Miroslav Stanojević. »Class Concepts and
                        Stratification Research in Slovenia.« <hi rend="italic">East European
                            politics and societies</hi> 29, št. 3 (2015): 651–62.</bibl>
                    <bibl>Kresal, France. »Socialna politika na Slovenskem do druge svetovne vojne
                        kot vir za zgodovino socialnega dela.« <hi rend="italic">Socialno delo</hi>
                        44, št. 3 (2005): 161–71.</bibl>
                    <bibl>Kučiš, Vlasta. <hi rend="italic">Poklicne bolezni in pravo,
                        </hi>. Magistersko delo. Ljubljana: Univerza Ljubljana, 2008.</bibl>
                    <bibl>Lajevec, Stanko. <hi rend="italic">Medicina dela. Ali se medicina dela
                            splača? Naloge in možnosti obratnega zdravnika</hi>. Ljubljana:
                        Univerzum, 1984.</bibl>
                    <bibl>Lipovec Čebron, Uršula. »Izbrisane pravice—nevidne bolezni: Analiza
                        zdravstvenih posledic izbrisa«. V: <hi rend="italic">Brazgotine izbrisa,
                            prispevki h kritičnemu razumevanju izbrisa iz registra stalnega
                            prebivalstva Republike Slovenije. </hi>Ur. Neža Kogovšek et al., 149–88.
                        Ljubljana: Mirovni inštitut, 2010.</bibl>
                    <bibl>Lipovec, Čebron Uršula. »Antropologija in javno.« <hi rend="italic"
                            >Etnolog, </hi>29, št. 80 (2019): 35–55.</bibl>
                    <bibl>Markowitz, Gerald in David Rosner. »From the Triangle Fire to the BP
                        Explosion: A Short History of the Century Long Movement for Safety and
                        Health.« <hi rend="italic">New Labor Forum</hi> 20, št. 1 (2011):
                        26–32.</bibl>
                    <bibl>Matošević, Andrea. »Industry forging Masculinity: 'Tough« Men, and Labour
                        and Identity'. <hi rend="italic">Narodna Umjetnost</hi> 47, št. 1 (2010):
                        29–47.</bibl>
                    <bibl>Maver, Milan, ur. <hi rend="italic">150 let slovenske tekstilne
                            industrije</hi>. Ljubljana: Center za sodobno oblačenje in opremo,
                        1978.</bibl>
                    <bibl>Messing, Karen. <hi rend="italic">One-Eyed Science: Occupational Health
                            and Women Workers Labor And Social Change</hi>. Philadelphia: Temple
                        University Press, 1998.</bibl>
                    <bibl>Milharčič Hladnik, Ervin. »Goran Lukić, vodja delavske svetovalnice:
                        Najnižja plača je lahko nič plače.« <hi rend="italic">Dnevnik,
                        Objektiv</hi>, 10. 7. 2021. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.dnevnik.si/1042958809"
                            >https://www.dnevnik.si/1042958809</ref>. Pridobljeno, 21. 9.
                        2021.</bibl>
                    <bibl>Modic, Samo. <hi rend="italic">Dinamika bolniškega staleža v SR Sloveniji
                            in proučevanje nekaterih vzrokov. Priprava predlogov ukrepov za
                            obvladovanje tega pojava.</hi> Raziskovalna naloga. Ljubljana: Klinični
                        center v Ljubljani, TOZD Inštitut za medicino dela, prometa in športa,
                        1980.</bibl>
                    <bibl>Modic, Samo in Sonja Sočan Modic. <hi rend="italic">Vpliv dela, delovnega
                            okolja in delovnih razmer na življenje, zdravje in delovno zmožnost
                            predic in tkalk s posebnim ozirom na vpliv starosti na pešanje telesne
                            moči, urnosti in spretnosti rok, zmogljivosti čutil (vid in sluh) ter
                            oceno zmožnosti za opravljanje svojega dela glede na vse obremenitve in
                            škodljivosti pri delu</hi>. <hi rend="italic">Dopolnitev strokovne
                            dokumentacije za priznanje beneficirane dobe s povečanjem. Razvojno
                            raziskovalni projekt</hi>. Ljubljana: Klinični center v Ljubljani, TOZD
                        Inštitut za medicino dela, prometa in športa, 1989.</bibl>
                    <bibl>Modic, Samo. <hi rend="italic">Dinamika bolniškega staleža v SR Sloveniji
                            in proučevaje nekaterih vzrokov</hi>. Raziskovalna naloga. Ljubljana,
                        avgust 1980.</bibl>
                    <bibl>Modic, Samo. <hi rend="italic">Sodobni vidiki zdravstvenega varstva
                            delavcev s posebnim ozirom na preprečevanje bolezni v zvezi z
                        delom</hi>. Ljubljana: Univerzum, 1979.</bibl>
                    <bibl>Miller, Peter in Nikolas Rose.<hi rend="italic"> Governing the Present:
                            Administering Economic, Social and Personal Life</hi>. Cambridge: Polity
                        Press, 2008.</bibl>
                    <bibl>Mollona, Massimiliano. Steel Lives: An Ethnography of Labour in
                        Contemporary Sheffield. Doktorska disertacija. London School of Economics
                        and Political Science, 2003. Dostopno na: <ref
                            target="http://etheses.lse.ac.uk/1706/"
                            >http://etheses.lse.ac.uk/1706/</ref>. Pridobljeno 21. 9. 2021</bibl>
                    <bibl>Petrović, Tanja in Ana Hofman. »Rethinking Class in Socialist Yugoslavia:
                        Labor, Body, and Moral Economy.« V: <hi rend="italic">The Cultural Life of
                            Capitalism in Yugoslavia: (Post)socialism and its Other. </hi>Ur. Dijana
                        Jelača, 61–80. Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2017.</bibl>
                    <bibl>Pešak Mikec, Barbara. »Razvoj obrtniškega zdravoslovja in odvračanje od
                        nezgod.« <hi rend="italic">Delo in varnost</hi> 62, št. 1 (2017):
                        23–31.</bibl>
                    <bibl>Remškar, Zlata. »Sistem odkrivanja poklicnih bolezni ne deluje.« <hi
                            rend="italic">Delo</hi>, 21. 7. 2008, 5.</bibl>
                    <bibl>Rosner, David in Gerald Markowitz. <hi rend="italic">Deadly Dust:
                            Silicosis and the Politics of Occupational Disease in Twentieth-Century
                            America. </hi>Princeton: Princeton University Press, 1991.</bibl>
                    <bibl>Stanojević, Miroslav, Aleksandra Kanjuo Mrčela in Maja Breznik. »Slovenia
                        at the Crossroads: Increasing Dependence on Supranational Institutions and
                        the Weakening of Social Dialogue.« <hi rend="italic">Industrial
                            relations</hi> 22, št. 3 (2016): 281–94.</bibl>
                    <bibl>Švajger, Janko. <hi rend="italic">Varnost pri delu. Teorija in
                        praksa</hi>. Ljubljana: Zavod SRS za varstvo pri delu, 1973.</bibl>
                    <bibl>Takala, Jukka. »Eliminating Occupational Cancer in Europe and Globally.«
                            <hi rend="italic">Industrial Health</hi> 53, št. 4 (2015):
                        307–09.</bibl>
                    <bibl>Urdih Lazar, Tanja, ur. <hi rend="italic">Klinični inštitut za medicino
                            dela, prometa in športa: zdravih 40 let</hi>. Ljubljana: UKC, KIMDPŠ,
                        2011.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Nina. »Textile Workers in Slovenia: From Nimble Fingers to
                        tired Bodies.« <hi rend="italic">Anthropology of East Europe Review</hi> 28,
                        št. 1 (2010): 165–83.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Nina. <hi rend="italic">Tu se ne bo nikoli več šivalo</hi>. <hi
                            rend="italic">Doživljanje izgube dela in propada tovarne.</hi>
                        Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2021.</bibl>
                    <bibl>Williams, Claire. »Women and Occupational Health and Safety from
                        Narratives of Danger to Visibility.« <hi rend="italic">Labour History
                        </hi>73 (1997): 30–52.</bibl>
                    <bibl>Wolkowitiz, Carol. <hi rend="italic">Bodies at Work</hi>. London: Sage
                        Publications, 2006.</bibl>
                    <bibl>Zupanič, Slavec Zvonka. »Janko Sušnik 1927–2005. Utemeljitelj medicine
                        dela pri Slovencih: Življenje in delo.« <hi rend="italic">Strokovna revija
                            ISIS</hi> XXII, št. 8–9 (2013): 46–50.</bibl>
                    <bibl>Zupanič, Slavec Zvonka. »Slovenski začetki medicine dela v Idriji v 18.
                        stoletju.« <hi rend="italic">Medicinski razgledi</hi> 35 (1996):
                        581–95.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                <head>Filmski viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Koda: poklicne bolezni</hi>. (Informativna oddaja
                        Televizija Slovenija). 2018. Dostopno na: <ref
                            target="https://4d.rtvslo.si/arhiv/koda/174581889"
                            >https://4d.rtvslo.si/arhiv/koda/174581889</ref>. Pridobljeno 21. 9.
                        2021.</bibl>
                    <bibl>Pšajd, Jelka. <hi rend="italic">V Soboti ni tako slabega vremena, da mi ne
                            bi mogle priti. Pripovedovanja Kluba upokojenk in ostalih delavcev v
                            tovarni Mura</hi>. DVD. Murska Sobota: Pomurski muzej, 2012.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Tednik</hi> (Informativna oddaja Televizija Slovenija),
                        15. 4. 2013. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.rtvslo.si/4d/arhiv/163905358?s=tv"
                            >https://www.rtvslo.si/4d/arhiv/163905358?s=tv</ref>, T9:50—17:16.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                <head>Spletne strani</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Kaj je bolezen povezana z delom?</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://zssszaupnikvzd.si/okvare-zdravja-na-delovnem-mestu/bolezni-povezane-z-delom/"
                            >https://zssszaupnikvzd.si/okvare-zdravja-na-delovnem-mestu/bolezni-povezane-z-delom/</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021</bibl>
                    <bibl>Poglajen, Črt. »Intervju. Dr. Metoda Dodič Fikfak. Prekarnost je politični
                        problem.«  <hi rend="italic">Skozi oči prekariata</hi>, 10. 1. 2017.
                        Dostopno na : <ref
                            target="https://www.spehnakruhu.com/academia/dr-metoda-dodic-fikfak"
                            >https://www.spehnakruhu.com/academia/dr-metoda-dodic-fikfak</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Predlog Pravilnika o poklicnih boleznih v javni
                            obravnavi </hi><hi rend="italic">od 4. 4. do 20. 4. 2018</hi>. Dostopno
                        na: <ref
                            target="https://zssszaupnikvzd.si/novice/predlog-pravilnika-o-poklicnih-boleznih-v-javni-obravnavi-od-4-4-do-20-4-2018/"
                            >https://zssszaupnikvzd.si/novice/predlog-pravilnika-o-poklicnih-boleznih-v-javni-obravnavi-od-4-4-do-20-4-2018/</ref>.
                        Pridobljeno 28. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">UL RS</hi>, št. 15, 20. 2. 2007, 1705. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/2006-01-1556/zakon-o-odpravljanju-posledic-dela-z-azbestom-zopda"
                            >https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/2006-01-1556/zakon-o-odpravljanju-posledic-dela-z-azbestom-zopda</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">UL RS</hi>, št. 26, 16. 5. 1997, 2122. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/1997-01-1568/pravilnik-o-dolocitvi-poklicnih-bolezni-zaradi-izpostavljenosti-azbestu"
                            >https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/1997-01-1568/pravilnik-o-dolocitvi-poklicnih-bolezni-zaradi-izpostavljenosti-azbestu</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">UL RS</hi>, št. 38, 11. 4. 2006, 3953. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.uradni-list.si/1/objava.jsp?sop=2006-01-1556"
                            >https://www.uradni-list.si/1/objava.jsp?sop=2006-01-1556</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">UL RS</hi>, št. 43, 3.6. 2011, 5649. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/103969"
                            >https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/103969</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">UL RS</hi>, št. 56, 13.7. 1999, 7063. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/1999-01-2652?sop=1999-01-2652"
                            >https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/1999-01-2652?sop=1999-01-2652</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">UL RS</hi>, št. 85, 24. 7. 2003, 12693. Dostopno na:
                            <ref
                            target="https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/45130"
                            >https://www.uradni-list.si/glasilo-uradni-list-rs/vsebina/45130</ref>.
                        Pridobljeno 21. 9. 2021.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                <head>Ustni viri (vse prepise intervjujev in pogovorov hrani avtorica)</head>
                    <bibl>Silva Mlinar, Murska Sobota in Polenšak, 2011, 2019.</bibl>
                    <bibl>Metoda Dodič Fikfak, Ljubljana, 2011, 2016.</bibl>
                    <bibl>Erika Kerčmar, Murska sobota, 2011, telefonski pogovor 2020.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Nina Vodopivec</docAuthor>
                <head>OCCUPATIONAL AND WORK-RELATED DISEASES IN SLOVENIA</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>In Slovenia, occupational diseases are not recognised by the legal system, except
                    for asbestos diseases. The article explores the problem of the systemic
                    disregard for occupational diseases in the context of the contemporary
                    self-responsibility paradigm and the changing power relations between the three
                    social partners: labour, capital, and the state. In addition to the current
                    political situation regarding occupational diseases in Slovenia, the article is
                    concerned with professional occupational health and safety development through
                    history, especially during socialism. By looking at how asbestosis was dealt
                    with in the past, the article argues that the political economy of productivity
                    limited the organisation of occupational health and safety even during
                    socialism. While reading the occupational health studies conducted in textile
                    factories in the past, we come across serious psychophysiological consequences
                    of work that professionals have acknowledged, especially in relation to spinning
                    and knitting. On the other hand, such studies indirectly indicate how difficult
                    it was to convince business and politics that serious problems existed in this
                    “light industry”. The article argues that workplace hazards are closely linked
                    to gender ideologies. Attention is thus paid to the perceptions of work and
                    work-related hazards in relation to masculinity and femininity.</p>
                <p>Occupational health and safety are not neutral categories defined merely by the
                    biomedical and technical sciences but rather result from the social struggle
                    between capital, labour, and politics throughout history. In addition to the
                    political and economic perspective, the article also looks at people’s everyday
                    practices, cultural perceptions, and social understandings. The socio-cultural
                    component makes an important contribution by highlighting the people’s awareness
                    of and attitudes towards the body and work as well as the risks encountered at
                    work.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
