<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Begunska izkušnja
                    prebivalstva Banjške planote v letih 1917 in 1918</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Robert </forename>
                        <surname>Devetak</surname>
                        <roleName>dr. zgodovinskih znanosti</roleName>
                        <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                        <affiliation>Univerza v Novi Gorici</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Vipavska 13</addrLine>
                            <addrLine>SI–5000 Nova Gorica</addrLine>
                        </address>
                        <email>devetak.robert@gmail.com</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2020-05-14</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/814</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>refugees</term>
                    <term>Isonzo Front</term>
                    <term>World War I</term>
                    <term>Banjšice Plateau</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>begunstvo</term>
                    <term>soška fronta</term>
                    <term>prva svetovna vojna</term>
                    <term>Banjška planota</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-08-20</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Robert Devetak<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Dr. zgodovinskih znanosti,
                            Univerza v Novi Gorici, Vipavska 13, SI–5000 Nova Gorica,
                            <ref target="mailto:devetak.robert@gmail.com">devetak.robert@gmail.com</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Prispevek na podlagi časopisnih in arhivskih virov obravnava begunsko izkušnjo civilnega prebivalstva Banjške planote v letih 1917 in 1918. Kljub večmesečnemu obstreljevanju območja, ki se je začelo kmalu po italijanski napovedi vojne Avstro-Ogrski maja 1915, in desetim italijanskim ofenzivam je civilno prebivalstvo vztrajalo v svojih domovih ter sobivalo z avstro-ogrsko vojsko neposredno ob obrambnih položajih ali v bližnjem zaledju. Do sprememb je prišlo ob enajsti ofenzivi, ko je italijanski vojski uspelo zasesti zahodni del planote, s tem pa je bilo civilno prebivalstvo prisiljeno v umik. Begunstvo, ki je v večini primerov trajalo le dobrega pol leta, je večina preživela na Cerkljanskem in Idrijskem, del tudi v osrednji in jugovzhodni Kranjski, zaznamovano pa je bilo s hudim pomanjkanjem in prilagajanjem v novem okolju, ki pogosto ni bilo pripravljeno na prihod več tisoč oseb, večinoma žensk, otrok in starejših. </hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: begunstvo, soška fronta,
                    prva svetovna vojna, Banjška planota</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>THE REFUGEE
                    EXPERIENCE OF THE POPULATION OF THE BANJŠICE PLATEAU IN 1917 AND 1918</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Based on newspaper and archival sources, the
                    contribution focuses on the refugee experience of the civilian population of the
                    Banjšice Plateau in 1917 and 1918. In spite of ten Italian offensives and the
                    bombardment of the area that began soon after the Italian declaration of war
                    against Austria-Hungary in May 1915 and lasted several months, the civilian
                    population persevered in their homes and co-existed with the Austro-Hungarian
                    Army in close vicinity of the defensive positions or in the immediate
                    hinterlands. The situation changed during the eleventh offensive, when the
                    Italian Army managed to occupy the western part of the Plateau, forcing the
                    civilian population to retreat. Most of these people were refugees only for a
                    bit longer than half a year and spent their exile in the Cerkno Hills and in the
                    Idrija area as well as in the central and southeast Carniola. Their retreat was
                    subject to severe shortage and adaptation to the new environment that had in
                    most cases been ill-equipped for the arrival of several thousand people – mostly
                    women, children, and the elderly.</hi>
                </p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: refugees, Isonzo Front, World War
                    I, Banjšice Plateau</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Uvod</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prva svetovna vojna je globoko zarezala v prostor, vsakdan
                    in zavest prebivalstva v Posočju. Z vojno napovedjo Italije Avstro-Ogrski maja
                    1915 se je vzpostavilo novo, 600 km dolgo bojišče, ki je potekalo od
                    švicarsko-italijansko-avstro-ogrske tromeje do Jadranskega morja. Najpomembnejši
                    boji so se odvili na južnem delu, ob reki Soči (soška fronta), kjer se je med
                    spopadi nahajala največja koncentracija vojaštva in vojaške tehnike v zgodovini
                    slovenskega ozemlja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"><hi rend="Footnote_Characters" xml:space="preserve"> Gl. npr. </hi>Vincenc
                        Rajšp ur., <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="italic">Soška fronta 1915–1917:</seg>
                            <seg rend="italic">kultura
                            spominjanja</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> (Dunaj: Slovenski znanstveni inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010)</seg></hi>.
                        Damjan Guštin, »<hi rend="Footnote_Characters">Soška fronta in njeno
                            slovensko zaledje,« v: <seg rend="italic">Velika vojna in Slovenci:
                                1914–1918</seg>, ur. </hi>Peter Vodopivec in Katja Kleindienst
                        (Ljubljana: Slovenska matica, 2005), <hi rend="Footnote_Characters">62–74.
                            Lovro Galić in Branko Marušič,
                            <seg rend="italic" xml:space="preserve">Tolminsko mostišče I. </seg>(</hi>Tolmin:
                        Tolminski muzej, 2005)<hi rend="Footnote_Characters">.</hi></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Tamkajšnje civilno prebivalstvo se je soočilo z novimi, težkimi razmerami, ki so številne prisilile v umik ali begunstvo. Slednje je bilo v času prve svetovne vojne v veliki meri novost za vojskujoče države, vlade in vojaške oblasti.</hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Gl. npr. Peter Gatrell
                            in<hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                            <seg rend="baseline">Philippe</seg>
                            <seg rend="baseline">Nivet</seg><seg rend="baseline">, »</seg><seg rend="baseline">Refugees</seg>
                            <seg rend="baseline">and</seg>
                            <seg rend="baseline">Exiles</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">,« v: </seg><seg rend="italic">The</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Cambridge </seg><seg rend="italic">History</seg>
                            <seg rend="italic">of</seg>
                            <seg rend="italic">the</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> First </seg><seg rend="italic">World</seg>
                            <seg rend="italic">War</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve">. Vol. 3, Civil </seg><seg rend="italic">Society</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">, ur. </seg><seg rend="baseline">Jay</seg>
                            <seg rend="baseline">Winter</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> (Cambridge in New York: Cambridge </seg><seg rend="baseline">University</seg>
                            <seg rend="baseline">Press</seg><seg rend="baseline">, 2014</seg></hi>),
                        186–215. Petra Svoljšak, »Begunstvo – nedokončana zgodba,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Begunci: slovenski begunci s soške fronte: zbornik, </hi>ur.
                        Ines Beguš in Marko Klavora (Nova Gorica: Goriški muzej Kromberk, 2016),
                        8–17.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Tudi Avstro-Ogrska se je znašla pred številnimi težavami, ki so jih predstavljali evakuacija, bivanje in oskrba begunskega prebivalstva.</hi><note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Petra Svoljšak, »Vojna
                        – vzrok in spodbujevalka migracij: primer 1. svetovne vojne in slovenskega
                        prostora,« v: <hi rend="italic">Migracije in slovenski prostor od antike do
                            danes,</hi> ur. Peter Štih in Bojan Balkovec (Ljubljana: Zveza
                        zgodovinskih društev Slovenije, 2010),
                    226–41.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Država se je s fenomenom soočila že ob začetku vojne, ko se je moralo ob vzpostavitvi vzhodne fronte in bojih v Galiciji v notranjost države umakniti več sto tisoč tamkajšnjih prebivalcev. Številni so nov, začasen dom našli tudi na Slovenskem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Renato Podberšič,
                        »Begunci iz vzhoda in Godoviška kronika,« <hi rend="italic">Kronika: časopis
                            za slovensko krajevno zgodovino</hi>, št. 3 (2004):
                379–90.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ob začetku spopadov v Posočju so vojaške oblasti na obeh straneh novega bojišča hitro izvedle obsežne evakuacije civilnega prebivalstva. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Posočje je med vojno doživelo več begunskih valov. Prvi
                    umik civilnega prebivalstva je potekal po italijanski vojni napovedi maja in
                    junija 1915, na obeh straneh fronte. Avstrijske vojaške oblasti in notranje
                    ministrstvo so imeli že aprila 1915 pripravljen načrt izselitve, ki je
                    predvideval organiziran umik z vojnega območja v zaledje. Kljub izdelanim
                    smernicam pa je bila evakuacija izvedena šele neposredno pred italijansko vojno
                    napovedjo in ponekod šele po njej, kar je sprožilo kaos in neurejen odhod
                    civilnega prebivalstva, ki se je v begunstvo umikalo še tedne in mesece po
                    začetku spopadov, samoiniciativno ali pod ukazi vojaških oblasti.</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Jernej Kosi,
                        »Evakuacija, beg in namestitev goriško-gradiškega civilnega prebivalstva v
                        avstrijskem zaledju po odprtju soške fronte: med brezhibno pripravljenimi
                        načrti in njihovo kaotično izvedbo,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Begunci: slovenski begunci s soške fronte: zbornik, </hi>ur.
                        Ines Beguš in Marko Klavora (Nova Gorica: Goriški muzej Kromberk, 2016),
                        18–29.</note>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prebivalstvo nekaterih obmejnih krajev ni bilo obveščeno o umiku ali ni hotelo oditi in je italijansko vojsko pričakalo doma. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V begunstvo v Italijo je tako moralo okoli 10.000–12.000
                    oseb z desnega brega reke Soče in iz Goriških brd. Italijanske vojaške oblasti
                    so civilno prebivalstvo, ki je živelo na okupiranih območjih ob fronti, izselile
                    že ob začetku spopadov. Evakuirano prebivalstvo so večinoma najprej namestili v
                    bližnjem zaledju, čemur je kmalu sledila razporeditev po posameznih italijanskih
                    deželah. Begunce srečamo med vojno na skrajnem severu Apeninskega polotoka in
                    tudi na Sardiniji in Siciliji. Zanje so oblasti organizirale nastanitev in jim
                    izplačevale dnevno denarno podporo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Petra Svoljšak, <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="italic">Slovenski begunci v Italiji med prvo
                                svetovno
                            vojno</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 1991</seg></hi>),
                        10–45.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Okoli 80.000 civilistov z vzhodnega dela bojne črte so
                    avstrijske oblasti preselile v zaledje, večinoma v nezasedene predele Primorja,
                    na Kranjsko, Štajersko in Koroško ali v katero od begunskih taborišč v
                    notranjosti države.</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Svoljšak, <hi rend="italic">Begunci med prvo</hi>,
                        125,
                    126.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za njihovo preskrbo in organizacijo nastanitve je skrbelo več državnih in deželnih institucij ter uradov, ki so bili ustanovljeni samo za ta namen.</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Petra Svoljšak, <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" xml:space="preserve">»'Smo ko brez gnezda plašne ptice' (Alojz Gradnik, Molitev beguncev): slovenski begunci v Italiji in Avstro-Ogrski,« v: </seg><seg rend="italic">Soška fronta 1915–1917: kultura
                                spominjanja,</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> ur. Vincenc Rajšp (Dunaj: Slovenski znanstveni inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010),</seg></hi>
                        92,
                    93.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Drugi begunski val je potekal avgusta 1916 po italijanski zasedbi Gorice in naj bi zajel okoli 6000 slovenskih beguncev iz mesta in neposredne okolice.</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Kaja Širok, <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" xml:space="preserve">»'Z eno nogo na poti v krtovo deželo': umik civilnega prebivalstva iz Goriške v avgustu 1916,« </seg><seg rend="italic">Kronika: časopis za slovensko krajevno
                                zgodovino</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">, št. 3 (2006): </seg></hi>426.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Naslednje leto sta sledila še dva begunska vala. Avgusta 1917 je moralo, po italijanski zasedbi Banjške planote, v begunstvo tamkajšnje civilno prebivalstvo, dva meseca kasneje, ob preboju fronte avstro-ogrske in nemške vojske med Bovcem in Tolminom, pa še prebivalstvo iz Furlanije in Veneta.</hi><note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Svoljšak, <hi rend="italic">Vojna – vzrok</hi>,
                    238.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vmes je potekalo še več manjših evakuacij, ki so bile posledice italijanskih ofenziv in intenzivnejšega obstreljevanja avstro-ogrskih obrambnih položajev ter ciljev v zaledju. Evakuacije niso bile povezane le z reševanjem življenj civilnega prebivalstva, temveč tudi z vojaškimi operacijami na frontnem območju. Izpraznjena področja so vojaškim enotam omogočala več manevrskega prostora. Poleg tega so se oblasti bale še zavednih ali nezavednih izdaj položajev s strani civilnega prebivalstva.</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Širok, »Z eno nogo,«
                        425.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Skupno so samo avstro-ogrske oblasti do konca leta 1917 iz Avstrijskega primorja evakuirale okoli 230.000 civilistov.</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Svoljšak, »Vojna –
                        vzrok,« 236.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Umik civilnega prebivalstva z območij vojaških operacij ni
                    potekal usklajeno in sočasno.</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Kosi, »Evakuacija, beg,« 23–25.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Številni civilisti so ponekod kljub težkim razmeram za
                    življenje vztrajali doma tudi v neposredni bližini frontne črte, podvrženi
                    obstreljevanju, boleznim in hudemu pomanjkanju. Marsikdo se je umaknil le
                    začasno in se vrnil domov, ko so se kritične razmere umirile. To je bilo
                    značilno za Gorico pa tudi za številne druge kraje ob frontni črti. V Gorici je
                    tako leto dni po začetku spopadov na fronti bivalo še okoli 9000
                    ljudi.</hi><note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                        Petra Svoljšak, »<hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" xml:space="preserve">Gorica, prekleto in sveto mesto med dvema ognjema,« </seg><seg rend="italic">Kronika: časopis za slovensko krajevno
                                zgodovino,</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> št.</seg>
                            <seg rend="baseline">1 (2012):</seg>
                        </hi>84.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Časopisje je poudarjalo njihovo junaštvo pri vztrajanju in kljubovanju sovražniku. Postali so simbol poguma in neuklonljivosti, s čimer je avstrijska propaganda krepila nacionalni ponos.</hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Širok, »Z eno nogo,«
                        427.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Primere takšnih naselij, kjer se prebivalstvo ni želelo
                    umakniti, najdemo tudi v Posočju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Robert Devetak, »'Razkropljeni smo v širni svet,
                        naš sled je vroča solza in bolest ...'« Izkušnja prve svetovne vojne
                        civilnega prebivalstva iz sodnega okraja Kanal,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Goriški letnik: zbornik Goriškega muzeja, </hi>št<hi rend="italic">.</hi> 37/38 (2015): 325–29.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Vztrajanje na teh območjih je postajalo med spopadi, ki
                    so bili z vsako ofenzivo intenzivnejši, vse težje in nevarnejše. Vojaški
                    obrambni sistem, katerega osnovo so predstavljali strelski jarki, bodeča žica,
                    zakloni in kaverne, je potekal skozi naselja ter po obdelovalnih
                    površinah.</hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                        Damijana Fortunat Černilogar, »Materialne ostaline soške fronte na
                        Tolminskem.« <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="italic" xml:space="preserve">Kronika: časopis za slovensko krajevno zgodovino, </seg><seg rend="baseline">št.</seg>
                            <seg rend="baseline">1 (1994)</seg></hi><hi rend="Footnote_Characters">:</hi>
                    59–63.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Obrambni funkciji so služili tudi civilne stanovanjske hiše in gospodarska poslopja, zaradi česar so postali cilj obstreljevanja. Samooskrba in delo na poljih sta bila zaradi neposredne izpostavljenosti sovražnim enotam v veliki meri onemogočena. Poleg tega so bile obdelovalne površine zaradi izgradnje obrambnih jarkov in obstreljevanja uničene. Živino je za svojo uporabo deloma prevzela avstro-ogrska vojska, deloma pa je poslala žrtev italijanskega obstreljevanja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Devetak, <hi rend="italic">Razkropljeni smo</hi>,
                325–27.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kljub temu pa je bilo območje Banjške planote, ki je postala osrednji cilj italijanskih vojaških načrtov v sredini leta 1917, še vedno poseljeno.</hi></p>
                <figure>
                    <head>Slika 1: Ruševine v Avčah leta 1917</head>
                    <graphic url="Slika1.jpg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Fototeka Goriškega muzeja</hi></p>
                </figure></div>
             <div><head>Enajsta italijanska ofenziva na soški fronti</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Italijanski vojski je v deseti ofenzivi, ki je potekala
                    med 12. majem in 5. junijem 1917, uspelo izvesti preboj čez reko Sočo. Na odseku
                    med Avčami in Sveto Goro je bila namreč avstro-ogrska obramba šibka, kar je
                    nasprotniku uspelo izkoristiti ter zasesti jugozahodni rob Banjšic in razširiti
                    mostišče pri Plavah.</hi><note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Marko Simić, <hi rend="italic">Po sledeh soške
                            fronte</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1996),
                    144–55.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pridobljena ozemlja na levem bregu Soče je italijanska vojska uporabila za izvedbo novega prodora med naslednjo, enajsto ofenzivo, ki je potekala med 17. avgustom in 12. septembrom 1917. Ob večdnevnem topniškem obstreljevanju in podpori letalstva, ki je izvedlo več napadov na avstro-ogrske položaje na fronti in v zaledju, so italijanske vojaške sile izvedle uspešen preboj čez reko Sočo na območju med Doblarjem in Anhovim; kljub močnemu odporu avstro-ogrskih enot jim je uspelo do 21. avgusta 1917 zasesti Avče, naslednji dan pa na južnem delu planote še Bate.</hi><note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Galić in Marušič,
                            <hi rend="italic">Tolminsko mostišče</hi>, 143,
                    144.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Dodatne izgube je avstro-ogrskim enotam povzročalo močno topniško obstreljevanje, zaradi česar je začela njihova obramba popuščati. Zaradi neugodnega položaja, italijanske premoči in bojazni, da bo prišlo do zloma frontne črte, je po treh dneh krvavih bojev vrhovni poveljnik avstro-ogrskih vojaških sil na soškem bojišču, general Svetozar Boroević, v noči s 23. na 24. avgust 1917 ukazal umik na novo obrambno črto, ki je potekala po osrednjem delu Banjške planote. Avstro-ogrske obrambne sile so se tam lahko ponovno organizirale in okrepile, ker se je italijansko napredovanje, zaradi pomanjkanja topniške podpore in utrujenosti vojakov, upočasnilo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Simić, <hi rend="italic">Po sledeh</hi>, 163,
                    164.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Avstro-ogrske izgube so bile velike. Samo med 18. in 29. avgustom 1917 je na tem območju Kalsko-Lomske planote (severni del Banjške planote) svoje življenje izgubilo 830 vojakov, poleg tega pa je bilo še okoli 2400 ranjenih, 1000 do 2000 obolelih, 1300 ujetih in še okoli 100 pogrešanih.</hi><note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Galić in Marušič,
                            <hi rend="italic">Tolminsko mostišče</hi>,
                    154.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na južnem delu Banjške planote je uspelo italijanski vojski zasesti Vodice in Sveto Goro, težki boji pa so potekali tudi pri obrambi Škabrijela, ki je večkrat zamenjal lastnika, a so se na njem uspele do konca spopadov obdržati avstro-ogrske enote.</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Simić, <hi rend="italic">Po sledeh</hi>, 170, 171.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Vzporedno so potekali še boji na Krasu, kjer so bili
                    uspehi italijanskega prodora zanemarljivi.</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Ibid.,
                    171–75.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na italijanski strani je padlo okoli 40.000 vojakov, okoli 108.000 jih je bilo ranjenih. Avstro-ogrska vojska je imela 10.000 mrtvih, 45.000 ranjenih, 20.000 obolelih in 30.000 pogrešanih vojakov. Šlo je za najbolj krvavo bitko na soškem bojišču.</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Ibid.,
                    178.</note></p></div>
            <div><head>Razmere na Banjški planoti pred in med enajsto ofenzivo</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pred začetkom obstreljevanja in napadom italijanske vojske
                    je bilo na Banjški planoti in območju ob fronti prisotno večje število civilnega
                    prebivalstva, ki je sobivalo skupaj z avstro-ogrskimi vojaškimi enotami. V tem
                    oziru izstopajo Avče, ki so ležale na prvih obrambnih linijah, na nekaterih
                    krajih tudi manj kot kilometer oddaljenih od italijanskih položajev.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Gl. Robert
                        Devetak, »Avče med prvo svetovno vojno: izkušnje civilnega prebivalstva,« v:
                            <hi rend="italic">Zahodna Banjška planota skozi čas: o geografiji in
                            botaniki, arheologiji, stavbarstvu cerkvà, zgodovini, ljudeh in
                            etnološki dediščini ter jeziku zahodne Banjške planote: krajevne
                            skupnosti Kal nad Kanalom, Levpa, Avče</hi>, ur. Danila Zuljan Kumar in
                        Mojca Perkon Kofol (Koper: Znanstveno-raziskovalno središče, Založba Annales
                        ZRS, 2018),
                    183–95.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V vasi naj bi bilo po poročanju </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Slovenca</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> januarja 1917 še 319 prebivalcev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                        <anchor xml:id="Hlk39847594"/>»Kako je v Avčah?,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 1. 1917,
                    1.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Poseljenih je bilo tudi veliko drugih vasi in zaselkov, v višjih predelih planote.</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                        <anchor xml:id="Hlk39847722"/>»In to naj bo vojska!,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 26. 4. 1916, 4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Že tako slabe življenjske razmere so se med deseto in enajsto ofenzivo še poslabšale. Banjška planota je postala ena glavnih tarč obstreljevanja, da bi italijanske sile dosegle ustrezno pripravo in razdejale avstro-ogrske obrambne položaje ob napadu. Civilno prebivalstvo in civilna infrastruktura sta pri tem postala kolateralna škoda. Neznani dopisnik je v Slovencu junija 1917 poročal: »V Avčah je bilo ta dan peklo. Od pol štirih do polnoči in čez ni bilo miru. Bilo je grozno ogljušljivo treskanje: zdaj na vas, zdaj na zakope, pa v senožeti, gozde in sploh na vse strani. /…/ Šele zvečer v mraku in plohi se je moglo prav v razdrto vas; a tudi tu se je vsipalo kamenje po strehah od višje padlih izstrelkov«.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> S <anchor xml:id="Hlk39847844"/>Kanalskega, <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 2. 6.
                        1917,
                    2.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Spopad je terjal tudi več smrtnih žrtev med civilnim prebivalstvom. »Izmed civilistov 20 letno pridno deklico, ki je plela za hišo; cerkvenikovega hlapca, ki je šel po seno, in materi v kleti otroka v naročju, dočim se njej ni nič zgodilo. Pač pa je bilo mnogo drugih v kleti ranjenih, enemu se je omračil um.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Podobno je bilo v drugih naseljih po planoti: »Sovražnik je streljal tudi na vrh Avč, Lokovec, Čepovan do Trebuše. Na Banjšicah je ubilo 75 letnega cerkvenika, več nesreč je bilo v Batah in Ravnih; ubilo je v Kalu 1 vojaka; v Čepovanu so baje razsule bombe 5 hiš, dočim je metal sovražnik druge brez škode.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">
                    Ibid.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Avstro-ogrska vojaška oblast je odredila začasen umik prebivalstva z zahodnega dela Banjške planote, ki se za daljše obdobje ni smelo vrniti domov. Nekateri so se umaknili do Lokovca, drugi pa so si zavetje našli kar v bližnjih gozdovih ali jamah.</hi><note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        54.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vojaške oblasti so se zavedale težav, ki so se pojavljale ob italijanskih napadih, zato so civilnemu prebivalstvu izdale več ukrepov in opozoril. Po deseti ofenzivi so na primer izdale odlok za izselitev čepovanskega prebivalstva na Kranjsko, a so ga po prošnjah domačinov preklicale. Lokalno prebivalstvo je obenem umaknilo del nujnega blaga in sredstev za preživljanje v zaledje, a se je vrnilo domov.</hi><note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        1270.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vojaške oblasti so na možnost izselitve opozorile tudi prebivalstvo v Kanalskem in Tolminskem Lomu ter Kalu. Kalski kurat Janez Sedej je svojemu bratu, goriškemu nadškofu Frančišku Borgiji Sedeju 26. julija 1917 sporočil: »Poveljstvo je naše ljudi nasvetovalo naj spravijo blago in živino h kraju takoj, naj se umaknejo v Šebrelje, na Šentviško goro, na Cerkljansko. Gane se nihče. Naša poveljstva molčijo, ne silijo. Lah pa strelja vsak dan sem, podira, požiga.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        1279.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ko se je kasneje, med ofenzivo, Sedej umaknil iz Kala, da bi s tem deloval kot zgled za domačine in bi ga posnemali, so ti ostali doma in ga obtožili, da jih je zapustil same v težkih razmerah.</hi><note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        1295.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Glavni razlog za vztrajanje doma je bil po vsej
                    verjetnosti težka ločitev od bivališč in obdelovalnih površin, ki so predvsem v
                    vaškem okolju predstavljale večino premoženja, s katerim je prebivalstvo
                    razpolagalo. S seboj zaradi omejitev prebivalcem tudi ni uspelo vzeti večjih
                    kosov premičnin, ki so bile pomembne za preživetje in delo. Država je sicer
                    izplačevala denarno podporo, a je bila ta odvisna od številnih pogojev in je
                    zato vsi begunci niso prejemali.</hi><note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Svoljšak, »'<hi rend="italic">Smo ko brez'</hi>,«
                        94.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Domačini so se po vsej verjetnosti bali odhoda v neznano, tujega okolja in niso želeli bivati v begunskih taboriščih.</hi><note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Vili Prinčič, <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="italic" xml:space="preserve">Pregnani: prva svetovna vojna: pričevanja goriških beguncev </seg><seg rend="baseline">(Trst: Založba Devin, 1996)</seg></hi>, 28,
                    251.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Dolgotrajna izpostavljenost obstreljevanju in nevarnosti je gotovo vplivala na duševne stiske civilnega prebivalstva, ki so postali brezbrižni do okoliškega dogajanja in so se navadili živeti ter preživeti v vojnih razmerah. O prebivalcih Banjške planote je kurat Sedej konec junija 1917 zapisal: »Ljudstvo, kot sem že pisal, se pa nič več ne zmeni. Umaknejo se več ne. Nimajo ničesar več zgubiti – tudi upati ne.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        1242.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Poleg tega vojaške oblasti niso dovolj odločno ukrepale,
                    da bi se izvedla urejena in pravočasna evakuacija.</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> ACAG, <hi rend="italic">Serie
                            Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa 1279.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V času neodločnosti in vztrajanja civilnega prebivalstva v
                    domovih je italijanska vojska začela pripravo na novo ofenzivo in obstreljevanje
                    območja. Med pripravo je s topovi in letali napadla tudi Čepovan, kjer je
                    povzročila veliko gmotne škode in več človeških žrtev. Dopisnik Slovenca je med
                    ofenzivo iz kraja poročal o napadu in hkrati poudaril, da domačini ne bodo
                    bežali: »Od 28. julija do 8. avgusta so nas bombardirala laška letalna brodovja
                    (skupine od 6 do 16 zrakoplovov) petkrat. Razen strahu, ki bo zlasti za otroke
                    zdravstveno škodljiv, bilo je tudi več žrtev. 6. t. m. je bilo ubitih sedem
                    oseb, več ali manj ranjenih pa 22 oseb. Zgorele so tudi tri hiše in en dveletni
                    otrok. Skupno število človeških žrtev brez ranjencev je 14. Zdaj pričakujemo
                    ponovitev žalostne igre meseca maja, to je granat. Upamo, da begunske palice nam
                    Lahi ne bodo vsilili! Mi ostanemo na svoji zemlji!«</hi><note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                        <anchor xml:id="Hlk39848037"/>»Naši ljudje vztrajajo sredi laškega ognja,«
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 11. 8. 1917,
                    3.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vojaške oblasti so šele 16. avgusta 1917, v pričakovanju ofenzive, odredile popolno evakuacijo civilnega prebivalstva z območja planote v Šebrelje ter vsem, ki ukaza ne bi upoštevali, zagrozile z denarno kaznijo v višini 2 do 200 kron ali 14 dnevi zapora. Izjema so bile le posamezne osebe, ki bi stražile in spravile poljske pridelke.</hi><note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa 7192/
                    I-17.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ukaz je bodisi prišel prepozno bodisi ga civilno prebivalstvo ni upoštevalo, saj se je umaknilo šele teden dni kasneje. Vojaška in civilna oblast sta si sicer že več dni pred ofenzivo prizadevali umakniti domačine tudi s silo, ker so se ti uprli in poskrili.</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        1295.</note></p>
                <figure>
                    <head>Slika 2: Razvaline cerkve in hiš na Banjšicah</head>
                    <graphic url="Slika2.jpg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: PANG 667, Zbirka razglednic, Banjšice 46</hi></p>
                </figure>
            </div>
           <div> <head>Odhod prebivalstva v begunstvo</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Kljub izdelanim načrtom glede izselitve civilistov in
                    pozivom vojaških ter civilnih oblasti, ki so pred in med ofenzivo na različne
                    načine poskušale prepričati prebivalstvo, naj se umakne z območja vojaških
                    operacij v zaledje, do tega v določeni meri ni prišlo. V tem oziru se je ponovil
                    scenarij umika prebivalstva iz Gorice v šesti italijanski ofenzivi leto pred
                    tem. Takrat so vojaške oblasti zavlačevale izselitev do zadnjega trenutka in so
                    več dni le svetovale prebivalcem, da se umaknejo, preden so odredile evakuacijo
                    mesta. Razlog naj bi bil v slabih izkušnjah z evakuacijami v letu 1915, zaradi
                    česar so oblasti omejevale odhode samo na območjih, kjer so bili ti nujno
                    potrebni, predvsem z vojaškega stališča.</hi><note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Širok, »Z eno nogo,«
                    428.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ob italijanskem preboju fronte v enajsti ofenzivi sta tako sledila kaos in hiter ter neurejen beg v nočnih urah, kar je le še poslabšalo razmere. Kljub pozivu, izdanemu 16. avgusta 1917, je italijanskim enotam ob prihodu v Avče, ki so jih zasedle ob začetku ofenzive, uspelo zajeti 38 civilnih oseb. Prav tako je v njihove roke prišla večina živine.</hi><note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, neoštevilčen
                    dokument.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Napad je Avčane presenetil, kar je v dopisu kasneje poudarila tudi občina: »Nikdo ni mislil, da bode tako hudo nastopila, kjer vse prejšnje hudo ni niti senca temu, kar se sedaj vrši.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    330.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Morali so »bežati pred sovražnikom, kot najbližji fronti, brez vsega, brez obleke in brez živeža.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa 368.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Podobno so razmere po vsej verjetnosti doživljali tudi
                    prebivalci drugih naselij po planoti. Umik je potekal čez Gorenjo Trebušo, od
                    koder je kurat Albert Leban v začetku septembra 1917 poročal nadškofu Sedeju:
                    »Evakuacija je bila nagla – v 12ih urah – in zaradi tega tudi tragična; mnogo
                    ljudi je zajetih in mnogo od njih je ubitih in ležijo nepokopani; mnogo družin
                    je razdeljenih pol v Italiji pol tu. Kakor pripovedujejo, so bili prizori zelo –
                    zelo žalostni. Rešilo se je prav malo blaga. Sicer pa so ljudje sami nekoliko
                    krivi, ker so bili pravočasno opozorjeni, da naj spravijo blago v ozadje oziroma
                    naj se izselijo.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie
                            Sedej</hi> 10/4, št. spisa 1330.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Duhovnik Valentin Pirec iz Čepovana je dogajanje na
                    Banjški planoti opisal s podobnimi besedami: »Strašna je bila tista noč za
                    ljudi: ceste zaprte od vojaških transportov in miniranja iz Banjšic, polno
                    stokajočih ranjencev, granate žvižgale, otroci jokali, večina nosila po večkrat
                    tisto noč najnujnejše na Lazno proti Gorenji Trebuši. Vboge matere z otroci.
                    Konja nikoder, voza nobenega na razpolago. Kar nismo rešili uže pred ofenzivo in
                    tisto noč, je zginilo koj drugi dan.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi,
                            Sottoserie Sedej</hi> 10/1, št. spisa
                    64.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Veliko ljudem je uspelo rešiti le lastno življenje in so bili prisiljeni pustiti večino premoženja doma. Skupaj s civilisti so se na nove položaje umikale tudi vojaške enote, kar je še otežilo razmere. Umik je potekal predvsem na sever (Slap ob Idrijci, Trebuša, Šebrelje) in vzhod (Vojsko, Spodnja Idrija, Idrija).</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> Milojka Magajne, »O
                        beguncih na Idrijskem in Cerkljanskem med prvo svetovno vojno,« v: <hi rend="italic">Na obrobju pekla: Idrijsko in Cerkljansko 1914–1919:
                            katalog razstave</hi>, ur. Ivana Leskovec in Miha Kosmač (Idrija: Mestni
                        muzej, 2018), 112,
                    113.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ljudje so v temi bežali sami ali v manjših skupinah, neusklajeno, kar je povzročilo, da se je veliko družin ločilo in umaknilo v različne kraje. Neko enajstletno dekle s Kanalskega vrha se je med begom ločilo od družine in se po večdnevnem begu znašlo v Hudajužni.</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                        <anchor xml:id="Hlk39848183"/>»Neka 11letna deklica,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 20. 9. 1917,
                    5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Po umiku je bilo časopisje polno člankov s poizvedovanji o lokaciji izgubljenih družinskih članov ali sporočil, kje se kdo nahaja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> »Kdo ve kaj?,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 16. 11. 1917,
                    2.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Marsikomu ni uspelo zbežati na varno. Poleg oseb, ki so jih zajele italijanske vojaške enote, so nekateri med begom tudi izgubili življenje. Kaotične razmere je spremljalo italijansko obstreljevanje, kar je povzročilo večje število žrtev med umikajočim se civilnim prebivalstvom. V ljubljansko deželno bolnišnico je bilo sprejetih več oseb z območja umika. Večina je bila poškodovana zaradi razstreljenih granat ali zlomov, ki so bili posledica bega ponoči.</hi><note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> »Begunci v
                        ljubljanski deželni bolnišnici,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 9.
                        1917,
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Več ljudi je tudi izgubilo življenje. Kurat Leban je v pismu nadškofu Sedeju poudaril: »Največji strah so delala letala; tudi tu je ena bomba ubila očeta in sina, in komaj sem nabral pol vreče koščkov očetovih, ki so bili razneseni na 200 m daleč; bil je namreč zadet v polno.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/4, št. spisa
                        1330.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Katarino Bavdaž je med begom iz Kanalskega Loma zadela
                    granata in zaradi posledic je nekaj dni kasneje umrla v Cerknem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                        <anchor xml:id="Hlk39848802"/>»Osmrtnica,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        5. 9. 1917, 5.</note>
            </p></div>
           <div> <head>Begunstvo</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Civilno prebivalstvo, ki se je umaknilo z zasedenega
                    območja in neposredne bližine nove frontne črte, je bilo raztreseno po bližnjem
                    zaledju in sosednji deželi Kranjski. Večina je začasno domovanje našla po
                    kmetijah na Šentviški gori, v Šebreljah in na Cerkljanskem. To so bili predeli,
                    ki so jih za umik priporočale avstro-ogrske vojaške oblasti, in po tem lahko
                    sklepamo, da so imeli za civilno prebivalstvo organizirane vsaj minimalne
                    nastanitvene kapacitete. Tja so se umaknili predvsem prebivalci Avč, Kala,
                    Banjšic in dela Lokavca. Civilnemu prebivalstvu z južnega dela Banjške planote
                    (Bate, Čepovan) se po vsej verjetnosti zaradi italijanskega prodora med enajsto
                    ofenzivo ni uspelo v večjem številu umakniti na sever, zato je bila njihova
                    izkušnja umika drugačna. Oblasti so jih namreč namestile precej dlje od fronte
                    kot tiste, ki so odšli na Tolminsko in Cerkljansko. Številne prebivalce Bat,
                    Čepovana in deloma tudi Lokovca tako najdemo v Idriji,</hi><note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Magajne, »O beguncih,« 113,
                        114.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Domžalah</hi><note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">
                        <anchor xml:id="Hlk39849086"/>»Županstvo Čepovan,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 23. 10. 1917,
                    3.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in na Dolenjskem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                        <anchor xml:id="Hlk39849155"/>»Naznanilo bivališča,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 15. 9. 1917,
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Poleg prebivalcev iz kanalskega in goriškega sodnega okraja se je v begunstvo na Cerkljansko umaknilo tudi večje število beguncev iz občine Sveta Lucija, ki je spadala pod tolminsko glavarstvo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Magajne, »O
                        beguncih,«
                    114.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iz dostopnih podatkov ni razvidno, koliko oseb je zajel begunski val, a jih je bilo po vsej verjetnosti več tisoč, večina od njih se je umaknila na Cerkljansko. Kurat Leban je novembra 1917 v pismu goriškemu nadškofu Sedeju poudaril, da skrbi za okoli 700 beguncev z Banjške planote.</hi><note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/ 4, št. spisa
                        1371.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Lokovški kurat Herman Trdan je v časopisu </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> poročal, da se mu je javilo okoli 820 beguncev iz njegove duhovnije.</hi><note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">
                        <anchor xml:id="Hlk39849294"/>»Herman Trdan, kurat iz Lokovca,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 20. 9. 1917,
                    5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Občina Avče je v prošnji Posredovalnici za goriške begunce v Ljubljani za pomoč v obleki in obutvi poudarila, da je od doma zbežalo skupno 320 beguncev, od katerih se jih je 240 umaknilo na Cerkljansko, ostali pa na Kranjsko in Koroško.</hi><note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    368.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Po podatkih poveljstva Soške armade naj bi se 30. avgusta 1917 v Cerknem in okolici nahajalo okoli 2500 beguncev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Magajne, »O
                        beguncih,«
                    113.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Večino begunskega prebivalstva so predstavljale ženske in otroci, moški so bili večinoma starejši od 50 let.</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Svoljšak, »'Smo ko
                        brez'«, 102.</note></p>
                <figure>
                    <head>Slika 3: Trg Cerkno, kjer je
                        bilo v času prve svetovne vojne nameščeno večje število beguncev z območja
                        Banjške planote</head>
                    <graphic url="Slika3.jpg" height="600px"/>
                    <p><hi style="text-align:center">Vir: Zbirka razglednic Narodne in univerzitetne knjižnice</hi></p>
                </figure>
                   <p><hi style="font-size:12pt">Skupaj s civilnim prebivalstvom so se v begunstvo na
                    različne lokacije umaknile tudi upravne in cerkvene institucije, ki so se morale
                    v novem okolju ponovno organizirati. Nekaj se jih je umaknilo na Cerkljansko,
                    kar so že pred ofenzivo predlagale vojaške oblasti. Tam so po novem delovale
                    občina Avče (Poljane pri Cerknem)</hi><note place="foot" xml:id="ftn65" n="64">
                        <anchor xml:id="Hlk39849395"/>»Županstvo občine Avče,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 28. 9. 1917,
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in duhovniji Kal (Cerkno)</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
                        <anchor xml:id="Hlk39849459"/>»Kuracijski urad Kal,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 10. 1917,
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ter Banjšice (Davča).</hi><note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                        <anchor xml:id="Hlk39849520"/>»Kuracijski urad Banjšice,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 2. 10. 1917,
                    3.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V bližnji Gorenji Trebuši sta delovali tudi občina in duhovnija Lokovec.</hi><note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> »Županstvo Lokovec,«
                            <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 25. 10. 1917,
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Nekatere so se umaknile še dlje od fronte. Občina Kanal, ki je med decembrom 1915 in avgustom 1917 delovala na Banjšicah, se je umaknila v Ljubljano,</hi><note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Devetak,
                        »'Razkropljeni smo',«
                    330.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> občina Čepovan je po novem delovala iz Domžal, občina Bate pa iz Šentvida pri Stični.</hi><note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">
                        <anchor xml:id="Hlk39849656"/>»Begunci iz občine Bate,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 10. 1917, 4.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Ker so se občinski uradi Čepovana in Bat ločili od dela
                    svojega prebivalstva, je morala avška občina na ukaz tolminskega okrajnega
                    glavarstva sprejeti v oskrbo še več beguncev z območja teh dveh občin.</hi><note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa 387, 396.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Čepovanski župnik Pirec je deloval iz Krope na
                    Gorenjskem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">
                        <anchor xml:id="Hlk39850087"/>»Čepovan,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>,
                        10. 10. 1917,
                    5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ponovni in čim hitrejši začetek delovanja uradov je bil ključnega pomena za organizacijo življenja beguncev. Ker ljudem v kaotičnem in neorganiziranem begu pred prodirajočo vojsko ni uspelo vzeti s seboj veliko nujnih potrebščin, se je hitro pojavila težava njihove preskrbe v novem okolju. Primanjkovale so osnovne dobrine in predmeti, na primer hrana, oblačila in obutev. Za pomoč so se angažirale matične občine, duhovnije, posamezniki in oblasti na območjih, kamor so se umaknili begunci. Občine in duhovnije so poskušale zbrati čim več podatkov o beguncih (razmere, lokacija), da bi lažje organizirale njihovo preskrbo. Begunce so pozvale, naj popišejo izgubljeno imetje in sestavijo sezname nujnih potrebščin za preživetje.</hi><note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> Čepovan, <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 10. 10. 1917,
                    5.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kurat Trdan je deloval kot posrednik med oblastmi in je skrbel za delitev pomoči in podpore lokovškim beguncem ter iskanje služb zanje v Ljubljani.</hi><note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> »Herman Trdan, kurat
                        iz Lokovca,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 20. 9. 1917, 5.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Begunci so se znašli v tujem okolju, številne družine so
                    bile razbite, marsikateri od njih pa poškodovan, zaradi česar sta bila hiter
                    odziv in pomoč ključnega pomena. Za civilno prebivalstvo je bilo neposredno
                    soočenje z vojno, nasprotnikom, obstreljevanjem in prisilnim odhodom travmatična
                    izkušnja. Ljudje so se soočili z odrekanjem, pomanjkanjem in z novim, neznanim
                    okoljem, ki jih večkrat ni sprejelo z odobravanjem. Izpostavljeni so bili
                    tesnobi, različnim pritiskom in napetostim, ki so jih povzročili neurejen odhod
                    brez materialnih sredstev, nove bivanjske razmere, kulturne in socialne
                    razlike.</hi><note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                        Svoljšak, »Vojna – vzrok,«
                    240.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na odnose med begunci in domačim prebivalstvom je ponekod v Avstro-Ogrski dodatno vplivalo pomanjkanje, saj je prihod prvih še v večji meri obremenil že tako omejeno delitev hrane in drugih za življenje potrebnih dobrin tamkajšnjega območja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Peter Gatrell in
                        Philippe Nivet, »<hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline">Refugees</seg>
                            <seg rend="baseline">and</seg>
                            <seg rend="baseline">Exiles</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">,« v: </seg><seg rend="italic">The</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Cambridge </seg><seg rend="italic">History</seg>
                            <seg rend="italic">of</seg>
                            <seg rend="italic">the</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> First </seg><seg rend="italic">World</seg>
                            <seg rend="italic">War</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve">. Vol. 3, Civil </seg><seg rend="italic">Society</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">, ur. </seg><seg rend="baseline">Jay</seg>
                            <seg rend="baseline">Winter</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> (Cambridge in New York: Cambridge </seg><seg rend="baseline">University</seg>
                            <seg rend="baseline">Press</seg><seg rend="baseline">, 2014),</seg></hi>
                        195–200.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Marsikatero družino je vojna ločila, njeni člani pa so preživljali begunstvo v Italiji in Avstro-Ogrski. Če sklepamo po dokumentih in časopisju, ki omenjajo območje Tolminskega in Cerkljanskega, se je tamkajšnje okolje na prihod beguncev odzvalo večinoma pozitivno. Domačini so poskušali na različne načine pomagati prišlekom, predvsem s hrano in zimskimi oblačili. Številni domačini so odstopili prostore v svojih hišah ali gospodarskih poslopjih, kamor so nastanili begunce.</hi><note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    370.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ponekod so bile bivalne razmere slabe in neprimerne za življenje. V časopisu </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Naprej </hi><hi style="font-size:12pt">so o čepovanskih beguncih, ki so se umaknili v Idrijo,
                    zapisali: »Nihče se zanje ne zmeni. Stanujejo po luknjah, kjer niso nikdar
                    stanovali ljudje, »stanovanja« so brez ognjišča, leže na tleh in nekateri celo
                    pod milim nebom. Neka uboga družina, obstoječa iz petih nedoraslih otrok, matere
                    in stare matere, ki je slepa, je brez hrane in stanovanja. Oče otrok je v ruskem
                    vjetništvu, mati pa na domačih slovenskih tleh nima strehe, ne hrane, ne
                    ognjišča, da bi lajšala gorje sebi in ubogi družini.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                        <anchor xml:id="Hlk39850481"/>»Preskrba čepovanskih beguncev v Idriji,« <hi rend="italic">Naprej</hi>, 8. 9. 1917,
                    3.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Novemu okolju je zaradi splošnega pomanjkanja uspelo le krajše časovno obdobje samemu vzdrževati novo maso ljudi in skrbeti zanje. V Šebreljah so ob prihodu zanje poskrbeli tamkajšnji kmetje, h katerim jih je usmeril šebreljski župan Anton Rejec. Za begunce, ki so ostali tam, jim je do decembra 1917 uspelo zagotoviti denarno podporo in zadostno količino hrane.</hi><note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    370.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Beguncem iz Lokovca so oblačila darovali prebivalci iz vasi v okolici Ljubljane in nekaterih drugih krajev na Kranjskem.</hi><note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">
                        <anchor xml:id="Hlk39850552"/>»Begunci iz Lokovca,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 4. 2. 1918, 4.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Begunski otroci so se vključili v šole skupaj z domačimi
                    učenci, goriške šolske oblasti pa so zaradi povečanja njihovega števila na
                    Tolminskem tja premestile pet novih učiteljev in učiteljic.</hi><note place="foot" xml:id="ftn81" n="80">
                        <anchor xml:id="Hlk39850610"/>»S Tolminskega,« <hi rend="italic">Učiteljski
                            tovariš</hi>, 5. 10. 1917,
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Otroke iz Kala in Lokovca, skupno okoli 30, je v Plužnjah pri Cerknem poučeval avški učitelj Rihard Gorjup.</hi><note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> Magajne, »O
                        beguncih,«
                    116.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iz časopisja in iz poročil nekaterih občin ni razvidno, da bi se lokalno prebivalstvo na prihod beguncev odzvalo izrazito negativno, kot se je to zgodilo ponekod drugod.</hi><note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> Marta Verginella,
                        »Displacement and Cultural Borders in the Great War: Bitterness of the
                        Refugee Experience in the Native Country or Abroad,« <hi rend="italic">Acta
                            Histriae</hi>, št. 3 (2015):
                    361–64.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Morda je razlog za to tičal v tem, da se jih je večina umaknila v neposredno zaledje nove fronte in je bilo tamkajšnje domače prebivalstvo dobro seznanjeno z dogajanjem in razmerami ter posledično bolj strpno do beguncev.</hi><note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> Magajne, »O
                        beguncih,« 111–12.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Poleg lokalnega prebivalstva so se na pozive k pomoči
                    odzvale tudi deželne in državne oblasti in različne institucije. 3. septembra
                    1917 je občina Avče na okrajno glavarstvo v Ajdovščini poslala prošnjo za
                    denarno podporo, obleko in obutev in jo argumentirala s hitrim umikom pred
                    napredujočo italijansko vojsko.</hi><note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> SI PANG 26, t. e. 1, a. e. 3, št. spisa
                    330.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Glavarstvo se je odzvalo že naslednji dan in obljubilo pomoč iz Logatca.</hi><note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    333.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Podobno prošnjo so naslovili tudi na Posredovalnico za goriške begunce v Ljubljani oktobra 1917, kjer so opozorili, da jim ob približujoči se zimi ne bo uspelo priskrbeti dovolj oblačil za begunce.</hi><note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    368.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vseeno pa je bila zaradi slabih razmer, v katerih se je znašla država zaradi vojnih naporov, preskrba skromna in ljudje so se soočali s pomanjkanjem, predvsem v zimskih mesecih na prehodu iz leta 1917 v 1918.</hi><note place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> Magajne, »O
                        beguncih,«
                    115.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kljub številnim prošnjam aprovizacija ni delovala učinkovito, pošiljke s hrano pa so bile redke.</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> SI PANG 26, t. e. 1,
                        a. e. 3, št. spisa
                    506.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Slovenski prostor se je v zaključnem obdobju vojne soočal s hudim pomanjkanjem osnovnih življenjskih potrebščin. Razmere s preskrbo so se zaostrile in odrejene količine posameznih življenjskih potrebščin, ki so jih delili glede na nakaznice, so bile vse manjše.</hi><note place="foot" xml:id="ftn90" n="89"> Petra Svoljšak, »Ali
                        je lakota ukrojila usodo Avstro-Ogrske v 1. svetovni vojni?,« v: <hi rend="italic">Lakote in pomanjkanje: slovenski primer</hi>, ur. Mojca
                        Šorn (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2018), 142–43.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Do ključnih sprememb v Posočju je prišlo konec oktobra
                    1917, ko so združene avstro-ogrske in nemške vojaške enote 24. oktobra 1917
                    izvedle napad, z njim presenetile italijansko vojsko ter uspešno prebile fronto
                    na odseku med Bovcem in Tolminom. Do 28. oktobra 1917 so bili z umikom
                    italijanske vojske boji na soški fronti končani. Preboj je bil velik uspeh za
                    napadalce, ki jim je do 9. novembra 1917 uspelo pomakniti fronto za več kot 100
                    kilometrov na zahod ob reko Piavo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Simić, <hi rend="italic">Po sledeh</hi>,
                        194–228.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Po preboju fronte so začeli številni begunci razmišljati o odhodu domov. Poleg domotožja, občutka tujosti v novem okolju so razloge za odhod krojile še slabe razmere </hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">na območju
                        Cerknega</seg></hi><hi style="font-size:12pt">, ki</hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> so</seg></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> do</hi>
                <hi style="font-size:12pt">za</hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">čela pojavljati trenja.</seg>
                </hi>
                <hi style="font-size:12pt">Občina Avče je oblastem poročala: »</hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Ljudstvo grozi županom, da smo </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">mi krivi da ne dobimo moke ter drugih
                        živil …</seg></hi><hi style="font-size:12pt">«</hi><note place="foot" xml:id="ftn92" n="91"> SI PANG 26, t. e. 1, a. e. 4, št.
                        spisa 80.</note>
                <hi style="font-size:12pt">P</hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">remik fronte je spremenil razmere na
                        območju in odprl možnost vrnitve domov v po</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt">večini uničene obsoške
                    kraje.</seg></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Kljub drugačnim pozivom in omejitvam oblasti, porušenim
                    domovom, uničenim obdelovalnim površinam in neeksplodiranemu strelivu so se zato
                    številni begunci odpravili domov.</hi></p></div>
            <div><head>Vrnitev domov</head>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prvi begunci so se v kraje na Banjški planoti vrnili že novembra 1917, a jih je doma pričakalo razočaranje v obliki </hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">uničenih hiš, gospodarskih in cerkvenih poslopij, obdelovalnih površin ter
                        cest.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn93" n="92"> Petra <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" xml:space="preserve">Svoljšak, »Obnavljanje Goriške,« v: </seg></hi><hi rend="italic">Begunci: slovenski begunci s soške fronte: zbornik</hi>,
                        ur. Ines Beguš in Marko Klavora (Nova Gorica: Goriški muzej Kromberk, 2016),
                        99. Od 107 slovenskih občin na Goriškem jih je bilo 33 v celoti uničenih, 35
                        huje poškodovanih, 25 pa deloma opustošenih. Prizadetih je bilo 28.000
                        poslopij, od katerih jih je bilo 8994 porušenih. Uničenih je bilo tri
                        četrtine vinogradov, četrtina gozdov, petina travnikov in njiv ter desetina
                        pašnikov. V lasti civilnega prebivalstva je ostala le petina
                    živine.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Česar ni uničilo obstreljevanje, so pobrali vojaki.
                    Vredne predmete so vzeli s seboj, lesene dele hiš in pohištvo pa uporabili za
                    kurjavo ter utrditev vojaških položajev. Razmere na Banjšicah je opisal kurat
                    Josip Ušaj, ki je kraj obiskal konec novembra 1917: »Na Banjšicah je 14 ali 15
                    hiš še deloma ohranjenih, drugo je vse pogorelo in je razdrto. Od cerkve so le
                    še zidovi in misijonski križ, drugo je vse uničeno popolnoma, razun obeh
                    oltarjev.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn94" n="93">
                        ACAG, <hi rend="italic">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</hi> 10/ 4, št.
                        spisa 1387.</note><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Podobne bivalne razmere so vladale tudi v drugih naseljih. V začetku maja 1918 </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">so</seg></hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> bil</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">e</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> na primer</seg></hi>
                <hi style="font-size:12pt">v Avčah</hi>
                <hi style="font-size:12pt">e</hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, 11 </seg></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">je bilo </hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">močno poškodovanih in le tri </seg></hi><hi style="font-size:12pt">so imele le</hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> manjš</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">e</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> poškodb</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">e</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt">a</seg></hi>
                <hi style="font-size:12pt">li so bile</hi><hi rend="footnote_reference"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> nepoškodovane</seg></hi><hi style="font-size:12pt">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> SI PANG 26, t. e. 1, a. e. 4, št. spisa
                    172.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Težave niso predstavljali le uničeni domovi. Na nekdanjem
                    bojišču in v jarkih so ležali še mrtvi in nepokopani vojaki, kar bi lahko
                    sprožilo epidemije različnih bolezni. Obdelovalne površine so bile polne
                    neeksplodiranih ubojnih sredstev, kar je onemogočalo zagon kmetijstva in
                    predstavljalo veliko nevarnost za prebivalstvo, če bi samo poskušalo
                    odstranjevati granate in drugo orožje.</hi><note place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> Svoljšak, »Obnavljanje Goriške,« 98, 99.
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Neznani dopisnik je Goriško po koncu spopadov zaradi slednjega imenoval kar »deželo granat in eksplozij.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn97" n="96">
                        <anchor xml:id="Hlk39850821"/>»Dežela granat in eksplozij,« <hi rend="italic">Domovina</hi>, 7. 6. 1918, 7.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Posebej težko je bilo na območjih bojišč, ki se niso
                    veliko spremenila, tudi po prenehanju bojev. »Saj so jarki še polni ljudi, saj
                    divja še vojna po Kalu. Kakor je bilo tačas, ko so morali Lahi oditi, tako je še
                    vse. V jarkih še vedno slonijo mrtvi vojaki, vse je razrušeno okoli in okoli in
                    kamor stopiš, si v nevarnosti, da se razpoči pod teboj municija in te usmrti.
                    Mrtvaški duh naokrog, to je grozno, bežimo!«</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> »S Kanalskega,«
                            <hi rend="italic">Naprej</hi>, 18. 4. 1918,
                    2.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Številni so se morali po soočenju z razmerami v domovih vrniti nazaj v zaledje, kjer so preživljali begunstvo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn99" n="98">
                        <anchor xml:id="Hlk39850969"/>»Čepovan,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 4.
                        1. 1918, 5.</note>
                <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">Država se je zavedala težav z nastanitvijo, pomanjkanjem hrane, kmetijskih
                        surovin, orodj</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">a</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">z </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">neurejenimi prometnimi
                        povezavami</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">,</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> zato</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> beguncem, ki so vojno preživeli v taboriščih in krajih v Avstro-Ogrski, vrnitev domov dovoljevala postopoma, glede na razmere v naseljih, v največji meri </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">zaradi </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">poškodovanosti zgradb</seg></hi><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:12pt">.</seg></hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Notranje ministrstvo je januarja 1918 izdalo uredbo, s katero je teritorij dežele Goriško-Gradiščanske razdelila v tri skupine: A – splošno dovoljena vrnitev, B – pogojno dovoljena vrnitev</seg></hi><hi style="font-size:12pt">, kamor je spadala večina občin na Banjški
                    planoti,</hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt">in C – prepovedana vrnitev, kamor je
                        sodila občina Avče.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> Drago <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline">Sedmak, »</seg></hi><hi rend="Footnote_Characters">Kanal in Kanalci med 1. svetovno vojno,« v: <seg rend="italic">Kanal ob
                                Soči v dnevniku občinskega tajnika Antona Bajta</seg>, ur. Drago
                            Sedmak (Nova Gorica: Goriški muzej in Kanal ob Soči: Občina, 2006),
                            </hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline">111.</seg></hi></note>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Oblasti so organizirale več odborov, ki bi pomagali pri obnovi Goriške, a so se morali prebivalci velikokrat znajti sami.</hi><note place="foot" xml:id="ftn101" n="100"> Svoljšak,
                        »Obnavljanje Goriške,« 98–105.</note>
                <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">Avčani so na primer zaprosili glavarstvo za uporabo lesenih vojaških barak,
                        ki so ostale v kraju po preboju fronte, in</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt">obnovo cerkve, a oblast</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">i</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ni uspel</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">o</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> potrditi prošenj in je glede cerkve občini svetovala, naj se obrne neposredno na najbližje vojaško poveljstvo.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn102" n="101"> SI PANG 26, t. e.
                        1, a. e. 3, št. spisa 10716/1.</note><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prebivalstvo se je v večjem številu </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">za</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">čelo vračati v začetku leta 1918. V Čepovan se je do
                        januarja 1918 vrnilo okoli 200 prebivalcev.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> »Čepovan,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 4. 1. 1918, 5.</note><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Poleg težav, ki so jih predstavljale neurejene bivalne razmere, so bili domačini soočeni s pomanjkanjem hrane, večje pomoči </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">od</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> oblasti ni bilo, ker je bil sistem aprovizacije pred kolapsom in ni </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">več </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">zmogel zagotavljati
                    preskrbe.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn104" n="103"> Svoljšak, »Ali je lakota,« 140–42.</note><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Pomanjkanje te je bilo poleti 1918 tako pereče, da je prihajalo do kraj pridelkov. Občina Avče je zato julija prepovedala gibanje </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">po</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> tujih poljih, vrtovih ali sadovnjakih. Pozvala je vse, naj ovadijo morebitne kršitelje ali tatove, k</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">i
                    jih</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je čakal sodni pregon.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn105" n="104"> SI PANG 26, t. e.
                        1, a. e. 4, neoštevilčen dokument.</note><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2">
                    <seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vzporedno s pomanjkanjem hrane so se razmere počasi spreminjale tudi pri obnovi naselij. Občina Avče je septembra 1918, pol leta po vrnitvi, poslala Zvezi slovenskih županstev dopis, kjer je opisala </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">slabe bivalne razmere </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">in opozorila na</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">nje</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">»</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V tej občini se glede obnovitve še ni ničesar storilo, pod nadzorstvom občine se je popravilo le </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">župnijšče</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">/…/</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Stanovalci bivajo v podrtinah, hlevih </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">itd</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">, brez vrat in oken, streha prepušča na vseh krajih
                        ...</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">«</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn106" n="105"> SI PANG 26, t. e.
                        1, a. e. 4, št. spisa 554.</note>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Obnova je potekala počasi tudi zaradi tega, ker je </hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">primanjkovalo delovne sile, saj je bilo leta 1918 v povprečju
                        vpoklican</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">o</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> kar 63 </seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt">odstotkov</seg><seg rend="baseline" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> aktivne moške delavne sile, pri kmečkem prebivalstvu pa je bil ta odstotek še višji.</seg></hi><note place="foot" xml:id="ftn107" n="106"> Laura <hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" xml:space="preserve">Lee </seg><seg rend="baseline">Downs</seg><seg rend="baseline">, »</seg><seg rend="baseline">War</seg>
                            <seg rend="baseline">Work</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">,« v: </seg><seg rend="italic">The</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Cambridge </seg><seg rend="italic">History</seg>
                            <seg rend="italic">of</seg>
                            <seg rend="italic">the</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> First </seg><seg rend="italic">World</seg>
                            <seg rend="italic">War</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve">. Vol. 3, Civil </seg><seg rend="italic">Society</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">, ur. </seg><seg rend="baseline">Jay</seg>
                            <seg rend="baseline">Winter</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve"> (Cambridge in New York: Cambri</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">dge </seg><seg rend="baseline">University</seg>
                            <seg rend="baseline">Press</seg><seg rend="baseline" xml:space="preserve">, 2014), 77, </seg><seg rend="baseline">78.</seg></hi></note><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2" xml:space="preserve"> </hi><hi style="font-size:12pt">Propad Avstro-Ogrske in konec vojne novembra 1918 so
                    kraji pričakali še v veliki meri porušeni, prebivalstvo je živelo v slabih
                    razmerah in pomanjkanju ter je s strahom pričakovalo zimo. Avstro-Ogrsko je
                    zamenjala Kraljevina Italija, ki je v skladu z Londonskim memorandumom zasedla
                    večino zahodnega slovenskega ozemlja, tudi Banjško planoto. Po prihodu civilnega
                    prebivalstva so se po koncu vojne postopoma vračali domov še vojaki. Obnova
                    krajev je v številnih primerih trajala več kot desetletje.</hi></p></div>
            <div><head>Sklep</head>
            <p><anchor xml:id="Hlk40100422"/><hi style="font-size:12pt">Zadnji večji vojaški napad
                    in uspeh italijanske vojske na soškem bojišču sta obenem sprožila tudi zadnji
                    večji begunski val v Posočju. Avgusta 1917 so italijanske vojaške sile v okviru
                    enajste ofenzive usmerile svoje moči na območje Banjške planote in dosegle enega
                    večjih ozemeljskih uspehov, a so njihove izgube presegle 100.000 vojaških žrtev.
                    Slednje so bile visoke tudi pri obrambnih, avstro-ogrskih silah, ki so
                    sovražniku po težkih bojih prepustile zahodni del planote. Skupaj z njimi se je
                    z območja umaknilo tudi številčno civilno prebivalstvo, ki je na svojih domovih
                    do tedaj že dobri dve leti živelo v nevarnih razmerah in ob pogostemu
                    obstreljevanju z desnega brega reke Soče, kljub temu da je bila večina
                    tamkajšnjih naselij brez naravnih ali umetnih branikov in s tem lahka tarča za
                    sovražnikov ogenj. Njihovo vztrajanje je imelo gotovo korenine v ekonomskih in
                    socialnih razlogih, saj si niso želeli odhoda v begunstvo in so raje izbrali
                    porušene domove ter nevarnost kot pa neznano, velikokrat tudi tuje okolje.
                    Sobivanje z vojaki, ki so postavili obrambne položaje po naseljih in
                    obdelovalnih površinah, so tolerirale tudi vojaške oblasti, ki so sicer večkrat
                    izdale ukaz o evakuaciji prebivalstva, a ga v praksi večkrat niso izvedle in
                    civilistov niso silile k odhodu v begunstvo. Zaradi neupoštevanja navodil
                    vojaških oblasti in vztrajanja doma za vsako ceno je prišlo ob italijanski
                    zasedbi zahodnega dela Banjške planote do hitrega in kaotičnega umika civilnega
                    prebivalstva, ki je potekal večinoma proti severu, na Cerkljansko, deloma pa
                    tudi vzhodu, na Idrijsko in naprej v osrednjo in jugovzhodno Kranjsko.
                    Neorganiziran umik več tisoč civilistov, ki so pribežali večinoma brez vsega, je
                    v okolju, ki se je že samo borilo s pomanjkanjem hrane, sprožil vprašanje
                    njihove oskrbe. Kljub hitrim poskusom pomoči lokalnega okolja in političnih
                    institucij na vseh ravneh je bila pomoč pičla in večinoma ni zadoščala, da bi si
                    begunci lahko opomogli. Begunsko izkušnjo prebivalcev Banjške planote lahko
                    označimo za izjemno tragično. Po večmesečnem obstreljevanju je bil njihov
                    kaotični odhod od doma travmatičen, v novem, tujem okolju pa so se soočili s
                    pomanjkanjem osnovnih življenjskih potrebščin, kar je sprožilo njihov hitri
                    odhod domov po preboju fronte oktobra 1917, kjer pa jih je čakalo novo
                    razočaranje v obliki porušenih in pokradenih domov ter posestev. Okolje je
                    potrebovalo več let, da si je opomoglo, ravno tako prebivalstvo, ki je ponekod
                    še v sredini 20. let 20. stoletja bivalo v improviziranih barakah ali neurejenih
                    razmerah.</hi></p></div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
            <head>Viri in literatura</head>
            <list type="unordered">
                <head>Arhivski viri</head>
                <item><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">ACAG, </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Archivio Arcidiocesi di Gorizia</seg><seg style="font-size:10pt">:</seg><list type="unordered">
                        <item><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">ACAG, </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Serie Arhivescovi, Sottoserie Sedej</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">.</seg></item>
                    </list></item>
                <item><seg style="font-size:10pt">PANG, Pokrajinski arhiv Nova Gorica:</seg><list type="unordered">
                    <item><seg style="font-size:10pt">SI PANG 26, Občina Avče</seg><seg style="font-size:10pt">.</seg></item>
                </list></item>
            </list>
            <listBibl>
                <head>Časopisni viri</head>
                <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Domovina</hi><hi style="font-size:10pt">, 1918.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Naprej</hi><hi style="font-size:10pt">, 1917.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenec</hi><hi style="font-size:10pt">, 1916–1918.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenski narod</hi><hi style="font-size:10pt">, 1917.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Učiteljski tovariš</hi><hi style="font-size:10pt">, 1917.</hi></bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Literatura</head>
                <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Devetak, Robert. »Avče med prvo svetovno vojno: izkušnje civilnega prebivalstva.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Zahodna Banjška planota skozi čas: o
                    geografiji in botaniki, arheologiji, stavbarstvu cerkvà, zgodovini, ljudeh
                    in etnološki dediščini ter jeziku zahodne Banjške planote: krajevne
                    skupnosti Kal nad Kanalom, Levpa,
                    Avče</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Danila Zuljan Kumar in Mojca Perkon Kofol, 181–211. Koper: Znanstveno-raziskovalno središče, Založba Annales ZRS, 2018. </hi></bibl>
                <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Devetak, Robert. »"Razkropljeni smo v širni svet, naš sled je vroča solza in bolest..." Izkušnja prve svetovne vojne civilnega prebivalstva iz sodnega okraja Kanal.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Goriški letnik: zbornik Goriškega
                    muzeja</hi><hi style="font-size:10pt">, št. 37/38 (2015):
                        323–38.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Fortunat Černilogar, Damijana.</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">»</seg></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Materialne ostaline soške fronte na Tolminskem.« </hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Kronika: časopis za slovensko krajevno
                        zgodovino</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 42, št. 1 </seg></hi><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt">(</seg></hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">1994): 59–63.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Galić, Lovro in Branko Marušič. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Tolminsko mostišče I</hi><hi style="font-size:10pt">. Tolmin: Tolminski muzej, 2005.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Gatrell</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, Peter in </seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Philippe</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Nivet. »Refugees and Exiles.« V: </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">The Cambridge History of the First World War</seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Vol. 3, Civil </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Society</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. </seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Jay</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Winter, 186–215. Cambridge in New York: Cambridge University Press, 2014.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Guštin, Damijan. »Soška fronta in njeno slovensko zaledje.« V: </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Velika vojna in Slovenci:
                    1914–1918,</seg><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> ur. </seg></hi><hi style="font-size:10pt">Peter Vodopivec in Katja Kleindienst, 62–74.
                        Ljubljana: Slovenska matica, 2005</hi><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt">.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt">Kosi, Jernej.
                    »</seg></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Evakuacija, beg in namestitev goriško-gradiškega civilnega prebivalstva v avstrijskem zaledju po odprtju Soške fronte: med brezhibno pripravljenimi načrti in njihovo kaotično izvedbo.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Begunci: slovenski begunci s soške
                        fronte: zbornik</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Ines Beguš in Marko
                            Klavora, 18–29. Nova Gorica: Goriški muzej Kromberk, 2016.</hi>
                </bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lee </seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Downs</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">, Laura. »</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">War</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Work</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">.« V: </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">The</seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Cambridge </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">History</seg>
                    <seg rend="italic" style="font-size:10pt">of</seg>
                    <seg rend="italic" style="font-size:10pt">the</seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> First </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">World</seg>
                    <seg rend="italic" style="font-size:10pt">War</seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Vol. 3, Civil </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Society</seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">,</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> ur. </seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Jay</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Winter</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 72–95. Cambridge in New York: Cambridge </seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">University</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Press</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">, 2014.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Magajne, Milojka.</seg>
                    <seg rend="baseline" style="font-size:10pt">»</seg></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">O beguncih na Idrijskem in Cerkljanskem med prvo svetovno vojno.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Na obrobju pekla: Idrijsko in
                        Cerkljansko 1914–1919: katalog razstave</hi><hi style="font-size:10pt">, ur.
                            Ivana Leskovec in Miha Kosmač, 107–20. Idrija: Mestni muzej,
                            2018.</hi></bibl>
                <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Podbersič, Renato. »Begunci z vzhoda in Godoviška kronika.« </hi><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Kronika: časopis za slovensko krajevno
                    zgodovino</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 52, št. 3 (2004): 379–90.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Prinčič, Vili. </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Pregnani: prva svetovna
                    vojna: pričevanja goriških beguncev</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">. Trst: Založba Devin, 1996.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Rajšp, Vincenc, ur.. </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Soška fronta 1915–1917:
                    kultura spominjanja</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">.
                        Dunaj: Slovenski znanstveni inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                        2010.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Sedmak, Drago. »</seg></hi><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Kanal in Kanalci med 1. svetovno vojno.« V: </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Kanal ob Soči v dnevniku občinskega </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">tajnika Antona Bajta</seg><seg style="font-size:10pt">, ur. Sedmak, Drago, 97–112. Nova Gorica: Goriški
                    muzej; Kanal ob Soči: Občina, 2006.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Simić, Marko. </seg></hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Po sledeh soške fronte</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1996.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt">Svoljšak, Petra.
                    »</seg></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Ali je lakota ukrojila usodo Avstro-Ogrske v 1. svetovni vojni?.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Lakote in pomanjkanje: slovenski
                        primer</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Mojca Šorn, 133–45. Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2018.</hi></bibl>
                <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Svoljšak, Petra. »Begunci med prvo svetovno vojno.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Izseljenec: življenjske zgodbe
                    Slovencev po svetu</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Marjan Drnovšek,
                        123–28. Ljubljana: Muzej novejše zgodovine Slovenije, 2001.</hi></bibl>
                <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Svoljšak, Petra. »Begunstvo - nedokončana zgodba.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Begunci: slovenski begunci s soške
                    fronte: zbornik</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Ines Beguš in Marko
                        Klavora, 8–17. Nova Gorica: Goriški muzej Kromberk, 2016.</hi>
                </bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Svoljšak, Petra. </seg></hi><anchor xml:id="nolist-full2"/><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">»Gorica, prekleto in sveto mesto med dvema ognjema.« </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Kronika: časopis za
                    slovensko krajevno
                    zgodovino</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 60, št. 1 (2012): 79–94.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Svoljšak, Petra. »Obnavljanje Goriške.« V: </seg></hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Begunci: slovenski begunci s soške fronte: zbornik, </hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">ur. Ines Beguš in Marko Klavora, 98–105. Nova Gorica: Goriški muzej Kromberk, 2016. </hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Svoljšak, Petra. </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenski begunci v
                    Italiji med prvo svetovno vojno</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev
                        Slovenije, 1991.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Svoljšak, Petra: »'Smo ko brez gnezda plašne ptice' (Alojz Gradnik, Molitev beguncev): slovenski begunci v Italiji in Avstro-Ogrski.« V: </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Soška fronta 1915–1917:
                    kultura spominjanja</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">,
                        ur. Vincenc Rajšp 89–104. Dunaj: Slovenski znanstveni inštitut;
                        Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg rend="baseline" style="font-size:10pt">Svoljšak, Petra.
                    »</seg></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vojna–vzrok in spodbujevalka migracij: primer 1. svetovne vojne in slovenskega prostora.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Migracije in slovenski prostor od
                        antike do danes</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Peter Štih in Bojan
                            Balkovec, 226–44. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije,
                            2010.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic2"><seg style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Širok, Kaja. »'Z eno nogo na poti v krtovo deželo': umik civilnega prebivalstva iz Goriške v avgustu 1916.« </seg><seg rend="italic" style="font-size:10pt">Kronika: časopis za
                    slovensko krajevno
                    zgodovino</seg><seg rend="baseline" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 54, št. 3 (2006): 421–34.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="Footnote_Characters"><seg style="font-size:10pt">Verginella</seg><seg style="font-size:10pt">, Marta. »</seg></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Displacement and Cultural Borders in the Great War: Bitterness of the Refugee Experience in the Native Country or Abroad.« </hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Acta
                        Histriae</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 23, št. 3 (2015): 357–76.</hi></bibl>
            </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
            <docAuthor>Robert Devetak</docAuthor>
            <head>THE REFUGEE EXPERIENCE OF THE
                POPULATION OF THE BANJŠICE PLATEAU IN 1917 AND 1918</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p><hi style="font-size:10pt">The Italian declaration of war against Austria-Hungary in
                May 1915 and the establishment of a new battlefield in the basin of the river
                Soča triggered mass evacuations of the civilian population, which had to retreat
                from the fighting and destruction that was swiftly changing the situation in
                this area. Both of the warring sides relocated the civilian population to the
                hinterlands, though the Austro-Hungarian Army did not carry out a total
                evacuation and numerous towns remained populated, in some cases even in the
                immediate vicinity of the battlefields. The area of the Banjšice Plateau was one
                such example. The local population persisted in their homes in dangerous
                circumstances and in the face of the frequent bombardment from the right bank of
                the river Soča, even though the majority of the settlements lacked any natural
                or artificial defences and thus represented easy targets for the enemy fire.
                Their perseverance was most likely influenced by economic and social reasons, as
                they did not want to become refugees and preferred to stay in demolished homes
                and face the danger rather than an unknown, often foreign and unfriendly
                environment. The co-existence with the soldiers that established defensive
                positions around the settlements as well as in the arable areas was also
                tolerated by the military authorities, which issued orders regarding the
                evacuation of the local population several times, yet did not implement them in
                practice and did not force civilians to become refugees. In this region,
                evacuation did not take place until as late as the eleventh offensive in August
                1917, when the Italian forces successfully broke through the front in the area
                between Tolmin and Gorizia and managed to occupy the western part of the
                Banjšice Plateau. The moving front triggered the last major wave of refugees in
                the basin of the river Soča. Together with the Austro-Hungarian soldiers, the
                territory was vacated by a large civilian population. However, these civilians
                did not observe the instructions of the military authorities and insisted on
                remaining in their homes until as late as the chaotic retreat mostly towards the
                north to the Cerkno Hills and partly also towards the east to Idria and onwards
                to the central and southeast Carniola. The disorganised evacuation of several
                thousand civilians that had retreated mostly without any possessions raised the
                question of their supply in the environment that had itself faced the shortage
                of the most basic life’s necessities. Despite the swift assistance provided by
                the local environment as well as political institutions at all levels, the aid
                was meagre and mostly did not suffice for the refugees to recover. Consequently,
                they swiftly returned home after the front had been broken in October 1917 but
                faced a new disappointment in the form of demolished and pillaged homes and
                estates. It took several years for the local environment as well as the
                population, which would sometimes keep living in improvised sheds and poor
                conditions even as late as in the middle of the 1920s, to recover.</hi></p>
                </div>
        </back>
    </text>
</TEI>