<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <hi rend="bold">Kristen Ghodsee in Mitchell A. Orenstein, Taking Stock of Shock:
                        Social Consequences of the 1989 Revolutions.</hi> New York: Oxford
                    University Press, 2021, 280 str.</title>
                <author>
                    <forename>Tjaša</forename>
                    <surname>Konovšek</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-10-27</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/4068</pubPlace>
                <date>2022</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2022-11-02T08:16:17Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Tjaša Konovšek</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="konovsek2.jpg" height="350px"/>
            </figure>
            <p>Polom ali uspeh? Neomejena rast ali socialna katastrofa? Verjeti mnenju zahodnih
                institucij, politikov in strokovnjakov ali neposrednim izkušnjam ljudi? To so
                vprašanja, s katerimi avtorja Kristen Ghodsee in Mitchell A. Orenstein napovesta
                temo svoje monografije – <hi rend="italic">Taking stock of shock</hi>. Pri pisanju
                ocene pretresa, ki se je zgodil po koncu socializma, sta moči združila dva ugledna
                ameriška profesorja ruske in vzhodnoevropske zgodovine in avtorja številnih del o
                obdobju postsocializma. Zaradi njunega mešanega etnografskega in politološkega
                pristopa je <hi rend="italic">Taking stock of shock</hi> kakovosten primer
                interdisciplinarnega prispevka politologije in etnografije h kritičnemu razumevanju
                postsocializma na širšem geografskem območju. Zajameta države Srednje, Vzhodne in
                Južne Evrope ter Srednje Azije, ki pa jih večinoma obravnavata kot bolj ali manj
                homogeno skupino. Zaradi jasnega sloga pisanja lahko knjiga pritegne tudi
                marsikaterega raziskovalca z drugih področij ali pa laičnega bralca, ki ga zanima,
                kako tranzicijsko obdobje še vedno pogojuje trenutno realnost.</p>
            <p>Gradivo, na katerem avtorja ustvarjata pripoved, je sestavljeno iz obsežnih
                podatkovnih baz in obstoječe literature, pri čemer avtorja žal izpustita vire,
                ustvarjene v okolju, ki ga proučujeta.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"
                    >Gradivo, uporabljeno v knjigi, in povezave do nekaterih drugih relevantnih
                    virov so dostopni na spletni strani, posvečeni knjigi. <hi rend="italic">Taking
                        Stock of Shock</hi>, pridobljeno 6. 9. 2022, <ref
                        target="https://www.takingstockofshock.com/"
                        >https://www.takingstockofshock.com/</ref>.</note> Pri interpretaciji
                obdobja v ospredje že uvodoma stopi vprašanje kritike virov: takšni, kot so,
                omogočajo dve skrajno različni interpretaciji, torej tako interpretacijo tranzicije
                kot uspeha in neuspeha, česar se pisca dobro zavedata. Da bi prešla razkorak med
                interpretacijama, avtorja svoje delo zastavita v dveh korakih. Z uporabo
                kvantitativnega pristopa, ki izhaja s perspektive velikih institucij, najprej
                odgovorita na vprašanje, kaj se je med tranzicijo dogajalo na gospodarskem področju.
                V drugem koraku s prehodom h kvalitativni analizi nato odgovorita na vprašanje,
                zakaj se je proces odvil tako, kot se je. Perspektiva, skozi katero avtorja ponovno
                interpretirata nekatere že znane ugotovitve, je perspektiva neenakosti, s katero
                približata posamezne na videz nasprotujoče si znanstvene ugotovitve različnih
                raziskovalnih področij. Štirje sklopi poglavij, vsak se osredotoča na svojo
                perspektivo (gospodarsko, demografsko, javnomnenjsko in etnografsko), so podprti s
                štirimi pripadajočimi skupinami virov, s katerimi avtorja podpreta svojo
                argumentacijo.</p>
            <p>Začetek poglavja o gospodarskem razvoju v obdobju tranzicije avtorja pričneta z
                analizo načrtov, ki so jih v obliki publikacije <hi rend="italic">Reform in Eastern
                    Europe</hi> leta 1991 zastavili ugledni (večinoma ameriški) ekonomisti.<note
                    place="foot" xml:id="ftn2" n="2">Oliver Blanchard et al., <hi rend="italic"
                        >Reform in Eastern Europe</hi> (Cambridge: MIT Press, 1991).</note> Njihovi
                načrti so temeljili na miselnosti o nezmotljivosti prostega trga ter na prepričanju,
                da bosta začetna tranzicijska kriza in morebitna škoda v nekaj letih prešli. Čeprav
                je iz dokumentov razvidno, da so načrtovalci reform do neke mere razumeli velike
                razlike med državami, ki so jih želeli reformirati, jih je njihova vera v domnevno
                nezmotljive zakonitosti neoliberalizma pripeljala do sklepa, da so različna
                izhodiščna stanja posameznih držav Srednje, Vzhodne in Južne Evrope ter Srednje
                Azije pravzaprav zanemarljiva.</p>
            <p>Njihove odločitve so nato neposredno vplivale na države v prehodu, kar je
                predstavljeno v naslednjem razdelku knjige. Na podlagi mnenj, ki so jih zahodni
                ekonomisti izdali, so osrednje institucije, kot so World Bank, International
                Monetary Fund in European Bank for Reconstruction and Development, usmerjale svojo
                politiko v odnosu do tranzicijskih držav. V praksi je gospodarski prehod prinesel
                mnogo neželenih posledic, od organiziranega kriminala do izkoriščanja
                privatizacijske zakonodaje, dviga stopnje revščine za večino gospodinjstev in
                povečanega števila smrti med prebivalstvom. Dostop do osnovnih življenjskih
                potrebščin, ki je bil v obdobju socializma zagotovljen tudi najrevnejšim, je skoraj
                čez noč postal omejen ali popolnoma prekinjen. V praktično vseh postsocialističnih
                državah je med tranzicijo, vzporedno s padcem natalitete in močnim trendom
                izseljevanja, strmo narasla stopnja umrljivosti. Ne le trg, ugotavljata avtorja,
                tudi obstoj in stanje institucij ter geografska lega posameznih držav so se izkazali
                za odločilne dejavnike pri izpeljavi tranzicije. Z ugotovitvijo tako nekoliko
                dopolnita izhodiščni vidik strokovnjakov, ki so na Zahodu pripravljali tranzicijske
                smernice, vendar od njega ne odstopita bistveno.</p>
            <p>V tretjem sklopu ocenjujeta tranzicijo skozi lečo javnega mnenja. Preko mnogih
                javnomnenjskih raziskav je osrednji odgovor anketirancev, ki je, sledeč
                interpretaciji avtorjev, vedno znova presenečal predvsem (zahodne) institucije in
                raziskovalce, splošno nezadovoljstvo med prebivalci tranzicijskih držav tako s
                tranzicijo samo kot z njihovim kasnejšim življenjskim standardom. Med podatki,
                predstavljenimi v sklopu o gospodarski plati tranzicije, in demografskimi ter
                javnomnenjskimi informacijami, uporabljenimi v drugem in tretjem sklopu, se zarisuje
                osrednji interpretativni problem. Prvi prikazujejo tranzicijo kot nedvomen uspeh,
                medtem ko druga dva sklopa podatkov rišeta tranzicijo predvsem kot neuspeh.</p>
            <p>Neenakost med prebivalci, ki jo avtorja uvodoma napovesta kot osrednjo pojasnjevalno
                perspektivo monografije, postane v tretjem sklopu poglavij osrednji pojasnjevalni
                dejavnik različnih razumevanj tranzicije. Neenakost naj bi skupaj s korupcijo,
                pesimizmom glede prihodnosti, nezaupanjem v sodržavljane in nezadovoljstvom
                posameznikov glede svojega premoženjskega stanja predstavljala ustrezne pogoje za
                dvig nacionalizma in kasnejši uspeh populizma v tranzicijskih državah. Pri tem
                avtorja sicer delno relativizirata podatke, ki so jih o tranzicijskih državah zbrale
                globalne institucije, denimo Svetovna banka. Mestoma povzemata interpretacije, da je
                socializem osrednji krivec za večino negativnih pojavov kasnejše tranzicije; deloma
                pa socialistično dediščino uporabljata kot pojasnjevalni dejavnik za različno
                razumevanje vloge države in pravičnosti kot družbene vrednote.</p>
            <p>Zadnji, četrti del knjige se skozi lečo etnografije odmakne od obsežnih
                kvantitativnih podatkov. Avtorja svojo pozornost namenita zgodbam posameznikov, ki
                so tranzicijo dejansko doživeli. Primeri se vrtijo okrog alkoholizma, občutkov
                izgube identitete, pretrganih družbenih vezi in pomanjkanja osnovne preskrbe. Pri
                tem primere občasno povežeta z domnevo, da je slab življenjski standard večine v
                primerjavi s peščico tistih, ki so med tranzicijo obogateli, utrjeval občutek
                zamere, in tako opozorita na dejavnik neenakosti prebivalstva tranzicijskih držav.
                Vendar izbrani primeri (razen enega ali dveh) niso rezultat lastnih raziskav
                avtorjev. V poglavju namreč večinoma zgolj predstavita obstoječo literaturo, ki je s
                pomočjo etnografije do sedaj prispevala k razumevanju tranzicijskega obdobja, in
                njene posamezne vidike, ki najbolje dopolnjujejo sliko prvih treh poglavij. Poleg
                tega je med izbranimi primeri mnogo bolj prevladujoča tema izguba lastne identitete
                in občutek, da je državi vseeno za njeno prebivalstvo, kakor pa nezadovoljstvo ali
                nezaupanje do tistih ekonomsko uspešnejših sodržavljanov, ki jih avtorja imenujeta
                'zmagovalci tranzicije'.</p>
            <p>Splošne problematizacije zastavljenega vprašanja kot celote (»Ali je bila tranzicija
                uspešna ali ne?«) se avtorja lotita na zaključnih straneh knjige. Poleg ugotovitve,
                da je za razumevanje tranzicije treba poznati tudi obdobje, ki je bilo pred njo
                (torej vsaj pozni socializem), kritično obravnavata tudi strategije, s katerimi so
                bile tranzicije izvedene. Cena, ki so jo plačevali prebivalci, ustvarjalcev
                tranzicijskih politik ni nikdar pretirano zanimala. Namenjeno ji je premalo
                pozornosti in resnega razmisleka, pogosto pa sta bila revščina in večanje družbenih
                razlik razumljena kot nujno zlo. Posamezniki, ki so jih snovalci tranzicije v
                devetdesetih letih večinoma dojemali kot pasivne, so imeli na oblikovanje
                mednarodnih gospodarskih in političnih smernic razmeroma malo vpliva. Negativne
                posledice, ki jih je prineslo takšno ravnanje, so bile pogosto razumljene kot
                zapuščina socializma, ki bo minila sama od sebe, in ne kot razlog za prilagoditev
                izvajanja tranzicije.</p>
            <p>Kljub mnogim lucidnim vpogledom, ki jih monografija prinaša, pred očmi bralca vse do
                zadnjih vrstic obvisi vprašanje, ali se nista avtorja s svojim opisovanjem ujela v
                podobno zanko binarnih pogledov, kot jo očitata preteklim generacijam ustvarjalcev
                tranzicijske politike (Združene države Amerike kot napredna država, tranzicijske
                države kot tiste v kroničnem zaostanku; uporaba pretežno zahodnoevropske literature,
                ne pa (tudi) znanja, ustvarjenega v regiji; tranzicija kot uspeh za bogato ter
                neuspeh za revno prebivalstvo itd.). Sklepne vrstice knjige razkrijejo še en,
                uvodoma neartikuliran problem, za katerega avtorja na primeru tranzicijskih držav iz
                devetdesetih let iščeta možne rešitve: kako Združene države Amerike po pandemiji
                covida-19 ter vzhodnoevropske tranzicijske države, ki se soočajo z dolgotrajno
                krizo, najlažje povesti iz družbene in gospodarske stagnacije.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
