<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Trajnost i promena. Abortusna kultura, liberalizacija propisa i pokušaji
                    seksualne edukacije stanovništva Jugoslavije (1918–1991)</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Ivana</forename>
                        <surname>Dobrivojević Tomić</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>viši naučni saradnik</roleName>
                        <affiliation>Institut za savremenu istoriju</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Trg Nikole Pašića 11</addrLine>
                            <addrLine>SR-11000 Beograd</addrLine>
                        </address>
                        <email>ivanadobrivojevic@hotmail.com</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-09-02</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/408</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Yugoslavia</term>
                    <term>family planning</term>
                    <term>abortion</term>
                    <term>parenthood</term>
                    <term>contraception</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Jugoslavija</term>
                    <term>načrtovanje družine</term>
                    <term>splav</term>
                    <term>starševstvo</term>
                    <term>kontracepcija</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-12-03</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Ivana Dobrivojević Tomić<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"><hi
                        rend="bold">Dr., viši naučni saradnik, Institut za savremenu istoriju, Trg
                        Nikole Pašića 11, Beograd, </hi><ref
                        target="mailto:ivanadobrivojevic@hotmail.com"><hi rend="bold"
                            >ivanadobrivojevic@hotmail.com</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 613.888.15: 618.39(497.1)"1918/1991"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <head>TRAJNOST IN SPREMEMBE. KULTURA SPLAVA, LIBERALIZACIJA UREDITVE IN POSKUSI
                    SPOLNE VZGOJE PREBIVALSTVA JUGOSLAVIJE (1918 – 1991) </head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Prispevek preučuje ureditev in prakso
                        načrtovanja družin v Jugoslaviji v 20. stoletju. Čeprav so se
                        družbeno-gospodarske razmere v državi spreminjale, dvigal se je življenjski
                        standard in kontracepcija je postala širše dostopna, je za večino parov v
                        celotnem dvajsetem stoletju splav, najprej nezakonit, nato zakonit, ostal
                        eden od osnovnih "metod" spontanega in nepremišljenega načrtovanja
                        starševstva. Paradoksalno je, da je bil, kljub svobodnejši spolnosti in
                        seksualni revoluciji, ki sta se zgodili po vojni, ter prizadevanjem za
                        odpiranje svetovalnih centrov, širjenju kontracepcije in t. i. "humanizaciji
                        odnosov med spoloma", eden temeljnih uspehov državne politike na področju
                        načrtovanja družine dekriminaliziranje splava in njegova "selitev" v
                        bolnišnice in ambulante. Na podlagi virov iz Arhiva Jugoslavije in
                        relevantnih periodičnih publikacij ter literature bo avtorica skušala
                        odgovoriti na vprašanje, zakaj je imela državna politika pri tem skromne
                        rezultate, pa tudi, kakšni motivi so vplivali na pare, da so se odločali za
                        družine z enim ali dvema otrokoma.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Ključne besede: Jugoslavija, načrtovanje družine, splav, starševstvo, kontracepcija </hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>DURABILITY AND CHANGE. CULTURE OF ABORTION, LIBERALISATION OF REGULATION AND
                    ATTEMPTS AT SEX EDUCATION OF THE PEOPLE OF YUGOSLAVIA (1918–1991)</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The work considers the regulation and practice of family planning in Yugoslavia in the 20th Century. Despite many changes in socio-economic conditions in the country, growth of standard of living and availibility of contraception,  for most couples during the whole of the 20th Century abortion, first illegal then legal, remained one of the main „methods“ of spontaneous and short term family planning. Paradoxically, despite liberalisation of sexuality and the sexual revolution after World War 2 and attempts at creating counselling centres, promotion of contraception and the so called „humanization of relations between the sexes“, one of the main successes of state policy in the field of family planning was the decriminalisation of abortion and its „move“ to hospitals and ambulatory care clinics. On the basis of sources from the Archives of Yugoslavia and relevant periodical press and literature, the author will attempt to answer the question why this state policy had such poor results and which motives influenced couples to decide on families with one or two children. </hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Key words: Yugoslavia, family planning,
                        abortion, parenthood, contraception</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Nasleđe Kraljevine Jugoslavije</head>
                <p><hi style="font-size:12pt">Iskustvo i posledice Prvog svetskog rata temeljno su
                        izmenili društva gotovo svih evropskih zemalja. Preživljene strahote uticale
                        su na ljude da se, po završetku četvorogodišnjeg vojevanja, više okrenu sebi
                        i sopstvenim životnim zadovoljstvima. Jačanje individualizma bilo je praćeno
                        popuštanjem stega u odnosu među polovima, slobodnijem iskazivanju emocija i
                        transformisanjem porodice i porodičnih odnosa. Ekonomsko-socijalni problemi
                        i jačanje shvatanja da deci treba omogućiti koliko-toliko sigurnu
                        egzistenciju doveli su do smanjenja želje za velikim potomstvom i nastojanja
                        da se rađanje ograniči. Iako je pokušaja kontrole rađanja kroz istoriju bilo
                        uvek, namerni pobačaji su se do Prvog svetskog rata, po pravilu, dešavali
                        sporadično. Izmenjene društvene prilike dovele su do povećanja njihovog
                        broja, pa se već od tridesetih godina prošlog veka počelo govoriti o
                        „postojanju pandemije abortusa“, s obzirom na to da je, iz socijalnih
                        razloga, u Francuskoj godišnje obavljano na stotine hiljada pobačaja, a u
                        Nemačkoj čak milion.</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Milovan
                        Milovanović, <hi rend="italic">„</hi>Letalni namerni pobačaj,“ <hi
                            rend="italic">Medicinski pregled</hi> (oktobar 1936): 375. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Trend ograničavanja poroda nije mimoišao ni industrijski nerazvijena društva na evropskoj periferiji. U siromašnoj i ratom opustošenoj Kraljevini Jugoslaviji, ekonomska kriza, relativna agrarna prenaseljenost i visok prirodni prirašaj, poput spojenih sudova, kočili su privredni napredak i modernizaciju. Teret visoke stope rađanja najviše je pogađao seosko stanovništvo, večito gladno zemlje. „Ne mnogo stari ljudi pričaće vam“, pisao je Sreten Vukosavljević u </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt"
                        >Pravdi</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> 1937, „kako pamte da je na jednom imanju, na kome sad živi jedanaest kuća, živela samo jedna kad su oni bili mladi“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Sreten Vukosavljević, <hi rend="italic"
                            >Pisma sa sela</hi> (Beograd: Savremena škola, 1962),
                    92.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Povećanje broja stanovnika i dodatno usitnjavanje ionako patuljastih seljačkih poseda, uz ekonomsku krizu i teške uslove života, ali i postepen porast životnih očekivanja, predstavljali su osnovne motive kontrole rađanja. </hi></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Regionalne razlike kako u ekonomskoj razvijenosti tako
                        i u shvatanjima stanovništva po pitanju brojnosti potomstva bile su velike.
                        Iako je za većinu Jugoslovena polni odnos bio, pre svega, izvor uživanja, pa
                        tek onda neophodan korak ka proširenju porodice, na rođenje se u svim
                        delovima zemlje gledalo kao na božji blagoslov.</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn4" n="3"> Aleksandar Petrović, „Deca prema shvatanju našeg
                        naroda,“ <hi rend="italic">Socijalno-medicinski pregled</hi> (oktobar –
                        novembar – decembar 1940):
                        457.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Što su životne prilike bile skromnije, privreda naturalnija, nepismenost izraženija, a udaljenost od kulturnih i ekonomskih centara veća, rasla je i stopa rađanja. Neslavni rekod držali su bosanski srezovi Cazin, Travnik i Jajce, u kojima je prirodni priraštaj bio blizu 60 promila. Istraživanja Vere Stein Erlich sprovedena krajem tridesetih30-tih godina u tri stotine jugoslovenskih sela pokazuju, međutim, da stanovništvo Bosne, Makedonije i Crne Gore, uprkos velikom siromaštvu, nije ni razmišljalo o organičavanju poroda. Religioznost i patrijarhalni nazori uticali su na žitelje ovih krajeva da broj dece bespogovorno prihvataju kao svoju sudbinu i božju volju. Verovalo se da su abortusi „veliki greh“, „da protiv božje volje ne valja raditi“, kao i da će se svakom detetu „naći hljeba“. Potpuno drugačije prilike vladale su u Srbiji i Hrvatskoj, gde je stanovništvo pokušavalo da ograniči i kontroliše rađanje. Nedovoljna znanja o mehaničkim načinima sprečavanja začeća uticala su na to da osnovno sredstvo kontrole rađanja postane pobačaj. Prema podacima iz posavskog sreza u Srbiji polovina trudnoća namerno je prekidana. Abortusi su predstavljali javnu tajnu, koja je na osudu nailazila samo u slučaju smrtnog ishoda.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Priraštaj u srezu Cazin je iznosio 56
                        promila, u srezu Travnik 59, a u srezu Jajce 60. – Vera Stein Erlich, <hi
                            rend="italic">Jugoslavenska porodica u transformaciji. Studija u tri
                            stotine sela</hi> (Zagreb: Liber, 1971), 263, 268–73.
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Donošenje odluke o prekidu trudnoće žene su neretko preuzimale na sebe, krijući pobačaj od muža. Ekonomske teškoće, ali i opterećenost poslom oko kuće, na njivi, ali i u trgovini, ukoliko se radilo o naprednijim domaćinstvima, koja su višak proizvoda iznosila na pijacu, uticale su na žene da relativno lako donose odluku o prekidu trudnoće. „Kako da ne pobacujem“, pričala je doktoru Aleksandru Petroviću 26-godišnja majka troje dece, „Kad kažem svekrvi da sam nejaka (trudna), pa mi je teško da radim, a oni mi se svi u kući smeju… Kad sam pobacila, muž me je odmah, još istog dana, naterao da donesem vodu, natopim košulje… Posle sam celo popodne vukla đubre iz štale“. </hi></p>
                <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Žene u Rakovici, tada selu nadomak Beograda, obično su rađale prvo, drugo, pa i treće dete, ali, u slučajnu narednih trudnoća, obavezno su postavljale pitanje „roditi ili ne roditi“. Ovu moralnu dilemu u Srbiji olakšavalo je odsustvo snažnijeg uticaja crkve, ali i shvatanje da život počinje tek danom rođenja.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Aleksandar Petrović, <hi rend="italic"
                            >Rakovica: socijalno-zdravstvene i higijenske prilike</hi>, <hi
                            rend="italic">t. 2</hi> (Beograd: Centralni higijenski zavod, 1939), 28.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ne bi li se rešile neželjenog ploda, žene su se dovijale kako su znale i umele, rizikujući svoje zdravlje i svoje živote. U nehigijenskim uslovima vršile su pobačaje, samostalno ili uz pomoć „za to čuvenih žena u selu“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Momčilo Isić, „Dete i žena na selu u
                        Srbiji između dva svetska rata,” u: <hi rend="italic">Žene i deca. 4. Srbija
                            u modernizacijskim procesima XIX i XX veka</hi> (Beograd: Helsinški
                        odbor za ljudska prava, 2006),
                        152.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kamfor, koren od kukureka i ženetrge, vreteno, žica i igle za pletenje predstavljali su glavne „instrumente“ za vršenje abortusa.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Petrović, <hi rend="italic">Rakovica</hi>,
                        28,
                        29.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iako su pobačaju kao osnovnom „metodu“ kontrole rađanja pribegavale pre svega udate žene, vladajući patrijarhalni nazori terali su devojke da, gotovo po pravilu, prekidaju trudnoće nastale iz nedozvoljenih veza. Stigmu vanbračne trudnoće bilo je teško nositi. Teret moralne osude okoline nosila je ne samo samohrana majka već i nezakonito rođeno dete, budući da se smatralo da su „kopilad… opšta nesreća sela“, da prouzrokuju mnoge „bede i nevolje“, pa čak i elementarne nepogode.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                        <anchor xml:id="dovde"/>Petrović, „Deca prema shvatanju našeg naroda,“ 458.
                        V. i Juraj Кulaš, „Кrivično-pravno delo pobačaja,“ <hi rend="italic"
                            >Branič</hi> 9 (1935): 423.</note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Do donošenja Krivičnog zakonika 1929. godine u
                        Kraljevini Jugoslaviji važili su propisi koji su se temeljili na srpskom i
                        crnogorskom zakoniku, odnosno austrijskom i mađarskom kaznenom pravu, pa se
                        dešavalo da se pobačaji u jednom delu zemlje kažnjavaju strože nego u
                        drugom.</hi><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Svetlana Stefanović,
                        "Žensko pitanje u beogradskoj štampi i periodici 1918–1941" (magistarski rad
                        u rukopisu, Beograd),
                        169.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> „Državljani jedne iste države“, pisao je Metod Dolenc, pledirajući za hitno ujednačavanje zakonodavstva, „za delikat jedne iste naravi u Ljubljani kažnjavaju se, u Beogradu ne. I kad se kažnjavaju, u Beogradu je druga kazna, sad manja, sad veća, u Ljubljani sad veća, sad manja; a u Crnoj Gori može ići i do doživotne robije, koja kazna inače nigde ne postoji“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Metod Dolenc, „Problem krivično-pravne
                        zaštite ploda utrobe,“ <hi rend="italic">Arhiv za pravne i društvene
                            nauke</hi>, VII, 4 (1924): 165. Navedeno u celini prema: Gordana Drakić,
                        „Prekid trudnoće prema Кrivičnom zakoniku kraljevine Jugoslavije i
                        projektima koji su mu prethodili,” <hi rend="italic">Zbornik radova Pravnog
                            fakulteta u Novom Sadu</hi> 3 (2011): 537.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Članovi 171, 172 i 173 jedinstvenog Krivičnog zakonika donekle su izmenili položaj žene. Iako je pobačaj i dalje inkriminisan kao kriminalni akt kažnjiv sa tri do pet godina robije, zakonodavac je predvideo i važnu novinu. Uvedena je medicinska indikacija, koja je omogućila lekarima da prekidaju trudnoću ne bi li spasli ženino zdravlje ili život. Štaviše, od principa opšte kažnjivosti odstupilo se i u slučaju vanbračnih trudnoća s obzirom na to da su neudate devojke, koje bi same izvršile pobačaj, mogle biti oslobođene odlukom suda.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Ibid., 540, 541. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Propisane kaznene mere nisu mogle da zaustave
                        epidemiju pobačaja nastalu, pre svega, iz socijalnih razloga. Dok su
                        boljestojeće gradske dame mogle platiti (ilegalan) pobačaj u nekom od
                        „diskretnih“ sanatorijuma, koji su za tu uslugu naplaćivali čak 2.000
                        dinara, iznos koji je bio ekvivalentan tromesečnoj ili četvoromesečnoj plati
                        nekvalifikovane radnice,</hi><note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                        Predrag Marković, <hi rend="italic">Beograd i Evropa 1918–1941. Evropski
                            uticaji na proces modernizacije Beograda</hi> (Beograd: Savremena
                        administracija, 1991), 62.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> žene skromnog ekonomskog stanja o takvom „luksuzu“ nisu mogle ni razmišljati. Rupture materice, sepse, teška krvarenja i trovanja predstavljale su samo neke od posledica nestručno izvedenih abortusa. Iz godine u godinu zdravlje žena bivalo je sve ugroženije, a smrtni ishodi sve češći, što pokazuju i podaci izvršenih obdukcija u beogradskom Sudsko-medicinskom zavodu. Iako je paralelno sa trendom porasta pobačaja rastao i broj lekara i babica, koji su bili spremni da pomognu ženama da, iz socijalnih razloga, okončaju neželjenu trudnoću, žurba, neiskustvo, nedovoljno sterilni uslovi i neposedovanje odgovarajućih instrumenata uzimali su svoj danak, pa je smrtnost i kod ovih polustručno izvedenih pobačaja i dalje bila velika.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Godine 1919. zabeležen je samo jedan
                        smrtni slučaj od nestručno izvedenog pobačaja, a 1935. ih je bilo čak 38.
                        –Milovanović, <hi rend="italic">„</hi>Letalni namerni pobačaj,” 185, 187,
                        188. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Strogi zakonski propisi koji su, međutim, bili donekle u raskoraku sa sudskom praksom, s obzirom na to da se zbog vršenja ilegalnog abortusa retko završavalo na sudu, veliki broj ginekoloških oboljenja i smrtnih ishoda, a samim tim ugroženost i čitavih porodica, podstakli su polemiku u javnosti. Pokret za promenu članova Krivičnog zakonika koji su se odnosili na nedozvoljeni pobačaj bio je naročito jak u Sloveniji. Maja 1933. tri ljubljanska ženska udruženja održala su zbor na kome su zahtevala da se pobačaj dozvoli u određenim slučajevima, da se otvore savetovališta za seksualna pitanja, organizuju tečajevi o kontracepciji i pobačaju, ali i proizvodnja i prodaja prezervativa. </hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Stefanović, "Žensko pitanje u
                        beogradskoj štampi," 171–74, 177.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kampanju je pratila i levičarska </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Delavska
                        politika,</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> koja je u dva navrata tokom 1933. godine izveštavala o idejama i zahtevima za delimičnu legalizaciju abortusa.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn16" n="15">AJ, 142 / II – 417; A. Milojković, G.
                        Žarković, M. Džumhur, Historijat liberalizacije pobačaja u Jugoslaviji.
                        Savetovanje o izgradnji društvenih stavova o populacionoj politici u
                        Jugoslaviji (1973). V. „Impozantna udeležba rudarjev na socijalnem tečaju v
                        Črni,“ <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 12. 7. 1933, 3, dostupno
                        na: <hi rend="italic">Digitalna knjižnica Slovenije</hi>, <ref
                            target="https://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:doc-T7YYARFT/f1847cf6-1a78-43f7-9e4a-0b15b1e47d41/PDF"
                            >https://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:doc-T7YYARFT/f1847cf6-1a78-43f7-9e4a-0b15b1e47d41/PDF</ref><hi
                            rend="Hyperlink">, preuzeto 9. 10. 2019</hi>. „Impozantno zborovanje žen
                        in deklet,“ <hi rend="italic">Delavska politika</hi>, 10. 5. 1933, 2,
                        dostupno na: <hi rend="italic">Digitalna knjižnica Slovenije</hi>, <ref
                            target="https://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:doc-TYSVVUPB/73b28186-9e4c-48cc-8a2f-0f83b56a0229/PDF"
                            >https://www.dlib.si/stream/URN:NBN:SI:doc-TYSVVUPB/73b28186-9e4c-48cc-8a2f-0f83b56a0229/PDF</ref><hi
                            rend="Hyperlink">, preuzeto 9. 10.
                        2019.</hi></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Potreba liberalizacije propisa argumentovana je demografskim, ekonomsko-socijalnim i eugeničkim motivima. U diskusiju su se uključili i pojedini pravnici, poput advokata Juraja Kuliša, koji je na stranicama </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Braniča</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> otvoreno isticao da roditeljima, koji ne mogu da izdržavaju veći broj dece, „treba pružiti mogućnost i dozvoliti im da ne pređu granicu rađanja“. </hi>
                    <note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Кulaš, „Кrivično-pravno delo
                        pobačaja,“ 425.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Najglasniji su, međutim, bili lekari, koji su svakodnevno gledali kako u bolnice donose žene sa teškim krvarenjima nastalim usled nestručno izvedenog abortusa. Oni su na 17. kongresu Srpskog lekarskog društva doneli rezoluciju u kojoj je traženo da se potpomogne podizanje dece, da se otvore porodična savetovališta, a da se članovi Krivičnog zakonika koji se odnose na pobačaj izmene tako što bi se uvažili „socijalno-ekonomski, duševno higijenski i rasno biološki momenti“. „Imaju li pravo društvo i država da od svojih građana traže da ispune sve građanske dužnosti“, stajalo je u komentaru ove rezolucije, „i da rađaju i izdržavaju decu kad im to isto društvo ničim ne izlazi u susret“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Predrag Marković, „Seksualnost između
                        privatnog i javnog u 20. veku,“ u: <hi rend="italic">Privatni život kod Srba
                            u 20. veku</hi>, ur. Milan Ristović (Beograd: Clio, 2007), 115. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Iako su u jugoslovenskom društvu, počev od tridesetih
                        godina XX veka, seksualnost, slobodna ljubav i kontracepcija postale teme o
                        kojima se sve više pisalo i govorilo,</hi><note place="foot" xml:id="ftn19"
                        n="18"> V. Aleksandar Kostić<hi rend="italic">, Polni život čoveka</hi>
                        (Beograd: Panteon, 1932).
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> sistematskih napora na edukaciji stanovništva nije bilo. Lekari angažovani na aktivnostima Centralnog higijenskog zavoda, koji su imali veliku ulogu u podizanju zdravstvene svesti u međuratnom periodu, bili su zaokupljeni drugim temama – poboljšanjem ishrane, lične higijene i higijene doma, borbom protiv tuberkuloze, malarije, endemskog sifilisa i izrazito velike dečje smrtnosti. Iako je na državnom nivou prepoznato da veliki broj pobačaja ugrožava žensko zdravlje i uzrokuje veliku smrtnost, manjak lekarskog i babičkog kadra, kao i ograničenost ambulantno-bolničke službe na gradove, onemogućavali su ozbiljnije napore na planu edukacije stanovništva. Kontracepcija je bila zabranjena,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> AJ, 142 / II – 417; A. Milojković, G.
                        Žarković, M. Džumhur, Historijat liberalizacije pobačaja u Jugoslaviji.
                        Savetovanje o izgradnji društvenih stavova o populacionoj politici u
                        Jugoslaviji
                        (1973).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> a patrijarhalni nazori i puritanski odnos prema slobodnoj ljubavi su, uz objektivan nedostatak resursa, svakako uticali na politiku suzbijanja pobačaja isključivo kazneno-represivnim merama. U nedostatku sistemskog rada na podizanju znanja o polnom životu Jugosloveni su o ovoj temi mogli nešto više saznati iz članaka sporadično objavljivanih u novinama i ženskim časopisima, kao i knjigama koje su izlazile u ediciji „Eros“, pokrenutoj u Zagrebu, i „Biblioteci za seksualna pitanja“, koju je štampao beogradski Napredak. Prosvetni efekti ovih popularnih tekstova bili su ograničeni na uzak krug relativno obrazovanih žitelja jugoslovenskih gradova. O stepenu nepoznavanja sopstvenog tela, suprotnog pola i načina da se neželjeno začeće izbegne svedočila je i tvrdnja doktora Bukića Pijade, koji je isticao „da moderna žena često ništa ne zna o svojoj seksualnosti, čak ni o intimnoj higijeni“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Marković, „Seksualnost između privatnog
                        i javnog u 20. veku,“ 112. </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Iskustvo socijalističke Jugoslavije</head>
                <p><hi style="font-size:12pt">Iako je još na Petoj zemaljskoj konferenciji
                        Komunističke partije održanoj 1940. godine zahtevana legalizacija abortusa
                        „dok se ne steknu uslovi za bezbrižno roditeljstvo“</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn22" n="21"> Neda Božinović, <hi rend="italic">Žensko pitanje u
                            Srbiji u 19. i 20. veku</hi> (Beograd: Devedesetčetvrta, 1996), 127.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, sve do početka pedesetih godina politika socijalističke Jugoslavije prema pobačajima kao obliku „planiranja porodice“ umnogome je podsećala na praksu viđenu u Kraljevini. Zdravstvena služba bila je ograničena na pružanje pomoći ženama pri legalnim i inkompletnim pobačajima.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> AJ, 142 / II – 417; A. Milojković, G.
                        Žarković, M. Džumhur, Historijat liberalizacije pobačaja u Jugoslaviji.
                        Savetovanje o izgradnji društvenih stavova o populacionoj politici u
                        Jugoslaviji (1973).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Partijski čelnici, angažovani na saniranju posledica rata, izgradnji novog društva i obračunu sa političkim neistomišljenicima, pitanje pobačaja su zaobilazili, prenebregavajući posledice ovakve kontrole rađanja. Uzroci takve politike bili su brojni: velika dečja smrtnost kao posledica bolesti, gladi, loše higijene i sveopšte nemaštine,</hi>
                    <note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> AJ, 141 – 33 – 187; Zaštita matera i
                        dece</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> mali broj lekara, posebno ginekologa, nedovoljan broj postelja i dotrajala ambulantna i bolnička infrastruktura.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> AJ, 31 – 8 – 22; nezavedeno, bez
                        naslova.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Izvesnu nelagodu je svakako izazivala i, u ono vreme, delikatnost i intimnost teme. Dok je u međuratnom razdoblju Partija osuđivala „dvojni moral“ i zalagala se za ravnopravnost bračne i vanbračne dece i jednakost polova,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Božinović, <hi rend="italic">Žensko
                            pitanje u Srbiji u 19. i 20. veku</hi>,
                        127.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> po njenom dolasku na vlast stvari su se promenile. Sve do kraja pedesetih godina oslobađanje seksualnosti i „lakomisleno“ stupanje mladih u ljubavne veze izazivalo je nezadovoljstvo i nelagodu kod partijskih čelnika,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> AJ, 114 – 76; Moralno vaspitanje
                        omladine.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> pa je milicija imala ovlašćenja da privodi parove koji su se ljubili na javnom mestu. </hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Marković, „Seksualnost između privatnog
                        i javnog u 20. veku,“ 125.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Sledstveno tome, na abortus dugo nije gledano kao na pravo žene da odlučuje o sopstvenom telu. Po ugledu na sovjetska shvatanja i praksu pobačaj je u prvim posleratnim godinama shvatan kao „sredstvo“ koje će biti dozvoljeno do izgradnje socijalističkog društva u kome će brigu o majkama i deci preuzeti država.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Simić Ivan, "Soviet Influences on
                        Yugoslav Gender Policies, 1945–1955“ (doktorska disertacija, UCL, 2015), 81.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ni većina lekara, međutim, nije blagonaklono gledala na pobačaj, smatrajući da je „i stručno i pravilno izveden abortus štetan i opasan“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> AJ, 142 / II – 623; Dr Franc Novak,
                        Abortus i kontracepcija.</note></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Iako su žene u razvijenijim delovima Jugoslavije, tj.
                        na teritoriji Slovenije, Hrvatske i tzv. uže Srbije, u međuratnom razdoblju
                        izbegavale rađanje velikog broja dece, kraj rata je doneo novu nadu i veću
                        želju za potomstvom. Ovaj trend, uočljiv posle svakog rata, odrazio se i na
                        lagani porast nataliteta, koji je bio u funkciji saniranja pretrpljenih
                        demografskih gubitaka. U nedostatku bilo kakvih statistika o abortusima i
                        čedomorstvima, a na osnovu podataka o kretanju nataliteta,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Karakterističan je primer Slovenije u
                        kojoj je natalitet opadao još od polovine 19. veka, kada se kretao oko 35
                        promila. Za vreme Prvog svetskog rata je bio nešto malo iznad 30, da bi do
                        1939. godine pao na 22 promila. Po oslobođenju, natalitet je narastao na
                        skoro 25 promila, ali se već od 1950. godine pokazalo da je taj trend
                        prolazan, pa je polovinom pedesetih godina priraštaj pao do granice
                        „jednostavne reprodukcije“ od 20 promila. Neprestano opadanje nataliteta
                        beleženo je i u užoj Srbiji i Hrvatskoj, gde se, baš kao i u Sloveniji,
                        rađalo manje dece na 1.000 stanovnika nego u Sjedinjenim Američkim Državama.
                        – AJ, 142 / II – 623; Dr Franc Novak, Abortus i kontracepcija.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> možemo pretpostaviti da je broj namernih prekida trudnoće u prve dve-tri poratne godine bio nešto manji nego u međuratnom razdoblju. O kolikom broju se radilo, teško je reći. Doktor Pavel Lunaček je, na skupštinskom zasedanju, februara 1951. godine, izneo podatak da svake godine namerno prekine trudnoću oko 250.000 Jugoslovenki.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Izlaganje dr Pavela Lunačeka, <hi
                            rend="italic">Treće redovno zasedanje Veća naroda i Saveznog veća (drugi
                            saziv) 25–27. februara 1951. Stenografske beleške</hi> (Beograd:
                        Prezidijum Narodne skupštine FNRJ), 87.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Dr Franc Novak, jedan od najeminentnijih jugoslovenskih ginekologa toga doba, rezignirano je konstatovao da abortusa ima mnogo više nego što se misli. O svojevrsnoj abortusnoj kulturi nije se otvoreno govorilo, pa je javnost za ilegalne pobačaje saznavala jedino u slučajevima tragedija i naročito upadljivih nesreća,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> AJ, 142 / II – 623; Dr Franc Novak,
                        Abortus i
                        kontracepcija.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> poput smrti dve devojke, koje su početkom pedesetih godina umrle od posledica pobačaja u koji su bili umešani lekar i dve babice.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Vida Tomšič, Da li je legalizacija
                        pobačaja prihvatljivo rešenje. – AJ, 142 / II – A 816.</note></p>
                <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Razmere abortusne epidemije ilustrovali su nedovoljno reprezentativni, ali svakako važni podaci dobijeni u anketi sprovedenoj na ginekološkoj klinici u Beogradu 1949. godine. Od ukupno 361 pacijentkinje, koje su došle na lečenje usled nestručno izvršenog pobačaja, čak 83% je bilo udato. Prema prikupljenim podacima, one su do tada imale ukupno 533 porođaja i 726 pobačaja, tj. jedan abortus na 0,7 porođaja. </hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> AJ, 142 / II – 623; Dr Franc Novak,
                        Abortus i
                        kontracepcija.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Sumornu sliku „regulisanja“ trudnoće prosečnih Jugoslovenki dodatno je usložnjavala i činjenica da se nisu svi pobačaji, kako se obično pretpostavlja, izvodili u ranoj ili relativno ranoj trudnoći. Bilo je i slučajeva koji su, zapravo, bili na granici između abortusa i čedomorstva. Dešavalo se, tako, da se već u sedmom mesecu izazove porođaj, budući da se znalo da u tom slučaju dete ne može preživeti.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Izlaganje Jože Potrča, <hi rend="italic"
                            >Treće redovno zasedanje Veća naroda i Saveznog veća (drugi saziv)
                            25–27. februara 1951. Stenografske beleške</hi> (Beograd: Prezidijum
                        Narodne skupštine FNRJ), 91. Vera Gudac Dodić, „Žena u socijalizmu: sfere
                        privatnosti,“ u: <hi rend="italic">Privatni život kod Srba u 20. veku</hi>,
                        ur. Milan Ristović (Beograd: Clio, 2007), 196. AJ, 142 / II – 623;
                        Stenografske beleške sa savetovanja održanog u Konferenciji za društvenu
                        aktivnost žena u vezi sa pripremnim savetovanjem. Izlaganje Gordane
                        Dragićević. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Potreba izmene zakonodavstva,</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn37" n="36"> Godine 1947. donet je, po ugledu na sovjetski, <hi
                            rend="italic">Krivični zakonik. Opšti deo</hi> u kome nije bilo članova
                        koji su se odnosili na pobačaj; <hi rend="italic">Službeni list FNRJ,</hi>
                        br. 106 / 47, Krivični zakonik. Opšti deo.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ali i sve veći broj žena koji je zbog ginekoloških komplikacija usled ilegalno izvršenog ili započetog pobačaja završavao u klinikama, predstavljali su podsticaj Komitetu za zaštitu narodnog zdravlja Vlade FNRJ da zaduži ginekologe da se, počev od 1948. godine, angažuju na sakupljanju podataka i mišljenja koji bi poslužili za uobličavanje nove kaznene politike prema abortusu. U periodu od dve godine napisani su brojni referati,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> AJ, 142 / II – 623; Dr Franc Novak,
                        Abortus i
                        kontracepcija.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> a učinjeni su i prvi koraci u pravcu proizvodnje kontraceptiva u zemlji. Na ovom velikom poslu sarađivale su sve vodeće ginekološke klinike i svi medicinski fakulteti, a stavove koji su se čuli na sastancima ginekoloških klinika u Beogradu, Zagrebu i Ljubljani, kao i mišljenja izložena u referatima najznačajnih jugoslovenskih ginekologa, sumirao je dr Franc Novak, izvestilac Komiteta za zaštitu narodnog zdravlja. Stav struke je bio da se abortus može vršiti najkasnije do tri meseca trudnoće, da se pobačaj ne sme izvoditi ambulantno, već samo u određenim ustanovama, da socijalna indikacija ne može biti razlog za prekid trudnoće, kao i da u pojam zabranjenog pobačaja ne treba ubrojiti kontracepciju.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Ivana Dobrivojević Tomić, „Za željeno
                        roditeljstvo. Državna politika Jugoslavije u oblasti planiranja porodice
                        1945–1974“, <hi rend="italic">Istorija 20. veka</hi> 1, (2018): 121. V. i
                        AJ, 142 / II – 417; A. Milojković, G. Žarković, M. Džumhur, Historijat
                        liberalizacije pobačaja u Jugoslaviji. Savetovanje o izgradnji društvenih
                        stavova o populacionoj politici u Jugoslaviji (1973).</note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Iako se na novom Krivičnom zakoniku radilo još od
                        1949. godine, o predlogu sankcionisanja ilegalnih pobačaja nije bilo opšte
                        saglasnosti. Vlada FNRJ je u članu 140 predlagala kažnjavanje samo abortera,
                        ali ne i žene,</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Izlaganje
                        ministra pravosuđa Frane Frola, <hi rend="italic">Treće redovno zasedanje
                            Veća naroda i Saveznog veća (drugi saziv) 25–27. februara 1951.
                            Stenografske beleške</hi> (Beograd: Prezidijum Narodne skupštine FNRJ),
                        90.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> da bi Zakonodavni odbor, posle velike diskusije, taj član preinačio, predviđajući kaznu od tri meseca i za ženu koja je pristala na nezakonit prekid trudnoće.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Izlaganje Josipa Hrnčevića, izvestioca
                        Zakonodavnog odbora, <hi rend="italic">Treće redovno zasedanje Veća naroda i
                            Saveznog veća (drugi saziv) 25–27. februara 1951. Stenografske
                            beleške</hi> (Beograd: Prezidijum Narodne skupštine FNRJ), 89.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Verujući da bi predložene represivne mere obeshrabrile žene da u slučaju komplikacija potraže medicinsku pomoć, što bi ujedno značilo i povećanje broja smrtnih ishoda, dr Pavel Lunaček se založio za to da se za ilegalne pobačaje kažnjavaju jedino aborteri. Iako je Lunačekov amandman usvojen, za vreme diskusije se moglo čuti i da „dete koje žena nosi nije samo njeno“, jer „nama treba stanovnika“, „graditelja socijalizma“, te da stoga, u funkciji nataliteta, ne treba olako odustajati od kažnjavanja žena koje bi se odlučile na prekid trudnoće.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Izlaganje dr Zlatana Sremeca, <hi
                            rend="italic">Treće redovno zasedanje Veća naroda i Saveznog veća (drugi
                            saziv) 25–27. februara 1951. Stenografske beleške</hi> (Beograd:
                        Prezidijum Narodne skupštine FNRJ), 90. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Donošenje novog Krivičnog zakonika (1951)
                        predstavljalo je prvi korak u pravcu postepene liberalizacije pobačaja.
                        Međuratna pravna praksa opšte kažnjivosti abortusa je napuštena, a već
                        sledeće, 1952. godine, doneta je Uredba kojom je abortus omogućen ne samo iz
                        medicinskih razloga već i usled određenih socijalnih problema. U skladu sa
                        mišljenjem da mnoge žene koje traže pobačaj „nemaju jedno takvo socijalno
                        stanje“, koje bi se moglo prihvatiti kao razlog legalnog abortusa, s obzirom
                        „na sve širu brigu“ države za majku i dete,</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn43" n="42"> Vida Tomšič, Da li je legalizacija pobačaja
                        prihvatljivo rešenje. –AJ, 142 / II – A
                        816.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> komisije su, sve do 1956. godine, pokazivale veliku krutost u odlučivanju.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn44" n="43">AJ, 142 / II – 658; Planiranje porodice –
                        potreba savremenog društva. AJ, 142 / II – 623; Savetovanje o problemima
                        prekida trudnoće i kontracepcije
                        (1963).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iako su se vodile idejom da je abortus relativno zahtevna medicinska intervencija, koju ne treba olako izvoditi, činjenica je da su, u prvim godinama po donošenju uredbe, i bolnički resursi onemogućavali manje selektivno donošenje odluka.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Primera radi, 1951. godine u Beogradu,
                        prestonici sa gotovo pola miliona stanovnika, bilo je svega 213 ginekoloških
                        postelja, pa se dešavalo „da su žene u porođajnim bolovima vraćane kući“ ili
                        pak da se po dve bolesnice smeštaju u jedan krevet. – AJ, 31 – 8 – 22,
                        nezavedeno, januar
                        1951.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Štaviše, priznavanje i ove, u početku ograničene, socijalne indikacije izazvalo je velike polemike među lekarima, koje će potrajati sve do šezdesetih godina. „Kad bismo vodili u našoj državi depopulacijsku politiku“, stajalo je u Rezoluciji donetoj na Drugom kongresu ginekologa i akušera, održanom u oktobru 1953, „trebalo bi postići smanjenje porođaja sredstvima koja su kudikamo manje opasna nego što je pobačaj, kao na primer, kontracepcijom i sterilizacijom“. </hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Vida Tomšič, Da li je legalizacija
                        pobačaja prihvatljivo rešenje. -AJ, 142 / II – A 816.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Državne vlasti oštro su se suprotstavljale ovim stavovima, pa se elastičnije tumačenje propisa nastavilo, a kasnije i njihova liberalizacija. Do razlika u shvatanjima između partijskih čelnika i vodećih jugoslovenskih ginekologa dolazilo je, pre svega, zbog ugla posmatranja. Lekari su na problem pobačaja gledali uglavnom iz medicinskog, stručnog ugla, smatrajući da je reč o komplikovanoj intervenciji, koja može imati posledice po reproduktivno zdravlje žene, čak i kada se obavlja u bolničkim uslovima. Vlasti su, sa druge strane, bile više fokusirane na socijalno-ekonomsku dimenziju problema, s obzirom na to da su u novom društvu žene bile majke i domaćice, ali i radnice – samoupravljači koji, jednako kao i muškarci, treba da učestvuju u izgradnji socijalizma i industrijskom preobražaju države i društva. Nije bilo retko, stoga, da se u izveštajima o epidemiji pobačaja i reproduktivnom zdravlju žena uopšte najviše govorilo kroz prizmu broja dana koji su utrošeni na bolovanja.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> V. AJ, 142 / II – 626; Problemi
                        kontracepcije, prekida trudnoće i obrazovno-vaspitnog rada sa područja
                        odnosa među polovima
                        (1965).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Država se vešto zaklanjala iza deklarativnih izjava o brizi za majku i dete, ali je socijalistička stvarnost, posebno tokom pedesetih i ranih šezdesetih godina, bila nešto drugačija. Ukidanje dečjeg dodatka 1951, prelazak vrtića i jaslica na samostalno finansiranje i smanjivanje kapaciteta u njima,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> AJ, 142 / I – 15 – 50; Informacija o
                        nekim problemima porodice
                        (1955).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ali i netrpeljivost preduzeća prema samohranim majkama stvarali su klimu u kojoj su radnice koje su na posao kasnile zbog dece prebacivane na mesta sa manjom zaradom i raspoređivane na „najgrublje poslove“ uz objašnjenje: „Radi šta znaš sa decom“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Izveštaj ekipe Glavnog odbora AFŽ Srbije
                        sa obilaska beogradske organizacije AFŽ-a. -AJ, 141–13–70.</note>
                    <hi style="font-size:12pt">Iako u izvorima koji govore o planiranju porodice
                        problemi ove vrste nisu ni pominjani, partijski čelnici su svakako morali
                        biti svesni da su ozbiljni nedostaci iz domena socijalne zaštite i staranja
                        delimično učvršćivali sve veći broj Jugoslovenki u nameri da rode samo jedno
                        dete.</hi></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">U godinama niskog životnog standarda i velike stambene
                        oskudice ni relativno liberalniji zakonodavni propisi nisu uspeli da smanje
                        broj ilegalnih pobačaja. Preko 80% svih abortusa odobravano je iz
                        socijalno-medicinskih razloga. Javna je tajna, međutim, bila da su se pod
                        ovim indikacijama „krili vrlo teški socijalni razlozi, a da su se medicinski
                        manje-više dodavali i da oni ne bi mogli izdržati medicinske stručne ocene
                        kao odlučujući faktor.“</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                        <hi rend="italic">Savetovanje o problemima trudnoće i kontracepcije</hi>
                        (Beograd: Novinsko izdavačka ustanova Beogradske novine, 1963), 23, 24.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Prilagođavajući se novonastalim prilikama, vlasti su daljom liberalizacijom propisa zapravo samo legalizovale već postojeće stanje. Februara 1960. godine doneta je nova </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Uredba o uslovima i postupku za
                        dozvoljavanje pobačaja</hi><hi style="font-size:12pt">, u kojoj su socijalne
                        indikacije postale dovoljan razlog za izvršenje pobačaja. Zakonodavac je,
                        tako, predvideo da se abortus može odobriti i u svim onim slučajevima „kad
                        se može očekivano očekivati da bi bremenita žena zbog rođenja deteta došla u
                        teške lične, porodične ili materijalne prilike koje se na drugi način ne
                        mogu otkloniti“. Zahtevi za pobačaj su razmatrani pred prvostepenim i
                        drugostepenim komisijama ustanovljenim pri opštim bolnicama, porodilištima i
                        ginekološko-akušerskim klinikama. Uz zahtev za odobrenje prekida trudnoće
                        žene su bile dužne da podnesu i dokumentaciju koja je svedočila o teškim
                        stambenim prilikama, besparici, bračnom stanju, broju dece u porodici i
                        ostalim problemima, koji su joj ugrožavali i u pitanje dovodili
                        egzistenciju.</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Ivana
                        Dobrivojević, „Planiranje porodice u Jugoslaviji 1945–1974,“ <hi
                            rend="italic">Istorija 20. veka</hi> 2 (2016): 88. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Praksa je, međutim, pokazala da su socijalni razlozi za pobačaj bili do te mere široko formulisani da se „abortus mogao dozvoliti takoreći svakoj trudnici“ koja je to tražila.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> AJ, 672 – 84; Dr Berislav Berić i
                        profesor dr Miloš Stevanov, Epidemiološko-pravni aspekt
                        pobačaja.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Uredba je imala i pozitivne i negativne strane. Broj ilegalnih pobačaja je iz godine u godinu opadao, ali je blagonaklonost komisija stvorila privid da je isključivo na ženi da odluči hoće li trudnoću izneti do kraja.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> AJ, 142 / II – 658; Planiranje porodice
                        – potreba savremenog
                        društva.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iako su abortusi teško ugrožavali reproduktivno zdravlje, izazivajući perforacije, krvarenje, sepsu, sterilitet, poremećaj menstrualnog cikusa,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Dušan Кusovac, S. Teodorović, D.
                        Stojanović, „Posledice veštačkog prekida trudnoće u periodu od tri godine na
                        materijalu od oko 20.000 pobačaja,“ u: <hi rend="italic">V kongres
                            ginekologa i opstetričara Jugoslavije. Diskusija I</hi> (Sarajevo:
                        Medicinska knjiga, 1964), 188. </note><hi style="font-size:12pt"> pa čak i
                        smrt, niska zdravstvena kultura uticala je da Jugosloveni svesno biraju
                        abortus kao najpogodniji metod kontrolisanja rađanja. Edukativno-vaspitni
                        rad komisija, koji je bio predviđen Uredbom iz 1960. godine, izostao je.
                        Lekari su konstatovali da postoji izvestan otpor većine ljudi prema svim
                        sredstvima kontracepcije, koji, verovatno, „počiva na nesvesnoj bojazni da
                        će na taj način poremetiti najintimnija doživljavanja“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> AJ, 142 / II – 623; Savetovanje o
                        problemima prekida trudnoće i kontracepcije
                        (1963).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> U ovakvim okolnostima abortusi su poprimili razmere prave epidemije. Već 1961. godine na području čitave zemlje na jedan porođaj je dolazilo 1,33 abortusa. Neslavan rekord u nepromišljenom planiranju porodice držali su stanovnici Srbije i Hrvatske, gde je na jedan porođaj dolazilo čak 2,5–3 pobačaja.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Dobrivojević, „Planiranje porodice u
                        Jugoslaviji 1945–1974,“
                        89.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Trend rasta pobačaja nastavio se i u narednim godinama. Ginekolozi, suočeni sa narastajućim problemom, nisu skrivali nezadovoljstvo. „Ja imam žulj od kirete“, govorio je dr Milojković na jednom od savetovanja, „jer lekari moraju da kiretiraju dnevno 30 do 40 žena u gradu od 170.000 stanovnika i kad dođe smena, kad dođe sledeća ekipa, to je svađa, lekari odbijaju i onda im se pismeno naređuje… Ako bude ovako i dalje, mi ćemo jednostavno, jer zakon to odobrava, odbiti kiretažu, jer mi smo se pretvorili u abortere, a ne vršimo dužnost lekara, našu dužnost da pomognemo u zdravstvenom pogledu… Mi možemo ići u dve krajnosti – ili da abortus potpuno zabranimo, osim kada se radi o medicinskim inidikacijama, ili da ga legalizujemo… Na način na koji se to danas radi, abortus je legalizovan sa velikim maltretiranjem za žene. Ona mora proći kroz toliko komisija, mora da čeka, da izgubi veliki broj radnih dana, a to je sve maltretiranje i ona dolazi kući izmučena“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> AJ, 142 / II – 623; Stenografske beleške
                        sa sastanka održanog na konferenciji za društvenu aktivnost žena Jugoslavije
                        u vezi sa pripremom savetovanja. Izlaganje dr Milojkovića (12. 3.
                        1963).</note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Široko prihvatanje abortusa kao „metoda“ planiranja
                        porodice dovelo je do situacije da se nemali broj žena, posebno iz nižih
                        društvenih slojeva, odlučivao i na po nekoliko abortusa godišnje.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> V. AJ, 142/II – 623; Informacija sa
                        sastanka održanog 27. 5. 1963. sa socijalnim radnicima – članovima komisije
                        za prekid trudnoće; AJ, 142 / II – 626; Problemi kontracepcije, prekida
                        trudnoće i obrazovno-vaspitnog rada sa područja odnosa među polovima
                        (1965).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Da bi smanjili broj ponovljenih abortusa, pojedini ginekolozi su krenuli linijom manjeg otpora i počeli vršiti sterilizacije, o čijoj (ne)dobrovoljnosti nema dovoljno podataka u arhivskoj građi. Liberalizacija pobačaja shvaćena je tako i kao liberalizacija sterilizacije, pa je u periodu od 1953–1964, a naročito od donošenja Uredbe 1960. godine, broj sterilizacija povećan. Prema saopštenjima pojedinih autora, iznetim na stručnim i naučnim skupovima, na nekim klinikama radilo se nekoliko desetina, a ponekad više i od stotinu sterilizacija godišnje. Najčešće se radilo o sterilizacijama u vidu hirurških zahvata koji su pratili neke druge operacije, poput ponovljenog carskog reza i nekih abdominalnih intervencija.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> AJ, 142 / II – S 266; Prof. dr Miloš
                        Stevanov, prof. dr Berislav Berić, Sterilizacija de lege ferenda.
                        Savetovanje u Ohridu, 6.–7. 10. 1977.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Primera rada, u periodu 1957–1961. samo u Sloveniji su izvršene 2.122 sterilizacije. Socijalna indikacija je poslužila kao razlog za čak 1.606 sterilizacija, koje su u gotovo polovini slučajeva (48,3%) bile urađene zbog velikog broja dece. Ova praksa je potrajala sve do 1964. godine, kada je na V kongresu ginekologa usvojeno stanovište da je sterilizaciju opravdano vršiti jedino iz medicinskih razloga.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Dobrivojević Tomić, „Za željeno
                        roditeljstvo“, 123. V. AJ, 142 / II – 417; F. Novak, L. Andolšek, M.
                        Kuštrin, I. Veter, Prikaz razvoja odnosa do celokupne problematike
                        planiranja porodice u medicinskim krugovima. Savetovanje o izgradnji
                        društvenih stavova o populacionoj politici u Jugoslaviji
                        (1973).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Međutim, prema navodima profesora Stevanova, pravnika, i profesora Berića, ginekologa, sterilizacije su, posle Prvog jugoslovenskog simpozijuma o problemima fertiliteta i steriliteta vršene u „ograničenom, daleko manjem broju“, kada su za to postojale „najčešće kombinovane medicinsko–socijalne indikacije“. Iako je sterilizacija kvalifikovana kao krivično delo teške telesne povrede, bez obzira na to da li je izvršena sa pristankom ili bez pristanka pacijenta, u Jugoslaviji je u pogledu ove ginekološke intervencije „postojala skoro potpuna tolerancija organa gonjenja“, s obzirom na to da, koliko je poznato, nikad niko nije bio pozvan na odgovornost zbog ovog dela.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> AJ, 142 / II – S 266; Prof. dr Miloš
                        Stevanov, prof. dr Berislav Berić, Sterilizacija de lege ferenda.
                        Savetovanje u Ohridu, 6.–7. 10. 1977. </note></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Nemoć države da edukuje stanovništvo bila je
                        evidentna. Zakonodavni okvir menjan je u hodu i prilagođavan situaciji u
                        zemlji. U rasponu od nepunih dvadeset godina, sa medicinske indikacije se
                        prešlo na medicinsko-socijalnu, pa na socijalnu, da bi socijalna, čak i pre
                        donošenja Opšteg zakona o prekidu trudnoće (1969),</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn62" n="61">
                        <hi rend="italic">Službeni list SFRJ</hi>, 20/69, Opšti zakon o prekidu
                        trudnoće.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> u praksi bila do te mere elastično tumačena da se zapravo pretvorila u individualnu. Međutim, i krajem šezdesetih godina, podeljenost u društvu po pitanju potpune legalizacija abortusa bila je evidentna. Rimokatolička crkva bila je ne samo protiv pobačaja već i protiv kontracepcije, mnogi lekari su i dalje zahtevali dozvoljavanje abortusa samo iz medicinskih razloga, dok su brojni pravnici „tražili da se pobačaj proglasi kao pravo i sloboda trudne žene, a ne samo kao medicinsko-socijalna pomoć“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> AJ, 142 / II – A 816; Planiranje
                        porodice u Jugoslaviji.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Rezolucija o planiranju porodice, doneta u Saveznoj skupštini aprila 1969. godine, predstavljala je uvod u potpunu liberalizaciju abortusa, prekidajući, jednom za svagda, ozbiljne diskusije po ovom pitanju. Roditeljima je dato pravo da sami odlučuju o broju dece i razmaku između porođaja, a prekid trudnoće je definisan kao najnepoželjniji vid kontrole rađanja, kome treba pribegavati jedino kao „krajnjem sredstvu“ kada do neželjenog začeća već dođe.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> AJ, 142 / II – 342; Rezolucija o
                        planiranju
                        porodice.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pet godina kasnije, pravo čoveka da slobodno odlučuje o brojnosti potomstva ušlo je u Ustav (1974),</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn65" n="64">
                        <hi rend="italic">Ustav Socijalističke Federativne Republike Jugoslavije sa
                            ustavnim zakonom za sprovođenje ustava Socijalističke Federativne
                            Republike Jugoslavije</hi> (Beograd: Službeni list, 1974), 115, čl.
                        191.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> a zatim i u republičke i pokrajinske ustave.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> AJ, 142 / II – 1173; Stavovi, mišljenja,
                        preporuke.</note></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Po svojim ciljevima i programskoj orijentaciji
                        planiranje porodice u Jugoslaviji nije bilo zasnovano ni na pronatalističkom
                        ni na antinatalističkom konceptu. Jugoslovenski model planiranja porodice
                        kao ljudskog prava nije se ograničavao samo na kontrolu rađanja, pobačaj i
                        tehniku kontracepcije,već je trebalo da preraste u odgovorno roditeljstvo u
                        skladu sa „opštim društvenim naporima za odlučujuću ulogu radnog čoveka u
                        raspolaganju stvorenim dohotkom, učešćem u određivanju društvenih prioriteta
                        za ekonomski i socijalni razvoj u socijalističkom samoupravljanju“.
                        Planiranje porodice predstavljalo je, stoga, sastavni deo podruštvljavanja
                        brige za dete, uz učešće roditelja u njegovom odgoju i vaspitanju.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> AJ, 142 / II – A 816; Planiranje
                        porodice u Jugoslaviji; AJ, 142 / II – A 808; Uticaj porodičnih struktura i
                        uslova na ulogu žene u razvoju i obrnuto, maj
                        1979.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Međutim, baš kao i veliki deo evropskih zemalja, početkom osamdesetih godina, Jugoslavija se našla pred ozbiljnim demografskim izazovom na koji pravog odgovora nije bilo. Pad fertiliteta na području Jugoslavije otpočeo je još 1955,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Aleksandra Pavićević, <hi rend="italic"
                            >Na udaru ideologija. Brak, porodica i polni moral u Srbiji u drugoj
                            polovini 20. veka</hi> (Beograd: Etnografski institut SANU, 2006), 207.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> kontinuirano smanjenje želje za većim brojem dece dovodilo je do smanjenja nataliteta, a samim tim i do depopulacije čitavih oblasti. Prva upozorenja ginekologa i demografa o starenju stanovništva čula su se već šezdesetih godina,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> V. AJ, 142 / II – 623; Stenografske
                        beleške sa sastanka održanog na konferenciji za društvenu aktivnost žena
                        Jugoslavije u vezi sa pripremom savetovanja. Izlaganje dr Milojkovića (12.
                        3.
                        1963).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> da bi krajem sedamdesetih i početkom osamdesetih ova tema postala sveprisutna i u medijima. Naime, stope nataliteta u Hrvatskoj, užoj Srbiji i Vojvodini su bile veoma niske, u Sloveniji na umerenom nivou, dok su u Bosni i Hercegovini i u Crnoj Gori bile, prema ocenama demografa, na umereno visokom nivou. Odnos stanovništva prema reprodukciji se menjao, pa je, prema procenama, preko 75% Jugoslovena u „u visokom procentu svesno planiralo veličinu svoje porodice“. Da drugačija kaznena regulativa i ograničavanje prava na abortus ne bi promenili negativne demografske trendove, najbolje je ilustrovala anketa sprovedena 1970. godine na reprezentativnom uzorku udatih žena starih od 15–49 godina iz čitave Jugoslavije. Na pitanje: „Da li žena treba da rodi dece koliko može“, čak 77,9% Jugoslovenki je odgovorilo sa „ne“, a samo 9,6% sa „da“. Štaviše, čak 59,3% ispitanica je bilo za liberalizaciju abortusa.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> AJ, 142 / II – S 266; Dušan Bereznik,
                        Demografski razvitak i planiranje porodice. Savetovanje u Ohridu 6.–7. 10.
                        1977.</note></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Na optiranje Jugoslovena za male porodice uticali su i
                        razlozi ekonomsko-socijalne prirode. Relativno nizak životni standard,
                        rastuća nezaposlenost, nerešeno stambeno pitanje,</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn71" n="70"> AJ, 142 / II – A 840; Ivanka Ginić, Stan kao faktor
                        fertiliteta i planiranja porodice u Jugoslaviji,
                        148–53.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> opterećenost žene na poslu i u domaćinstvu, ali i ograničavanje neprivrednih investicija, u koje su ubrajana i mesta za dečji boravak, kao i visoke cene proizvoda namenjenih deci</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> AJ, 142 / II – S 276; Analiza
                        sprovođenja rezolucije Savezne skupštine o planiranju porodice
                        (1987).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> predstavljali su bitne faktore o kojima se vodilo računa pri planiranju porodice. Uprkos znatnim varijacijama u stopama nataliteta u republikama i pokrajinama, jugoslovenski zvaničnici koji su se bavili ovom problematikom smatrali su da su različiti stavovi o planiranju porodice ili formulisanje različitih principa populacione politike nedopustivi, tj. da se pri utvrđivanju konkretnih mera populacione politike ne smeju narušiti Ustavom utvrđena i zagarantovana ljudska prava. Isticano je da je zadatak društva da razmatra demografske tokove i sagledava ih kao deo opšteg razvoja, ulažući napore da postigne balans između stepena razvoja i stope priraštaja stanovništva. To nije, međutim, značilo određivanje „idealnog broja članova porodice“ niti je uslovljavalo roditelje da odluku o rađanju ili nerađanju donose u skladu sa demografskom i populacionom politikom republika.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> AJ, 142 / II – Populaciona politika u
                        socijalističkom samoupravnom društvu. Savetovanje, decembar 1982. </note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Između proklamovanog i stvarnog. Razlozi za neuspeh seksualne edukacije
                    stanovništva </head>
                <p><hi style="font-size:12pt">Stvaranje Koordinacionog odbora za društvenu aktivnost
                        žena (1963), koji će nekoliko godina kasnije prerasti u Savezni savez za
                        planiranje porodice (1967),</hi><note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">
                        AJ, 142 / II – 279. Pravila Saveznog saveta za planiranje porodice. Bilten
                        br. 1
                        (1967).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> otvaranje ginekoloških savetovališta, organizovanje brojnih konferencija, savetovanja i diskusija, uredbe i razni zakonski i podzakonski akti, koji su omogućavali izdavanje kontraceptivnih sredstava na teret socijalnog osiguranja, stvarali su privid da su napori države i društvenih organizacija na prosvećivanju stanovnika i iskorenjivanju abortusa kao osnovnog sredstva kontrole rađanja veliki. Stvarnost je, donekle, ipak bila drugačija. Mada su Centralni ginekološki dispanzer u Ljubljani i Ginekološko akušerska klinika u Beogradu otvorili svoja prva savetovališta za planiranje porodice još 1955. godine,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> AJ, 142 / II – A 837; Socijalni aspekti
                        planiranja porodice u Jugoslaviji.</note><hi style="font-size:12pt">
                        Jugosloveni su, sve do raspada države, uglavnom izbegavali upotrebu
                        kontraceptivnih sredstava. Nedovoljna obrazovanost i zainteresovanost,
                        patrijarhalna shvatanja i osećaj stida sprečavali su mnoge da odu do
                        savetovališta i potraže savet ili pomoć. Iako svest stanovništva godinama
                        naviklog da ilegalni, a zatim i legalni abortus koristi kao osnovni „metod“
                        kontrole rađanja nije bilo lako promeniti, deo odgovornosti za sporadičnu
                        upotrebu kontracepcijskih sredstava snosile su savezna i republičke
                        zdravstvene službe, odnosno tela zadužena za planiranje porodice. Napori na
                        prosvećivanju stanovništva bili su kampanjski, čitav teret popularizacije
                        kontracepcije padao je na pleća malobrojnih entuzijasta – lekara, pre svega,
                        ginekologa i članova nekih društvenih organizacija, a višegodišnja
                        sistematična edukativna kampanja, koja je jedina mogla dati rezultate,
                        nikada nije organizovana. Mere štednje su, umesto da unaprede
                        infrastrukturu, ponekad uništavale i ono što već postoji. Početkom
                        šezdesetih, usled ekonomske krize, savetovališta za kontracepciju su masovno
                        zatvarana,</hi><note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Dobrivojević,
                        „Planiranje porodice u Jugoslaviji 1945–1974,“ 91, 92.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> a socijalno osiguranje u pojedinim republikama je teret kupovine kontraceptiva prebacivalo na stanovništvo. Karakterističan primer nerazumog odnosa prema kontraceptivnim sredstvima zabeležen je u Bosni i Hercegovini početkom šezdesetih godina. Naime, tamošnje socijalno osiguranje bilo je spremnije da ženama iz unutrašnjosti dva-tri puta plaća putne troškove do Sarajeva radi abortusa, nego da o sopstvenom trošku izda gel od 150 dinara ili dijafragmu od 400.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> AJ, 142 / II – 623; Stenografske beleške
                        sa sastanka održanog na konferenciji za društvenu aktivnost žena Jugoslavije
                        u vezi sa pripremom savetovanja. Izlaganje dr Milojkovića (12. 3.
                        1963).</note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Savezni zavod za socijalno osiguranje je 1963. godine
                        doneo Odluku kojom je predviđeno da se kontraceptivna sredstva izdaju pod
                        istim uslovima kao i lekovi,</hi><note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                        AJ, 142/ II – 623; nezavedeno, bez
                        datuma.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ali jugoslovenska industrija, zbog slabe tražnje, nije bila preterano zainteresovana za njihovu proizvodnju. Problema je bilo čak i u Sloveniji, republici u kojoj je najveći broj stanovnika koristio kontracepciju.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> AJ, 142 / II – 417; G. Žarković, A.
                        Milojković, M. Džumhur, Djelatnost zdravstvenih ustanova na planiranju
                        porodice u Jugoslaviji (1973). Savetovanje o izgradnji društvenih stavova o
                        populacionoj politici u Jugoslaviji
                        (1973).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Stoga je fabrika „Sava“ polovinom šezdesetih godina obustavila proizvodnju dijafragme, pošto je od 12.000 napravljenih komada čak 5.000 ostalo neprodato.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> AJ, 142 / II – 626; Sastanak grupe za
                        kontracepciju od 20. 4. 1966.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Osim dijafragmi, u fabrikama širom zemlje proizvodili su se još i prezervativi, spermicidna sredstva, spirale, a od 1964. godine i pilule.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> AJ, 142 / II – A 837; Socijalni aspekti
                        planiranja porodice u
                        Jugoslaviji.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Nezadovoljavajući kvalitet proizvoda i loša distribucija unosili su pometnju na tržištu i pretili da poljujaju poverenje u kontracepciju uopšte. Rezolucija o planiranju porodice, koja je trebalo da stvori društvenu klimu u kojoj će neplanirane i neželjene trudnoće biti retkost, ipak nije donela ništa novo. Broj pobačaja je neprestano rastao,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> AJ, 142 / II – S 276; Analiza
                        sprovođenja rezolucije Savezne skupštine o planiranju porodice
                        (1987).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> izbor kontracepcijskih sredstava po apotekama je bio nezadovoljavajući,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> AJ, 142 / II; Lidija Andolšek,
                        Dosadašnja saznanja i stavovi u pogledu regulisanja fertiliteta sa
                        medicinskog
                        aspekta.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> izdvajanja socijalnog osiguranja za ovu namenu mala,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> AJ, 142 / II – 417; G. Žarković, A.
                        Milojković, M. Džumhur, Djelatnost zdravstvenih ustanova na planiranju
                        porodice u Jugoslaviji (1973). Savetovanje o izgradnji društvenih stavova o
                        populacionoj politici u Jugoslaviji (1973).</note><hi style="font-size:12pt"
                        > informisanost žena o metodama sprečavanja neželjenog začeća
                        loša,</hi><note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> AJ, 142 / II – 417; G.
                        Žarković, A. M. Džumhur, S. M. Džumhur, Š. Segetlija, M. Maglajić, A.
                        Softić, Znanje, stavovi i praksa planiranja porodice kod ženskog
                        stanovništva u fertilnoj dobi u Jugoslaviji. Savetovanje o izgradnji
                        društvenih stavova o populacionoj politici u Jugoslaviji (1973).</note><hi
                        style="font-size:12pt"> a nije bila retkost da, uprkos odmakloj društvenoj
                        modernizaciji, muškarci u braku odbijaju da koriste savremene metode
                        kontracepcije.</hi><note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> Rada Drezgić<hi
                            rend="italic">, „Bela kuga“ među „Srbima“. O naciji, rodu i rađanju na
                            prelazu vekova</hi> (Beograd: Institut za filozofiju i društvenu
                        teoriju, 2010), 43, 44.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zahvaljujući medijima, pre svega, ali i slobodnijim stavovima adolescenata, tokom osamdesetih godina znanja mlađih stanovnika Jugoslavije po pitanju metoda za sprečavanje neželjenog začeća bila su nešto bolja. Veća obaveštenost, paradoksalno, nije značila da je abortus kao „metod“ regulisanja rađanja izgubio na svojoj popularnosti. Loša komunikacija među partnerima, želja da se o sprečavanju trudnoće brine muški partner, strah od neželjenih posledica kontraceptiva,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Berislav Berić, „Neki problemi
                        planiranja humane reprodukcije u SAP Vojvodini,“ <hi rend="italic">Zbornik
                            Matice srpske za društvene nauke</hi> 80, (1986): 93.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ali i bojazan žena da će izgledati promiskuitetno,</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> Branka Bogdan, „Cold War Entanglements
                        and Abortion Technology: Writing Yugoslavia into the Global History of
                        Vacuum Aspiration, 1964–1974,” <hi rend="italic">Australian Journal of
                            Politics and History</hi>, 64, br. 3 (2018): 414.
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> predstavljali su samo od nekih razloga izbegavanja modernih sredstava zaštite. </hi></p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Pokazalo se da ni potpuno liberalizovani odnosi među
                        polovima nisu bili garant nestanka starih strahova i predrasuda. Svako
                        negativno iskustvo sa kontraceptivima, bilo sopstveno ili tuđe,
                        generalizovano je do mere da su moderna sredstva zaštite smatrana
                        „komplikovanim za upotrebu“, ali i potencijalno zdravstveno
                        rizičnim.</hi><note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> Nila Kapor
                        Stanulović i Henry P. David, „ Former Yugoslavia and Successor States“ u:
                            <hi rend="italic">From Abortion to Contraception: a Resource to Public
                            Policies and Reproductive Behavior in Central and Eastern Europe from
                            1917 to the present</hi>, ur. Henry P. David (Westport, CT, US:
                        Greenwood Press/Greenwood Publishing Group, 1999), 306.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Paradoksalno, Jugoslovenke su više strahovale od (nepostojećih) zdravstvenih posledica upotrebe kontraceptiva, nego što su razmišljale o ozbiljnim zdravstvenim rizicima abortusa. Štaviše, rezultati reprezentativnog istraživanja, sprovedenog na uzorku od 400 beogradskih žena (1990), otkrili su da je stepen neznanja i predrasuda o kontraceptivnim sredstvima kod jednog broja ispitanica bio, i u predvečerje raspada Jugoslavije, zabrinjavajući. Neki od karakterističnih odgovora dobijenih u pomenutom istraživanju, kako navodi Mirjana Rašević, bili su i sledeći: „Pilula ubrzava dobijanje menstruacije, pa nema trudnoće“ (profesorka hemije, šesti abortus); „Materica postane bazna kad se uzima pilula, pa se ne može odigrati začeće“ (profesorka marksizma, peti abortus); „Spirala stvori tumor u materici i onda nema trudnoće“ (tekstilna radnica, četvrti abortus).</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn90" n="89"> Mirjana Rašević, <hi rend="italic"
                            >Planiranje porodice kao stil života</hi> (Beograd: Institut društvenih
                        nauka. Centar za demografska istraživanja, 1999), 125, 126. </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Stoga je, i 1990. godine, coitus interruptus, uprkos svojoj nepouzdanosti, i dalje bio preferirani način „zaštite“ od neželjene trudnoće.</hi>
                    <note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Kapor Stanulović i Henry P. David,
                        „Former Yugoslavia and Successor States,“ 306. </note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Paralelno sa popularizacijom kontracepcije činjeni su,
                        uglavnom neuspešni, pokušaji seksualnog edukovanja omladine. Iako je
                        postojala, još od polovine pedesetih godina, načelna saglasnost o potrebi
                        uvođenja ovog vida edukacije u škole, prilike su se razlikovale od republike
                        do republike. Najprogresivnija je bila Slovenija, gde su, počev od 1958.
                        godine, masovno otvarane škole za život, koje su nudile program za polaznike
                        između 15 i 17 godina, kao i za omladinu preko 17 godina. Ovaj oblik
                        vanškolskog seksualnog vaspitanja brzo je dobijao na popularnosti, pa je
                        1960/61. na teritoriji najzapadnije jugoslovenske republike radilo čak 210
                        ovakvih škola, koje su imale blizu 10.000 polaznika. Uviđajući potrebu
                        uvođenja seksualne edukacije i u redovne školske tokove, slovenačka
                        prosvetna vlast se 1960/61. odlučila da u pojedine osnovne škole uvede
                        nastavu polnog vaspitanja. U ostalim jugoslovenskim republikama rad na
                        seksualnoj edukaciji bio je mnogo manje sistematičan,</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn92" n="91"> Dobrivojević, „Planiranje porodice u Jugoslaviji
                        1945–1974,“ 93.
                        </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> a negde je bilo i otvorenih otpora. U Bosni i Hercegovini je ideja o uvođenju nekih oblika seksualnog vaspitanja u škole nailazila na „apsolutno nerazumevanje“, a direktori obrazovnih ustanova smatrali su da su lekari koji to predlažu „poludeli“.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn93" n="92"> AJ, 142 / II – 623; Stenografske beleške
                        sa sastanka održanog u konferenciji za društvenu aktivnost žena Jugoslavije
                        u vezi sa pripremom savetovanja. Izlaganje dr Milojkovića (12. 3.
                        1963).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ništa bolja situacija nije bila ni u Srbiji, gde su učenici, od kada je 1958. godine predmet Higijena izbačen iz škola, prestali da dobijaju sistematska znanja iz oblasti zdravstvenog vaspitanja, odnosa među polovima i seksualnih odnosa.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn94" n="93"> AJ, 142 / II – S 275; Izveštaj o
                        ostvarivanju Rezolucije o planiranju porodice savezne skupštine.</note>
                </p>
                <p><hi style="font-size:12pt">Donošenje Rezolucije o planiranju porodice predvidelo
                        je uključivanje seksualnog obrazovanja u programe svih vaspitno-obrazovnih
                        ustanova, imajući u vidu uzrast dece i omladine i njihov psihofizički
                        razvoj,</hi><note place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> AJ, 142 /II – A 801;
                        Uloga porodičnih struktura na ulogu žena u razvoju i
                        obrnuto.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ubrzalo je integrisanje nekih elemenata seksualnog vaspitanja u školske planove i programe. Međutim, uvođenje ovih tema u škole nije išlo ni brzo ni lako. I početkom osamdesetih godina u izveštajima je ocenjivano da školstvo „beži“ od sadržaja posvećenih polnom životu uz objašnjenje da nastavni kadar nije dovoljno edukovan da učenicima predaje o seksualnosti.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> AJ, 142 / II – S 270; Humanizacija
                        odnosa među polovima i odgovorno roditeljstvo (maj
                        1981).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iako se do kraja osamdesetih godina o seksualnosti, odnosima među polovima i začeću govorilo na časovima biologije, fizičkom, zdravstvenom i likovnom obrazovanju, u armiji i na dobrovoljnim radnim akcijama, tako koncipirani sadržaji nisu mogli zadovoljiti adolescentsku znatiželju. Pokazalo se da su i u modernizovanom jugoslovenskom društvu seks i seksualnost bili i ostali tabu, pa mladi, koji su sve ranije stupali u intimne odnose, nisu mogli dobiti adekvatna znanja, ni u školi, ni kod kuće. U ovakvim uslovima o seksualnosti se najviše „učilo“ od vršnjaka i iz sredstava javnog informisanja. Posledice neuspeha državne politike u oblasti planiranja porodice bile su evidentne. Broj adolescentskih trudnoća je iz godine u godinu rastao, abortus je (p)ostao metod izbora kad je reč o planiranju porodice, a ukupan broj pobačaja, uz istovremeno opadanje nataliteta, već 1983. godine se gotovo izjednačio sa brojem porođaja.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn97" n="96"> 97,9 prema 100; AJ, 142 / II – S 275;
                        Кretanje pobačaja.</note></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Bibliografija</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Neobjavljrni izvori</head>
                    <item><hi style="font-size:10pt">AJ, Arhiv Jugoslavije:</hi><list
                            type="unordered">
                            <item><hi style="font-size:10pt">AJ, 31 – Komitet za zastitu narodnog
                                    zdravlja.</hi></item>
                            <item><hi style="font-size:10pt">AJ, 141 – Antifašistički front
                                    žena.</hi></item>
                            <item><hi style="font-size:10pt">AJ, 142 – Fond socijalističkog saveza
                                    radnog naroda Jugoslavije.</hi></item>
                            <item><hi style="font-size:10pt">AJ, 672 – Savezni zavod za zdravstvenu
                                    zaštitu.</hi></item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Berić, Berislav. „Neki problemi planiranja humane reprodukcije u SAP Vojvodini.“ </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Zbornik Matice srpske za društvene
                            nauke</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 80 (1986): 81–108.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Bogdan, Branka. „Cold War Entanglements and Abortion Technology: Writing Yugoslavia into the Global History of Vacuum Aspiration, 1964-1974.” </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Australian Journal of Politics and
                            History</hi><hi style="font-size:10pt">64, br. 3 (2018):
                        407–21.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Božinović, Neda. </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Žensko pitanje u Srbiji u 19. i 20.
                            veku</hi><hi style="font-size:10pt">. Beograd: Devedesetčetvrta,
                            1996.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Dobrivojević Tomić, Ivana. „Za željeno roditeljstvo. Državna politika Jugoslavije u oblasti planiranja porodice (1945–1974).“ </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Istorija 20.
                        veka</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 1 (2018): 119–32.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Dobrivojević, Ivana.  „Planiranje porodice u Jugoslaviji 1945–1974.“ </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Istorija 20.
                        veka</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 2 (2016): 83–98. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Drakić, Gordana. „Prekid trudnoće prema Кrivičnom zakoniku kraljevine Jugoslavije i projektima koji su mu prethodili.” </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Zbornik radova Pravnog fakulteta u
                            Novom
                        Sadu</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 3  (2011): 533–42.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Drezgić, Rada, </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">„Bela kuga“ među „Srbima“. O
                            naciji, rodu i rađanju na prelazu
                        vekova.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Beograd: Institut za filozofiju i društvenu teoriju, 2010. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gudac – Dodić, Vera. „Žena u socijalizmu: sfere privatnosti“. U: </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Privatnost kod Srba u dvadesetom
                            veku</hi><hi style="font-size:10pt">, urednik Milan Ristović, 165–204.
                            Beograd: Clio, 2007.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Isić, Momčilo. „Dete i žena na selu u Srbiji između dva svetska rata.” U: </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Žene i deca. Srbija u
                            modernizacijskim procesima XIX i XX veka</hi><hi style="font-size:10pt"
                            >, 131–59. Beograd: Helsinški odbor, 2006.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Kapor – Stanulović, Nila i David Henry P. „Former Yugoslavia and Successor States.“ U: </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">From Abortion to Contraception: a
                            Resource to Public Policies and Reproductive Behavior in Central and
                            Eastern Europe from 1917 to the present</hi><hi style="font-size:10pt">,
                            urednik Henry P. David, 279–315. Westport, CT, US: Greenwood
                            Press/Greenwood Publishing Group, 1999.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt">Kostić, Aleksandar</hi><hi rend="italic"
                            style="font-size:10pt">. Polni život čoveka</hi><hi
                            style="font-size:10pt">. Beograd: Panteon, 1932.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Кulaš, Juraj. „Кrivično-pravno delo pobačaja.“ </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt"
                        >Branič</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 9 (1935): 417–25.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Кusovac, Dušan, Teodorović, S. i D. Stojanović. „Posledice veštačkog prekida trudnoće u periodu od tri godine na materijalu od oko 20 000 pobačaja.“ U: </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">V kongres ginekologa i opstetričara
                            Jugoslavije. Diskusija
                        I</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">., 117–20.  Sarajevo: Medicinska knjiga, 1964. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Marković, Predrag. „Seksualnost između privatnog i javnog u 20. veku.“ U: </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Privatni život kod Srba u 20.
                            veku</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, urednik Milan Ristović, 101–28, Beograd: Clio, 2007. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Marković, Predrag. </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Beograd i Evropa 1918–1941.
                            Evropski uticaji na proces modernizacije
                        Beograda.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Beograd: Savremena administracija 1991.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Milovanović, Milovan. „Letalni namerni pobačaj.” </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Medicinski
                        pregled</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (oktobar, 1936): 185–88. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Pavićević, Aleksandra. </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Na udaru ideologija. Brak, porodica
                            i polni moral u Srbiji u drugoj polovini 20. veka</hi><hi
                            style="font-size:10pt">. Beograd: Etnografski insitut SANU,
                        2006.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Petrović, Aleksandar. „Deca prema shvatanju našeg naroda.“ </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Socijalno – medicinski
                        pregled</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (oktobar – novembar – decembar, 1940): 455–60.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt">Petrović, Aleksandar</hi><hi rend="italic"
                            style="font-size:10pt">. Rakovica. Socijalno – zdravstvene i higijenske
                            prilike, t. 2</hi><hi style="font-size:10pt">. Beograd: Centralni
                            higijenski zavod, 1939.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt">Rašević, Mirjana</hi><hi rend="italic"
                            style="font-size:10pt">. Planiranje porodice kao stil
                        života.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Beograd: Insitut društvenih nauka. Centar za demografska Istraživanja, 1999. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt">Simić, Ivan. „Soviet Influences on Yugoslav
                            Gender Policies, 1945-1955.” Doktorska disertacija. UCL,
                        2015.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Stefanović, Svetlana. „Žensko pitanje u beogradskoj štampi i periodici 1918–1941.“ Magistarski rad. Beogradski univerzitet 2000. </hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Stein Erlich, Vera.  </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Jugoslavenska porodica u
                            transformaciji. Studija u tri stotine sela</hi><hi
                            style="font-size:10pt">. Zagreb: Liber, 1971.</hi></bibl>
                    <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vukosavljević, Sreten.  </hi><hi
                            rend="italic" style="font-size:10pt">Pisma sa
                        sela</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Beograd: Savremena škola, 1962. </hi></bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Objavljeni izvori</head>
                    <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Savetovanje o problemima trudnoće
                            i kontracepcije</hi><hi style="font-size:10pt">. Beograd: Novinsko
                            izdavačka ustanova Beogradske novine, 1963.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Službeni list FNRJ.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Službeni list SFRJ.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Treće redovno zasedanje Veća
                            naroda i Saveznog veća (drugi saziv) 25—27 februara 1951. Stenografske
                            beleške</hi><hi style="font-size:10pt">. Beograd: Prezidijum Narodne
                            skupštine FNRJ.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ustav Socijalističke Federativne
                            Republike Jugoslavije sa ustavnim zakonom za sprovođenje ustava
                            Socijalističke Federativne Republike Jugoslavije</hi><hi
                            style="font-size:10pt">. Beograd: Službeni list, 1974.</hi></bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head>Ivana Dobrivojević Tomić</head>
                <head>DURABILITY AND CHANGE. CULTURE OF ABORTION, LIBERALISATION OF REGULATION AND
                    ATTEMPTS AT SEX EDUCATION OF THE PEOPLE OF YUGOSLAVIA (1918–1991)</head>
                <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">SUMMARY</hi></p>
                <p>
                    <hi style="font-size:10pt">Yugoslav model of family planning as a human right
                        was not limited to birth control, abortion and contraception techniques, but
                        was supposed to grow into responsible parenthood. The goal was that every
                        child would be wanted. Yugoslavs have, since the 1960s, opted for smaller
                        families with one or two children. The main reason for this were
                        socio-economic conditions, but also a general European trend towards a
                        smaller family and a more responsible family planning. With progressive
                        liberalisation of legislation, introduction of medical, socio-medical,
                        social and finally individual indication, abortion became legal. But attemps
                        at medical education and popularisation of contemporary methods of
                        contraception were occasional in nature, non-systematic and insufficient.
                        Even at the beginning of 1980s the selection of contraception was bad,
                        gynecological counselling centres were rarely visited and sex education had
                        trouble getting into Yugoslav schools. Lack of success of state policy in
                        the field of family planning was evident. Number of abortions grew every
                        year, there was more and more unplanned teenage pregnancies, and Yugoslav
                        women, despite advanced sexual revolution and modernisation of society,
                        avoided contemporary contraception and regularly decided on abortion as a
                        main „method“ of birth control.</hi></p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
