<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pregled enot in ustanov Waffen-SS na Slovenskem med drugo svetovno
                    vojno</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Klemen</forename>
                        <surname>Kocjančič</surname>
                    </name>
                    <roleName>Univ. dipl. teolog, mag. obramboslovja</roleName>
                    <roleName>doktorski študent, Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze
                        v Ljubljani</roleName>
                    <address>
                        <addrLine>Litostrojska 7</addrLine>
                        <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>klemenkocjancic@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-06-07</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/138</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>World War II</term>
                    <term>Waffen-SS</term>
                    <term>World War II in Slovenia</term>
                    <term>People's Liberation War</term>
                    <term>Third Reich</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>druga svetovna vojna</term>
                    <term>Waffen-SS</term>
                    <term>druga svetovna vojna v Sloveniji</term>
                    <term>narodnoosvobodilni boj</term>
                    <term>tretji rajh</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-08-16</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Klemen Kocjančič<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Univ. dipl. teolog,
                    mag. obramboslovja; doktorski študent, Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete
                    Univerze v Ljubljani; Litostrojska 7, SI–1000 Ljubljana, <ref target="mailto:klemenkocjancic@gmail.com">klemenkocjancic@gmail.com</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1. 04</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 341.324(=112.2)+355.31(497.4)"1941/1945"</idno>
                <date>Prejeto 7. 3. 2016</date>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">Prispevek podaja pregled vojaških enot in ustanov Waffen-SS,
                        ki so delovale na področju Slovenije in v zamejskih območjih, kjer so prišle
                        v stik s slovenskimi partizani. V aprilski vojni na Slovenskem ni sodelovala
                        nobena enota Waffen-SS; v prvem obdobju okupacije (1941–1943) so bile v
                        Sloveniji prisotne le redke enote, nato pa so v drugem obdobju (1943–1945)
                        postale reden pojav pri nas. Enote Waffen-SS so bile prisotne na vseh
                        področjih Slovenije, pri čemer je njihova velikost segala od moči čete do
                        moči korpusa.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: druga svetovna vojna, Waffen-SS, druga svetovna
                        vojna v Sloveniji, narodnoosvobodilni boj, tretji rajh</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head type="main">AN OVERVIEW OF THE WAFFEN-SS UNITS AND ESTABLISHMENTS IN THE
                    SLOVENIAN TERRITORY DURING WORLD WAR II</head>
                <p><hi rend="italic">The article offers an overview of the Waffen-SS military units
                        and establishments operating both in Slovenia and beyond its borders, where
                        they came in contact with the Slovenian partisans. The Waffen-SS units did
                        not participate in the April War in Slovenia; at the first stage of the
                        occupation (1941–1943), there were only a few of them present in Slovenia;
                        however, at the second stage of the war (1943–1945), their presence in
                        Slovenia became a regular occurrence. The Waffen-SS units were present in
                        the entire Slovenian territory, ranging in size from companies up to and
                        including corps.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: World War II, Waffen-SS, World War II in Slovenia,
                        People's Liberation War, Third Reich</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                    <head>Uvod</head>
                    <p>Slovensko vojaško zgodovinopisje druge svetovne vojne se je osredotočalo
                        predvsem na raziskovanje enot, ustanov in organizacij Narodnoosvobodilne
                        vojske in partizanskih odredov Slovenije (NOV in POS). Manjša pozornost je
                        bila namenjena preučevanju sovražnikovih vojaških enot in ustanov, ki so
                        delovale na Slovenskem (torej na področju današnje Slovenije in zamejskih
                        področjih, kjer so delovali pripadniki NOV in POS). Med slednjimi je največ
                        pozornosti in preučevanja prejel nemški okupator, v čigar sklopu sil so
                        delovale tudi enote in ustanove Waffen-SS.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> V slovenski medvojni in povojni
                                literaturi so uporabljeni različni prevodi imena te organizacije
                                (Oborožena-SS, Vojaška SS, Orožje-SS, Vojska SS, itd.), medtem ko
                                bom v članku izključno uporabljal izvirno, nemško ime
                                (Waffen-SS).</note></p>
                    <p>Pri pregledu nemških okupatorskih enot so se še najbolj posvetili enotam
                        nemške policije, ki so bile najbolj aktivne pri narodno zatiralskem in
                        protigverilskem delovanju. Vseeno je bil do sedaj ustvarjen le en pregled
                        teh enot, in to le za Operacijsko cono Jadransko primorje (<hi rend="italic">Operationszone Adriatisches Küstenland</hi>; v nadaljevanju OZAK).<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Tone Ferenc,
                                »Nemška policija v operacijski coni 'Jadransko primorje' 1943–45,«
                                    <hi rend="italic">Borec</hi> 11 (1976): 577–92. Tone Ferenc,
                                »Nemška policija v operacijski coni 'Jadransko primorje' 1943–45,«
                                    <hi rend="italic">Borec</hi> 1 (1977): 15–32. Tone Ferenc,
                                »Nemška policija v operacijski coni 'Jadransko primorje' 1943–45,«
                                    <hi rend="italic">Borec</hi> 2 (1977): 77–99.</note> Delni
                        pregledi okupatorjevih (vojaških in varnostnopolicijskih) enot so bili
                        narejeni tudi za nekatera naselja; npr. za Ljubljano<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Tone Ferenc, »Nemški
                                okupator v Ljubljani,« v: <hi rend="italic">Ljubljana v ilegali. 4,
                                    Do zloma okupatorjev</hi>, ur. Vladimir Krivic (Ljubljana: DZS,
                                1970), 187–229.</note> in Bled.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Božo Benedik, »Nemški okupatorji v
                                blejskih hotelih in vilah,« <hi rend="italic">Kronika: časopis za
                                    slovensko krajevno zgodovino</hi> 36 (1988): 96–100. </note>
                        Do sedaj najbolj obsežen pregled okupatorjevih enot v Sloveniji je bil
                        narejen v sklopu poglavja <hi rend="italic">Kazalo vojaških enot in
                            ustanov</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">Zdravko Klanjšček et al., ur. <hi rend="italic">Narodnoosvobodilna vojna na Slovenskem
                                    1941</hi>–<hi rend="italic">1945: Tretja izdaja</hi> (Beograd,
                                Ljubljana: Vojaški zgodovinski inštitut v Beogradu, Inštitut za
                                zgodovino delavskega gibanja v Ljubljani, 1978), 1118–38.
                            </note>
                    </p>
                    <p>Nekateri tuji avtorji so naredili tudi preglede vojaških enot za področje
                        Balkana oz. bivše (Kraljevine) Jugoslavije. Dimitrijević in Savić sta se
                        osredotočila na oklepne enote, delujoče na jugoslovanskem ozemlju, pri čemer
                        je bilo več (pod)poglavij posvečenih Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Bojan B. Dimitrijević in
                                Dragan Savić, <hi rend="italic">Oklopne jedinice na jugoslovenskom
                                    ratištu 1941</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Beograd: Institut
                                za savremenu istoriju, 2011), 34–8, 84–6, 178–83, 237–68, 364–86,
                                393–440. </note> Na oklepne enote se je osredotočil tudi Di
                        Giusto, a le za področje OZAK-a.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Stefano Di Giusto, <hi rend="italic">I reparti
                                    Panzer nell'Operationszone Adriatisches Küstenland (OZAK)
                                    1943–1945 e le Panzer-Sicherungs-Kompanien in Italia: Panzer
                                    units in the Operationszone Adriatisches Küstenland (OZAK)
                                    1943–1945 and the Panzer-Sicherungs-Kompanien in Italy</hi>
                                (Monfalcone: Editioni della Laguna, 2002).</note> Za potrebe
                        tega članka je uporabno tudi delo Tessina, ki podaja (nepopoln in deloma
                        napačen) pregled nemških enot in ustanov za Slovenijo.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Georg Tessin, <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht und
                                    Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939</hi>–<hi rend="italic">1945.
                                    Sechzehnter Band, Teil 3: Wehrkreise XVII, XVIII, XX, XXI und
                                    besetze Gebiete Ost und Südost</hi> (Osnabrück: Biblio Verlag,
                                1996), 351–56. </note></p>
                    <p>Raičević je v svojem pregledu enot in štabov nemške kopenske vojske zajel
                        enote redne kopenske vojske (Heer) in Waffen-SS, pri čemer se je osredotočil
                        na enote, velike od armadne skupine do bojne skupine velikosti polka.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Gorčin
                                Raičević, »Pregled jedinica i štabova nemačke kopnene vojske u
                                Jugoslaviji 1941–1945,« <hi rend="italic">Vojnoistorijski
                                    glasnik</hi> 2 (1967): 337–56. Članek je pomemben tudi zaradi
                                podrobnega citiranja uporabljenega arhivskega gradiva, ki ga hrani
                                Vojni arhiv Srbije (nekdanji Arhiv Vojnoistorijskega instituta;
                                AVII).</note> Enote Waffen-SS v Jugoslaviji je obravnaval Kane,
                        ki je zajel enote Waffen-SS velikosti bataljona in večje.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Steve Kane, »Waffen-SS
                                Forces in the Balkans: A Checklist,« <hi rend="italic">World War II
                                    Journal</hi> 7 (2008): 3–9.</note> Omenjena avtorja sta
                        naredila še najbolj osredotočena pregleda vojaških enot, a oba seznama sta
                        nepopolna.</p>
                    <p>Namen tega članka je narediti (osnoven) pregled enot in ustanov Waffen-SS, ki
                        so delovale na področju današnje Slovenije in na področjih izven Slovenije,
                        kjer so bile v stiku s silami NOV in POS (tu gre predvsem za področje
                        italijanske in avstrijske zamejske Slovenije).<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> To je tudi tema doktorske
                                naloge, ki jo pripravlja avtor tega prispevka pod mentorstvom dr.
                                Matije Ferenca in dr. Damijana Guština na Oddelku za zgodovino
                                Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani, z naslovom <hi rend="italic">Waffen-SS na Slovenskem med drugo svetovno
                                    vojno</hi>.</note>
                    </p>
                    <p>Enote Waffen-SS bodo v nadaljevanju razporejene glede na svoj zadnji oz.
                        najvišji doseženi naziv, pri čemer je treba upoštevati, da ime enote
                        (včasih) ni odražalo prave velikosti enote. Sledil bo še pregled ustanov ter
                        nekaterih neobstoječih enot in ustanov, ki se navajajo v literaturi. Seznam
                        ne bo zajemal začasnih formacij, predvsem bojnih skupin (<hi rend="italic">Kampfgruppe(n)</hi>), ki so bile ustanovljene za potrebe posameznih
                        operacij.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Korpusi SS</head>
                    <p>2. SS-tankovski korpus (<hi rend="italic">II. SS-Panzer-Korps</hi>) je bil
                        prvi korpus Waffen-SS, prisoten na slovenskem ozemlju v drugi polovici leta
                        1943 (september–november) po italijanski kapitulaciji. Namen korpusa je bilo
                        zavarovanje predhodno italijanskega zasedenega področja Slovenije in
                        Hrvaške. Na področju Slovenije so bile navzoče vse enote in tudi poveljstvo
                        korpusa. Korpus je bil kot prvi esesovski (tankovski) korpus ustanovljen
                        julija 1942. Pred prihodom v Slovenijo je bil korpus nastanjen v Franciji,
                        na vzhodni fronti (sodeloval je v bitki pri Kursku), in nato premeščen v
                        Italijo. V Sloveniji so bile v sestavi korpusa naslednje enote: okrepljene
                        polkovne skupine iz 1. SS-tankovskogrenadirskega polka LSSAH, 24. tankovske
                        in 44. grenadirske divizije, 901. tankovskogrenadirski šolski polk, 71. in
                        162. (turkestanski) pehotni diviziji, SS-kraškoobrambni bataljon ter več
                        policijskih enot.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Prim. Tone Ferenc, <hi rend="italic">Kapitulacija Italije in narodnoosvobodilna borba v Sloveniji
                                    jeseni 1943</hi> (Maribor: Založba Obzorja, 1967). Stefano Di
                                Giusto, <hi rend="italic">Operationszone Adriatisches Küstenland:
                                    Udine, Gorizia, Trieste, Pola, Fiume e Lubiana durante
                                    l'occupazione tedesca 1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi>
                                (Udine: Istituto Friulano per la Storia del Movimento di
                                Liberazione, 2005), 72–169. Rudolf Lehmann, <hi rend="italic">The
                                    Leibstandarte III</hi> (Winnipeg, Manitoba: J. J. Fedorowicz
                                Publishing, 1990), 297–305. </note>
                    </p>
                    <p>3. SS-tankovski korpus (<hi rend="italic">III. (germanische)
                            SS-Panzer-Korps</hi>) je bil drugi korpus, ki se je pojavil na
                        slovenskem ozemlju; ustanovljen je bil aprila 1943 in nato poslan na Balkan,
                        da dokonča preoblikovanje enot, razoroži italijanske enote po kapitulaciji
                        ter izvaja protipartizanske ukrepe. Medtem ko sta bila poveljstvo in večina
                        korpusnih enot prisotna na hrvaški strani meje, so bile nekatere enote
                        aktivne v Sloveniji. V sestavi korpusa so bile naslednje enote: 11.
                        SS-prostovoljna tankovskogrenadirska divizija Nordland, 4. SS-prostovoljna
                        tankovskogrenadirska brigada Nederland in 14. policijski polk.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Bernd
                                Wegner, »Auf dem Wege zur pangermanischen Armee. Dokumente zur
                                Entstehungsgeschichte des III. (»germanischen«) SS-Panzerkorps,«
                                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Militärgeschichtliche Mitteilungen 2 </hi>(1980):
                                101–36. Wilhelm Tieke, <hi rend="italic">Tragedy of the Faithful: A
                                    History of the III. (germanisches) SS-Panzer-Korps</hi>
                                (Winnipeg, Manitoba: J. J. Fedorowicz Publishing,
                        2001).</note></p>
                    <p>Srbski SS-prostovoljski korpus (<hi rend="italic">Serbischer
                            SS-Freiwilligen-Korps</hi>;
                        tudi<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Serbisches Freiwilligen Korps der SS</hi>)
                        je bil enota moči divizije, ki je na področje OZAK-a prispela novembra 1944,
                        potem ko se je morala umakniti s srbskega bojišča. Korpus, ki je svojo
                        ustanovitev beležil v septembru 1941, je bil formalno podrejen predsedniku
                        srbske kolaborantske vlade (in taktično nemškemu vojaškemu poveljniku
                        Srbije), je zaradi umika formalno (administrativno) prišel pod okrilje
                        Waffen-SS; pripadniki so obdržali svoje stare oznake in uniforme. V sestavi
                        korpusa je delovalo pet pehotnih polkov (1.–5.) in artilerijski
                            bataljon.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Momcilo Dobrich, <hi rend="italic">Belgrade's
                                    Best: The Serbian Volunteer Corps 1941</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Bayside, NY: <hi rend="color(252525)">Axis Europa
                                    Books,</hi><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="color(252525)"> </seg></hi><hi rend="color(252525)" xml:space="preserve">2001). </hi></note>
                    </p>
                    <p>15. SS-kozaški konjeniški korpus (<hi rend="italic">XV.
                            SS-Kosaken-Kavallerie-Korps</hi>) je bil kot drugi tujski SS-korpus na
                        Slovenskem predhodno v sestavi redne nemške kopenske vojske (<hi rend="italic">Heer</hi>) kot 1. kozaška konjeniška divizija, nato pa je
                        bil novembra 1944 formalno in administrativno dodeljen Waffen-SS. Korpusne
                        enote (1. in 2. kozaška konjeniška divizija SS, 3. kozaška grenadirska
                        divizija ter prištabne enote) so bile primarno aktivne na področju
                            Štajerske.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Richard Landwehr, <hi rend="italic">Steadfast
                                    Hussars: The Last Cavalry Divisions of the Waffen-SS</hi>
                                (Brookings, Oregon: Siegrunen, 2001), 34–62. François de Lannoy, <hi rend="italic">Les Cosaques de Pannwitz 1942–1945</hi> (Bayeux:
                                Heimdal, 2000). Samuel J. Newland, <hi rend="italic">Cossacks in the
                                    German Army</hi> (Carlisle, PA: US Army War College,
                            1991).</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Divizije</head>
                    <p>1. kozaška konjeniška divizija SS (<hi rend="italic">1.
                            Kosaken-Kavallerie-Division der SS</hi>) je bila ustanovljena novembra
                        1944 kot del 15. SS-kozaškega konjeniškega korpusa; celoten korpus je bil
                        zadolžen za protipartizansko bojevanje na področju Hrvaške in Slovenije (med
                        Zagrebom in reko Dravo). V sestavi divizije so bili: 1. donski kozaški
                        konjeniški polk, 2. sibirski kozaški konjeniški polk, 4. kubanski kozaški
                        polk ter druge enote.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> »1. Kosaken-Kavallerie-Division,« pridobljeno
                                3. 3. 2016, <ref target="http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Gliederungen/Kavalleriedivisionen/1KosKavDiv-R.htm">http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Gliederungen/Kavalleriedivisionen/1KosKavDiv-R.htm</ref>.
                            </note></p>
                    <p>2. kozaška konjeniška divizija SS (<hi rend="italic">2.
                            Kosaken-Kavallerie-Division der SS</hi>) je bila ustanovljena novembra
                        1944 kot del 15. SS-kozaškega konjeniškega korpusa; celoten korpus je bil
                        zadolžen za protipartizansko bojevanje na področju Hrvaške in Slovenije (med
                        Zagrebom in reko Dravo). V sestavi divizije so bili: 3. kubanski kozaški
                        konjeniški polk, 5. donski kozaški konjeniški polk, 6. tereški kozaški polk,
                        2. kozaški artilerijski polk in druge enote.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> »2.
                                Kosaken-Kavallerie-Division,« pridobljeno 3. 3. 2016. <ref target="http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Gliederungen/Kavalleriedivisionen/2KosKavDiv-R.htm">http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Gliederungen/Kavalleriedivisionen/2KosKavDiv-R.htm</ref>.</note></p>
                    <p>3. kozaška grenadirska divizija SS (<hi rend="italic">3.
                            Kosaken-Grenadier-Division der SS</hi>), del 15. SS-kozaškega
                        konjeniškega korpusa, je bila ustanovljena konec marca 1945 in je delovala
                        na področju severovzhodne Hrvaške in Slovenije, dokler ni bila aprila istega
                        leta poslana na področje Celovca, kjer je dočakala kapitulacijo nemških sil.
                        Primarne divizijske enote so bile: 7. in 8. donski kozaški pehotni polk in
                        360. kozaški grenadirski polk.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Kane, <hi rend="italic">Waffen-SS Forces in
                                    the Balkans</hi>, 5.</note></p>
                    <p>7. SS-prostovoljna gorska divizija Prinz Eugen (<hi rend="italic">7.
                            SS-Freiwilligen-Gebirgs-Division Prinz Eugen</hi>) je bila prva divizija
                        Waffen-SS, ustanovljena iz folksdojčerskih Nemcev, in sicer iz banatskih
                        Nemcev novembra 1942. Divizija je bila na Slovenskem prisotna od konca
                        aprila do maja 1945, ko se je z drugimi nemškimi in kolaboracionističnimi
                        enotami umikala čez Slovenijo proti Avstriji. Primarne bojne in
                        bojnopodporne enote so bile: 13. in 14. SS-prostovoljni gorskolovski polk,
                        7. SS-prostovoljni gorski artilerijski polk, 7. SS-gorski tankovskolovski
                        odred in 7. SS-prostovoljni gorski izvidniški bataljon.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Otto Kumm, <hi rend="italic">7. SS-Gebirgs-Division ''PRINZ EUGEN'' im
                                    Bild</hi> (Osnabrück: Munin-Verlag, 1983). Otto Kumm, <hi rend="italic">Prinz Eugen: The History of the 7. SS-Mountain
                                    Division ''Prinz Eugen''</hi> (Winnipeg, Manitoba: J. J.
                                Fedorowicz Publishing, 1995).</note></p>
                    <p>9. SS-tankovska divizija Hohenstaufen (<hi rend="italic">9.
                            SS-Panzer-Grenadier Hohenstaufen</hi>), ki je bila ustanovljena decembra
                        1942, je bila ob koncu vojne deloma navzoča na področju severne Spodnje
                        Štajerske in južne Štajerske, ko se je umikala z madžarske (vzhodne) fronte.
                        Primarne bojne in bojnopodporne enote so bile: 19. in 20.
                        SS-tankovskogrenadirski polk; 9. SS-tankovski polk, 9. SS-tankovski
                        artilerijski polk, 9. SS-odred jurišnih topov in 9. SS-tankovski izvidniški
                            odred.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                                Wilhelm Tieke, <hi rend="italic">Im Feuersturm letzter Kriegsjahre:
                                    II. SS-Panzerkorps mit 9. und 10. SS-Division ''Hohenstaufen''
                                    und ''Frundsberg'': 2. verbesserte Aufl.</hi> (Osnabrück: Munin
                                Verlag, 1978).</note></p>
                    <p>13. gorska divizija Waffen-SS (hrvaška št. 1) Handschar (<hi rend="italic">13. Waffen-Gebirgs-Division der SS Handschar (kroatische Nr. 1)</hi>)
                        je bila druga divizija Waffen-SS, ustanovljena iz prebivalcev nekdanje
                        Jugoslavije (formiranje divizije se je začelo julija 1943 v Franciji).
                        Divizija je bila na Slovenskem prisotna od konca aprila do maja 1945, ko se
                        je z drugimi nemškimi in kolaboracionističnimi enotami umikala čez Slovenijo
                        proti Avstriji. Primarne bojne in bojnopodporne enote so bile: 27. in 28.
                        gorski lovski polk Waffen-SS, 13. SS-gorski artilerijski polk, 13. SS-gorski
                        tankovskolovski odred, Hrvaški SS-konjeniški odred in 13. SS-gorski
                        izvidniški bataljon.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> George Lepre, <hi rend="italic">Himmler's
                                    Bosnian Division: The Waffen-SS Handschar Division 1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Atglen, PA: Schiffer Publishing, 1997).
                                Enver Redžić, <hi rend="italic">Muslimansko autonomaštvo i 13. SS
                                    divizija: autonomija Bosne i Hercegovine i Hitlerov Treći
                                    Rajh</hi> (Sarajevo: Svjetlost, 1987). Zija Sulejmanpašić, <hi rend="italic">13. SS divizija ''Handžar'': istine i laži</hi>
                                (Zagreb: Kulturno društvo Bošnjaka Hrvatske Preporod,
                            2000).</note></p>
                    <p>14. grenadirska divizija Waffen-SS (galicijska št. 1) (<hi rend="italic">14.
                            Waffen-Grenadier-Division der SS (galizische Nr. 1)</hi>) je bila
                        divizija Waffen-SS, ustanovljena aprila 1943 iz Ukrajincev, ki je bila na
                        Slovenskem prisotna v dveh različnih obdobjih. Sprva (februar–marec 1945) je
                        primarno delovala na področju Spodnje Štajerske (nekatere enote pa tudi na
                        Gorenjskem in Dolenjskem); nato pa se je z drugimi enotami (v aprilu in maju
                        1945) umikala čez Spodnjo Štajersko v Avstrijo, kjer se je ponovno spopadla
                        s slovenskimi partizani. Primarne bojne in bojnopodporne enote so bile: 29.,
                        30. in 31. SS-grenadirski polk Waffen-SS, 14. artilerijski polk Waffen-SS in
                        14. poljskonadomestni polk Waffen-SS.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Michael O. Logusz, <hi rend="italic">Galicia Division: The Waffen-SS 14th Grenadier Division
                                    1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Atglen, PA: Schiffer
                                Military History, 1997). Michael James Melnyk, <hi rend="italic">To
                                    Battle: The History and Formation of the 14th Waffen SS
                                    Grenadier Division; 2nd updated edition</hi> (Solihull: Helion
                                &amp; Company, 2007). Franc Sever, <hi rend="italic">Past na Menini
                                    planini: kako smo prelisičili XIV. SS-divizijo Galizien na
                                    Menini planini</hi> (Ljubljana: Forma 7, 2010).</note></p>
                    <p>16. SS-tankovskogrenadirska divizija Reichsführer-SS (<hi rend="italic">16.
                            SS-Panzergrenadier-Division Reichsführer-SS</hi>) je bila prva divizija
                        Waffen-SS, ustanovljena primarno na slovenskem ozemlju (nekatere
                        specialistične enote so bile ustanovljene izven Slovenije), na širšem
                        področju Ljubljane (Kamnik, Škofja Loka, Kranj, Vrhnika, Borovnica); tu je
                        bila med novembrom 1943 in majem 1944. Divizijske enote so bile ponovno
                        (deloma) v Sloveniji med aprilom in majem 1945, ko so se umikale iz
                        Madžarske (čez Prekmurje in Maribor) proti Celovcu. Primarne bojne in
                        bojnopodporne enote so bile: 35. in 36. SS-tankovskogrenadirski polk, 16.
                        SS-tankovski odred, 16. SS-tankovski izvidniški odred, 16. SS-artilerijski
                        polk in 16. SS-odred jurišnih topov.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Truppenkameradschaft, izd., <hi rend="italic">''Im gleichen Schritt und Tritt'': Dokumentation
                                    der 16. SS-Panzergrenadierdivision ''Reichsführer-SS''</hi>
                                (München: Schild-Verlag, 1998).</note></p>
                    <p>18. SS-prostovoljna tankovskogrenadirska divizija Horst Wessel (<hi rend="italic">18. SS-Freiwilligen-Panzergrenadier-Division Horst
                            Wessel</hi>) je bila ena izmed divizij Waffen-SS, ki je bila primarno
                        ustanovljena na slovenskem ozemlju (nekatere enote so bile nastanjene v
                        Avstriji in na Hrvaškem). Na Slovenskem je bila divizija prisotna med
                        februarjem in aprilom 1944. Primarne bojne in bojnopodporne enote so bile:
                        39. in 40. SS-prostovoljni tankovskogrenadirski polk, 18. SS-prostovoljni
                        artilerijski polk, 18. SS-tankovski odred in 18. SS-tankovski izvidniški
                            odred.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                                Wilhelm Tieke in Friedrich Rebstock, <hi rend="italic">Im letzten
                                    Aufgebot: Die 18. SS-Freiwilligen-Panzergrenadier-Division Horst
                                    Wessel: Überarbeitete, zusammengelegte 2. Auflage</hi> (Coburg:
                                Nation Europa Verlag, 2000), 8–14.</note>
                    </p>
                    <p>24. SS-gorska kraškolovska divizija (<hi rend="italic">24.
                            Waffen-Gebirgs(Karstjäger)-Division der SS</hi>) je bila enota Waffen-SS
                        (ustanovljena leta 1942 kot <hi rend="italic">SS-Karstwehr-Kompanie</hi>),
                        ki je na Slovenskem delovala od septembra 1943 do konca vojne. Bataljon (<hi rend="italic">SS-Karstwehr-Bataillon</hi>, nato <hi rend="italic">SS-Karstjäger-Bataillon</hi>) je bil pozneje preoblikovan v divizijo, a
                        na koncu so bili kraški lovci »degradirani« na brigadno raven (<hi rend="italic">Waffen-Gebirgs(Karstjäger)-Brigade der SS</hi>). Decembra
                        1944 je bila divizija organizirana takole: 59. gorski (kraškolovski) polk
                        Waffen-SS, 1. bataljon 24. gorskega artilerijskega polka Waffen-SS,
                        tankovska četa, 1. četa 24. gorskega pionirskega bataljona Waffen-SS, mešana
                        četa 24. SS-gorskega komunikacijskega odreda in SS-nadomestna četa kraških
                            lovcev.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                                Sergio Corbatti in Marco Nava, <hi rend="italic">Karstjäger!: du
                                    SS-Karstwehr-Bataillon à la 24. Waffen-Gebirgs-Division der
                                    SS</hi> (Saint-Martin-des-Entrées: Heimdal, 2009). Tone Ferenc,
                                »Krasoslovec in jamar, polkovnik in zločinec,« <hi rend="italic">Goriški letnik: zbornik Goriškega muzeja: Juvančičev
                                    zbornik</hi> 6 (1979): 191–216. Tone Ferenc, »'Dva od njih so
                                obglavili s sekiro': okupatorjev zločin v Idrijskih Krnicah,« <hi rend="italic">Borec: revija za zgodovino, literaturo in
                                    antropologijo</hi> 10 (1997): 517–50. Andrej Kranjc,
                                »''Karstjäger'' – Kraški lovci v času druge svetovne vojne,« v: <hi rend="italic">Kras in Brkini za radovedneže in ljubitelje</hi>,
                                ur. Jasna Fakin Bajec in Oto Luthar (Ljubljana, Nova Gorica: Založba
                                ZRC, ZRC SAZU, 2014), 115–17. Klemen Kocjančič in Marko Vidmar,
                                »Kraški lovci,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 30
                                (2007): 69–80. Klemen Kocjančič in Marko Vidmar, »Kraški lovci<hi rend="italic">,« Vojnozgodovinski zbornik</hi> 31 (2008):
                                89–100. Klemen Kocjančič in Marko Vidmar, »Kraški lovci,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 36 (2009): 66–74.
                                Rolf Michaelis, <hi rend="italic">Die Chronik der 24.
                                    Waffen-Gebirgs[Karstjäger]-Division der SS</hi> (Erlangen:
                                samozaložba, 1992). Marko Uršič, »Kraški lovci in zlom kobariške
                                republike,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 37
                                (2009): 51–4.</note></p>
                    <p>31. SS-prostovoljna grenadirska divizija (<hi rend="italic">31.
                            SS-Freiwilligen-Grenadier-Division</hi>), ustanovljena oktobra 1944 iz
                        bačkih folksdojčerjev in kadra razpuščene 23. gorske divizije Waffen-SS Kama
                        (hrvaške št. 2), je bila na področju Spodnje Štajerske prisotna med
                        januarjem in februarjem 1945, ko je bila reorganizirana in okrepljena po
                        bitkah na madžarski fronti. Primarne bojne in bojnopodporne enote so bile:
                        78., 79. in 80. SS-prostovoljni grenadirski polk, 31. SS-prostovoljski
                        fusilirski bataljon, 31. SS-prostovoljni artilerijski polk in 31.
                        SS-prostovoljni tankovskolovski bataljon.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Rudolf Pencz, <hi rend="italic">For the
                                    Homeland! The History of the 31st Waffen-SS Volunteer Grenadier
                                    Division: Danubian-Swabian Grenadier on the Danube and in
                                    Silesia</hi> (Solihull: Helion &amp; Company,
                        2002).</note></p>
                    <div>
                        <head>Brigade</head>
                        <p>Kavkaška enota Waffen-SS (<hi rend="italic">Kaukasische Waffen-Verband
                                der SS</hi>) je bila enota kavkaških prostovoljcev v službi
                            Waffen-SS, ki je bila ustanovljena decembra 1944 in je bila razporejena
                            v italijanskem Vidmu, od koder se je maja 1945 premaknila k Celovcu.
                            Organizirana je bila po divizijskem principu s štirimi polki (<hi rend="italic">Waffen-Gruppe Georgien</hi>, <hi rend="italic">Aserbeidjan</hi>, <hi rend="italic">Armenien</hi> in <hi rend="italic">Nordkaukasus</hi>), vsak z dvema konjeniškima
                                bataljonoma.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> »Der Kaukasische Waffen-Verband der SS,«
                                    pridobljeno 3. 3. 2016, <ref target="http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Zusatz/SS/SSKaukasus.htm">http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Zusatz/SS/SSKaukasus.htm</ref>.</note></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Polki</head>
                        <p>1. SS-posebni polk Varjagi (<hi rend="italic">SS-Sonder-Regiment 1
                                »Waräger«</hi>; tudi <hi rend="italic">Varjag</hi>, <hi rend="italic">Varjagov</hi>) je bil enota, ustanovljena iz ruskih
                            emigrantov v Srbiji in sovjetskih vojnih ujetnikov. Enota z močjo
                            bataljona je septembra 1944 prišla v Kamnik, kjer je postala znana kot
                            SS-lovski bataljon. Novembra/decembra istega leta je bil bataljon
                            premeščen v Ljubljano, kjer je bil preoblikovan v polk. Februarja 1945
                            so bile posamezne čete in bataljoni vključeni v protipartizanski boj,
                            primarno v Suhi krajini. Del polka se je umaknil na avstrijsko Koroško,
                            pripadniki pa so bili ali vrnjeni v Jugoslavijo ali predani sovjetskim
                            enotam, medtem ko se je del polka umaknil v Italijo, kjer je prišel pod
                            britansko zaščito.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Gregor Kranjc, »Answering Vlasov's Call:
                                    Memory and Slovene Perceptions of the Osttruppen, 1945,« <hi rend="italic">East European Politics and Societies</hi> 2
                                    (2008): 249–69. Alexey Timofeev, <hi rend="italic">Splintered
                                        Wind: Russians and the Second World War in Yugoslavia</hi>
                                    (Moscow: Modest Kolerov, 2014): 49–52.</note></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bataljoni</head>
                        <p>5. SS-tankovskogrenadirski šolski in nadomestni bataljon (<hi rend="italic">SS-Panzergrenadier-Ausbildungs und Ersatz-Bataillon
                                5</hi>) je bil enota Waffen-SS, garnizirana v Celovcu in
                            ustanovljena leta 1940 v Münchnu kot <hi rend="italic">SS-Ersatz-Bataillon Westland</hi>, nato pa maja 1943 preimenovana.
                            Bataljon, ki je bil primarna šolska in nadomestna enota za 5.
                            SS-tankovsko divizijo Wiking, je bil večkrat uporabljen v Sloveniji
                            proti partizanom. Oktobra 1943 je bil bataljon premeščen v Ellwangen
                            (Baden-Württemberg, Nemčija).<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Tone Ferenc, »Okupatorjevi dokumenti o
                                    hajki na Gorenjskem 8. in 9. avgusta 1941,« <hi rend="italic">Borec: revija za zgodovino, literaturo in
                                        antropologijo</hi> 10 (1971): 613–19. Tone Ferenc, »Množična
                                    vstaja na Gorenjskem decembra 1941,« <hi rend="italic">Borec:
                                        revija za zgodovino, literaturo in antropologijo</hi> 12
                                    (1971): 741–83. Georg Tessin, <hi rend="italic">Verbände und
                                        Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten
                                        Weltkrieg 1939</hi>–<hi rend="italic">1945. Vierzehnter
                                        Band</hi> (Osnabrück: Biblio Verlag, 1980), 260–61. Georg
                                    Tessin, <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                                        Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939</hi>–<hi rend="italic">1945. Sechzehnter Band</hi> (Osnabrück: Biblio
                                    Verlag, 1996), 57.</note></p>
                        <p>7. SS-gorski šolski in nadomestni bataljon (<hi rend="italic">SS-Gebirgsjäger-Ausbildungs und Ersatz-Bataillon 7)</hi> je bil
                            ustanovljen leta 1942 kot <hi rend="italic">SS-Gebirgsjäger-Ersatz-Bataillon Prinz Eugen</hi> ter maja 1944
                            premeščen v Gradiško, od koder je sodeloval v bojih proti slovenskim
                            partizanom. Primarno so rekruti prihajali iz (srbskega dela) Banata, a
                            manjšina je bila tudi iz neposredne okolice (Italijani, Slovenci itd.);
                            po zaključenem urjenju so bili poslani v 7. SS-prostovoljno gorsko
                            divizijo Prinz Eugen.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Georg Tessin, <hi rend="italic">Verbände
                                        und Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten
                                        Weltkrieg 1939–1945: Dritter Band</hi> (Frankfurt/Main:
                                    Verlag E. S. Mittler &amp; Sohn, 1974), 84.</note></p>
                        <p>11. SS-tankovskogrenadirski šolski in nadomestni bataljon (<hi rend="italic">SS-Panzergrenadier-Ausbildungs und Ersatz-Bataillon
                                11</hi>) je bil bataljon, ki je bil ustanovljen decembra 1941 kot
                                <hi rend="italic">Freiwillige-Ersatz-Bataillon</hi> in nato
                            februarja 1942 preimenovan v <hi rend="italic">Ersatz-Bataillon der
                                Legionen</hi>, nazadnje pa maja 1943 v zadnji naziv. Bataljon,
                            garniziran v avstrijskem Gradcu in namenjen urjenju (nordijskih)
                            rekrutov za 11. SS-prostovoljno tankovskogrenadirsko divizijo Nordland,
                            je sodeloval v bojih proti slovenskim partizanom.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Tessin,
                                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sechzehnter Band, </hi>57.</note>
                        </p>
                        <p>500. SS-padalski bataljon (<hi rend="italic">SS-Fallschirmjäger-Bataillon
                                500</hi>) oz. njegovi ostanki (z močjo šibke čete), ustanovljen
                            oktobra 1943, je prišel v Ljubljano konec maja ali v začetku junija po
                            neuspelem desantu na Drvar. Bataljon je v Sloveniji (vmes so se
                            preselili tudi v Domžale) ostal le slaba dva meseca, nato pa je bil
                            premeščen na baltsko fronto.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Adolf Kunzmann in Siegfried Milius, <hi rend="italic">Die Fallschirmjäger der Waffen-SS im Bild: Die
                                        Geschichte der einzigen Luftlandeeinheit der Waffen-SS</hi>
                                    (Osnabrück: ND Riesa, 2007). Rolf Michaelis, <hi rend="italic">Das Fallschirmjäger-Bataillon 500/600</hi> (Berlin:
                                    samozaložba, 2004). Rüdiger W. A. Franz, <hi rend="italic">Kampfauftrag: ''Bewährung'': Das
                                        SS-Fallschirmjäger-Bataillon 500/600</hi> (Martensrade:
                                    samozaložba, 2010).</note>
                        </p>
                        <p>SS-stražarski bataljon Trst (<hi rend="italic">SS-Wachmannschaften
                                Triest</hi>) je bil ustanovljen konec leta 1943, ko je v Trst
                            prispela <hi rend="italic">SS-Sonderkommando »Einsatz Reinhard«</hi>,
                            zadolžena za ustanovitev in vodenje uničevalnega taborišča v tržaški
                            Rižarni. Bataljon je imel šest čet, sestavljenih iz hrvaških,
                            slovenskih, italijanskih in ukrajinskih pripadnikov. Čete so bile
                            razporejene v Rižarni in okolici, kjer so izvajale zavarovanje
                            pomembnejših komunikacij.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Ferenc, <hi rend="italic">Nemška
                                        policija</hi>, 419.</note></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Čete</head>
                        <p>3. četa SS-bataljona mrtvaških glav Mauthausen (<hi rend="italic">3.
                                SS-Totenkopf-Sturmbann KZ Mauthausen</hi>) je bila ena izmed
                            stražarskih čet, zadolžena za nadzor jetnikov v delovnem taborišču
                            Mauthausen na Ljubelju in tudi za nadzor bližnje okolice; taborišče je
                            bilo ustanovljeno marca 1943. Predel taborišča, namenjen četi, je imel
                            naziv <hi rend="italic">SS-Waffenlager</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Tessin,
                                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sechzehnter Band, </hi>353.
                                    Janko Tišler in Jože Rovšek, <hi rend="italic">Mauthausen na
                                        Ljubelju: koncentracijsko taborišče na slovensko-avstrijski
                                        meji</hi> (Celovec: Slovenska prosvetna zveza,
                                1995).</note></p>
                        <p>Poveljstvo Adria SS-polka Kurt Eggers (<hi rend="italic">SS-Standarte
                                Kurt Egger, Kommando Adria</hi>) je bilo vojnopropagandna enota
                            Waffen-SS, nastanjena v Trstu od leta 1943 do konca vojne. Enota je z
                            bojno-propagandnimi vodi (ki so delovali na Primorskem, Gorenjskem in v
                            Ljubljani) ter različnimi publikacijami širila vojno propagando.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Ferenc,
                                        <hi rend="italic">Nemška policija</hi>, 420. Eric Kaden, <hi rend="italic">Das Wort als Waffe: Der Propagandakrieg der
                                        Waffen-SS und die SS-Standarte Kurt Eggers</hi> (Dresden:
                                    Winkelried-Verlag, 2009). Werner H. Krause, <hi rend="italic">SS-Standarte ''Kurt Eggers'': Die Propagandaeinheit der
                                        Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg</hi> (Stegen am Ammersee:
                                    Druffel &amp; Vowinckel-Verlag, 2009). Jesse Russel in Ronald
                                    Cohn, <hi rend="italic">SS-Standarte Kurt Eggers</hi> (Key
                                    Biscayne, FL: Transmedia Holding, 2015). Ingo Seidel, <hi rend="italic">Die SS-Standarte Kurt Eggers: Psychologische
                                        Kriegsführung 1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Books
                                    on Demand, 2012).</note></p>
                        <p>SS-poštna zaščita (<hi rend="italic">SS-Postschutz</hi>; tudi <hi rend="italic">SS-Postschutzwache</hi> – SS-poštna straža) je bila
                            paravojaška organizacija, ustanovljena marca 1933 za zaščito poštnega
                            transporta ter objektov in je bila del Rajhovskega poštnega ministrstva,
                            nato pa je bila marca 1942 premeščena pod Splošno SS, kjer je dobila
                            naziv SS-poštne zaščite. A že poleti istega leta so bile ustanovljene
                            prve enote poštnih stražarjev v sklopu Waffen-SS. Poštna zaščita je v
                            Slovenijo prišla že takoj po nemški okupaciji Slovenije. Poleti 1943 so
                            bili poštni stražarji v Sloveniji združeni v dve četi Waffen-SS, v 17.
                            in 18. četo Frontne pomoči Nemške rajhovske pošte – SS-vozni odred (<hi rend="italic">17., 18./Fronthilfe der Deutschen Reichspost –
                                SS-Kraftfahrstaffel</hi>), pri čemer je bila 17. četa razporejena na
                            Gorenjskem in 18. na Spodnjem Štajerskem. Marca 1944 sta bili četi
                            preimenovani v 1. in 2. četo SS-zaščitnega bataljona Nemške rajhovske
                            pošte (<hi rend="italic">SS-Sicherungsbataillon der Deutschen
                                Reichspost</hi>), še vedno pod okriljem Waffen-SS.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Michael Schweizer,
                                        <hi rend="italic">Der Postschutz und Postluftschutz im
                                        Dritten Reich und den besetzen Gebieten</hi>
                                    (Berlin-Schönefeld: Morgana-Edition, 2014).</note><note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Obstaja
                                    tudi možnost, da se je v Sloveniji nahajala SS-radijska zaščita
                                        (<hi rend="italic">SS-Funkschutz</hi>), ki je bila prav tako
                                    sprva del Splošne SS (<hi rend="italic">Allgemeine-SS</hi>),
                                    nato pa <hi rend="italic">Waffen-SS</hi>. Zadolžena je bila za
                                    zaščito radijskih postaj in oddajnikov.</note></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Ustanove</head>
                        <p>SS-častniška šola (<hi rend="italic">SS-Junkerschule Klagenfurt</hi>) je
                            bila ustanovljena novembra 1943 v Celovcu; po nekaterih virih naj bi
                            častniški kadeti sodelovali v bojih proti slovenskim partizanom.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Mitja
                                    Ribičič, »V dolini je zvonilo tako domače, slovensko ...,« v:
                                        <hi rend="italic">Koroška v borbi: Spomini na osvobodilno
                                        borbo v Slovenski Koroški,</hi> ur. France Petek (Celovec:
                                    Zveza bivših partizanov Slovenske Koroške, 1951), 51. Tessin,
                                        <hi rend="italic">Vierzehnter Band</hi>, 144.</note></p>
                        <p>SS in Waffen-SS podčastniška šola Ljubljana (<hi rend="italic">SS- und
                                Waffen-Unterführerschule Laibach</hi>) je bila podčastniška šola
                            Waffen-SS, ki se je jeseni 1943 preselila v Ljubljano iz Owinske pri
                            Poznanju (nemško Posen-Treskau). Poleg urjenja podčastniških kandidatov
                            za enote Waffen-SS je šola izvajala tudi urjenje pripadnikov Slovenskega
                            domobranstva in sodelovala v bojih proti partizanom. Polnozasedena šola
                            je dosegla velikost polka. Maja 1945 je zapustila Ljubljano in se
                            odpravila proti Celovcu.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Tomaž Kladnik, <hi rend="italic">Slovenska
                                        partizanska in domobranska vojska: od ustanovitve do konca
                                        2. svetovne vojne</hi> (Ljubljana: Defensor, 2006), 139–40,
                                    190–93; Tessin, <hi rend="italic">Vierzehnter Band</hi>,
                                    144.</note></p>
                        <p>SS-bolnišnica Ljubljana (<hi rend="italic">SS-Lazarett Laibach</hi>) je
                            bila ustanovljena konec leta 1943, pri čemer so bili bolnišnični oddelki
                            razporejeni po različnih stavbah v Ljubljani in na Bledu. Bolnišnica je
                            bila evakuirana v začetku maja 1945.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Lovro Šturm, ur. <hi rend="italic">Brez milosti: ranjeni, invalidni in bolni povojni ujetniki
                                        na Slovenskem</hi> (Ljubljana: Nova revija,
                                2000).</note>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Neobstoječe/neprisotne enote in ustanove</head>
                        <p>SS-motorizirana divizija Herman Göring (<hi rend="italic">SS-Mottoriesierte-Division Herman Göring</hi>) je ena izmed
                            neobstoječih enot Waffen-SS, ki naj bi od septembra do oktobra 1943
                            delovala v Slovenskem primorju, Istri, Hrvaškem primorju, Gorskem
                            kotarju in Žumberaku.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Ferenc, <hi rend="italic">Kapitulacija
                                        Italije</hi>, 409. Raičević, <hi rend="italic">Pregled
                                        jedinica i štabova</hi>, 352.</note> Obstaja možnost, da
                            je bilo to (do zdaj neznano) kodno ime ene izmed enot, ki so sodelovale
                            v operacijah II. SS-tankovskega korpusa v Sloveniji in na Hrvaškem
                            jeseni 1943.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Di Giusto, <hi rend="italic">Operationszone Adriatisches Küstenland</hi>,
                            80.</note></p>
                        <p>SS-sanitetna šolska šola Maribor (<hi rend="italic">SS-Sanität-Ausbildungs-Schule Marburg</hi>) je bila šola Waffen-SS,
                            za katero je Tessin zapisal, da je bila nastanjena v slovenskem
                            Mariboru. Glede na odsotnost slovenskih virov o tej ustanovi in na
                            dejstvo, da je bila s saniteto Waffen-SS povezana Univerza v Marburgu,
                            je utemeljeno sklepati, da je avtor zamešal dva različna Marburga (<hi rend="italic">Marburg an der Drau</hi> in <hi rend="italic">Marburg
                                an der Lahn</hi>) in šolo pripisal Sloveniji.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Tessin,
                                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Sechzehnter Band, </hi>353.</note></p>
                    </div>
                </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Benedik, Božo. »Nemški okupatorji v blejskih hotelih in vilah.« <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko krajevno zgodovino</hi> 36
                        (1988): 96–100.</bibl>
                    <bibl>Corbatti, Sergio in Marco Nava. <hi rend="italic">Karstjäger!: du
                            SS-Karstwehr-Bataillon à la 24. Waffen-Gebirgs-Division der SS</hi>.
                        Saint-Martin-des-Entrées: Heimdal, 2009.</bibl>
                    <bibl>Di Giusto, Stefano. <hi rend="italic">I reparti Panzer nell'Operationszone
                            Adriatisches Küstenland (OZAK) 1943–1945 e le
                            Panzer-Sicherungs-Kompanien in Italia: Panzer units in the
                            Operationszone Adriatisches Küstenland (OZAK) 1943–1945 and the
                            Panzer-Sicherungs-Kompanien in Italy</hi>. Monfalcone: Editioni della
                        Laguna, 2002.</bibl>
                    <bibl>Di Giusto, Stefano. <hi rend="italic">Operationszone Adriatisches
                            Küstenland: Udine, Gorizia, Trieste, Pola, Fiume e Lubiana durante
                            l'occupazione tedesca 1943–1945</hi>. Udine: Istituto Friulano per la
                        Storia del Movimento di Liberazione, 2005.</bibl>
                    <bibl>Dimitrijević, Bojan B. in Dragan Savič. <hi rend="italic">Oklopne jedinice
                            na jugoslovenskom ratištu 1941-1945</hi>. Beograd: Institut za savremenu
                        istoriju, 2011.</bibl>
                    <bibl>Dobrich, Momcilo. <hi rend="italic">Belgrade's Best: The Serbian Volunteer
                            Corps 1941–1945</hi>. Bayside, NY: Axis Europa Books, 2001.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Nemška policija v operacijski coni ''Jadransko primorje''
                            1943<hi rend="italic">–</hi>45.« <hi rend="italic">Borec: revija za
                            zgodovino, literaturo in antropologijo</hi> 2 (1977): 77–99.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »''Dva od njih so obglavili s sekiro'': okupatorjev zločin v
                        Idrijskih Krnicah.« <hi rend="italic">Borec: revija za zgodovino, literaturo
                            in antropologijo</hi> 10 (1997): 517–550.<hi rend="apple-converted-space"> </hi></bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Krasoslovec in jamar, polkovnik in zločinec.« <hi rend="italic">Goriški letnik: zbornik Goriškega muzeja: Juvančičev
                            zbornik</hi> 6 (1979): 191–216.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Množična vstaja na Gorenjskem decembra 1941.« <hi rend="italic">Borec: revija za zgodovino, literaturo in
                            antropologijo</hi> 12 (1971): 741–83.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Nemška policija v operacijski coni ''Jadransko primorje''
                            1943–45.« <hi rend="italic">Borec: revija za
                            zgodovino, literaturo in antropologijo</hi> 11 (1976): 577–92.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Nemška policija v operacijski coni ''Jadransko primorje''
                            1943–45.« <hi rend="italic">Borec: revija za
                            zgodovino, literaturo in antropologijo</hi> 1 (1977): 15–32.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Nemški okupator v Ljubljani.« <hi rend="italic">Ljubljana v
                            ilegali. 4, Do zloma okupatorjev</hi>. Ur. Vladimir Krivic, 187–229. Ljubljana: Državna založba Slovenije,
                        1970.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. »Okupatorjevi dokumenti o hajki na Gorenjskem 8. in 9.
                        avgusta 1941.« <hi rend="italic">Borec: revija za zgodovino, literaturo in
                            antropologijo</hi> 10 (1971): 613–19.</bibl>
                    <bibl>Ferenc, Tone. <hi rend="italic">Kapitulacija Italije in narodnoosvobodilna
                            borba v Sloveniji jeseni 1943</hi>. Maribor: Založba Obzorja, 1967.</bibl>
                    <bibl>Franz, Rüdiger W. A. <hi rend="italic">Kampfauftrag: ''Bewährung''. Das
                            SS-Fallschirmjäger-Bataillon 500/600</hi>. Martensrade: samozaložba,
                        2010.</bibl>
                    <bibl>Kaden, Eric. <hi rend="italic">Das Wort als Waffe: Der Propagandakrieg der
                            Waffen-SS und die SS-Standarte Kurt Eggers</hi>. Dresden:
                        Winkelried-Verlag; 2009.</bibl>
                    <bibl>Kane, Steve. »Waffen-SS Forces in the Balkans: A Checklist.« <hi rend="italic">World War II Journal</hi> 7 (2008): 3–9. </bibl>
                    <bibl>Kladnik, Tomaž. <hi rend="italic">Slovenska partizanska in domobranska
                            vojska: od ustanovitve do konca 2. svetovne vojne</hi>. Ljubljana:
                        Defensor, 2006.</bibl>
                    <bibl>Klanjšček, Zdravko et al, ur. <hi rend="italic">Narodnoosvobodilna vojna
                            na Slovenskem 1941–1945: Tretja izdaja</hi>. Beograd, Ljubljana: Vojaški
                        zgodovinski inštitut v Beogradu, Inštitut za zgodovino delavskega gibanja v
                        Ljubljani, 1978.</bibl>
                    <bibl>Kocjančič, Klemen in Marko Vidmar. »Kraški lovci.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 30 (2007): 69–80.</bibl>
                    <bibl>Kocjančič, Klemen in Marko Vidmar. »Kraški lovci.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 31 (2008): 89–100.</bibl>
                    <bibl>Kocjančič, Klemen in Marko Vidmar. »Kraški lovci,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 36 (2009): 66–74.</bibl>
                    <bibl>Kranjc, Andrej. »''Karstjäger'' – Kraški lovci v času druge svetovne
                        vojne.-« <hi rend="italic">Kras in Brkini za radovedneže in ljubitelje</hi>.
                        Ur. Jasna Fakin Bajec in Oto Luthar, 115–117.
                        Ljubljana, Nova Gorica: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2014.</bibl>
                    <bibl>Kranjc, Gregor. »Answering Vlasov's Call: Memory and Slovene Perceptions
                        of the Osttruppen, 1945.« <hi rend="italic">East European Politics and
                            Societies</hi> 2 (2008): 249–69.</bibl>
                    <bibl>Krause, Werner H. <hi rend="italic">SS-Standarte ''Kurt Eggers''. Die
                            Propagandaeinheit der Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg</hi>. Stegen am
                        Ammersee: Druffel &amp; Vowinckel-Verlag, 2009.</bibl>
                    <bibl>Kumm, Otto. <hi rend="italic">7. SS-Gebirgs-Division ''PRINZ EUGEN'' im
                            Bild</hi>. Osnabrück: Munin-Verlag, 1983.</bibl>
                    <bibl>Kumm, Otto. <hi rend="italic">Prinz Eugen: The History of the 7.
                            SS-Mountain Division ''Prinz Eugen''</hi>. Winnipeg, Manitoba: J. J.
                        Fedorowicz Publishing, 1995.</bibl>
                    <bibl>Kunzmann, Adolf in Siegfried Milius. <hi rend="italic">Die Fallschirmjäger
                            der Waffen-SS im Bild: Die Geschichte der einzigen Luftlandeeinheit der
                            Waffen-SS</hi>. Osnabrück: ND Riesa, 2007.</bibl>
                    <bibl>Landwehr, Richard. <hi rend="italic">Steadfast Hussars: The Last Cavalry
                            Divisions of the Waffen-SS</hi>. Brookings, Oregon: Siegrunen, 2001.</bibl>
                    <bibl>Lannoy, François de. <hi rend="italic">Les Cosaques de Pannwitz
                            1942–1945</hi>. Bayeux: Heimdal, 2000.</bibl>
                    <bibl>Lehmann, Rudolf. <hi rend="italic">The Leibstandarte III</hi>. Winnipeg,
                        Manitoba: J. J. Fedorowitz Publishing, 1990.</bibl>
                    <bibl>Lepre, George. <hi rend="italic">Himmler's Bosnian Division: The Waffen-SS
                            Handschar Division 1943–1945</hi>. Atglen, PA: Schiffer Publishing,
                        1997.</bibl>
                    <bibl>Lexikon der Wehrmacht. »1. Kosaken-Kavallerie-Division.« Pridobljeno 3. 3.
                        2016.
                            http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Gliederungen/Kavalleriedivisionen/1KosKavDiv-R.htm.</bibl>
                    <bibl>Lexikon der Wehrmacht. »2. Kosaken-Kavallerie-Division.« Pridobljeno 3. 3.
                        2016.
                        http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Gliederungen/Kavalleriedivisionen/2KosKavDiv-R.htm.</bibl>
                    <bibl>Lexikon der Wehrmacht. »Der Kaukasische Waffen-Verband der SS.«
                        Pridobljeno 3. 3. 2016.
                        http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Zusatz/SS/SSKaukasus.htm.</bibl>
                    <bibl>Logusz, Michael O. <hi rend="italic">Galicia Division: The Waffen-SS 14th
                            Grenadier Division 1943–1945</hi>. Atglen, PA: Schiffer Military
                        History, 1997.</bibl>
                    <bibl>Melnyk, Michael James. <hi rend="italic">To Battle: The History and
                            Formation of the 14th Waffen SS Grenadier Division; 2nd updated
                            edition</hi>. Solihull: Helion &amp; Company, 2007.</bibl>
                    <bibl>Michaelis, Rolf. <hi rend="italic">Das Fallschirmjäger-Bataillon
                            500/600</hi>. Berlin: samozaložba, 2004.</bibl>
                    <bibl>Michaelis, Rolf. <hi rend="italic">Die Chronik der 24.
                            Waffen-Gebirgs[Karstjäger]-Division der SS</hi>. Erlangen: samozaložba,
                        1992.</bibl>
                    <bibl>Newland, Samuel J. <hi rend="italic">Cossacks in the German Army</hi>.
                        Carlisle, PA: US Army War College, 1991.</bibl>
                    <bibl>Pencz, Rudolf. <hi rend="italic">For the Homeland! The History of the 31st
                            Waffen-SS Volunteer Grenadier Division: Danubian-Swabian Grenadier on
                            the Danube and in Silesia</hi>. Solihull: Helion &amp; Company,
                        2002.</bibl>
                    <bibl>Raičević, Gorčin. »Pregled jedinica i štabova nemačke kopnene vojske u
                        Jugoslaviji 1941–1945.« <hi rend="italic">Vojnoistorijski glasnik</hi> 2 (1967): 337–56.</bibl>
                    <bibl>Redžić, Enver. <hi rend="italic">Muslimansko autonomaštvo i 13. SS
                            divizija: autonomija Bosne i Hercegovine i Hitlerov Treći Rajh</hi>.
                        Sarajevo: Svjetlost, 1987.</bibl>
                    <bibl>Ribičič, Mitja. »V dolini je zvonilo tako domače, slovensko ...,« v: <hi rend="italic">Koroška v borbi: Spomini na osvobodilno borbo v Slovenski
                            Koroški</hi>, ur. France Petek, 51–2. Celovec:
                        Zveza bivših partizanov Slovenske Koroške, 1951.</bibl>
                    <bibl>Russel, Jesse in Ronald Cohn. <hi rend="italic">SS-Standarte Kurt
                            Eggers</hi>. Key Biscayne, FL: Transmedia Holding, 2015.</bibl>
                    <bibl>Schweizer, Michael. <hi rend="italic">Der Postschutz und Postluftschutz im
                            Dritten Reich und den besetzen Gebieten</hi>. Berlin-Schönefeld:
                        Morgana-Edition, 2014.</bibl>
                    <bibl>Seidel, Ingo. <hi rend="italic">Die SS-Standarte Kurt Eggers:
                            Psychologische Kriegsführung 1943–1945</hi>. Books on Demand,
                        2012.</bibl>
                    <bibl>Sever, Franc<hi rend="italic">. Past na Menini planini: kako smo
                            prelisičili XIV. SS-divizijo Galizien na Menini planini</hi>. Ljubljana:
                        Forma 7, 2010.</bibl>
                    <bibl>Sulejmanpašić, Zija. <hi rend="italic">13. SS divizija ''Handžar'': istine
                            i laži</hi>. Zagreb: Kulturno društvo Bošnjaka Hrvatske Preporod,
                        2000.</bibl>
                    <bibl>Šturm, Lovro ur. <hi rend="italic">Brez milosti: ranjeni, invalidni in
                            bolni povojni ujetniki na Slovenskem</hi>. Ljubljana: Nova revija,
                        2000.</bibl>
                    <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                            Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939-1945. Sechzehnter
                            Band, Teil 3: Wehrkreise XVII, XVIII, XX, XXI und besetze Gebiete Ost
                            und Südost</hi>. Osnabrück, Biblio Verlag, 1996.</bibl>
                    <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                            Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939-1945. Vierzehnter
                            Band</hi>. Osnabrück, Biblio Verlag, 1980.</bibl>
                    <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                            Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939-1945. Sechzehnter
                            Band</hi>. Osnabrück, Biblio Verlag, 1996.</bibl>
                    <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                            Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939–1945. Dritter
                            Band</hi>. Frankfurt/Main: Verlag E. S. Mittler &amp; Sohn, 1974.</bibl>
                    <bibl>Tieke, Wilhelm in Friedrich Rebstock. <hi rend="italic">Im letzten
                            Aufgebot: Die 18. SS-Freiwilligen-Panzergrenadier-Division Horst Wessel:
                            Überarbeitete, zusammengelegte 2. Auflage</hi>. Coburg: Nation Europa
                        Verlag, 2000.</bibl>
                    <bibl>Tieke, Wilhelm. <hi rend="italic">Im Feuersturm letzter Kriegsjahre: II.
                            SS-Panzerkorps mit 9. und 10. SS-Division ''Hohenstaufen'' und
                            ''Frundsberg'': 2. verbesserte Aufl</hi>. Osnabrück: Munin Verlag,
                        1978.</bibl>
                    <bibl>Tieke, Wilhelm. <hi rend="italic">Tragedy of the Faithful: A History of
                            the III. (germanisches) SS-Panzer-Korps</hi>. Winnipeg, Manitoba: J. J.
                        Fedorowicz Publishing, 2001.</bibl>
                    <bibl>Timofeev, Alexey. <hi rend="italic">Splintered Wind: Russians and the
                            Second World War in Yugoslavia</hi>. Moscow: Modest Kolerov,
                        2014.</bibl>
                    <bibl>Tišler, Janko in Jože Rovšek. <hi rend="italic">Mauthausen na Ljubelju:
                            koncentracijsko taborišče na slovensko-avstrijski meji</hi>. Celovec:
                        Slovenska prosvetna zveza, 1995.</bibl>
                    <bibl>Truppenkameradschaft (Izd.). <hi rend="italic">''Im gleichen Schritt und
                            Tritt'': Dokumentation der 16. SS-Panzergrenadierdivision
                            ''Reichsführer-SS''</hi>. München: Schild-Verlag, 1998).</bibl>
                    <bibl>Uršič, Marko. »Kraški lovci in zlom kobariške republike.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 37 (2009): 51–4.</bibl>
                    <bibl>Wegner, Bernd. »Auf dem Wege zur pangermanischen Armee. Dokumente zur
                        Entstehungsgeschichte des III. (»germanischen«) SS-Panzerkorps.« <hi rend="italic">Militärgeschichtliche Mitteilungen</hi> 2 (1980): 101–36.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">AN OVERVIEW OF THE WAFFEN-SS UNITS AND ESTABLISHMENTS IN THE SLOVENIAN TERRITORY
                    DURING WORLD WAR II</head>
                <head>Summary</head>
                <docAuthor>Klemen Kocjančič</docAuthor>
                <p>The article offers a basic overview of the Waffen-SS military units and
                    establishments that were active during the World War II in the territory of
                    modern-day Slovenia as well as the areas in neighbouring countries, where
                    Slovenian partisans were present. Although Waffen-SS did not take part in the
                    occupation of Slovenia during the April War, some Waffen-SS arrived soon
                    afterwards. The largest influx of Waffen-SS military units and establishments
                    took place after the Italy had surrendered; at that point, the Slovenian
                    territory saw the establishment and reorganisation of multiple Waffen-SS
                    divisions which fought against the partisans. The Waffen-SS units were present
                    in the entire Slovenian territory, ranging in size from companies up to and
                    including corps. It is interesting that some of the Waffen-SS units in Slovenia
                    were composed of foreign (non-German) personnel.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>