<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>»Volkovi in
                 hijene«
                 </title>
             <title>Primeri »obračuna«
                 s spodnještajerskim nemštvom (in vsenemške »obrambe domovine«) v prevratni
                 dobi
                 <hi rend="bold">
                     <note place="foot" xml:id="ftn2" n="*">
                         ** Raziskava je bila opravljena v
                         okviru raziskovalnega projekta št. J6-1801 Postimperialne tranzicije
                         in transformacije iz lokalne perspektive: slovenska mejna območja
                         med dvojno monarhijo in nacionalnimi državami (1918–1923), ki ga
                         financira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike
                         Slovenije.
                     </note></hi></title>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Filip</forename>
                     <surname>Čuček</surname>
                     <roleName>Dr.</roleName>
                     <roleName>višji znanstveni sodelavec</roleName>
                     <affiliation>Inštitut za novješo zgodovino</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                         <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                     </address>
                     <email>filipc@inz.si</email>
                 </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2021-03-30</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3830</pubPlace>
              <date>2021</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">61</biblScope>
              <biblScope unit="issue">2</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>Lower Styria</term>
                   <term>upheaval</term>
                   <term>transformation</term>
                   <term>transition</term>
                   <term>de-Austrianisation</term>
                   <term>Slovenianisation</term>
                   <term>Slovenians</term>
                   <term>Germans</term>
                   <term>reckoning</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>Spodnja Štajerska</term>
                   <term>prevrat</term>
                   <term>transformacija</term>
                   <term>tranzicija</term>
                   <term>deavstrizacija</term>
                   <term>slovenizacija</term>
                   <term>Slovenci</term>
                   <term>Nemci</term>
                   <term>obračun</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2021-10-18</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Filip Čuček<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**">
                <hi rend="bold">Dr., višji znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo
                    zgodovino, Privoz 11, SI-1000 Ljubljana;
                    <ref target="mailto:filipc@inz.si">filipc@inz.si</ref></hi>
            </note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.2.</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
         <p>
            <hi rend="italic">V prispevku avtor analizira prevratno dobo
                    na Spodnjem Štajerskem (predvsem na »ogroženih« območjih) skozi prizmo primerov
                    obračuna s spodnještajerskim nemštvom. Nemci so bili ob nastanku nove države
                    prestrašeni, odpuščanja številnih nemških javnih uslužbencev so bila tako rekoč
                    na dnevnem redu, na drugi strani pa je slovenska stran evforično krenila v nove
                    čase. Dogodki, ki so sledili, so širili sovraštvo do nemštva (in tudi strah pred
                    njimi), med Nemci pa večali občutek ogroženosti. V »bran« spodnještajerskemu
                    nemštvu se je najbolj ognjevito postavil graški vsenemški časnik Grazer
                    Tagblatt, ki je nato vseskozi (dve desetletji) zagovarjal parolo, da je treba
                    Spodnjo Štajersko priključiti nazaj k nemštvu (kar se je na koncu dejansko tudi
                    zgodilo).</hi>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Ključne besede: Spodnja Štajerska, prevrat,
                    transformacija, tranzicija, deavstrizacija, slovenizacija, Slovenci, Nemci,
                    obračun</hi>
         </p></div>
         <div type="abstract" xml:lang="en">
             <head>ABSTRACT</head>
         <head>“WOLVES AND HYENAS.” EXAMPLES
                    OF THE “RECKONING” WITH THE LOWER STYRIAN GERMANS (AND THE ALL-GERMAN “HOMELAND
                    DEFENCE”) DURING THE UPHEAVAL
            </head>
         <p>
            <hi rend="italic">In the following contribution, the author
                    analyses the upheaval in Lower Styria (especially in the “endangered” areas)
                    through the prism of the examples of the reckoning with the Lower Styrian
                    Germans. The establishment of the new state terrified the Germans. Many German
                    civil servants were dismissed practically every day, while, on the other hand,
                    the Slovenian side euphorically looked towards the future. The events that
                    followed spread hatred (and fear) of the Germans, who felt increasingly
                    threatened. The most fervent “defence” of the Lower Styrian Germans came from
                    the Grazer Tagblatt newspaper from Graz, which kept constantly arguing (for two
                    decades) that Lower Styria should be annexed back to the German nation (which
                    eventually really happened).</hi>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Keywords: Lower Styria, upheaval,
                    transformation, transition, de-Austrianisation, Slovenianisation, Slovenians,
                    Germans, reckoning</hi>
         </p></div>
        </front>
        <body>
         <div><head>Uvod
         </head>
         <p>Na Spodnjem Štajerskem, enem izmed območij z dvojezičnim
                    prebivalstvom v Cislajtaniji, so se slovensko-nemški odnosi od Taaffejeve dobe
                    naprej vse bolj zaostrovali, dokler niso na prelomu stoletja in kasneje
                    popolnoma eskalirali. Ostritev razmer je bila seveda posledica vedno bolj jasno
                    definirane nacionalne razmejitve, čemur se tudi na Spodnjem Štajerskem niso
                    mogli izogniti. V zadnjih dveh, treh desetletjih dvojne monarhije se je
                    nacionalna identiteta vse bolj kristalizirala med prebivalstvom, ki se je začelo
                    identificirati z nadregionalnimi, in ne več toliko deželnimi oznakami. Če je
                    bila v 60. (in tudi še v 70.) letih kohabitacija slovensko in nemško govorečih
                    (spodnje)štajerskih »rojakov« še mogoča, je od 80. let naprej vse bolj pospešeno
                    izginjala iz javnega in zasebnega življenja. V začetku 90. let sta oba pola že
                    homogenizirala svoje vrste; nemška stran je ostala omejena na mesta in nekatere
                    trge, medtem ko je drugje povsem prevladala slovenska stran. Na prelomu stoletja
                    so se nacionalni odnosi popolnoma zaostrili. Poleg verbalnega je bilo na
                    »dnevnem redu« vse bolj pogosto tudi fizično nasilje; s septembrskimi dogodki
                    leta 1908 so bile porušene še zadnje spone slovensko-nemškega sobivanja, ki jih
                    je vélika vojna dokončno in nepovratno »odplaknila«.
                <note place="foot" xml:id="ftn3" n="1">
                Prim. Filip Čuček,
                            <hi rend="italic">Svoji k svojim</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2016).
            </note>
         </p>
         <p>Spodnještajerski Slovenci so – v nasprotju s Kranjsko –
                    zaradi močnega nemškega pritiska vse do začetka 20. stoletja delovali
                    slogaško.
                <note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">
                Prim. Branko
                        Goropevšek, »Razpad sloge na slovenskem Štajerskem,« v: <hi rend="italic">Celjski zbornik</hi> (Celje: Osrednja knjižnica, 2003), 143–61. Branko
                        Goropevšek, <hi rend="italic">Štajerski Slovenci</hi>,
                        <hi rend="italic">kaj hočemo! </hi>(Celje: Zgodovinsko
                        društvo, 2005),
                    19–23.
            </note> Na drugi strani je nemška politika vso svojo dejavnost usmerila v štajersko Podravje in se postopoma umikala s celjskega območja,<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3">
                Prim. Janez Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi> (Maribor: Založba Obzorja,
                        1997).
            </note> ki je bilo za njih praktično izgubljeno. Pri tem je bolj ali manj podpirala Nemško ljudsko stranko in se na vso moč oprijela nemških nacionalnih društev Schulverein, Südmark in Deutscher Volksrat für Untersteiermark, ki je prevzelo koordinacijo nemške politike.
                <note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">
                Franc Rozman,
                        »Politično življenje Nemcev,« v:
                        <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta </hi>(Maribor:
                        Pedagoška fakulteta, 1998), 54.
            </note>
                Schulverein se je v letih pred vojno spremenil v
                    organizacijo ekstremnega nemškega nacionalizma in se ni zadovoljeval le z
                    »obrambo« nemškega posestnega stanja, pač pa je ustanavljal šole in vrtce tudi v
                    pretežno slovenskih krajih, precej utrakvističnih šol pa spremenil v šole z
                    nemškim učnim jezikom. Pri tem je svojo dejavnost vse bolj osredotočal na
                    mariborsko okolico, da bi utrdil mariborski nemški jezikovni otok, medtem ko se
                    je Südmark vse bolj skoncentriral na kolonizacijo obmejnega pasu v Slovenskih
                    goricah in deloma v Dravski dolini.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5">
                Prim. Janez Cvirn, »Deutsche und Slowenen in der
                        Untersteiermark,« v: <hi rend="italic">Slowenen und Deutsche im gemeinsamen
                            Raum</hi>. Herausgegeben von Harald Heppner (München: R. Oldenbourg,
                        2002), 122, 123. Andrej Vovko, »Nemška šolska organizacija Deutscher
                        Schulverein,« v:
                        <hi rend="italic">Slovenska kronika XIX. stoletja – 1861–1883, </hi>ur.
                        Janez Cvirn (Ljubljana: Nova revija, 2001), 340,
                    341.
            </note> Še posebej se je »posvetil« Šentilju, kjer so živeli »po zadnjem ljudstvenem štetju l. 1900 /.../ 503 Slovenci in 201 Nemec, torej že skoro 30 %«. Slovenska politika je opozarjala na načrtne akcije nemške strani, ki si je (tudi s številnimi mahinacijami) prizadevala »osvojiti« kraje med Mariborom in Šentiljem, s čimer bi ustvarila sklenjeno ozemlje do največje spodnještajerske nemške »trdnjave«.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6">
                Prim. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 295–314.
            </note> V jezikovno mešanih okrajih je nemška stran uporabljala načrtno agitacijo, nemški hišni gospodarji pa neposredno vpisovanje nemškega občevalnega jezika za svoje stranke.
                <note place="foot" xml:id="ftn9" n="7">
               
                        Janez Cvirn in Andrej Studen, »Etnična (nacionalna) struktura mest na Spodnjem Štajerskem (1880–1910),« v: <hi rend="italic">Prvi i drugi međunarodni seminar Zajednice Nijemaca u Hrvatskoj, </hi>ur<hi rend="italic">.</hi> Nives Rittig Beljak (Varaždin: Varteks; Zagreb: Zajednica Nijemaca u Hrvatskoj, 2002), 121. Emil Brix, 
                        <hi rend="italic">Die Umgangssprachen in
                            Altösterreich zwischen Agitation und Assimilation</hi>
                        (Wien, Köln, Graz: Hermann Böhlaus Nachf., 1982), 161–64. 
                    
            </note>
         </p>
         <p>V letih pred prvo svetovno vojno sta obe nacionalni
                    ideologiji na Spodnjem Štajerskem »spopad« praktično pripeljali v brezizhoden
                    položaj. Slovenski napadi na nemške in nemški napadi na slovenske nacionalne
                    postojanke so postali nekaj vsakdanjega, gesli »Svoji k svojim« in »Hie Deutsche
                    – hie Slowenen« pa sta (posebej v mestih) povsem »okupirali« javno (in v
                    precejšnji meri tudi zasebno) življenje. Prišlo je do bojkota nemških obrtnikov
                    in trgovcev, nacionalne provokacije pa so bile vse pogostejše.
                <note place="foot" xml:id="ftn10" n="8">
                Npr. StLA, fond
                        Statthalt. Präs., f. E91 – 1622/1908. StLA, fond Statthalt. Präs., f. E91 –
                        1663/1908. StLA, fond Statthalt. Präs., f. E91 – 1691/1911, 1436/1912,
                        1828/1913, 1341/1914,
                    1602/1914.
            </note> Vse bolj prestrašeno spodnještajersko nemštvo, ki se je zavedalo močne slovenizacije, je v letih pred vojno uporabilo še preverjeno metodo štajercijanstva; s časopisom Štajerc, glasilom t. i. stranke Štajerc-Partei (od januarja 1907 Napredna zveza) so pod krinko gospodarskih koristi poskušali mobilizirati slovensko prebivalstvo v Podravju za nemštvo.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9">
                Prim. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 255–57. Cvirn, »Deutsche und
                        Slowenen«,
                124.
            </note> Toda nacionalni proces je bil na nemški in slovenski strani na prelomu stoletja bolj ali manj zaključen, prebivalstvo pa opredeljeno po nacionalnem ključu. </p>
         <p>Mednacionalnemu spopadu niso prizanesla niti turbulentna
                    vojna leta. Nasprotno. Spodnještajersko nemštvo je po začetku vojne denunciralo
                    slovenske intelektualce (predvsem duhovnike), češ da s srbofilskimi izjavami na
                    eni strani izdajajo domovino, na drugi strani pa povzročajo splošni
                    nemir.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10">
               
                        Prim. Martin Moll, <hi rend="italic">Kein Burgfrieden</hi> (Innsbruck, Wien,
                        Bozen: StudienVerlag, 2007). Martin Moll in Filip Čuček, <hi rend="italic">Duhovniki za rešetkami</hi> (Ljubljana: Arhivsko društvo, 2006). Janko
                        Pleterski, <hi rend="italic">Politično preganjanje Slovencev v Avstriji
                            1914</hi>–<hi rend="italic">1917 </hi>(Ljubljana:
                        Arhivsko društvo,
                    1980).
            </note> Tudi spodnještajerski Nemci so želeli vojno izkoristiti za utrditev nemškega gospostva v Cislajtaniji.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11">
                Prim. <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>, ur. Jerneja Ferlež (Maribor:
                        Umetniški kabinet Primož Premzl, 2012), 56. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>,
                    315–34.
            </note> A razplet dogodkov je šel v drugo smer. Slovenska politika sicer vse do zadnjih mesecev vojne ni resno razmišljala o »odhodu« iz Avstrije,<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">
                Prim. Janez Cvirn,
                        »Obesiti za pete in scvreti nad ognjem,« <hi rend="italic">Zgodovina za
                            vse</hi> 2<hi rend="italic">, </hi>št. 2 (1995):
                        13. 
            </note> pač pa o njenem preoblikovanju (Majniška deklaracija in deklaracijsko gibanje).
                <note place="foot" xml:id="ftn15" n="13">
                Prim. Vlasta
                        Stavbar, <hi rend="italic">Majniška deklaracija in deklaracijsko
                            gibanje</hi> (Maribor: Založba Pivec, 2017). Feliks Bister, <hi rend="italic">Majestät, es ist zu spät</hi> (Wien, Köln: Böhlau,
                        1995).
            </note>
                Toda po Krfski deklaraciji (ki jo je medtem sopodpisal
                    tudi Bogumil Vošnjak) poti nazaj ni bilo več.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14">
                Prim. Aleksandra Gačič, »Dr.
                        Bogumil Vošnjak – politik in diplomat« (doktorska disertacija, Filozofska
                        fakulteta Univerze v Mariboru, 2014), 93–114. 
            </note>
                Ob koncu vojne je nemška stran tako s strahom spremljala
                    slovensko politiko, ki je med drugim ugotavljala, da je »današnji Maribor
                    svojemu naravnemu slovenskemu okolišu odtujen«,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15">
               
                  <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 26. 9. 1918; 3. 10.
                    1918.
            </note> sama pa stremela k temu, da zase zadrži Maribor in kraje, ki so gravitirali proti mestu ob Dravi (Dravska dolina, Slovenske gorice, spodnja Murska dolina) oziroma ležali med t. i. jezikovno mejo in Mariborom.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 25. 10. 1918.
            </note>
         </p>
         <p>Ko je mariborski občinski odbor 30. oktobra 1918, dan po
                    nastanku Države SHS,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17">
                Več o Državi SHS gl. Jurij Perovšek, <hi rend="italic">Slovenska osamosvojitev v letu 1918</hi> (Ljubljana: Modrijan, 1998).
                        Jurij Perovšek,
                        <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918. </hi>(Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino,
                    2018).
            </note> razglasil Maribor z okolico za sestavni del avstrijske države, je Rudolf Maister 1. novembra zvečer prevzel vojaško poveljstvo v mestu (in na celotnem Spodnjem Štajerskem), v noči na 23. november razorožil nemško varnostno stražo (Schutzwehr),<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18">
                Prim. Gregor Jenuš,
                        <hi rend="italic">Ko je Maribor postal slovenski </hi>(Maribor:
                        ZRI dr. Franca Kovačiča, 2011), 94–108. Bruno Hartman, »Prevrat v Mariboru,«
                        <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica, </hi>št.
                        1 (2002):
                    192–201.
            </note> konec meseca pa s svojimi borci dosegel črto Šentpavel–Lučane–Ernovž–Radgona. To demarkacijsko črto mu je uspelo zadržati do konca bojev sredi februarja 1919, ko je bila med štajersko deželno vlado v Gradcu in Narodno vlado v Ljubljani podpisana Mariborska pogodba, ki je začasno avstrijsko-jugoslovansko mejo določila na tej liniji.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">
               
                  <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>, 59, 65. Prim. Matjaž Klemenčič,
                        »Germanizacija slovenske Štajerske, ki jo je preprečil poseg generala
                        Rudolfa Maistra,«
                        <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>82,
                        št. 2-3 (2001): 51–55. 
            </note>
         </p></div>
        <div> <head>Nove razmere
         </head>
         <p>Z razpadom monarhije oktobra/novembra 1918 se je začelo
                    obdobje tranzicije in transformacije v novo jugoslovansko državo. »Na vseh
                    železniških postajah do Špielfelda imamo naenkrat slovenske napise, vsi okrajni
                    glavarji Spodnje-Štajerske — izvzemši Radgone — so Slovenci, vojaštvo nosi
                    narodno kokardo, ima slovenske poveljnike in slovensko komando.«
                <note place="foot" xml:id="ftn22" n="20">
               
                  <hi rend="italic"> Straža</hi>, 4. 11.
                    1918.
            </note>
                Težko pričakovani mir in konec vojne na eni strani, na
                    drugi pa pomanjkanje, lakota, naveličanost, vračanje vojske, bolezni, povojna
                    psihoza, vse to (in še kaj zraven) so bili dejavniki, ki tudi Spodnje Štajerske
                    niso obšli.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21">
                Andrej Studen, »O 'ferdamanih babah in dedih': odraz vsakdanjika v zapisih
                        okrajnega sodišča Konjice v prevratni dobi,«
                        <hi rend="italic">Zgodovina za vse </hi>27, št. 2
                        (2020): 25–56. Prim. Gregor Antoličič, »Slovensko ozemlje pod vtisom umika
                        avstro-ogrske vojske jeseni 1918,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 19, št. 2 (2019): 519–50. Matjaž Bizjak, »Umik
                        avstro-ogrske vojske skozi slovenski prostor novembra 1918,«
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>43,
                        št. 1 (2003): 25–36. Več gl. Boštjan Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja </hi>(Maribor:
                        Pokrajinski arhiv, 2018), 15–24, 52–57, 78, 79. Pieter Judson,
                        <hi rend="italic">Habsburška monarhija: nova zgodovina </hi>(Ljubljana:
                        Založba Sophia, 2019), 475–82.
            </note>
                Dežela je (začasno) pripadla Državi SHS in čez slab mesec
                    Kraljevini SHS. Evforijo je bilo na slovenski strani čutiti na vsakem
                    koraku.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22">
               
                        Več gl. Zajšek, <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja</hi>, 7–13.
                    
            </note>
                Spodnještajersko nemštvo je bilo odrezano od stare domovine, nova Nemška Avstrija, ki se je prav tako soočala z vsemi zgoraj naštetimi težavami, je bila prešibka, da bi mogla resneje poseči na jug, prav tako je bila tista naslednica »rajnke« monarhije, ki je morala nase prevzeti breme poraženke. </p>
         <p>Slovenizacija in deavstrizacija<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23">
                Ervin Dolenc, »Deavstrizacija v
                        politiki, upravi in kulturi v Sloveniji,« v: Dušan Nećak et al., <hi rend="italic">Slovensko-avstrijski odnosi v 20. stoletju</hi>
                        (Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani,
                        2004), 81–94. Andrej Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu skupne države </hi>(Celje:
                        Celjska Mohorjeva družba; Celovec: Mohorjeva družba; Gorica: Goriška
                        Mohorjeva družba, 2020),
                    206–23.
            </note> sta postali eni glavnih tem, ki sta polnili časopisje, kljub temu da je bilo vprašanje, komu bo pravzaprav pripadel severni del Spodnje Štajerske, nejasno, saj je o meji med novonastalima državama odločala senžermenska mirovna konferenca. Na eni in drugi strani meje sta se oblikovali dve novi državi, ki sta vsaka zase hoteli čim večji delež spornega ozemlja. Če je bilo Celje nemški otok globoko v slovenski okolici in za nemštvo »izgubljeno« že pred vojno, sta bila Ptuj in Maribor bližje jezikovni meji, obkrožena z mešanimi (slovensko-nemškimi) občinami. Janko Mačkovšek je že konec oktobra svaril, da je treba izpodbijati rezultate ljudskega štetja in po obmejnih cerkvah raziskati dejansko rabo jezikov.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24">
                SI_PAM/X0096/00013
                        Digitalizat dopisa Janka Mačkovška Francu Kovačiču glede določitev meja in
                        pridobitve geografskih kart generalk in specialk: spisi Narodnega sveta za
                        Štajersko (19. 10. 1918).
            </note>
                Slovensko časopisje se je na vse pretege »trudilo«
                    prikazati (še do včeraj) nemški Maribor kot slovensko posest. »Vsled nove uprave
                    po l. 1848 je Maribor postal sedež mnogih državnih, deželnih in avtonomnih
                    uradov in šol, kar je prineslo v Maribor cele legije uradnikov z njihovimi
                    rodovinami, ki so v ogromni večini Nemci ali ponemčeni Slovani. /…/ S
                    starokopitnim občinskim volilnim redom si je nemška stranka zagotovila neomejeno
                    gospodstvo v mestni upravi in na vse zadnje je priskočila avstrijskemu nemštvu
                    pa posebej mariborskemu na pomoč postava o ljudskem štetju po občevalnem
                    jeziku.«<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 21. 10. 1918.
            </note>
         </p>
         <p>Avstrija je na drugi strani stala za sklenjenim nemškim
                    posestnim stanjem, kar je bila popolnoma diametralna zahteva slovenskim
                    stališčem. Potemtakem bi lahko proglasili »celo Spodnje Štajersko za nemško
                    posest, enako Koroško, kjer so po zadnjem ljudskem štetju vsi politični okraji
                    narodno mešani, naposled niti Kranjska ni varna pred 'nemško posestjo'«. Dilema,
                    ali se Maribor »priklopi k skupini nemških dežel ali k jugoslov. državi«, za
                    slovensko stran pravzaprav ni obstajala, saj bi bilo »kot osamljen otok v
                    slovenskem morju geografično nemogoče Maribor izrezati iz okolice in ga združiti
                    z nemškim ozemljem«.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 4. 11. 1918.
            </note>
                Mačkovšek je opozarjal, da celo »pametnejši Nemci sami
                    priznavajo, da mesto propade, če se ga odloči od južne okolice«.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27">
                SI_PAM/X0096/00013
                        Digitalizat dopisa Janka Mačkovška Francu Kovačiču glede določitev meja in
                        pridobitve geografskih kart generalk in specialk: spisi Narodnega sveta za
                        Štajersko (19. 10. 1918).
            </note>
         </p>
         <p>Nemštvo, ki je ostalo na Spodnjem Štajerskem, se je v
                    danih razmerah počutilo precej ogroženo in predvsem prestrašeno, saj jih je
                    skrbelo za lastno varnost in za varnost premoženja. Primerov kot Josef Peitler
                    iz Sv. Primoža nad Vuzenico (ta je sicer povzročil eksces, ko je v vuzeniški
                    gostilni Lobenwein nekatere (nemške) goste zmerjal, češ da so sleparji, lopovi
                    in nemški psi, od česar se je ogradil tudi mariborski Narodni svet),
                <note place="foot" xml:id="ftn30" n="28">
                SI_PAM/X0096/00129
                        Digitalizat poročila o neprimernem obnašanju učitelja Josefa Peitlerja v
                        gostišču v Vuzenici: spisovno gradivo Narodnega sveta za Štajersko
                        (1918.11.01-1918.11.04). SI_PAM/X0096/00130 Digitalizat izjave zaupnika
                        Narodnega sveta za Vuzenico Emerika Mravljaka glede izgredov učitelja
                        Pajtlerja (4. 11.
                    1918).
            </note> ki je pozival, da je treba vsem Nemcem in nemškutarjem odvzeti »koncesijone«, prav tako pa odpraviti nemčurske in nemške učitelje ter šolske nadzornike, je bilo precej.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29">
                SI_PAM/X0096/00103
                        Digitalizati predlogov protinemških ukrepov Josipa Pajtlerja iz Svetega
                        Primoža nad Vuzenico (1. 11. 1918).
            </note>
            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>
                je bil podvržen strogi cenzuri.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30">
                Prim. Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja, </hi>32.
            </note> V Celju je <hi rend="italic">Deutsche
                    Wacht</hi> menil, da je slovenski Narodni svet prevzel oblast tudi z namenom zaščite varnosti oseb in premoženja, od novih oblasti pa pričakoval zaščito. Seveda ni pozabil pripisati, da je Celje (z županom Heinrichom Jaborneggom na čelu) še zmeraj mesto z nemško večino, da nemštvo zavzema izredno mirno in lojalno držo in da zato pričakuje, da se ga bo upoštevalo kot enakovrednega partnerja.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 2. 11. 1918.
            </note> A že čez tri dni (5. novembra) je bil celjski list zgrožen, ko je pisal, kako je slovenska uprava nasilno prevzela celjsko oblast. Poveljnik vojaške patrulje naj bi tako osorno zavrnil rokovanje z županom, pograbil ključe in nemudoma izobesil slovensko nacionalno zastavo. Občinski svet je sprejel sklep, da glede na nasilje odstopa, enako pa je storil tudi Jabornegg in s tem seznanil predsednika celjskega Narodnega sveta Ernesta Kalana. Naslednjega dne je prišlo do uradne predaje mestnega urada in vseh funkcij vladnemu komisarju Frideriku Lukanu, kljub temu pa je »vahtarca« naglašala, da je ob slovenski celjski manifestaciji slovensko zastavo izobesilo zgolj šest nemških hišnih lastnikov, kar jasno kaže na to, da je Celje nemško mesto in da je le petina hiš v mestu v slovenskih rokah.
                <note place="foot" xml:id="ftn34" n="32">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 9. 11. 1918.
            </note>
         </p>
         <p>Slovenizacija, na udaru katere se je znašlo
                    spodnještajersko nemštvo, se je začela nemudoma po zamenjavi oblasti. Mnogi
                    Nemci, ki so bili aktivno vključeni v narodnopolitično konfrontacijo, so že na
                    začetku novembra 1918 zapustili novo državo. Sledili so jim najvišji državni
                    uradniki, kmalu pa še drugi javni uslužbenci, ki so po odslovitvi iz službe in
                    izgubi službenih stanovanj čez noč ostali brez eksistence. »Nemci so po celih
                    vozovih oropano blago spravljali v svoje hiše in proti severu. Dolge kolone
                    vozov in avtomobilov smo videli težko obložene z vojaškimi predmeti in živili
                    voziti iz Maribora proti Gradcu.«<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 8. 11.
                    1918.
            </note> Radgonski trgovec Fran Korošec je poročal, da se »po nahrbtnikih izvaža po cel vagon raznih živil od Ljutomera do Špilfelda v Gradec in drugam neovirano in tako nam odjedajo živila oholi naši sovražniki.«<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34">
               
                        SI_PAM/X0096/00081 Digitalizat poročila Frana
                            Korošca ter Frana Severja iz Gornje Radgone glede organiziranja in
                            izvoza živil ter nemčurstva v Gornji Radgoni (30. 10. 1918).
                    
            </note>
         </p>
         <p>Kot odgovor na nemške medvojne denunciacije so se številni
                    pronemško usmerjeni posamezniki znašli v podobnih »krempljih« slovenskih
                    »ovaduhov.«<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">
                Za Konjice prim. Andrej Studen, »Izjava enega zanesljivega Slovenca
                        zadostuje,«
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>49,
                        št. 1 (2009): 129–42.
            </note>
                Nemštvo je bilo tako rekoč čez noč »ožigosano«; slovenska
                    stran je nemudoma začela pripravljati sezname, ki so javne uslužbence
                    opredeljevali po nacionalnem ključu. V seznamih neželenih kadrov, ki jih je
                    slovenska stran sestavljala kot po tekočem traku, so se v Mariboru in okolici
                    hitro znašli vidnejši nemški posamezniki. Na mariborskem okrožnem sodišču je bil
                    kot zagrizen Nemec označen vodja sodišča Henrik Detitscheg, prav tako Anton
                    Torggler, Hermann Lorber, Franz Bytzek, Friedrich Felbar, »lenuh« Richard Meditz
                    in avskultant Friedrich Gotscheber. August Modriniak in Josef Osvatitsch sta
                    bila poleg tega opredeljena še kot hudobna, medtem ko je bil Gustav Rostok sicer
                    zagrizen, toda do slovenskih strank večinoma pravičen, Wilhelm Kronasser pa
                    zmeren, a ker je v procesih med vojno bil vedno za obsodbo, se je prav tako
                    znašel med »ožigosanimi«. Za zagrizeno je veljala tudi večina ostalega
                    pisarniškega osebja. Prav tako so za sporne veljali številni nemški ali nemško
                    orientirani uslužbenci okrožnih sodišč. V Ormožu sta bila kot zagrizena Nemca
                    označena sodnika Franz Pupacher in Johann Altzichler. V Lenartu je bil za
                    pogojno zanesljivega zaznamovan Ožbalt Ilaunig, ki je bil »popolnoma pod vplivom
                    svoje žene, ki je bila pred možitvijo huda Nemka«. Za zmernega Nemca je veljal
                    lenarški sodnik Jožef Toplak, za zagrizeno pa pisarniško osebje, ki »se ravna po
                    svojem vodji«. Ljutomerski predstojnik Ferdinand Meditz se je prav tako znašel
                    na spisku »zagrizenih«, v Marenbergu pa na prvem mestu predstojnik Karl Granitz,
                    poleg njega tudi vse pisarniško osebje. Sodnik Julius Ruder se je sicer čutil
                    Slovenca, »a je strahovito boječ«, oficijal Franc Vuk pa je bil »v srcu
                    Slovenec, a na zunaj brezbarven, ker je imel vedno nemške šefe«. V Radgoni sta
                    bila popolnoma nezanesljiva sodnika Hermann Wazulik in Johann Walzl, na Ptuju
                    predstojnik Anton Doležal in sodniki Arnold Mally, Franz Wressnig, Wilhelm Traun
                    in Johann Fürstbauer, v Slovenski Bistrici pa so bili problematični Johann
                    Pirnat, Felix Rakovec in Heinrich Fohn.
                <note place="foot" xml:id="ftn38" n="36">
               
                        SI_PAM/X0096/00171 Dopolnilni seznam uradnikov
                            sodišč na območju Okrožnega sodišča Maribor z navedeno nacionalno
                            usmerjenostjo: spisovno gradivo Narodnega sveta za Štajersko (8. 11.
                            1918). Za Maribor prim. Hartman, Prevrat, 204, 205.
            </note>
         </p>
         <p>Na posebnem seznamu za mariborsko okolico so »pristali«
                    člani nemškega Volksrata. V Studencih učitelj Franz Hausmann, odvetnik Fritz
                    Juritsch, delovodja Franz Kaspar, nadučitelj Karl Mayer, nadučitelj Franz
                    Halbecker, železniški uradnik August Muster in železniški delovodja Andrej
                    Hofer. V Št. Ilju v Slovenskih goricah Franz Fischreder, v Kamnici Gottfried
                    Petschar, Karl Dollezek, v Sv. Juriju ob Pesnici Josef Wressner, v Krčevini
                    Valentin Schöffer, Rudolf Kankowsky in Karl Pesel, v Leitersbergu Ruppert
                    Pircher, v Sv. Lovrencu nad Mariborom posestnik Josip Mihalitsch, nadučitelj
                    Mihael Mogge, v Pekrah nadučitelj Julij Ogrizek, na Pobrežju gostilničar Franz
                    Roiko, nadučitelj Alojz Seidler in višji sprevodnik Hans Striedinger, na Pesnici
                    Evgen Pilz, Aleksander Hojnik in Hans Millner, v Razvanju Martin Pukl, Ignac
                    Jöbstl, Peter Trinko in Johann Roth, v Radvanju učitelj Maks Grilletz in Alois
                    Pšunder, na Teznem Johann Scheweder in I. Fajdiga, v Bresternici Josef
                    Wiesthaler in v Svečini Josef Pascolo in Robert Herzog.
                <note place="foot" xml:id="ftn39" n="37">
                SI_PAM/X0096/00095
                        Digitalizat seznama javnih funkcionarjev v Marenbergu in seznam z imeni
                        zaupnikov nemškega Volksrata v Mariborskem okraju (31. 10.
                    1918).
            </note> V Marenbergu so sestavili precej podroben seznam, ki je uslužbence (krajevne župane, učiteljstvo, poštne uradnike, orožništvo, sodstvo, davkarijo in zaposlene na železnici) opredeljeval z nazivi »nemškutar«, »hud Nemec«, »mlačnež« ali »Slovenec«, za sporne pa predvidel takojšnjo odstavitev (»ostane« ali »se odstavi«).<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38">
                Studen, »O
                        ferdamanih babah,« 32. SI_PAM/X0096/00095 Digitalizat seznama javnih
                        funkcionarjev v Marenbergu in seznam z imeni zaupnikov nemškega Volksrata v
                        Mariborskem okraju (31. 10. 1918).
            </note>
         </p>
         <p>Na dopis/vprašalnik mariborskega Narodnega sveta
                    župnijskim uradom glede narodnostne sestave občinskih svetov je na njegov naslov
                    (tako rekoč nemudoma) prispelo ogromno poročil, v katerih je nova oblast dobila
                    poglobljen pregled nad situacijo na »terenu«. Za »ogrožena« območja so
                    (slovenski) dušni pastirji navajali, kdo je sporen (nemško usmerjen) oziroma kdo
                    lahko prevzame lokalne posle, kdo pa mora biti odstavljen. Župniki so navajali,
                    ali je župan podpiral novo državo, ali je bil aktivno vpet v podpisovanje
                    deklaracijskega gibanja, ali je hujskal proti novi oblasti in državi, na koncu
                    pa bili ključen dejavnik pri določevanju prihodnjega vodilnega lokalnega kadra.
                    Na ta način je bil »na spisku« ponovno cel kup ljudi, ki so se znašli na
                    stranskem tiru. V ptujski in mariborski okolici, kjer so bile vse do prevrata
                    občine bolj nacionalno mešane kot v celjski okolici (ki pa tako ali tako ni več
                    spadala v »nevarno« območje), je bilo še posebej pomembno, kdo je primeren, kdo
                    pa nezaželen. Tako je župnik Lenart Vaupotič za Sv. Trojico v Halozah »izločil«
                    nemško vzgojenega in nezmožnega »slov. v pisavi« Roberta Krajnza, ki so ga
                    vrinili »ptujski nemškutarski posestniki«, prav tako Andreja Šego v Gruškovju,
                    ki ni želel podpisati Majniške deklaracije. V Novi cerkvi je bil moteč element
                    nesposoben in nezanesljiv Anton Gajšek, v Podlehniku pa je bilo treba
                    štajercijanca Jakoba Feguša, ki je »na Dunaj hodil z Ornigom,« prav tako
                    odstaviti. V Sv. Barbari v Halozah sta bila »najhujša nemčurja«, po besedah
                    tamkajšnjega kaplana, župnik Janez Vogrin in šolski vodja Ciril Vobič, ki nista
                    podpisala deklaracije in sta hujskala proti Jugoslaviji, poleg njiju pa še bivši
                    žandar Anton Štumberger, ki je bil »zmeraj nemškega mišljenja« ter je podpiral
                    Orniga in se norčeval iz Jugoslavije. V Zavrču sta bila nezanesljiva »Nemec«
                    Maks Ulm in štajercijanec Jožef Belšak. Več nezanesljivih županov je bilo v Sv.
                    Vidmu in v Destrniku pri Ptuju. Janez Kodrič iz Sv. Bolfenka pri Ptuju je bil
                    skrajno nezanesljiv, pred kratkim je dal »ptujskega Orniga voliti za častnega
                    občana«. Poročila o nezanesljvosti županov so prihajala tudi iz ormoške (Othmar
                    Diermayr, Franc Pavlinič), ljutomerske in še posebej iz radgonske okolice. Tam
                    so bili trn v peti nemški nacionalec Clotar Bouvier in štajercijanci Anton
                    Bračko, Franc Krempl in Franc Puhar. V Voličini pri Lenartu je županski kandidat
                    Franc Vogrin rojaku, članu Narodnega sveta Franu Voglarju,
                <note place="foot" xml:id="ftn41" n="39">
               
                  <hi rend="italic">Voglar, Fran (1877–1925) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 1. 2. 2021, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi804462/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi804462/</ref>.
            </note> ki je bil pristojen za dopise, poročal, da se je nujno »treba znebiti vseh nemčurjev« v vasi. V sosednji vasi Porčič je »do sedaj nemško« občino prevzel nov slovenski odbor. V Sv. Bolfenku v Slovenskih goricah je lokalni župnik naštel več »prijateljev Šentlenarčanov« (Jožefa Murka in Jakoba Kumra, ki da je Orniga predlagal za častnega občana), prav tako v Benediktu. Ščavniški Anton Ajlec da je bil popolnoma »pod vplivom učitelja Ozmeca«, medtem ko je »ljudstvo popolnoma naše«. Več »negativnih« mnenj je prišlo tudi iz celjske, brežiške in konjiške okolice. V Breznu v marenberški okolici je župnik Miro Volčič izpostavil vsenemca Franca Dietingerja, ki da ga je treba takoj odstaviti, prav tako je bil sporen Vincenc Jamnik iz Otiškega Vrha. A najpomembnejša so bila poročila iz mariborske okolice, kjer je bilo tudi največ primerov. Hud nemški nacionalec Franz Roiko in Jakob Kerschnik s Pobrežja, Simon Scheweder iz Tezna, radvanjski gostilničar Jožef Holenthaner, strupen vsenemec, sicer Mravlaggov koncipient, Fritz Juritsch iz Studenc, Hans Wernigg iz magdalenskega predmestja. Poročila so navajala nujno razpustitev občinskih odborov v Bohovi, Rogozi (tam je strasten nemškutar Gotfrid Lobnik v lokalni gostilni zabavljal čez Jugoslavijo), Razvanju (nemčur Roth), Radvanju, Leitersbergu, Kamnici, Bresternici, v Studencih, Teznu, v Krčevini itd. v ožji mariborski okolici, v širši pa v Jakobskem dolu, Sv. Lovrencu pri Mariboru, Sv. Kunigundi, Sv. Marjeti na Pesnici, kjer je Janeza Čepa precej »zdelalo štajercijanstvo«, marješki župan Anton Baumgartner pa je bil »od nekdaj naš nasprotnik«. Vidu Janžekoviču, župniku v Svečini, posebej ni ustrezal Jožef Pascolo iz Slatinskega dola, nezanesljivi so bili tudi »obmejni« župani Janez Kren, Jurij Merhart in Janez Leber. V Sv. Juriju ob Pesnici je bil Franc Wratschko doslej zgolj orodje v rokah nemškutarije.
                <note place="foot" xml:id="ftn42" n="40">
               
                        SI_PAM/X0096/00604 Digitlizati prejetih poročil o
                            narodnostni sestavi občinskih predstavništev na Spodnjem Štajerskem ob
                            prevratu: spisovno gradivo Narodnega sveta za Štajersko (13. 02.
                            1920).
                    
            </note> Janžekovič je za Pascola posebej poročal, da je začel »še strastnejše vsepovsod ruvati z raznimi izjavami, podpisi proti Jugoslaviji. Temu pomaga na vso moč njegov sin Jožef, ki ravno sedaj prosi oproščenega od vojaške službe.« Tudi za nekaj drugih posameznikov iz severnih Slovenskih goric ni imel ravno najboljšega mnenja. »Silno nevaren za ta kraj je poštni sel Heller iz Gornje sv. Kungote, ki vsepovsodi grdi Jugoslavijo in hujska zoper njo. /…/ Nevarna zalega zoper Jugoslavijo je gostilna Pahernik Edler pri Gor. sv. Kungoti. /…/ V občini Špičnik, pri županu Leber, se zadržuje neka dunajčanka Donatil, ki zelo dela proti Jugoslaviji. V isti občini je posestnik Razbočan Augustin, ki, kjer le more, hujska zoper Jugoslavijo.«
                <note place="foot" xml:id="ftn43" n="41">
                SI_PAM/X0096/0051
                        Digitalizat dopisa Vida Janžekoviča, župnika iz Svečine Narodnemu svetu za
                        Štajersko, v katerem opozarja na protijugoslovanske agitatorje v svojem
                        kraju (24. 01. 1919). O mariborskih Nemcih gl. Gregor Jenuš, »Mariborski
                        Nemci v Kraljevini Srbov, Hrvatov in Slovencev« (doktorska disertacija,
                        Univerza v Mariboru, 2011).
            </note>
         </p>
         <p>Slovenizacija je napredovala silovito, marsikdo je bil
                    tako prepuščen nepredvidljivi usodi (in volji lokalnih župnikov). V (še do
                    včeraj nemških) občinah so za zagotovitev reda in miru, predvsem pa za čim
                    prejšnjo zamenjavo (vaške) »elite«, ustanavljali narodne straže. Razpoloženje
                    lokalnega prebivalstva se je hočeš nočeš ravnalo glede na razmere. Pravzaprav se
                    je tam, kjer to ni bilo več varno, le redko kdo še opredeljeval za Nemca. V
                    gostilni g. Reibenschuha v okolici Maribora se je »zbralo veliko število
                    ljudstva iz Pobrežja in Zerkovc. Ustanovila se je za vsako občino narodna
                    straža, izvolil odbor in določili poveljniki. /…/ Ni bilo ne enega človeka v
                    nekdaj 'vsenemškem' Pobrežju, ki bi bil ugovarjal ali izjavil, da je
                    nezadovoljen z ustanovitvijo Jugoslavije.«
                <note place="foot" xml:id="ftn44" n="42">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 11. 11.
                1918.
            </note> Drug za drugim so padali nemški ulični napisi in izveski nad trgovinami, gostilnami, obrtnimi delavnicami, zdravniškimi ordinacijami, odvetniškimi in notarskimi pisarnami in drugimi lokali.
            </p>
         <p>Še nedoločena meja med Nemško Avstrijo in Kraljevino SHS
                    pa je vse bolj prihajala v ospredje. »Naša severna meja bo čisto gotovo Mura,
                    Radgona bo spadala pod Jugoslavijo, ravnotako tudi Spielfeld, Ernovž, Gomilica,
                    Lučane, Arvež in Ivnik. Nemški Narodni svet, kateri je sklenil pripadnost
                    ozemlja med Muro in Dravo k Nemški Avstriji, nima prav nič odločevati, kam bi
                    naj pripadali naši kraji.«<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 18. 11. 1918. Prim. Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja, </hi>59–65.
            </note> Dravska dolina, severne Slovenske gorice, Šentilj z okolico, Apaška kotlina, Radgona (in ostali kraji ob jezikovni meji) so bili vsekakor visoko na prioritetni lestvici slovenskih načrtov oziroma teženj, da pripade čim večji del severne Spodnje Štajerske h Kraljevini SHS.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="44">
                Prim. Lojze Penič,
                            <hi rend="italic">Boj za slovensko severno mejo
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1920 </hi>(Maribor: Muzej
                        narodne osvoboditve, 1988). Lojze Ude,
                        <hi rend="italic">Boj za slovensko severno mejo 1918–1919 </hi>(Maribor:
                        Založba Obzorja, 1977).
            </note>
         </p>
         <p>Prav zaradi tega se je morala slovenska politika načrtno
                    lotiti demonstracije slovenstva predvsem tam, kjer se je šele odločalo o
                    pripadnosti novonastalima državama (v ogroženih urbanih središčih in še posebej
                    ob prihodnji severni meji, od koder so prihajala tudi poročila, da »splošno
                    zabavlja vse čez Jugoslavijo, ker je sedaj mnogo slabši v vsakem oziru, kakor je
                    bilo prej«).
                <note place="foot" xml:id="ftn47" n="45">
               
                        SI_PAM/X0096/00591 Digitalizat dopisa Bivših
                            navdušenih Jugoslovanov Narodnemu svetu za Štajersko glede mnenja
                            ljudstva ob meji: spisovno gradivo Narodnega sveta za Štajersko (5. 11.
                            1918).
                    
            </note> Številne manifestacije in shodi, ki so skušali najprej zavarovati t. i. jezikovno mejo, so bili del tega načrta. Shod za Dravsko dolino se je vršil v Rušah. Velika manifestacija je potekala v Gornji Kungoti. »Zborovanje županov in drugih veljakov iz župnij Gornja Kungota, Svečina, Sv. Jurij in Sv. Križ /…/, kjer je dosedaj gospodovalo nemčurstvo, je bil jasen dokaz, da so naši nasprotniki tudi v teh krajih dogospodarili. /…/ Ljudstvo je z napeto pozornostjo sledilo izvajanjem in skoro pri vsaki besedi 'Jugoslavija' izbruhnilo v vihar navdušenih klicev.«<note place="foot" xml:id="ftn48" n="46">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 15. 11. 1918.
            </note> Konec novembra je sledil »narodni praznik« v Šentilju, ki so se ga udeležili »obmejni Slovenci od Radgone do Lučan in iz vseh župnij severnega dela Slov. goric«. Shoda se je »udeležilo kljub mrzlemu vremenu nad 3000 oseb. Zastopane so bile vse mejne občine. V velikem številu (nad 40) so prišli Slovenci iz Spielfelda. Iz Maribora je vozil na slavnost poseben vlak. /…/ Št. Ilj je bil ves v zastavah. Nemški napisi so izginili skoro vsi.« Domači župnik Vračko je posebej poudaril, da je ruski Port Artur sicer padel, slovenski pa da še stoji in bo stal za zmeraj.
                <note place="foot" xml:id="ftn49" n="47">
                Prim. Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>17–27. Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja, </hi>10.
            </note> Prisotni so z navdušenim vzklikanjem in ploskanjem pospremili »za Št. Ilj velevažno izjavo poverjenika dr. Verstovška, da bo Narodna vlada kmalu odredila, da se Südmarkini in Heimštatovi naseljenci, ki bi bili radi s silo napravili nemški koridor od Spielfelda do Maribora, zakonito razlastijo«.
                <note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 25. 11. 1918.
            </note>
         </p>
         <p>Demonstracije slovenstva so potekale tudi v urbanih
                    središčih, ki so še včeraj nosila nemško podobo. Slovenska Bistrica si je konec
                    novembra odela »prazniško obleko, skoraj raz vseh hiš so vihrale slovenske
                    trobojnice«.
                <note place="foot" xml:id="ftn51" n="49">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 29. 11. 1918.
            </note>
                Prav tako slavnostno so nove čase manifestirali v
                    Konjicah.
                <note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">
                Studen, »O
                        ferdamanih babah,« 27. 
            </note>
                Razpustu ptujske mestne občine v začetku decembra je
                    sledila manifestacija (namenjena tudi združitvi s Kraljevino Srbijo), kjer je
                    navdušeno zbrano množico na trgu nagovoril vladni komisar Otmar Pirkmajer.
                    »Dolge slovenske zastave so vihrale ob pročelju vseh uradnih poslopij. /…/ Tudi
                    okna vseh zasebnih hiš, v kojih je doma pristni narodni ponos slovenskih
                    prebivalcev, so bila bogato okrašena s številnimi zastavicami, ki so dajale
                    zunanjosti izredno sijajen značaj.«<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 23. 12.
                    1918.
            </note> V Mariboru, ki je še zmeraj »vztrajal« z nemškim občinskim zastopom, je nova oblast sredi decembra kljub temu (in v čast nove Kraljevine)<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52">
                Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja, </hi>33–36.
            </note> priredila praznični shod. »Slovenske trobojnice so vihrale s hiš, okna so bila ovenčana s cvetjem, z zastavicami in zelenjem. Ljudske množice iz mesta, iz bližnje in daljne okolice so proslavljale Jugoslavijo. /…/ Nad 20.000 ljudi je mirno in slovesno manifestiralo po mariborskih ulicah.«<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 16. 12. 1918
            </note> Slovensko časopisje je pisalo, da so »vsa slovensko-štajerska mesta in trgi v rokah Jugoslovanov«, da je konec z nemškimi napisi, ki so izginili že tudi na Ptuju, in da bo kmalu tako tudi v Mariboru, da je denimo v prej nemških Studencih »obesil na svojo hišo popolnoma slovenski napis« celo »bivši hud Nemec, konjski mesar Černeli«.
                <note place="foot" xml:id="ftn56" n="54">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 2. 12. 1918.
            </note> A slovensko prebivalstvo Studenc še zmeraj ni bilo povsem mirno. Nad hčerko Ivana Verasa, ki se je vračala od zdravnika, so na »trgu pri cerkvi sv. Jožefa« nemški dijaki kričali »Heil in ji metali sneg v kroglah, tak da so njo dve snežne krogle zadele. Bindenhofer in Muchitsch stanujeta na Lembach cesti« in »oba psujeta ko grejo moji fanti ali hčerka Marica v urad v mestu ali nazaj die Windischen Hunde in še več psovk na Slovence, tako gre to vsak dan zaporedoma in nimamo Slovenci nobenega miru«.
                <note place="foot" xml:id="ftn57" n="55">
                SI_PAM/X0096/00454
                        Digitalizat pritožbe Ivana Verasa iz Studenc Narodnemu svetu za Štajersko
                        glede ravnanja nemške mladine v Studencih in diskriminacije v šoli (31. 12.
                        1918).
            </note>
         </p>
         <p>Medtem je ljubljansko poveljstvo spodnještajersko
                    orožništvo že »okrepilo« s slovenskimi kadri. Južna železnica je v novi državi
                    dobila slovensko »lice«. Poverjeništvo za uk in bogočastje je novembra določilo
                    slovenščino kot izključni šolski jezik na vseh ljudskih in meščanskih
                    šolah.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56">
               
                        Prim. Jenuš, <hi rend="italic">Ko je Maribor</hi>,
                    156–83.
            </note> »Zadnjega novembra 1918 so bili v mariborski gimnaziji zadnjikrat Slovenci in Nemci na skupnih šolskih klopeh«, prvega decembra pa »vzamejo tudi nemški profesorji od slovenskih slovo«.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="57">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 2. 12. 1918. Glede preustroja šol na Spodnjem
                        Štajerskem gl. Andrej Studen, »Odstranjevanje prejšnje zunanjosti in
                        ponemčevalnega stremljenja šolske oblasti,« v: <hi rend="italic">Slovenski
                            prelom 1918</hi>, ur. Aleš Gabrič (Ljubljana: Slovenska matica, 2019),
                        161–80.
            </note>
                Bombastični časopisni naslovi (mariborska gimnazija
                    slovenska, mariborsko sodišče slovensko ipd.) so na eni strani vnašali nemir v
                    nemške vrste, na drugi pa pomirjali slovensko stran, ki je z velikim zanimanjem
                    spremljala slovenske uspehe v mestu ob Dravi<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">
                Več gl. Gregor Jenuš, Darko Friš
                        in Ana Šela, »Maribor med prevratom in senžermensko pogodbo,«
                        <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>60,
                        št. 3 (2020): 110–48. Gregor Jenuš, »Maribor ali 'Marburg an der Drau?,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 85, št. 4 (2014):
                        35–45. Boštjan Zajšek,
                            »'Raje pa hočemo nemško umreti, kakor laško ali slovansko trohneti' – mariborski Nemci v letu 1918«. <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 19, št. 2 (2019): 448-61.
                        Prim. Lojze Penič, <hi rend="italic">Boj za Maribor
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1919 </hi>(Maribor: Založba
                        Obzorja, 1988). Lojze Ude,
                        <hi rend="italic">Boj za Maribor </hi>(Maribor: Založba
                        Obzorja, 1988). Hartman, Prevrat, 179–227.
            </note> (in širše). O zamenjavah in odstavitvah avstrijskih (nemških) uradnikov je iz drugega zornega kota poročala celjska »vahtarca«. Oswalda Edlerja Kodolitscha, radgonskega župana, so nove oblasti prijele z obrazložitvijo, da ni dovolj sledil novim navodilom.
                <note place="foot" xml:id="ftn61" n="59">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 9. 12. 1918.
            </note> Okrajni sodniki so bili (ob nestrinjanju celjskega lista) odstavljeni kot nevarni in neprimerni (Meditz v Ljutomeru, Watzulik v Gornji Radgoni, Dolezell na Ptuju, Pupacher v Ormožu). Na mariborskem okrožnem sodišču je bil odstavljen celoten vodilni kader (Kočevar von Kondenheim, Modriniak, Detitschegg, Oswatitsch, Bytzek, Verderber itd.).
                <note place="foot" xml:id="ftn62" n="60">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 7. 12.
                    1918.
            </note> Razpuščene so bile šulferajnske šole; na Pragerskem se je v bivši (nemški) šoli vršilo jugoslovansko zborovanje, na hiši pa je ob vsesplošnem navdušenju »zmagovito plapolala slovenska trobojnica«. Tudi »ponemčevalnica v Št. Lenartu v Slov. goricah je neslavno končala svoje devetletno 'vzgojevanje'. Polne golide strupenega sovraštva do vsega, kar je slovenskega, je v tem času vbrizgala v nežna srca izročene mladine, priberačene iz daljnega Dunaja in zasužnjene od podkupljenih okoliških iškarijotov.«<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 6., 9. 12. 1918.
            </note>
                Sovraštvo do nemštva in nemškega je bilo na višku.
                    Novica, da se v Razvanju »na pročelju šole še vedno šopiri izzivajoči
                    šulvereinski grb in nemški verz, kakor da bi država SHS ne bila v principu že
                    priznana do Drave«, ni bila dobro sprejeta. »Šolski vodja je nemško-nacijonalni
                    hujskač Wertschkonig, ki je pred vojsko že na tej šoli deloval in otrokom pod
                    kaznijo prepovedoval med seboj slovensko občevati. Izmed 2 učiteljici je Maria
                    Anetzhuber trda Nemka iz Gor. Štajerske in strastna nemško-nacijonalna
                    agitatorica. Na njeno inicijativo se je nedavno pri M. Puklu v Razvanju vršil
                    shod, na katerem je govoril znani Südmarkwanderlehrer Hoyer. Anetzhuber, kot
                    zapisnikarica, je napravila na nemški svet v Gradcu vlogo, v kteri konštatira,
                    da je v Razvanju 80 % Nemcev in prosi zato združitve Razvanja z nemško
                    Avstrijo.«
                <note place="foot" xml:id="ftn64" n="62">
               
                        SI_PAM/X0096/00346 Digitalizat dopisa Narodnemu
                            svetu za Štajersko o razmerah na nemški šulfereinovski šoli v Razvanju
                            (29. 11. 1918).
                    
            </note>
         </p>
         <p>Ne glede na takšne in drugačne nemške načrte iz mariborske
                    okolice je bil najpomembnejši dogodek takoj po novem letu vsekakor prevzem
                    mariborskega občinskega zastopa, ko je bil 2. januarja odstavljen »nemški župan
                    dr. Schmiderer in ves mestni zastop, a na njegovo mesto je prišel Slovenec dr.
                    Viljko Pfeifer. S tem dnem se je končalo nemško gospodstvo nad Mariborom. /…/
                    Dr. Schmiderer se je s tresočim glasom in s solzami v očeh udal v svojo usodo«,
                    potem ko mu je okrajni glavar Ferdo Lajnšič zagrozil z uporabo vojaške sile, »če
                    se ne bo hotel mirno udati«. V mestu ob Dravi je prišlo do novega vala zamenjav
                    oziroma odpuščanj (tokrat predvsem finančnih) uslužbencev.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63">
                Prim. Jenuš,
                        »Maribor med prevratom«. Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja, </hi>40, 41. <hi rend="italic">Straža</hi>, 3. 1.
                    1919.
            </note> Večina okrajnih zastopov je bila z novim letom v slovenskih rokah, odstavljeni so bili »nemčurski župani v Marenbergu, na Muti, v Breznu, v Remšniku, na Gornji Vižingi, pri Sv. Primožu nad Vuzenico, v Gortini« itd.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 7. 1.
                    1919.
            </note> Meja »severovzhodno od Maribora se je utrdila«, med Pohorjem in Kozjakom ob Dravi pa so začeli padati »stebri« nemštva.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 3. 1.
                    1919.
            </note> »Naši narodni nasprotniki so rabili v svojem napadalnem boju napram nam vsa mogoča sredstva. Stavili in podpirali so šole, naseljevali obrtnike, kupovali posestva ter zasedli vsa važnejša mesta v upravi.«<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 7. 1. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Nova oblast se je temeljito lotila »čiščenja« starih
                    kadrov. Medtem so v Šentilju »bivši župan Mikuš, sedanji župan Leber Frajham,
                    Schrey in drugi« širili »vesti, da bo meja med Jugoslavijo in Nemško Avstrijo
                    šla nekje pri Pragerskem«.
                <note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 10. 1.
                    1919.
            </note> Avstrija, ki si je prizadevala za »vse občine sodnih okrajev Marenberg, Maribor, Ptuj, Sv. Lenart v Slov. goricah, vse občine sodnega okraja Radgona razen občine Plitviški vrh in občine Gornja Radgona iz sodnega okraja Gornja Radgona«,<note place="foot" xml:id="ftn70" n="68">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 13. 1.
                    1919.
            </note> bi obsegala »nemška« posestva od Marenberga čez vrh Pohorja do Razvanja, naprej čez Slovenske gorice na Ptuj in v Ljutomer,<note place="foot" xml:id="ftn71" n="69">
               
                    Ibidem.
            </note> kar je bilo, po slovenskih ocenah, nesprejemljivo in precej pretirano.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="70">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 24. 1. 1919.
            </note> Toda marsikatera občina znotraj avstrijske »interesne« sfere je še zmeraj nosila prejšnjo podobo. Kaplan Martin Erhatič iz župnije Sv. Benedikt pri Lenartu je za vas Osek poročal, da je »ta občina bila od nekdaj madež Slov. goric /…/ in je še vedno v oblasti in neumnih rokah nemškutarskega odbora. Občinska svetovalca Kukovec Franc in Kozar Jožef sta zagrizena nemškutarja iz šole trojiškega Goloba. Ljudje se silno čudijo, da smeta ta dva še tako ošabno nastopati in to večkrat celo, seveda na prikrit način, proti državi SHS.«
                <note place="foot" xml:id="ftn73" n="71">
               
                        SI_PAM/X0096/00469 Digitalizat dokumenta, s
                            katerim Narodni svet župnije Benedikt predlaga ukrepe v nemškutarski
                            občini Osek: spisovno gradivo Narodnega sveta za Štajersko (20. 12.
                            1918).
                    
            </note> »Sporno« je bilo tudi področje severnih Slovenskih goric, kjer »se v tuk. gostilnah Pahernik in Klampfer, kjer se sploh v veliki meri pijančuje – brez vseh ozirov na kake policijske naredbe –, zbirajo tudi zelo sumljivi elementi, ki hujskajo zoper Jugoslavijo ter, kakor je slutiti, ravno tam na svojih sestankih kujejo tozadevne naklepe«.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="72">
               
                        SI_PAM/X0096/00499 Digitalizat obvestila Franca
                            Spindlerja iz Zgornje Kungote Narodnemu svetu za Štajersko o nemških
                            nakupovanjih hrane v Mariboru in protijugoslovanskih elementih v Kungoti
                            (12. 01. 1919).
                    
            </note>
         </p></div>
         <div><head>Vsenemška »obramba«
         </head>
         <p>Usodo spodnještajerskega nemštva, ki je pred razpadom
                    monarhije bolj ali manj podpiralo Nemško ljudsko stranko (oziroma
                    Nemškonacionalno združenje), po vojni pa (prikrito) simpatiziralo z nacionalno
                    in antisemitsko Vsenemško ljudsko stranko, je pozorno spremljalo graško
                    vsenemštvo, ki se z izgubo tretjine dežele nikakor ni moglo sprijazniti. Za
                    nemštvo, ki je ostalo v novonastali slovanski državi na jugu, se je posebej
                    ognjevito zanimal graški list
                <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, glasilo štajerskega vsenemštva, stranke, ki je uživala
                    podporo tudi južno od Gradca, še posebej pa ob jezikovni meji.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73">
                Prim. Christian
                        Neubacher, »Die Deutschdemokratische Partei in der Steiermark«
                        (Diplomarbeit, Universität Wien, 2011), 70–75. Za Radgono gl. Hermann
                        Kurahs, <hi rend="italic">Verwehrte Heimat</hi> (Wien: Lit Verlag, 2014),
                        164.
            </note>
                Po prevratu je najmočnejša podpora za priključitev
                    Avstrije k Nemčiji prihajala iz nemškonacionalnih vrst, ki iz svojih načrtov
                    niso izključevali nekdanje Spodnje Štajerske. Nasprotno. Njena »vrnitev« k
                    Avstriji se jim je zdela tako rekoč nujna in neobhodna. Toda tudi po
                    »katastrofalni« izgubi »spodnje« dežele septembra 1919 (uradno julija 1920) se
                    njihovi pogledi niso kaj dosti spremenili. Vsenemška štajerska politika (Deželna
                    zveza in Velikonemška ljudska stranka) je v obdobju med obema vojnama vztrajala
                    pri stališču, da bivša Spodnja Štajerska (iz ideoloških, kulturnih pa tudi
                    gospodarskih vzrokov) pripada Avstriji, da ji je bila odvzeta nasilno in
                    protipravno ter da je le vprašanje časa, kdaj se bo to tudi dejansko
                    zgodilo.
                <note place="foot" xml:id="ftn76" n="74">
               
                        Avstrijska provizorična državna skupščina je konec leta 1918 izhajala iz zadnjih predvojnih državnozborskih volitev leta 1911 (in vključevala tudi nemške poslance tistih območij, ki pravno formalno še niso bila dodeljena nobeni državi). Najmočnejša nadstrankarska zveza, lojalna podpornica zadnjih avstrijskih cesarskih vlad, Nemško nacionalno združenje (Deutscher Nationalverband), sestavljena iz nemških svobodomiselnih (nacionalnih) in liberalnih strank, je sicer že pred koncem vojne razpadla, toda kljub temu so bili po razpadu monarhije nemški nacionalci najmočnejši politični dejavnik. Kot ostali enakovredni partnerici nove republike sta se deklarirali (sicer najmočnejši posamični stranki) krščanskosocialna in socialdemokratska stranka. Nemške nacionalne stranke so dokončno izgubile primat na prvih povojnih avstrijskih volitvah februarja 1919, ko sta socialdemokratska in krščanskosocialna stranka osvojili največ glasov in se vse do kanclerja Engelberta Dollfussa v prvi polovici 30. let obdržali kot najmočnejši in najvplivnejši avstrijski stranki. Tretje mesto so zasedali nacionalci, razdeljeni v več nacionalnih strank; leta 1923 sta tretje mesto skupaj osvojili Velikonemška ljudska stranka (Grossdeutsche Volkspartei), ki se je leta 1920 oblikovala iz Velikonemškega združenja (Grossdeutsche Vereinigung) oziroma iz predvojne Nemške ljudske stranke, in Deželna zveza (Landbund) z nekaj več kot 10 odstotki volivcev. – 
                        <hi rend="italic">Großdeutsche Volkspartei –
                            Wikipedia</hi>, pridobljeno 3. 2. 2021, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fdeutsche_Volkspartei">https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fdeutsche_Volkspartei</ref>. <hi rend="italic">Nationalratswahl in Österreich 1923
                            –
                        Wikipedia</hi>, pridobljeno 3. 2. 2021, 
               
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Nationalratswahl_in_%C3%96sterreich_1923">https://de.wikipedia.org/wiki/Nationalratswahl_in_%C3%96sterreich_1923</ref>. 
               Prim. Robert Kriechbaumer, Die großen
                            Erzählungen der Politik. Politische Kultur und Parteien in Österreich
                            von der Jahrhundertwende bis
                        1945 (Wien, Köln, Weimar: Böhlau, 2001).
               Podobno se je novembra 1918 oblikoval tudi
                            provizorični štajerski deželni zbor, ki se je prav tajko opiral na
                            poslance, izvoljene na zadnjih predvojnih deželnozborskih volitvah leta
                            1909 (in vključeval tudi nekatere spodnještajerske poslance). Poleg
                            krščanskih socialcev in socialdemokratov so bili tretji politični
                            dejavnik nemški nacionalci, začasna zbornica pa je bila izvoljena »iz 20
                            zastopnikov nemških štajerskih svobodomislecev, 20 štajerskih nemških
                            krščanskih socialcev in iz 20 štajerskih nemških socialdemokratov.«
                            (Straža, 8. 11. 1918) Vsaka stranka je torej izvolila iz svoje kvote 20
                            zastopnikov (večinoma leta 1909 izvoljenih poslancev). (Arbeiterwille,
                            7. 11. 1918)
                    
               Volitve maja 1919 so pomenile veliko zmago krščanskih socialcev in drugouvrščenih socialdemokratov, ki so osvojili več kot tri četrtine glasov. Tretji najmočnejši subjekt je bila nemškonacionalna Štajerska kmečka zveza (Steirische Bauernpartei). Na naslednjih volitvah oktobra 1920 sta za že tradicionalno prvimi krščanskimi socialci in drugimi socialdemokrati tretje mesto zasedli Velikonemška ljudska stranka in Štajerska kmečka zveza, nemškonacionalni stranki, ki sta skupaj osvojili slabih 20 odstotkov glasov. – 
                        <hi rend="italic">Landtagswahl in der Steiermark 1919
                            –
                        Wikipedia</hi>, pridobljeno 3. 2. 2021, 
               
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Landtagswahl_in_der_Steiermark_1919">https://de.wikipedia.org/wiki/Landtagswahl_in_der_Steiermark_1919</ref>.
                    
               Neubacher, Die Deutschdemokratische Partei,
                            115-18.
                    
            </note>
         </p>
         <p>Graški vsenemški <hi rend="italic">Tagblatt</hi>
                je več kot desetletje hrabril nemške »brate« na jugu. Po prihodu Hitlerja na oblast januarja 1933 je časnik spremenil ime v <hi rend="italic">Südddeutsches Tagblatt</hi>, s čimer je svojo vsenemškost izražal že v naslovu.
                    Marca 1938 je nemški kancler anektiral Avstrijo, ki se temu ni upirala.
                    Avstrijci so večinsko podprli nacionalsocializem, temu pa se je pridružilo tudi
                    (sicer ne celotno) nemštvo iz slovenske Štajerske, ki je s Hitlerjem
                    simpatiziralo že vse od prevzema oblasti. Postajalo je vse bolj samozavestno in
                    nikakor ni naključje, da je bil mariborski Glavni trg 26. aprila 1941 ob
                    Hitlerjevem obisku mesta poln ljudi, ki so pred dobrima dvema desetletjema
                    skrušeno spremljali podpis senžermenske pogodbe, zdaj pa so z značilnim
                    nacističnim pozdravom slavili svojega rešitelja in osvoboditelja.
                <note place="foot" xml:id="ftn77" n="75">
                Več gl. Dušan
                        Biber,
                        <hi rend="italic">Nacizem in Nemci v Jugoslaviji </hi>(Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1966).
            </note>
            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi> je že sredi aprila, graško uradno glasilo Gau Steiermark
                <hi rend="italic">Steirerland</hi> pa konec meseca objavilo pesem nekdanjega mariborskega evangeličanskega pastorja Ludwiga Mahnerta z naslovom Marburg, ki jo je ta napisal po nemški izgubi Maribora: Sie haben uraltes Recht verletzt, / Den Fuss dir auf den Nacken gesetzt, / Du stöhnst unter slawischen Ketten. / Doch getrost, o Marburg, wir lassen / dich nicht, / Es kommt ein Tag, es kommt / ein Gericht, / Da werden wir dich erretten! / Da kehrst du heim ins Vaterhaus / Und Not und Elend und Jammer / ist aus / Und alle Glocken läuten; / Dann braust ein Jubel zum / Himmelsdom / Und die Drau, der liebe, alte Strom, / ist deutsch wie in alten Zeiten!
                <note place="foot" xml:id="ftn78" n="76">
               
                  <hi rend="italic">Steirerland</hi>, 30. 4. 1941. Boštjan Zajšek, »Nemški«
                        luterani in 'slovenski' katoličani,«
                        <hi rend="italic">Stati inu obstati, </hi>št. 23/24
                        (2018): 155, 156.
            </note>
         </p>
         <p>Mahnertovo pesem so v tistih aprilskih dneh po nemški okupaciji Jugoslavije ponovno uporabili, toda ne v smislu žalovanja za izgubljenim, pač pa kot napoved novih, spet nemških časov, kot pesem torej, ki je napovedovala ponovno osvojitev nemške domovine, kar se je tudi zgodilo. Potem ko je nemška vojska 8. aprila vkorakala v Maribor, je <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>
                že naslednji dan zapisal, da mariborsko prebivalstvo
                    pozdravlja nemški Wehrmacht kot poroka nove, srečne prihodnosti in Hitlerja, ki
                    je razbil spone versajskega miru in ustvaril novo Evropo kakor tudi velikonemško
                    državo.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="77">
               
                  <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 9. 4. 1941.
            </note>
         </p>
         <p>Podoben scenarij je retorika <hi rend="italic">Tagblatta</hi> napovedovala že vse od podpisa senžermenske pogodbe septembra 1919, ko je nekdanja Spodnja Štajerska postala del Kraljevine SHS. Toda še prej je potekala srdita borba za deželo, za katero (oziroma za njen severni del) se več mesecev ni vedelo, komu bo pripadla. </p>
         <p>Potem ko je propad habsburške monarhije avstrijske Nemce
                    postavil na realna tla, je 6. novembra svoje delo začel provizorični štajerski
                    deželni zbor. Ustanovne seje so se udeležili tudi nekateri spodnještajerski
                    nemški poslanci (predvsem je bil dejaven mariborski poslanec Heinrich Wastian),
                    ki so še zmeraj zastopali (začasno) izgubljeno deželo. Na seji seveda »ni bilo
                    prav nobenega zastopnika Slovencev, ker nočejo z Gradcem nič več imeti opraviti,
                    marveč se smatrajo samo za državljane Jugoslavije«.
                <note place="foot" xml:id="ftn80" n="78">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 8. 11. 1918.
            </note>
         </p>
         <p>Graški <hi rend="italic">Tagblatt</hi>, ki je od
                    razpada naprej »objokoval« izgubo Spodnje Štajerske, je ob nastanku Kraljevine
                    SHS menil, da se mora tudi Avstrija organizirati in zahtevati meje, na drugi
                    strani pa manjšinam priznati vse pravice, ki jim pripadajo. Seveda se je dobro
                    zavedal več kot 70.000 tistih, ki so se leta 1910 deklarirali za Nemce, v novih
                    razmerah pa ostali zunaj meja republike Nemške Avstrije. Ker je bila Spodnja
                    Štajerska še do nedavnega integralni del Štajerske, je ugotavljal, da je treba
                    ponovno vzpostaviti gospodarske povezave in ohraniti trg (tudi meja še ni bila
                    določena), z »začasno« izgubo (spodnje) dežele pa se nikakor ni mogel
                    sprijazniti. Pometanje z Nemci, nasilno prevzemanje stare nemške posesti,
                    zapiranje nemških šol, preganjanje učencev, zamenjave uradništva, vdiranje v
                    stanovanja, legitimiranje prebivalstva, odstranjevanje nemških napisov, cenzura
                    nemškega časopisja, vse to so bile teme, s katerimi je seznanjal svoje naročnike
                    in naključne kupce lista. Zapisal je, da so Slovenci barbari, ki so se v teh
                    krajih pred stoletji znašli kot hlapci Avarov in požgali napredno rimsko
                    civilizacijo, medtem ko so Germani med svojo selitvijo na jug večino rimskih
                    dobrin ohranili, nikakor pa ne uničili. In ta mentaliteta, tako časnik, je vidna
                    tudi danes, ko vsi na Spodnjem Štajerskem udrihajo čez nemštvo, ki se je
                    naenkrat znašlo popolnoma brez zaščite. Preroško je sklenil, da temu ne bo
                    zmeraj tako in da bodo Nemci čez deset ali dvajset let močnejši in ponovno
                    združeni.
                <note place="foot" xml:id="ftn81" n="79">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 4. 12. 1918, 2.
            </note>
         </p>
         <p>V Gradcu so podrobno spremljali dogajanje v bivši domovini. Uradništvo, ki je čez noč ostalo na cesti, učenci, ki so se bili prisiljeni učiti v slovenščini, vse to je 
                <hi rend="italic">Tagblatt</hi> spremljal z gnevom in menil, da je treba na (jugoslovanske) ukrepe odgovoriti s primernimi protiukrepi, torej Slovence nemudoma odstraniti iz nemških visokih šol. Še bolj v nos je graškemu časniku šlo dejstvo, da je »izdajalec« Maister s svojimi borci zasedel Šentilj, Radgono, Cmurek, da so izgubljeni Spodnji Dravograd, Pliberk, Völkermarkt, Borovlje. Na Spodnjem Štajerskem je »pogrešal« Dravo in njen gospodarski potencial, falsko elektrarno, Maribor kot industrijsko mesto, potem staro »nemško« Dravsko dolino do Dravograda, južno železnico in neposredno povezavo do morja. Sklenil je, da bo med novonastalima državama pač meja in da bo Avstrija v primežu Čehoslovakov in južnih Slovanov gospodarsko nazadovala.
                <note place="foot" xml:id="ftn82" n="80">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt, </hi>6. 12. 1918,
                        2.
            </note>
         </p></div>
         <div><head>»Izčistiti«
            <note place="foot" xml:id="ftn83" n="81">
               
                  <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 4., 18. 1. 1919.
            </note>
         </head>
         <p>Medtem je slovensko časopisje zahtevalo popolno izčiščenje
                    vsega nemškega. Sporočila, da je nemštvu »odklenkalo« in da je napočil dokončen
                    čas maščevanja, so bila vseprisotna.
                <note place="foot" xml:id="ftn84" n="82">
                Prim. Dragan
                        Matić, »Konec prve svetovne vojne – dokončni zaton nemštva na Slovenskem,«
                        v: <hi rend="italic">Slovenski prelom 1918, </hi>ur.
                        Aleš Gabrič (Ljubljana: Slovenska matica, 2019), 231–49. 
            </note> Novice, verodostojne ali ne, so širile sovraštvo do nemškega elementa. Kljub temu proces slovenizacije ni povsod potekal povsem gladko. Tako je neznani celjski dopisnik pisal, da ne more »mirno odobravati, da imajo na pr. v Celju še nekateri narodni obrtniki nemške napise. Tako sem videl te dni v kolodvorski ulici 'Josef H., Confektionsgeschäft' in še par takih. /…/ Tudi razni napisi 'nach Graz' itd. bi že utegnili izginiti.«
                <note place="foot" xml:id="ftn85" n="83">
               
                  <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 18. 1. 1919.
            </note> Ne glede na to so se odstavitve kadra nadaljevale. Oditi so morali številni nadzorniki in učitelji, uradništvo, številne nemške šole so bile ukinjene ali preoblikovane. Sovražna nastrojenost do nemštva je bila na vrhuncu, nepriljubljeni posamezniki, kot denimo »bivši predstojnik ptujske sodnije Doležel,« ki da prihaja »vsako soboto v Ptuj, si tam nabaše svoj nahrbtnik in v nedeljo zvečer ga lahko vidiš, kako se odpelje s polnim nahrbtnikom zopet iz Ptuja proti Gradcu«, so polnili strani časopisja. Podobno je počel tudi bivši župan Ornig, ki da »pošilja v Ptuj svoje zaupnike, ki mu naj donašajo od tukaj mast«.
                <note place="foot" xml:id="ftn86" n="84">
                Ibid.
            </note>
                Novi upravnik celjske bolnišnice Ivan Prekoršek<note place="foot" xml:id="ftn87" n="85">
               
                  <hi rend="italic">Prekoršek, Ivan (1883–1968) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 11. 11. 2020, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi458247/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi458247/</ref>.
            </note>
                je menil, da smo sicer »odrešeni povečini vsaj proslulih
                    apostolov slovenskega janičarstva«, da pa še zmeraj »srečavaš tipične
                    predstavitelje starega nemškega nasilja, ki gledajo na izgubljeno svoje delo, pa
                    vidi se, da se jim ne mudi vstran od nas. Uradništva je dosti odšlo, posamezni
                    poverjeniki narodne vlade so delali hitro in temeljito, /…/ ostali pa so
                    obrtniki in trgovci, advokati, zdravniki in politiki. Nemško šolstvo, srednje,
                    meščansko in ljudsko imamo še v Celju, Ptuju in Mariboru, in menda tudi v
                    Radgoni, Cmureku in Marbeku.«<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">
               
                  <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 25. 1. 1919. Prim. Janez Cvirn,
                        »Meščanstvo v Celju po razpadu Avstro-Ogrske,« v:
                        <hi rend="italic">Odsevi preteklosti 3: Iz zgodovine Celja 1918-1941 </hi>(Celje:
                        Muzej novejše zgodovine, 2001), 191-216.
            </note>
         </p>
         <p>Spodnještajersko nemštvo je bilo prestrašeno, tisti, ki so
                    ostali, so občutili »etos maščevalnosti«,<note place="foot" xml:id="ftn89" n="87">
                Studen, »O ferdamanih babah,« 26.
                    
            </note> ki je bil v prvih mesecih prevratne dobe vseprisoten. Nemci so se hočeš nočeš morali pokoriti novim oblastem, kljub temu da slovensko-avstrijska meja še zdaleč ni bila določena. Maribor, ki je kot zadnji izmed mest »trdnjavskega trikotnika«<note place="foot" xml:id="ftn90" n="88">
                Rahten, <hi rend="italic">Po razpadu,</hi>
                    61–90.
            </note> dobil slovensko občinsko upravo, je bil vse do septembra 1919 predmet spora nemške in slovenske strani. Nemci so svoje sile skoncentrirali na Maribor in okolico z namenom, da bi pripadla Nemški Avstriji. Najočitneje se je propaganda pokazala sredi januarja, ko so v mestu načrtno agitirali in želeli ameriški študijski komisiji in vodji komisije za določitev meje Shermanu Milesu Maribor predstaviti kot nemško mesto.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="89">
                Ibid.,
                    159–92.
            </note>
                »Agitirajo in hujskajo na vse pretege. /…/ Včeraj in
                    danes zbirajo izjave Mariborčanov in okoličanov za Nemško Avstrijo. /…/ S temi
                    glasovnicami krošnjarijo po mestu in okolici posebno živahno protestanti, nemški
                    železniški uradniki in trgovci ter razne ženske in dijaki. Na čelu cele
                    propagande stojita dr. Orosel in dr. Mravlagg in najbrž tudi pastor Mahnert. S
                    polnim parom delajo v tem smislu posebno odpuščeni nemški uradniki, ki so po
                    milosti naše vlade in naših ljudi še vedno v Mariboru.«<note place="foot" xml:id="ftn92" n="90">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 24. 1. 1919.
            </note> Uradni prevajalec Fran Rapoc je po ogledu jezikovne meje poročal, da je Miles hotel malo pobarati prebivalce na meji o narodnosti, a so mu dejali, da to ni ravno najboljša ideja, saj da tako ne bo dobil prave slike. Nemška stran se je seveda trudila prikazati območje kot popolnoma nemško. Cmureški župan je Milesu »predložil karto, iz katere je razvidno, da se nahaja v hribih na jugu cmureškega okraja neznatno število slovenskih občin, da je prebivalstvo na robu hribov mešano in da je cela ravan, tudi južno od Mure, nemška in od nekdaj nemška bila. V Radgoni predložil in izročil mu je dr. Kamniker jako natanko, po razmerju narodnostij v različnih barvah pobarvano karto, iz katere je razvidno, da je jedina občina Plippitzberg slovenska, da ima nekoliko drugih občin mešano prebivalstvo, medtem ko je pretežna večina občin nemška in od nekdaj nemška bila. V tej karti vrisan je tudi nemški most Špilje–Maribor. G. Miles, kateri je te dve karti seboj vzel, vprašal je g. gen. Majstra, če odgovarjata resnici, kar je le-ta seveda zanikal.«
                <note place="foot" xml:id="ftn93" n="91">
               
                        SI_PAM/X0096/00506 Digitalizat poročila doktorja
                            Rapoca Narodnemu svetu za Štajersko o obisku podpolkovnika Milesa ob
                            nemško-slovenski meji, kjer je bil navzoč kot prevajalec (s. d. (brez
                            datuma)). Prim. Andrej Rahten, »'Šampanjec v Gradcu in nemške
                            demivierges' – ocena delovanja podpolkovnika Shermana Milesa na
                            Štajerskem leta 1919,«
                        <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi>
                        19, št. 3 (2019): 781–814.
            </note>
         </p>
         <p>Čez teden dni (27. januarja) je nato v Mariboru prišlo do
                    demonstracij, na katerih je sodelovalo celotno spodnještajersko nemštvo,
                    zaključile pa so se s streli vojske na demonstrante pred mestno hišo.
                <note place="foot" xml:id="ftn94" n="92">
                Rahten, <hi rend="italic">Po razpadu</hi>, 178–80. Jenuš, »Maribor med prevratom,«
                        123–28, Zajšek,
                        <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja, </hi>43–49.
            </note> Mariborski »Bluttag« je nemško časopisje ostro obsodilo. <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>
                je dogajanje slikal iz (razumljivo) povsem nemške
                    perspektive. Pisec je obtoževal slovensko stran, kaj je storila Nemcem, da po
                    deželi vlada grozno vzdušje, da so Nemci prepuščeni nasilju, in se spraševal,
                    kaj jih šele čaka, če se bo tako nadaljevalo. Miroljubni nemški protestniki naj
                    bi hoteli le pozdraviti Milesovo komisijo, potem pa je jugoslovanska vojska
                    dvakrat sprožila, prav tako pa tudi duhovščina z balkona. Vse to naj bi
                    potrjevalo dejstvo, da je slovenska stran vse to vnaprej načrtovala.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="93">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 29. 1. 1919, 1.
            </note>
         </p>
         <p>Na drugi strani je slovenska stran, ki je ameriško
                    komisijo, prinašalko »miru in svobode«, ob njenem prihodu pozdravila »v
                    slovenskem Mariboru«, dogodke videla seveda drugače. »Večdnevne hujskarije
                    vsenemških matadorjev po Mariboru in magdalenskem predmestju so rodile krvav
                    sad. Pondeljek predpoldne se je /…/ valila nemška tolpa po mariborskih ulicah.
                    Hoteli so porabiti priliko, ko biva ameriško odposlanstvo v Mariboru, da na
                    znani kričavi način dokažejo nemški značaj Maribora. /…/ Nemci so napadli
                    vojaštvo in stražnike že na Grajskem trgu. Tam so padli prvi streli. Tako tudi v
                    Gosposki ulici. Vojaštvo je seveda odgovorilo. /…/ Za svoje krvave žrtve se naj
                    zahvalijo svojim hujskačem, zlasti svojim voditeljem Schmidererju, Pfrimerju,
                    Oroslu, pl. Kramerju, Jahnu in Suppanzu.«<note place="foot" xml:id="ftn96" n="94">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 27. 1. 1919. 
            </note> Učiteljice so »bodisi naravnost ali po ovinkih peljale iz šole z nemškimi trakovi okrašene učenke v vrstah ('in Reih und Glied') k demonstraciji. /…/ Med izgredniki se je opazilo tudi skoro vse odpuščeno nemško in nemškutarsko uradništvo, n. pr. s sodnije svetnik dr. Herman Lorber, vodja zemljiške knjige Frangesch, oficijant Matschegg, ki je posebno glasno povdarjal, da se mora rešiti nemštvo Maribora.«
                <note place="foot" xml:id="ftn97" n="95">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 10. 2. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Medtem ko je avstrijska vlada proti temu vložila protest
                    in razmišljala o vojaškem posredovanju,<note place="foot" xml:id="ftn98" n="96">
                Prim. Judson, <hi rend="italic">Habsburška
                            monarhija</hi>, 481.
            </note>
                je slovenska stran nemške navedbe zanikala, češ da se v
                    protestu govori o mariborski ponedeljkovi demonstraciji »kot o prijazni, mili
                    manifestaciji za svobodo in pravico«, ki to ni bila. »Huronsko kričanje in
                    tulenje po mariborskih ulicah, zmerjanje in napadanje mirnih Slovencev,
                    pretepanje tistih, ki niso nosili vsenemških znakov, napadanje vojakov,
                    razbijanje šip, naval na magistrat, napad na policijskega komisarja, napad na
                    vojaštvo pred magistratom« – vse to je kazalo popolnoma drugačno
                    sliko.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="97">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 31. 1 1919. Prim. Maks Pohar, »27. januar
                        1919 v Mariboru,« v: <hi rend="italic">Boj za Maribor
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1919. </hi>Glavni in
                        odgovorni urednik Janez J. Švajncer (Maribor: Založba Obzorja, 1988),
                        339–41. Anton Britovšek, »Maistrov borec pripoveduje o 27. januarju 1919,«
                        v: <hi rend="italic">Boj za Maribor 1918</hi>–<hi rend="italic">1919</hi>,
                        ur. Janez J. Švajncer (Maribor: Založba Obzorja, 1988), 342–43. 
            </note> Graški vsenemški list je seveda nadaljeval v istem tonu. Ogorčeno je zapisal, da je dogodek črn madež na mariborski in nemško-štajerski zgodovini. Spodnja Štajerska, ki je bila (in še zmeraj je) starodavna nemška posest, je ves spodnještajerski slovanski gnev po prevratu zlila na mariborsko nemštvo. Slovenska inteligenca, tako časnik, pa je tako ali tako že več desetletij hujskala proti Nemcem. Prebivalstvo, ki je živelo v miru, je zdaj na svojih bregovih (slovenski kaplan v Marenbergu naj bi na vrata cerkve nalepil list, češ da je psom in Nemcem vstop prepovedan). Preganjanje uradnikov, slovenizacija, grožnje z veleizdajstvom za tiste, ki so se opredelili za Avstrijo, vse to da je postalo del spodnještajerskega vsakdana, v mestu, ki je bilo po 700 letih nemške uprave nasilno razpuščeno, pa je po ulicah tekla nemška kri.
                <note place="foot" xml:id="ftn100" n="98">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 31. 1. 1919,
                    2.
            </note> Državnozborski poslanec Richard Marckhl je menil, da je prevladalo nasilje, brezpravje, da je pravzaprav Ljubljana nastrojena proti Nemcem, medtem ko je Maister zgolj izvrševalec na terenu. Po njegovem mnenju je slovenska stran načrtno želela preprečiti nemški stik z ameriško komisijo. Nemštvo, tako Marckhl, da je pod pritiskom, za preprečitev nadaljnjega prelivanja krvi pa da bi morala antanta vzeti pod nadzor vsa sporna štajerska ozemlja.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="99">
                Ibid.,
                    6.
            </note> Proti krvavim dogodkom je bilo naperjeno tudi zborovanje na graškem Trgu svobode čez nekaj dni. Stališče protestnikov, med njimi so bili številni iz Spodnje Štajerske, so podprli tudi deželni glavar Wilhelm Kaan, graški župan Adolf Fizia in deželnozborski poslanec Hans Suppanz. Najostreje so obsodili jugoslovansko brutalnost, hkrati pa so se zavezali, da nobeno nasilje ne more Maribora odtrgati nemštvu, saj da je mesto nemško in bo takšno tudi ostalo. Heinrich Wastian je v povišanih tonih orisal trpljenje v mestu, od Gradca oddaljenem zgolj dobro uro vožnje s hitrim vlakom. Pisec je menil, da bo dogodek nedvomno izzval nemir v nemških vrstah, da so Slovenci, ki sploh niso izšli iz vojne kot zmagovalci, pač pa so z nemštvom delili usodo stare Avstrije, zasedli nemška območja, in zahteval, da se upošteva načelo samoodločbe vsaj za severne predele Spodnje Štajerske, ki da so tako in tako od nekdaj nemški.
                <note place="foot" xml:id="ftn102" n="100">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 3. 2. 1919, 2. Prim. Zajšek, »Raje
                        pa hočemo,« 459-61.
            </note>
         </p>
         <p>Kakorkoli, po »krvavi nedelji« se je odnos do Nemcev
                    zaostril. Drug za drugim so padali nemški občinski sveti, sledil je še močnejši
                    val odpuščanj uradništva in učiteljstva. Moč novih oblasti so izkusili
                    profesorji na gimnazijah,<note place="foot" xml:id="ftn103" n="101">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 10. 2.
                    1919.
            </note> uslužbenci v vrstah policije in mestnih redarstev.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="102">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 17. 2.
                    1919.
            </note> V »ogroženih« krajih je slovenska stran prirejala številna zborovanja (v Dravogradu se je denimo »zbralo čez 2000 ljudi, ulice so bile okrašene, iz hiš pa so plapolale trobojnice«),<note place="foot" xml:id="ftn105" n="103">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 10. 2.
                1919.
            </note> nemštvo pa prikazovala v najslabši mogoči luči (denimo »Ferdinand Jagritsch, zagrizeni nemškutar in trgovec v Selnici ob Dravi je dal po svojem trgovskem uslužbencu na vse kriplje pobirati podpise za Nemško Avstrijo in je sploh znan kot ljut sovražnik vsega kar je slovensko. Njegova hčerka je sama trdila, da se ji jezik 'skeglja', če mora slovensko govoriti.«).
            </p>
         <p>Potem ko je vojaška akcija nadporočnika Hansa Mikla in
                    zdravnika Wilibalda Brodmanna (v Stradnu sta ustanovila Bauerkommando, s katero
                    sta nameravala zasesti Radgono z okolico)
                <note place="foot" xml:id="ftn106" n="104">
                O bojih za
                        Radgono in okolico prim. Erwin Steinböck,
                        <hi rend="italic">Die Kämpfe um Radkersburg und im steirischen Grenzraum 1919 </hi>(Wien:
                        Österreichischer Bundesverlag, 1983). Prim. Hermann Kurahs, »Radkersburg und
                        der Kampf um die Südgrenze 1918–1919,« v: <hi rend="italic">Im Brennpunkt
                            des Geschehens 1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov
                            1918</hi>–<hi rend="italic">1920 </hi>(Bad
                        Radkersburg: Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina, 2018), 28–87. David
                        Kurzweil, »Die steirischen Bauernwehren 1918–1938 (Masterarbeit, Graz:
                        Karl-Franzens Universität, 2020), 10–42. Zajšek, <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja</hi>,
                    71–75.
            </note> v začetku februarja v spodnji Murski dolini spodletela, je bila po koncu bojev in po podpisu pogodbe med avstrijsko Štajersko in Kraljevino SHS februarja 1919 začasna meja določena na doseženi demarkacijski črti.<note place="foot" xml:id="ftn107" n="105">
                Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>197–205. <hi rend="italic">Straža</hi>, 14. 2. 1919; 17. 2.
                    1919.
            </note> Ne glede na to pa usoda severnega dela Spodnje Štajerske še vedno ni bila dokončno definirana. <hi rend="italic">Straža</hi> je navajala, da segajo avstrijske simpatije »še dalje preko Maribora do Ptuja, Sv. Lenarta, Gornje Radgone, do vrha Pohorja itd.«<note place="foot" xml:id="ftn108" n="106">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 3. 2. 1919.
            </note> Obe strani sta napenjali vse sile, da bi dobili čim večji kos spornega ozemlja. »Včeraj se je vršilo v Cmureku vsenemško slavje povodom odhoda naših vojakov iz trga. Vse hiše so bile okinčane s pruskimi zastavami. /…/ Velikaši: dr. Schormann, Pösch, Prisching, Fürst i. dr. so dali za ljudstvo na razpolago več sodov vina. Vse je vpilo in tulilo 'Die Wacht am Rhein', 'Heil dir im Siegeskranz', Deutschland, Deutschland über alles'. Na več krajih so vstali govorniki in so hujskali ljudstvo proti Jugoslaviji.«
                <note place="foot" xml:id="ftn109" n="107">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 21. 2. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Na drugi strani je slovenska stran kar najostreje
                    obračunavala z vidnejšimi nemški posamezniki. Otta Ambroschitscha, bivšega
                    načelnika spodnještajerskega Volksrata, je obtoževala, da so on in njegova
                    »ekipa« v prejšnji državi »kot volkovi in hijene« (še posebej med vojno)
                    zasledovali Slovence.
                <note place="foot" xml:id="ftn110" n="108">
               
                  <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 15. 2. 1919.
            </note>
                »Z železno roko bi se moralo pomesti vse te smeti iz naše
                    s krvjo in trpljenjem prepojene domovine.«<note place="foot" xml:id="ftn111" n="109">
               
                  <hi rend="italic">Naša doba</hi>, 22. 2. 1919.
            </note>
                »Vahtarca« je medtem komentirala, da so Nemci popolnoma
                    brezpravni, da jih nihče ne ščiti in da si morajo med seboj pač pomagati. Dogaja
                    se namreč čistka domačega, avtohtonega nemštva, Spodnja Štajerska pa da se
                    (denimo z zaprtjem celjske gimnazije, s čimer je izgubila častitljivo
                    kulturno-izobraževalno ustanovo) nasploh popolnoma balkanizira.
                <note place="foot" xml:id="ftn112" n="110">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht,</hi> 8. 3. 1919. 
            </note>
         </p>
         <p>V Gradcu pa so imeli medtem svoje načrte. Deželni glavar
                    Kaan se je skupaj z ostalimi poslanci v luči mariborskih dogodkov opredelil za
                    samoodločbo Nemcev na »zasedenih« območjih, kamor je (iz nemškega zornega kota)
                    spadala tudi Spodnja Štajerska (oziroma vsaj njen severni del),<note place="foot" xml:id="ftn113" n="111">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 12. 3. 1919, 1.
            </note>
            <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>
                pa je podrobno definiral minimalne zahteve vseh treh
                    najmočnejših štajerskih političnih taborov glede razmejitve na jugu: Drava,
                    zavarovana s Pohorjem z mestoma Maribor in Ptuj. Hkrati je zahteval, da se takoj
                    izpraznijo nezakonito pridobljena ozemlja ob Dravi, plebiscit v vseh mejnih
                    območjih, za nemško manjšino južno od meje, torej v Kraljevini SHS, pa široko
                    avtonomijo. To je utemeljeval z več vidiki: da dežela med Dravo in Muro nikakor
                    ni slovenska, temveč mešana, Maribor pa je tako in tako nemški v vseh pogledih;
                    celotna Spodnja Štajerska da je prastara nemška posest; Pohorje da je edina
                    naravna, geografska ločnica med Srednjo Evropo in Balkanom; prebivalstvo mest in
                    trgov da se je opredelilo za priključitev k Avstriji; Avstrija da nujno
                    potrebuje koroško železnico ob Dravi, Dravska dolina da je življenjskega pomena
                    za preskrbo z živili za Gradec in višje ležeče predele ter da hočejo tudi
                    Slovenci iz Dravske doline priključitev k Nemški Avstriji. Na drugi strani je
                    vse slovenske zahteve gladko zavrnil in označil kot brezpredmetne: da nikakor ne
                    drži, da na Spodnjem Štajerskem obstaja ostra jezikovna slovensko-nemška
                    ločnica, da Spodnja Štajerska nikakor ni slovanska posest, da je vsaka meja, ki
                    bi potekala severneje od predlagane, nenaravna in da je slovensko kmečko
                    prebivalstvo, ki je tako in tako nezadovoljno z novo oblastjo, od nekdaj živelo
                    v mirnem sožitju z Nemci in zmeraj gravitiralo proti Gradcu.
                <note place="foot" xml:id="ftn114" n="112">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 16. 3. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Kljub temu da je nemška propaganda marca po Mariboru širila vesti o vnovični (nemški) zasedbi mesta, je nova oblast nadaljevala deavstrizacijo in slovenizacijo Spodnje Štajerske. Premoženje nemških nacionalnih društev Schulverein in Südmark »je pod državnim nadzorom«, je pisala 
                <hi rend="italic">Straža</hi>.
                    »Stara 'nepristranska' avstrijska vlada je pripustila, da je širila vsenemško
                    povodenj preko Špilja, Št. Ilja, Pesnice in Maribora vedno dalje proti
                    jugu.«
                <note place="foot" xml:id="ftn115" n="113">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 24. 3. 1919.
            </note> Padale so donedavne nemške »trdnjave«. »Dan za dnem vidimo po celjskih ulicah vozove, polne pohištva, odhajati proti kolodvoru. /…/ In kmalu bo tu le še okostje nemškega moloha, kak Ambroschitsch, Jabornegg, Stiger itd., žalostni spomini na minolo slavo celjske nemške trdnjave.«
                <note place="foot" xml:id="ftn116" n="114">
               
                  <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 6. 3.
                    1919.
            </note> A ne glede na to je časopisje med prebivalstvom širilo strah pred Nemci, ki je bil še kako živ. »Pazimo, ali se bo nemški sosed zopet začel pripravljati na novo podjarmljenje sveta ali vsaj manjših, politično in gospodarsko slabejših sosedov.«<note place="foot" xml:id="ftn117" n="115">
               
                  <hi rend="italic">Nova doba,</hi> 1. 3. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Spomladi se je odpuščanje nemških učiteljev in uradnikov
                    okrepilo. Odpustili so notarje Baumgartnerja v Rogatcu, Stöcklingerja v Radljah,
                    Wiesthalerja v Mariboru, Mravlaga v Laškem, Swobodo v Konjicah, Winklerja v
                    Slovenj Gradcu,
                <note place="foot" xml:id="ftn118" n="116">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 5. 4. 1919.
            </note> sodnike Karla Lobingerja in Wiktorja Pavliceka v Rogatcu, Johanna Pajka v Ljutomeru itd.
                <note place="foot" xml:id="ftn119" n="117">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 26. 4. 1919.
            </note>
                Tej »ofenzivi« je sledil razpust nemških šol na »spornem«
                    območju: zasebne nemške ljudske šole v Ceršaku, nemške trirazrednice v Št. Ilju
                    v Slovenskih goricah, nemške petrazrednice v Krčevini-Leitersbergu, nemške
                    dvorazrednice v Pekrah, nemške deške in nemške dekliške štirirazrednice na
                    Pobrežju, nemške petrazrednice v Radvanju, nemške dvorazrednice v Razvanju,
                    nemške trirazrednice v Sladkem vrhu, obeh nemških petrazrednic v Studencih,
                    nemške trirazrednice v Teznu, poslovenile so se tudi številne dvojezične ljudske
                    šole (Gornja Kungota, Svečina, Sv. Jurij ob Pesnici, Hoče, Kamnica, Selnica ob
                    Dravi, Ribnica, Brezno).
                <note place="foot" xml:id="ftn120" n="118">
               
                  <hi rend="italic"> Straža</hi>, 4. 4.
                    1919.
            </note> Avstrijska stran je na drugi strani vse bolj poudarjala, da je jezikovna meja mešana in da ima nemško večino, mejo med državama pa postavljala na Karavanke, čez Pohorje in vse do Donačke gore.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="119">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 30. 3. 1919, 5.
            </note> Na shodu v Breznu ob Dravi je slovenska stran proti takšnim stališčem ostro protestirala. »Prišli so Remšničani ter Slovenci in Slovenke z visokega Radla, Kaple, Lučan, Sv. Duha in Sv. Ožbolta, Ribnice, Sv. Primoža, Mute, Marbeka in Vuhreda. /…/ Od zadnjega shoda, ki se je vršil leta 1914, /…/ je na nemčurskem shodu ritmojster baron Egger imenoval Slovence 'Gesindel', ki se mora zatreti, danes pa zborujemo na tem mestu svobodni Jugoslovani.«
                <note place="foot" xml:id="ftn122" n="120">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 31. 3. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Medtem je slovenska stran v začetku aprila krenila v
                    izdelavo podrobnih seznamov komisij za morebitni plebiscit. Vlada sicer »temu
                    predlogu ni pritrdila, ker smatra plebiscit za slovenski Štajer za sedaj
                    nepotreben. Za vse slučaje pa moramo biti pripravljeni, ker bi se moralo
                    izvršiti glasovanje, če se izvrši, v enem dnevu.« Narodni svet je tako apeliral
                    na župnijske urade, naj sestavijo komisije in v njih pritegnejo zanesljive
                    uradnike in učitelje, župane, gerente in posestnike, se pravi tiste, ki so »v
                    narodnem oziru absolutno zanesljivi in znajo molčati«.<note place="foot" xml:id="ftn123" n="121">
               
                        SI_PAM/X0096/00556 Digitalizat strogo zaupnega
                            navodila o ukrepih, če bi tudi na Spodnji Štajerski sprejeli odločitev
                            za plebiscit: spisovno gradivo Narodnega sveta za Štajersko (s. d. (brez
                            datuma)).
                    
            </note>
         </p>
         <p>Sredi aprila je v Gornji Radgoni pričel izhajati časnik <hi rend="italic">Murska straža, </hi>ki je zagovarjal pripadnost Radgone in spornega murskega
                    območja (t. i. nevtralne cone) k Jugoslaviji.<note place="foot" xml:id="ftn124" n="122">
                Več gl. Tone Zorn, »'Murska
                        straža' o slovenski severni meji in o Prekmurju v letih 1919/1922,«
                        <hi rend="italic">Zgodovinski časopis </hi>34, št. 4
                        (1980): 413–30. Za Radgono gl. Ivan Rihtarič, »Časopis Murska straža in
                        dogodki v Radgoni od aprila do septembra 1919,« v: <hi rend="italic">Im
                            Brennpunkt des Geschehens
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov 1918–1920 </hi>(Bad
                        Radkersburg: Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina, 2018),
                    304–23.
            </note> Medtem je graški vsenemški list z gnusom poročal o nasilju nad nemškimi podjetniki in njihovim premoženjem (npr. o na Ptuju oropani gostilni Osterberger, kavarni Schauer, trgovini Hönig, drogeriji Haid, urarstvu in draguljarni Ackermann, trgovini Schramke, tiskarni in papirnici Blanke, manufakturi Fauland itd.).
                <note place="foot" xml:id="ftn125" n="123">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 15. 5. 1919, 2. 
            </note>
                V Gradcu so za spodnještajerske rojake, ki jih stiska
                    slovanski jarem, organizirali razne prireditve, predavanja, razstave
                    itd.<note place="foot" xml:id="ftn126" n="124">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 28. 5. 1919,
                    3.
            </note> Posebej po majskem koroškem slovenskem polomu<note place="foot" xml:id="ftn127" n="125">
                Prim. Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>244–63.
            </note>
                je časnik vse bolj naglašal, da je treba Spodnjo
                    Štajersko dobiti nazaj, saj da so mesta nemška, Slovenci pa da so jih zgolj
                    okupirali oziroma da skušajo pregnati večinsko nemštvo.
                <note place="foot" xml:id="ftn128" n="126">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt, </hi>10. 5. 1919, 2;
                        31. 5. 1919,
                    1.
            </note> Profesor Hans Pirchegger, ki je po prelomu stoletja nekaj let učil na ptujski gimnaziji, je za Maribor trdil, da ima od nekdaj nemški karakter, ki se je ohranil vse do razpada monarhije in še čez, da je torej stara nemška posest od najzgodnejših časov nemške naselitve in da imajo Slovenci do Maribora toliko pravic kot Francozi do Strassburga.<note place="foot" xml:id="ftn129" n="127">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 20. 4. 1919, 9,
                    10.
            </note> Dravska dolina je bila po njegovem mnenju (kljub temu, da je bila nacionalno mešana) nemška in del Nemške Avstrije, saj da je vseskozi gravitirala proti severu, da se tudi slovenski kmetje upirajo priključitvi k Ljubljani oziroma k Beogradu, in da bi morala biti meja na Karavankah, dalje pa v najboljšem primeru po vitanjski razvodnici, v slabši izvedbi pa čez Pohorje, Polskavo, reko Pesnico, vključno s Ptujem vse do Radgone.<note place="foot" xml:id="ftn130" n="128">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 10. 4. 1919, 8.
            </note>
         </p>
         <p>Z okrepitvijo bojev za severno mejo na Koroškem
                <note place="foot" xml:id="ftn131" n="129">
                Prim. Zajšek,
                            <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja</hi>,
                    65–71.
            </note> se je pritisk na nemško prebivalstvo na Spodnjem Štajerskem stopnjeval. Z več novimi udarci so se morali soočiti celjski Nemci. Maja 1919 se je bil <hi rend="italic">Deutsche
                    Wacht</hi> prisiljen preimenovati v <hi rend="italic">Cillier Zeitung</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn132" n="130">
               
                  <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 10. 5. 1919.
            </note>
                Še večji šok je »nemško« Celje doživelo nekaj dni
                    kasneje, ko je tragično (v ljubljanski prisilni delavnici)<note place="foot" xml:id="ftn133" n="131">
                Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>211.
            </note> preminil Otto Ambroschitsch, takoj za tem pa se je odselil zadnji nemški župan Jabornegg. Prvemu je nemški list napisal obsežen nekrolog, v katerem je izčrpno poročal o njegovih zaslugah, s težkim srcem pa se je poslovil tudi od bivšega župana, za katerega je podobno pisal z izbranimi besedami.<note place="foot" xml:id="ftn134" n="132">
               
                  <hi rend="italic">Cillier Zeitung</hi>, 24. 5. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Medtem se slovenska stran z nemškimi idejami glede meje
                    nikakor ni strinjala, ampak je vztrajala pri meji severno od Lučan in Ernovža,
                    po slabši različici pa severno od Sv. Ilja.
                <note place="foot" xml:id="ftn135" n="133">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 6. 6.
                    1919.
            </note> Sredi junija so se »pri slovenskem kmetu na Beliču zbrali zaupniki iz občin Špilje, Račane in Klanjec ter so sklenili protestirati, da se te po večini slovenske občine priklopijo Nemški Avstriji. /…/ V Špilju je še sedaj 65, v Račah 70 in v Klanjcu 75 % slovenskega prebivalstva. Tudi gospodarsko smo mi navezani na Jugoslavijo in na slovenske sosede. Skoro vsak posestnik ima vinograd ali druga posestva v Slov. goricah. Drugi pa si hodijo kupovat živila, posebno živino, v mariborsko okolico. Naši kraji preko Lučan in do Ernovža gravitirajo proti jugu, t. j. v Maribor. Če ostanemo res pod Nemško Avstrijo, pomeni to za nas narodno in gospodarsko uničenje.«<note place="foot" xml:id="ftn136" n="134">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 13. 6. 1919.
            </note>
         </p>
         <p>Pozna pomlad in poletje 1919 sta bila pestra in napeta. Na
                    mirovni konferenci sta se obe strani trudili prepričati antantne sile in
                    dokazati svoje argumente. A na »terenu« slovenizacija ni povsod potekala povsem
                    brez težav.<note place="foot" xml:id="ftn137" n="135">
                Za Konjice prim. Studen, »O ferdamanih babah,« 33, 34.
                    
            </note> V Sv. Trojici v Slovenskih goricah so se denimo šele julija lahko pohvalili s čisto slovensko podobo trga. »Nemški napisi na občinskih deskah, kažipotih, trgovinah in gostilnah so popolnoma zginili. Najprej so jih le zalepili s tankim papirjem. /…/ Na ukaz narodnega sveta so nemčurji morali odstraniti papir in odstranili so nepotrebne nemške napise.«
                <note place="foot" xml:id="ftn138" n="136">
               
                  <hi rend="italic">Straža</hi>, 7. 7.
                    1919.
            </note> Vse oči pa so bile uprte k podpisu mirovne pogodbe med državama. Seveda je v Gradcu vrelo; vsenemški list je pisal, da Avstrija ne more sprejeti mirovne pogodbe, saj da Kraljevina SHS sega po ozemljih, ki so že od karolinške dobe nemška, po mestih, ki so od nastanka poseljena z nemškimi meščani in delavci. Jezikovna meja tako nikakor ne more biti tudi nacionalna meja, saj bodo na ta način izgubljena nemška mesta in trgi. Več 10.000 Nemcev da bo tako pahnjenih pod jugoslovansko oblast. Časnik je problematiziral izgubo železniške proge Lienz–Maribor, rodovitnih spodnještajerskih področij, vodnih virov v Dravski dolini, rešitev pa videl v plebiscitu.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="137">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 8. 6. 1919, 19, 20.
            </note>
                Graško vsenemštvo je bilo prepričano, da bo sprejeti mir
                    povzročil gorje tisočev Nemcev pod Jugoslavijo, da bodo vsi v gospodarsko
                    odvisnem položaju, da nemških šol ne bo in da bo nova oblast Nemcem prepovedala
                    uporabo materinščine, kar bo vodilo k slavizaciji nemštva. Deželo med Muro in
                    Dravo je videlo kot izredno pomembno za ostalo Štajersko v vseh pogledih. Nemško
                    prebivalstvo da je bilo zmeraj »doma« na Spodnjem Štajerskem, nemštvo da ima
                    pravico do dežele, o njihovi navzočnosti pa da priča na tisoče grobov in
                    številne cerkve ipd.
                <note place="foot" xml:id="ftn140" n="138">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 13. 6. 1919, 12.
            </note>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Grazer
                    Tagblatt</hi> je pred podpisom objavljal številne prispevke, ki so prikazovali Spodnjo Štajersko v popolnoma nemški luči. Še več. Mesta in trge, ki so (začasno) pripadli Jugoslaviji, je označeval kot nasilno jugoslovansko zavzetje, kot rop in kot plenilski vdor na nemško ozemlje. Maribor, Celje, Ptuj, Rogatec, Radgona, povsod naj bi že bila vidna slovanska »roka«. Če danes pride Nemec naključno v Maribor (ali ostala »nemška« mesta ali trge), tako časnik, ne bo mogel verjeti svojim očem. Nemških naselbin, kjer sicer vse spominja na nemštvo, ni več mogoče prepoznati. Nemštvo je bilo večinoma pregnano, nemški napisi odstranjeni, Nemcev sploh ni več na spregled (v lokale ne hodijo, njihova društva so razpuščena, šole slovenizirane, nemščina izkoreninjena).<note place="foot" xml:id="ftn141" n="139">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 10. 7. 1919,
                    1.
            </note> Poleg slavospevov nemški »spodnji« deželi so se na straneh lista znašli tudi nekateri (pregnani) vidni nemški pripadniki Abwehrkampfa<note place="foot" xml:id="ftn142" n="140">
                Npr. <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 15. 8. 1919, 1,
                2.
            </note> in njihov doprinos povsod tam, kjer sta (tako časnik) prevladovala nemški jezik in kultura.</p>
         <p>Avstrijska stran se je tako na vse pretege trudila
                    dokazati pravilnost svojih terjatev (zahtevala je plebiscit v Mariboru in na
                    obeh bregovih Dravske doline, v Murski dolini – v Apaški kotlini in Radgonskem
                    kotu – ter v Slovenskih goricah).
                <note place="foot" xml:id="ftn143" n="141">
                Več o neuspelem
                        plebiscitu gl. Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>325–43.
            </note> Proti »razkosanju« nemštva oziroma proti nasilnemu miru se je, kot je navajal časnik, opredelilo več kot 200 občin ob jezikovni meji, češ da bo gospodarska škoda ogromna, da bo tisoče nemških rojakov ostalo pod slovensko oblastjo, tako Radgona, Apaški kot, Ptuj, Maribor in vse do Šentilja.<note place="foot" xml:id="ftn144" n="142">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 1. 8. 1919,
                    7.
            </note> Na drugi strani je slovenska (jugoslovanska) stran nemške zahteve v obsežni noti zavrnila.<note place="foot" xml:id="ftn145" n="143">
                Prim. Jurij
                        Perovšek, <hi rend="italic">V zaželjeni deželi</hi> (Ljubljana: Inštitut za
                        novejšo zgodovino, 2009),
                    107.
            </note> O »mariborskem vprašanju« je dve študiji napisal Fran Kovačič, s katerima je na konferenci dokazoval, da Maribor nikakor ni »pranemško« mesto.<note place="foot" xml:id="ftn146" n="144">
                Fran Kovačič, <hi rend="italic">Maribor in bodoča državna meja</hi> (Maribor: Mariborski
                        Narodni svet, 1918), 32. Poleg njega so bili dejavni tudi drugi (Gregor
                        Žerjav, Ivan Žolger, Anton Melik, Fran Ramovš). Prim. Gregor Jenuš,
                        »Štajersko vprašanje in vloga dr. Franca Kovačiča na pariški mirovni
                        konferenci,« v: <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 9, št. 2-3
                        (2009): 669–90. Andrej Rahten, »Diplomatska prizadevanja Ivana Žolgerja za
                        Slovensko Štajersko in Prekmurje,« v: <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 18, št. 2 (2018):
                    489–528.
            </note> Italijani so na konferenci sprva podpirali nemški predlog meje (po vitanjski razvodnici), Francozi pa jugoslovanske zahteve. Avstrijski delegaciji<note place="foot" xml:id="ftn147" n="145">
                O avstrijski
                        delegaciji v Parizu gl. Rahten,
                            <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>264–90<hi rend="italic">.</hi> Za Kamnikerja gl. Hermann Kurahs, »Dr. Franz
                        Kamniker in St. Germain,« v: <hi rend="italic">Blätter für Heimatkunde</hi>
                        61 (1987): 112–22.
            </note> (radgonskemu zdravniku in podžupanu Franzu Kamnikerju, geografu Robertu Siegerju idr.)
                <note place="foot" xml:id="ftn148" n="146">
                Več gl. <hi rend="italic">Kamniker, Franz (1870–1928) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 5. 2. 2021, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi264451/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi264451/</ref>. <hi rend="italic">Robert Sieger (Geograph) – Wikipedia</hi>, pridobljeno 9.
                        2. 2021, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Sieger_(Geograph)/">https://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Sieger_(Geograph)/</ref>.
            </note> je skoraj uspelo doseči plebiscit (Ožbalt Ilaunig je za Slovenske gorice menil, da bi bile najbrž »izgubljene kakor divji Korotan«).<note place="foot" xml:id="ftn149" n="147">
                Marjan Toš,
                        »Prevratni dnevi 1918/1919 pri Lenartu v Slovenskih goricah,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 68, št. 2 (1997):
                        325.
            </note>
                Toda tehtnica se je ob močni podpori Francije prevesila
                    na jugoslovansko stran.<note place="foot" xml:id="ftn150" n="148">
                Rahten,
                        <hi rend="italic">Po razpadu, </hi>335–37.
            </note>
         </p>
         <p>Ko je konec avgusta ostalo le še vprašanje dni, kdaj bo senžermenska pogodba podpisana, je <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi> resignirano zapisal, da bo avstrijski »rdeče-črni« podpis pogodbe »štrik« okrog vratu nemštva, da bo štiri milijone rojakov ostalo zunaj avstrijskih meja, tudi Spodnja Štajerska z Mariborom vred. Hkrati pa je navrgel, da je sedaj nastopil čas za nemško očiščenje, za obnovo, in da pozdravlja brate čez mejo, ki bo nekoč spet izginila.
                <note place="foot" xml:id="ftn151" n="149">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 7. 9. 1919, 1.
            </note> Desetega septembra 1919 je bilo na konferenci določeno, da Spodnja Štajerska pripade Kraljevini SHS, mirovna pogodba pa je v bistvu sledila Maistrovi razmejitvi s konca leta 1918,
                <note place="foot" xml:id="ftn152" n="150">
               
                  <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>, 65. Prim. Jenuš, <hi rend="italic">Ko je Maribor</hi>,
                184–214.
            </note> le da je mejo ponekod pomaknila nekoliko bolj na jug in Radgono, Lučane, Ernovž idr. prisodila Avstriji.
         </p></div>
            <div>
             <head>Namesto epiloga
         </head>
         <p>Dva dni po podpisu »sramotne« pogodbe je graško društvo
                    Südmark
                <note place="foot" xml:id="ftn153" n="151">
                O delovanju
                        Südmarke po letu 1920 gl. Tone Zorn, »Iz pisanja glasila graške
                        nacionalistične organizacije Südmark v letih 1920—1923,« v:
                        <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>52,
                        št. 1 (1981): 135-49.
            </note> s težavo sprejelo resničnost. Društvo, ki je moralo zapustiti svoje idealno »delovno« območje na jezikovni meji oziroma še globlje v deželi, je resignirano ugotavljalo, da je bil ves »boj« na Spodnjem Štajerskem zaman in da se je na nemštvo spustila noč. Toda tudi na Spodnjem Štajerskem, v Dravski dolini, v Mariboru in na Ptuju bo spet posijalo sonce, je menil pisec. 
                <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>
                je rojake na jugu hrabril, da so Nemci, da pripadajo
                    80-milijonskemu narodu in da naj tega ne pozabijo. Nemštvo je pozival, naj ne
                    beži iz »domovine«, pač pa naj neguje nemški jezik ter uči otroke nemško brati,
                    moliti in nasploh nemško živeti.
                <note place="foot" xml:id="ftn154" n="152">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 28. 9. 1919, 7.
            </note>
         </p>
         <p>Spodnještajersko nemško prebivalstvo, ki je definitivno
                    ostalo pod Kraljevino SHS, se je hočeš nočeš moralo sprijazniti z nastalim
                    položajem.<note place="foot" xml:id="ftn155" n="153">
               
                  <hi rend="italic">Marburger Zeitung, </hi>11. 9.
                        1919.
            </note> Toda situacija zanje nikakor ni bila rožnata. Potem ko je <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>
                prevzel slovenski lastnik, je ogorčenje nad prodajo osrednjega spodnještajerskega nemškega časnika delil tudi <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>. Menil je, da gre za katastrofo in nacionalno izgubo, da
                    so bivši lastniki kljub dobremu poslovanju bili prisiljeni časnik prodati ne
                    glede na dejstvo, da je senžermenska pogodba zagotavljala pravice tudi
                    manjšinam.<note place="foot" xml:id="ftn156" n="154">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 11. 10. 1919, 13, 14 (Abendblatt,
                        3).
            </note>
         </p>
         <p>Štajerska vsenemška stran se (podobno kot graški deželni
                    zbor)<note place="foot" xml:id="ftn157" n="155">
               
                        Prim. <hi rend="italic">Grazer Tagblatt, </hi>30. 9.
                        1919, 5.
            </note>
                ni mogla sprijazniti z razmerami. Takoj po podpisu pogodbe je v Obrajni/Halbrein tik ob meji pričel izhajati časnik <hi rend="italic">Deutsche
                    Grenzwacht</hi>, ki je ime nedvomno povzel po <hi rend="italic">Murski straži</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn158" n="156">
                Več gl. Zorn, »Murska straža,«
                    413–30.
            </note> in (ob graškem listu) zastopal vsenemško politiko ob meji.<note place="foot" xml:id="ftn159" n="157">
                O tem gl. več Tone
                        Zorn, »'Deutsche Grenzwacht' in razmejitev na Štajerskem v letih 1919–1922,«
                            <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 51, št. 1
                        (1980): 165–81.
            </note>
                Ob prvi obletnici zloma nemškega rajha sta <hi rend="italic">Deutsche Grenzwacht</hi>
                in <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>
                naglašala bolečino, ki je doletela nemštvo, in menila, da je bilo veliko ozemlja ukradenega, da so izgubili veliko svojih ljudi, ki so sedaj v nemilosti. <hi rend="italic">Tagblatt</hi> je krivca za nastali položaj iskal tudi v avstrijski vladi, ki ni vključila več strokovnjakov z mejnega območja, pač pa se je »zanesla« na svoje dunajske diplomate, ki da jim za južno mejo sploh ni mar.<note place="foot" xml:id="ftn160" n="158">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 6. 11. 1919, 13 (Abendblatt,
                    3).
            </note>
                Prav tako so bili skeptični do sestavljanja komisije, ki
                    je imela nalogo (skupaj s slovensko komisijo in zunanjimi arbitri) na terenu
                    urediti še zadnje detajle pred dokončno ratifikacijo pogodbe. Kljub temu da je
                    bil za komisijo predviden domačin Franz Kamniker, so na shodu na graškem Trgu
                    svobode izražali nestrinjanje z drugačnimi rešitvami in na vso moč »navijali« za
                    lokalnega predstavnika, saj so hoteli nekoga, ki pozna razmere do obisti, do
                    zadnje kmetije, ki je domače krvi in čuti s prebivalci. Protestniki so enoglasno
                    vpili, da se mora krivica, storjena s tem ropom, popraviti, Maribor, Ptuj in
                    celotna Dravska dolina itd. pa so nemški in morajo nemški ostati. Tako kot so
                    Francozi 40 let čakali na, po njihovem nemško, Alzacijo in Loreno, so bili
                    enotni, da si bodo dan za dnem, leto za letom prizadevali vrniti brate na jugu
                    pod Avstrijo.
                <note place="foot" xml:id="ftn161" n="159">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi> (Abendblatt), 24. 11. 1919,
                    4.
            </note>
         </p>
         <p>Velikonemške ideje, nacionalizem, antisemitizem in
                    predvsem maščevanje so veli izpod peres vsenemških graških dopisnikov. Časnik je
                    pozival k obnovi nemštva, češ da so mirovne pogodbe le točke na poti
                    preoblikovanja, medtem ko da ne gre pozabiti izgubljenih bratov na
                    jugu.<note place="foot" xml:id="ftn162" n="160">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi> (Sonderblatt), 18. 12. 1919, 19,
                        20.
            </note>
                S tako zastavljenimi cilji je graško vsenemštvo
                    spremljalo tok dogodkov. Razmejitev na jugu je bila po mnenju časnika povsem
                    napačna.<note place="foot" xml:id="ftn163" n="161">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt, </hi>28. 1. 1920,
                        2.
            </note>
                Cvetoča mesta in trgi da so bili dobesedno odtrgani od
                    nemštva, čeprav da je dežela od nekdaj spadala v nemški kulturni prostor. Časnik
                    je vedno bolj pozival nemštvo na meji in ostalo avstrijsko nemštvo vseh strank
                    in slojev, da pomagajo pregnancem in tistim, ki so še zmeraj na jugu, da se
                    včlanijo v spodnještajersko organizacijo, novoustanovljeno poddruštvo Südmarke,
                    Gau Unterland, naslednico nekdanjih krajevnih društev v Mariboru, Celju in na
                    Ptuju. Prvopodpisani poslanec Heinrich Wastian, tudi član komisije za dokončno
                    določitev meje,
                <note place="foot" xml:id="ftn164" n="162">
                Cvirn,
                        <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik, </hi>373.
            </note> je bodril vsenemške vrste, da je treba nastopiti enotno, da bratje na jugu ne »poginejo«.
                <note place="foot" xml:id="ftn165" n="163">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 30. 5. 1920, 7.
            </note>
         </p>
         <p>Tudi v ta namen so v Gradcu in drugod z odprtimi rokami
                    sprejemali spodnještajerske nemške veljake, ki so emigrirali v Avstrijo.
                    Nekatere, kot recimo ormoškega odvetnika Gustava Delpina, so nekatera vsenemška
                    društva (v njegovem primeru graška Armenia) imenovala za svoje častne
                    člane.
                <note place="foot" xml:id="ftn166" n="164">
                Ibid.
            </note> Prav tako so ob vsaki priložnosti skušali prikazovati nemškost slovenske Štajerske. Smrt Mihe Vošnjaka so denimo izkoristili za to, da so ga prikazali v »svoji« luči, češ da je bil že v mladih letih sovražen do Nemcev in nemštva, da je bil eden od začetnikov slovenizacije, ki je Spodnja Štajerska do takrat ni poznala, sprožila pa da je veliko sovraštva in srda do nemštva, in da je bil med ustanovitelji časnika 
                <hi rend="italic">Südsteirische Post</hi>, nemško pisanega slovenskega lista, ki je bil gnezdo
                    sovraštva do Nemcev itd.<note place="foot" xml:id="ftn167" n="165">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 7. 7. 1920, 12 (Abendblatt,
                    2).
            </note>
         </p>
         <p>Senžermenska pogodba je stopila v veljavo poleti (16.
                    julija) 1920. Graško (in spodnještajersko) vsenemštvo je bilo navdušeno nad
                    ponovno priključitvijo »prastarega« nemškega mesta Radgone, ki je končno postala
                    svobodna, medtem ko da se bodo ostali kraji do Špilja v kratkem znebili
                    slovanskega jarma. Radgona, tako časnik, naj bo zgled za (trenutno izgubljene)
                    nemške kraje na Spodnjem Štajerskem, Radgona naj zbistri in predrami Maribor,
                    Ptuj, Slovensko Bistrico, Pragersko, Lenart, Celje, Ormož, Rogaško Slatino,
                    Konjice, Vitanje, Vojnik, Brežice in Dravsko dolino s starim nemškim Marenbergom
                    in druge kraje, kjer še živijo ostanki nemštva. Z grenkobo je sprejelo
                    priključitev Apaške kotline<note place="foot" xml:id="ftn168" n="166">
                Za Apaško kotlino gl. več Dušan Ščap,
                        <hi rend="italic">Apaško polje skozi zgodovino </hi>(Mahovci:
                        Samozal., 2021). Dušan Ščap, »Apaško vprašanje v letih 1919–1920 iz zornega
                        kota poročanja slovenskih časopisov,« v: <hi rend="italic">Im Brennpunkt des
                            Geschehens 1918–1920 – V žarišču dogodkov
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1920 </hi>(Bad Radkersburg:
                        Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina, 2018), 244–65. Dušan Ščap, »Vprašanje
                        (Apaškega polja) Apaške kotline 1919–1921 iz zornega kota poročanja
                        avstrijskih časopisov,« v:
                        <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja </hi>25<hi rend="italic">, </hi>ur.
                        Branko Kerman (Murska Sobota: Pomurski muzej, 2019), 313–24. Prim. Franz
                        Josef Schober, »Über die Kämpfe um die neue Grenze nach dem ersten Weltkrieg
                        im Raum Mureck-Halbenrein-Abstall,« v: <hi rend="italic">Im Brennpunkt des
                            Geschehens 1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov
                            1918</hi>–<hi rend="italic">1920 </hi>(Bad
                        Radkersburg: Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina, 2018), 170–241. Za
                        slovensko argumentacijo glede pripadnosti Apaške kotline in Radgone gl.
                        SI_PAM/X0096/00601 Digitalizat opisa Apaške kotline: spisovno gradivo
                        Narodnega sveta za Štajersko (21. 11. 1918).
            </note>
                k Jugoslaviji, kljub temu pa je pisec navajal, da bo
                    nemštvo nekoč znova gospodar tudi na Spodnjem Štajerskem, ki so ga tako nasilno
                    zavzeli jugoslovanski barbarski vojaki.<note place="foot" xml:id="ftn169" n="167">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi> (Abendblatt), 26. 7. 1920,
                    1.
            </note> Časnik se je zavzel za to, da postane kotlina ponovno nemška, da je treba narediti korekturo senžermenske pogodbe in da je tudi večinsko prebivalstvo za Nemško Avstrijo, nikakor pa ne za Jugoslavijo.
                <note place="foot" xml:id="ftn170" n="168">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 20. 7. 1920, 11 (Abendblatt,
                    1).
            </note>
         </p>
         <p>Ne glede na »izgube« je bilo navdušenje nad doseženim na
                    avstrijski strani meje izredno. Sprevoda v Špilju konec julija se je udeležilo
                    več tisoč ljudi iz okoliških občin z novim deželnim glavarjem Antonom Rintelenom
                    na čelu, prisostvovala so društva vseh vrst, vsi so proslavljali osvoboditev
                    kraja. Zahvala, da so spet pod nemško streho, je bila vsesplošna.
                <note place="foot" xml:id="ftn171" n="169">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 30. 7. 1920, 9 (Morgenblatt,
                    1).
            </note> Osvoboditev Špilja in Radgone, ki je vedno spadala med nemška mesta na Muri in bila od zmeraj meja med kulturnim zahodom in vzhodom, so pozdravili tudi v poddruštvu Südmark Gau Unterland, vse tiste, ki so bili prisiljeni ostati pod Kraljevino SHS, pa so hrabrili, da bo prišel dan odrešitve, ko dobijo izgubljena območja ponovno nemško podobo.
                <note place="foot" xml:id="ftn172" n="170">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 30. 7. 1920, 9.
            </note>
                Pas Radgona–Špilje–Soboth vse do Drave je spet nemški, je
                    časnik kipel od veselja, ko je ocenjeval, da je moralo prebivalstvo leto in pol
                    prenašati južnoslovansko brutalnost, sedaj pa da je le korak iz svobodne Radgone
                    do (zasedenih) vinorodnih Slovenskih goric, do trga Ljutomer in mest Ptuj in
                    Ormož. Iz Špilja da se vidi nekoč cvetoči nemški Maribor, osvobojena zahodna
                    Štajerska pa da sočutno gleda usodo nemških trgov in naselbin v Dravski dolini.
                    Toda prišel bo dan, tako avtor, ko bodo tudi ta območja ponovno
                    nemška.<note place="foot" xml:id="ftn173" n="171">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 1. 8. 1920, 1, 2.
            </note>
         </p>
         <p>Od podpisa pogodbe se je v graškem vsenemškem listu vse
                    bolj pojavljala parola o ponovni priključitvi izgubljenih delov slovenske
                    Štajerske k Avstriji. Graško in štajersko vsenemštvo je z gnusom gledalo na novo
                    državo na jugu in menilo, da se v Šentilju pravzaprav začenja Balkan. Na drugi
                    strani, je ponosno navajal list, je bilo v Radgoni spet vse po starem, veselje
                    ljudi, ponosnih Nemcev, je bilo vseprisotno. Časnik je poročal, da je bilo mesto
                    spet tiho, mirno in čisto kot nekoč, v gostilnah da so na mizah spet žemljice,
                    preste, rogljiči, medtem ko daje na drugi strani meje vse narobe. V Gornji
                    Radgoni da je že porušen kip Jožefa II. dokaz, da je tem barbarom še ta ljudstvu
                    prijazni vladar napoti, zmotile pa so ga tudi patrulje srbske vojske, ki da
                    sploh ne zna ne enega ne drugega jezika in (skupaj s slovenskimi odvetniki in
                    duhovščino) moti siceršnjo »idilo« med obmejnim prebivalstvom.
                <note place="foot" xml:id="ftn174" n="172">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 18. 8. 1920, 1, 2.
            </note>
         </p>
         <p>Izgubljena območja so v nadaljevanju ostala skeleča rana
                    graškega vsenemštva. Južna Tirolska in Spodnja Štajerska sta bili najvišje na
                    »prioritetni« lestvici. Po krivem prelita nemška kri na mariborskih ulicah,
                    trpljenje, ki da ga sproža slovensko sovraštvo do nemštva, vse to in še več so
                    bili razlogi za nemir v njihovih vrstah.<note place="foot" xml:id="ftn175" n="173">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt,</hi> 19. 11. 1920,
                    2.
            </note> Spodnještajersko nemštvo da je ostalo brez vseh pravic, šol, premoženja in društev, Slovenci pa da hočejo nemštvo popolnoma iztrebiti ipd.<note place="foot" xml:id="ftn176" n="174">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt, </hi>5. 5. 1921,
                        2.
            </note> V podporo rojakom na jugu so v Gradcu organizirali razna zborovanja društva Südmark (Gau Unterland ali Schutzortsgruppe Unterland Marburg in Unterland Pettau),
                <note place="foot" xml:id="ftn177" n="175">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 22. 1. 1921, 3.
            </note> številna predavanja (npr. predavanje profesorja Hansa Pircheggra) o Spodnji Štajerski
                <note place="foot" xml:id="ftn178" n="176">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 18. 2. 1921,
                    5.
            </note> z namenom utrjevanja zavesti o nepravični odtujitvi Spodnje Štajerske, ki naj bi se medtem popolnoma zbalkanizirala, in obletnice raznih društev, ki so do nedavnega delovala južno od nove meje; povsod je bila na dnevnem redu izgubljena (prastara nemška) Spodnja Štajerska, ki da jo je treba ponovno osvoboditi.<note place="foot" xml:id="ftn179" n="177">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 8. 5. 1921, 5.
            </note>
         </p>
         <p>Graško vsenemštvo je vse pogosteje »igralo« na to karto in
                    predvsem južno od Gradca (bolj ali manj uspešno) krepilo (oziroma ohranjalo)
                    zavest o izgubljeni deželi. Ko je umrl Josef Schober, član nekdanjega
                    spodnještajerskega Volksrata iz Marenberga, ga je graško vsenemštvo počastilo z
                    nekrologom, ki je zainteresirano javnost seznanjal z njegovimi zaslugami pri
                    utrjevanju nemštva v Dravski dolini, češ da je že ob prvem slovanskem valu
                    slovenskih voditeljev zavzel stališče, ki ga je obdržal do svoje smrti (bis sein
                    deutsches Herz zu klopfen aufhörte).
                <note place="foot" xml:id="ftn180" n="178">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 13. 2. 1922, 2.
            </note> Prav tako so s cmokom v grlu pisali osmrtnico Wilibaldu Brodmannu, zaslužnemu za to, da meja ni potekala severneje.
                <note place="foot" xml:id="ftn181" n="179">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 4. 5. 1922, 5, 6.
            </note> Ali pa Franzu Havličku, enemu od stebrov mariborskega nemštva, članu zadnjega nemškega občinskega sveta, članu graške trgovske in obrtne zbornice, ki da počiva na enem zadnjih projektov mariborskega nemštva, tj. pokopališču na Pobrežju.
                <note place="foot" xml:id="ftn182" n="180">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 17. 9. 1922, 4.
            </note> Na drugi strani je Napotnikovo smrt ponovno izkoristilo za blatenje slovenstva, češ da je bil kriv za slovenizacijo klera in da prav zaradi njegovega delovanja v spodnještajerskih mestih in trgih ni bilo več najti nobenega nemškega katoliškega duhovnika ipd.
                <note place="foot" xml:id="ftn183" n="181">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 30. 3. 1922, 4.
            </note>
         </p>
         <p>Retorika <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>
                se v naslednjih letih ni kaj veliko spreminjala. Ravno
                    nasprotno. Časnik je z avstrijskim vsenemštvom delil zapise o Spodnji Štajerski,
                    objavljal razne prireditve, predavanja ali zborovanja na to temo. Na
                    »repertoarju« vsenemškega glasila so bile razne obletnice (še posebej krvava
                    nedelja) in nekrologi pomembnih spodnještajerskih Nemcev ipd. Medtem pa je
                    »obračun« s spodnještajerskim nemštvom dosegel nov vrhunec, ko je v pisarnah
                    mariborskih odvetnikov dr. Oskarja Orosela in dr. Otta Blankeja konec junija
                    1923 odjeknila eksplozija. V soboto, 23. junija zgodaj zjutraj, je na bivši
                    Tegetthofovi ulici (blizu sodišča) neznanec odvrgel bombo, ki je popolnoma
                    razdejala njune prostore, uničila pohištvo, okna in streho. Šokirano graško
                    vsenemštvo je z velikim naslovom (bombe proti Nemcem v Mariboru) seznanjalo
                    graško javnost z nedavnimi dogodki v slovenski štajerski »prestolnici«. Nemštvo
                    v Mariboru in na slovenskem Štajerskem je bilo prestrašeno in ogorčeno hkrati,
                    saj se je balo, da bo to povod za nove (politične ali nepolitične) napade v
                    mestu, ki je še do nedavnega nosilo povsem nemško podobo,
                <note place="foot" xml:id="ftn184" n="182">
               
                  <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 25. 6. 1923,
                3.
            </note> sedaj pa je postalo torišče popolnega in odkritega napada na nemško manjšino. </p>
                <ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
         <p>Kljub obvezi Kraljevine SHS, da bo ščitila interese
                    manjšin, se je izseljevanje nemškega prebivalstva po podpisu mirovne pogodbe
                    okrepilo. Čeprav je bila »drugorodnim narodnostim« (ob zadostnem številu otrok)
                    priznana pravica do javnih in zasebnih manjšinskih šol, je nemški učni jezik
                    ostal le na šolah, kjer so bili »izključno otroci pristne nemške narodnosti« v
                    zadostnem številu (40 na razred). Ker je novi režim za ugotavljanje »narodne
                    pristnosti« otrok junija 1921 uvedel t. i. imensko analizo, ki med »pristne« ni
                    štela otrok iz mešanih zakonov ali otrok s slovensko zvenečim priimkom, je bila
                    zaradi takšnega postopanja (in zaradi pritiskov) večina nemških šol do leta 1922
                    ukinjena ali slovenizirana.
                <note place="foot" xml:id="ftn185" n="183">
                Prim. Jenuš, <hi rend="italic">Ko je Maribor</hi>, 156–83.
            </note> Nosilci oblasti so poskusili z raznimi administrativnimi ukrepi oslabiti tudi ekonomsko moč nemškega prebivalstva (ukaz o sekvestru nad premoženjem sovražnih državljanov s konca leta 1918, s čimer so do leta 1923 nacionalizirali del nemškega premoženja, junija 1919 razpust enot društev Schulverein in Südmark, ki so jim sledile številne podružnice drugih nemških društev). Neugoden izid plebiscita oktobra 1920 na Koroškem in slab položaj koroške slovenske manjšine sta botrovala temu, da je bila nemška manjšina na Slovenskem vse do konca leta 1921 povsem brez političnih pravic, saj ji nove oblasti niso dovolile, da bi se politično organizirala. Uspešnost reasimilacijske politike so potrdili rezultati ljudskega štetja leta 1921, ko se je število nemško govorečega prebivalstva na slovenskem Štajerskem (v primerjavi z letom 1910) zmanjšalo za več kot trikrat (s slabih 73.000 na slabih 22.000 oseb).
                <note place="foot" xml:id="ftn186" n="184">
               
                  <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>, 59–68. Prim. Janez Cvirn, »Nemci na
                        Slovenskem (1848–1941),« v: <hi rend="italic">»Nemci« na Slovenskem
                            1941</hi>–<hi rend="italic">1955, </hi>ur. Dušan
                        Nećak (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 1998), 62–81.
                        Studen, »Izjava,« 131–41. Jenuš, <hi rend="italic">Ko je Maribor</hi>,
                        114–55.
            </note>
         </p></div>
         
      </body>
      <back> 
          <div type="bibliogrpahy">
              <head>Viri in literatura</head>
         <list type="unordered">
             <head>Arhivski viri</head>
             <item>SI_PAM – Pokrajinski arhiv Maribor:<list type="unordered">
                  <item>SI_PAM/X0096 – Digitalizati arhivskega gradiva Narodnega sveta za
                            Štajersko (1918–1927).</item>
               </list>
            </item>
            <item>StLA – Steiermärkisches Landesarchiv: <list type="unordered">
                  <item>Statthalt. Präs. </item>
               </list>
            </item>
         </list>
         <listBibl>
             <head>Časopisje</head>
             <bibl>
               <hi rend="italic">Arbeiterwille, 1918.</hi>
            </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Cillier Zeitung</hi>, 1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 1918–1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Grazer Tagblatt, </hi>1918–23.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 1919, 1941.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Nova doba</hi>, 1918–1919.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1918. </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Steirerland</hi>, 1941. </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Straža</hi>, 1918–1919.</bibl>
         </listBibl>
         <listBibl>
             <head>Internetni viri</head>
             <bibl>
               <hi rend="italic">Großdeutsche Volkspartei –
                        Wikipedia</hi>. </bibl>
            <bibl>
               <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fdeutsche_Volkspartei">https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fdeutsche_Volkspartei</ref>. Pridobljeno 3. 2. 2021.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Kamniker, Franz (1870-1928) – Slovenska biografija</hi>.
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi264451/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi264451/</ref>. Pridobljeno 5.
                    2. 2021.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Landtagswahl in der Steiermark 1919 –
                        Wikipedia</hi>. </bibl>
            <bibl>
               <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Landtagswahl_in_der_Steiermark_1919">https://de.wikipedia.org/wiki/Landtagswahl_in_der_Steiermark_1919</ref>. Pridobljeno 3. 2. 2021.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Nationalratswahl in Österreich 1923 –
                        Wikipedia</hi>. </bibl>
            <bibl>
               <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Nationalratswahl_in_%C3%96sterreich_1923">https://de.wikipedia.org/wiki/Nationalratswahl_in_%C3%96sterreich_1923</ref>. Pridobljeno 3. 2. 2021.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Prekoršek, Ivan (1883–1968) - Slovenska biografija</hi>.
                        <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi458247/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi458247/</ref>. Pridobljeno 11.
                    11. 2020.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Robert Sieger (Geograph) – Wikipedia</hi>. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Sieger_(Geograph)/">https://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Sieger_(Geograph)/</ref>. Pridobljeno
                    9. 2. 2021.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Voglar, Fran (1877-1925) – Slovenska biografija</hi>. <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi804462/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi804462/</ref>. Pridobljeno 1.
                    2. 2021.</bibl>
         </listBibl>
         <listBibl>
             <head>Literatura</head>
             <bibl>Antoličič, Gregor. »Slovensko ozemlje pod vtisom umika avstro-ogrske vojske
                    jeseni 1918.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 19, št. 2
                    (2019): 519–50. </bibl>
            <bibl>Biber, Dušan. <hi rend="italic">Nacizem in Nemci v Jugoslaviji</hi>.
                    Ljubljana: Cankarjeva založba, 1966.</bibl>
            <bibl>Bister, Feliks. <hi rend="italic">Majestät, es ist zu spät</hi>. Wien in Köln:
                    Böhlau, 1995.</bibl>
            <bibl>Bizjak, Matjaž. »Umik avstro-ogrske vojske skozi slovenski prostor novembra
                    1918.«
                    <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>43,
                    št. 1 (2003): 25–36.</bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Boj za Maribor
                    1918</hi>–<hi rend="italic">1919. </hi>Glavni in odgovorni
                    urednik Janez J. Švajncer. Maribor: Založba Obzorja, 1988.</bibl>
            <bibl>Brix, Emil. <hi rend="italic">Die Umgangssprachen in Altösterreich
                        zwischen Agitation und
                    Assimilation</hi>. Wien, Köln in Graz: Hermann Böhlaus Nachf., 1982. 
                </bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. »Deutsche und Slowenen in der Untersteiermark.« V: <hi rend="italic">Slowenen und Deutsche im gemeinsamen Raum</hi>. München: R.
                    Oldenbourg, 2002, 111–25. </bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. »Meščanstvo v Celju po razpadu Avstro-Ogrske.« V: <hi rend="italic">Odsevi preteklosti 3: Iz zgodovine Celja 1918-1941,</hi>
                    191-216<hi rend="italic">. </hi>Celje: Muzej novejše
                    zgodovine, 2001.</bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. »Nemci na Slovenskem (1848–1941).« V: <hi rend="italic">»Nemci«
                        na Slovenskem
                    1941</hi>–<hi rend="italic">1955. </hi>Uredil Dušan Nećak,
                    62–81. Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 1998.</bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. »Obesiti za pete in scvreti nad ognjem.« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 2<hi rend="italic">, </hi>št. 2
                    (1995): 9–15.</bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez in Andrej Studen, »Etnična (nacionalna) struktura mest na Spodnjem Štajerskem (1880-1910).« V: <hi rend="italic">Prvi i drugi međunarodni seminar Zajednice Nijemaca u Hrvatskoj. </hi>Uredila Nives Rittig Beljak, 115–23. Varaždin: Varteks; Zagreb: Zajednica Nijemaca u
                        Hrvatskoj, 2002.</bibl>
            <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>. Maribor: Založba
                    Obzorja, 1997.</bibl>
            <bibl>Čuček, Filip.<hi rend="italic"> Svoji k svojim</hi>.
                    Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2016.</bibl>
            <bibl>Dolenc, Ervin. »Deavstrizacija v politiki, upravi in kulturi v Sloveniji.« V:
                    Dušan Nećak Dušan et al. (ur.) <hi rend="italic">Slovensko-avstrijski odnosi v
                        20. stoletju,</hi> 81–94. Ljubljana : Oddelek za zgodovino Filozofske
                    fakultete Univerze v Ljubljani, 2004.. </bibl>
            <bibl>Gačič, Aleksandra. Dr. Bogumil Vošnjak – politik in diplomat. Doktorska
                    disertacija.Maribor: Filozofska fakulteta, 2014.</bibl>
            <bibl>Goropevšek, Branko. »Razpad sloge na slovenskem Štajerskem.« V: <hi rend="italic">Celjski zbornik,</hi> 143–61. Celje: Osrednja knjižnica, 2003. </bibl>
            <bibl>Goropevšek, Branko. <hi rend="italic">Štajerski Slovenci</hi>, <hi rend="italic">kaj hočemo!</hi>. Celje: Zgodovinsko društvo, 2005.</bibl>
            <bibl>Hartman, Bruno. »Prevrat v Mariboru.«
                    <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica, </hi>št. 1
                    (2002): 179–227.</bibl>
            <bibl>Jenuš, Gregor, Darko Friš in Ana Šela. »Maribor med prevratom in senžermensko
                    pogodbo.«
                    <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>60,
                    št. 3 (2020): 110–48. </bibl>
            <bibl>Jenuš, Gregor. »Maribor ali 'Marburg an der Drau?«
                    <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>
                    85, št. 4 (2014): 35–70. </bibl>
            <bibl>Jenuš, Gregor. »Štajersko vprašanje in vloga dr. Franca Kovačiča na pariški
                    mirovni konferenci.« V: <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 9, št.
                    2-3 (2009): 669–90. </bibl>
            <bibl>Jenuš, Gregor. <hi rend="italic">Ko je Maribor postal slovenski</hi>. Maribor:
                    ZRI dr. Franca Kovačiča, 2011.</bibl>
            <bibl>Judson, Pieter. <hi rend="italic">Habsburška monarhija: nova zgodovina</hi>.
                    Ljubljana: Založba Sophia, 2019.</bibl>
            <bibl>Klemenčič, Matjaž. »Germanizacija slovenske Štajerske, ki jo je preprečil
                    poseg generala Rudolfa Maistra.«
                    <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>82,
                    št. 2-3 (2001): 49–66. </bibl>
            <bibl>Kovačič, Fran. <hi rend="italic">Maribor in bodoča državna meja</hi>. Maribor:
                    Mariborski Narodni svet, 1918.</bibl>
            <bibl>Kriechbaumer, Robert. Die großen Erzählungen
                        der Politik. Politische Kultur und Parteien in Österreich von der
                        Jahrhundertwende bis 1945. Wien, Köln in Weimar: Böhlau, , 2001.</bibl>
            <bibl>Kurahs, Hermann. »Dr. Franz Kamniker in St. Germain.« V: <hi rend="italic">Blätter für Heimatkunde</hi> 61 - (1987): 112–22. </bibl>
            <bibl>Kurahs, Hermann. »Radkersburg und der Kampf um die Südgrenze 1918–1919.« V:
                        <hi rend="italic">Im Brennpunkt des Geschehens 1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov 1918</hi>–<hi rend="italic">1920</hi>,28–87. Bad
                    Radkersburg: Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina, 2018..</bibl>
            <bibl>Kurahs, Hermann. <hi rend="italic">Verwehrte Heimat</hi>. Wien: Lit Verlag,
                    2014.</bibl>
            <bibl>Kurzweil, David. Die steirischen Bauernwehren 1918–1938. Masterarbeit. Graz:
                    Karl-Franzens Universität, 2020.</bibl>
            <bibl>Matić, Dragan. »Konec prve svetovne vojne – dokončni zaton nemštva na
                    Slovenskem.« V:
                    <hi rend="italic">Slovenski prelom 1918. </hi>Uredil Aleš
                    Gabrič, ur. 231–49. Ljubljana: Slovenska matica, 2019.. </bibl>
            <bibl>Moll, Martin in Filip Čuček. <hi rend="italic">Duhovniki za rešetkami</hi>.
                    Ljubljana: Arhivsko društvo, 2006.</bibl>
            <bibl>Moll, Martin. <hi rend="italic">Kein Burgfrieden</hi>. Innsbruck, Wien, Bozen:
                    StudienVerlag, 2007. </bibl>
            <bibl>
               <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>. Uredila Jerneja Ferlež. Maribor:
                    Umetniški kabinet Primož Premzl, 2012. </bibl>
            <bibl>Neubacher, Christian. Die Deutschdemokratische
                        Partei in der Steiermark. Diplomarbeit. Wien, 2011.
                </bibl>
            <bibl>Penič, Lojze. <hi rend="italic">Boj za Maribor 1918</hi>–<hi rend="italic">1919</hi>. Maribor: Založba Obzorja, 1988. </bibl>
            <bibl>Penič, Lojze. <hi rend="italic">Boj za slovensko severno mejo 1918</hi>–<hi rend="italic">1920</hi>. Maribor: Muzej narodne osvoboditve, 1988. </bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Slovenska osamosvojitev v letu 1918</hi>.
                    Ljubljana: Modrijan, 1998. </bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">Slovenski prevrat 1918</hi>. Ljubljana:
                    Inštitut za novejšo zgodovino, 2018.</bibl>
            <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">V zaželjeni deželi</hi>. Ljubljana:
                    Inštitut za novejšo zgodovino, 2009.</bibl>
            <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Politično preganjanje Slovencev v Avstriji
                        1914</hi>–<hi rend="italic">1917</hi>. Ljubljana: Arhivsko društvo,
                    1980.</bibl>
            <bibl>Rahten, Andrej. »Diplomatska prizadevanja Ivana Žolgerja za Slovensko
                    Štajersko in Prekmurje.« V: <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi>
                    18, št. 2 (2018): 489–528. </bibl>
            <bibl>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Po razpadu skupne države</hi>. Celje:
                    Celjska Mohorjeva družba; Celovec: Mohorjeva družba; Gorica: Goriška Mohorjeva
                    družba, 2020.</bibl>
            <bibl>Rahten, Andrej. »'Šampanjec v Gradcu in nemške demivierges' – ocena delovanja
                    podpolkovnika Shermana Milesa na Štajerskem leta 1919.« <hi rend="italic">Studia
                        Historica Slovenica</hi> 19, št. 3 (2019): 781–814. </bibl>
            <bibl>Rihtarič, Ivan. »Časopis Murska straža in dogodki v Radgoni od aprila do
                    septembra 1919.« V: <hi rend="italic">Im Brennpunkt des Geschehens 1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov 1918</hi>–<hi rend="italic">1920,</hi> 304–23. Bad Radkersburg: Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina,
                    2018..</bibl>
            <bibl>Rozman, Franc. »Politično življenje Nemcev.« V: <hi rend="italic">Od Maribora
                        do Trsta</hi>, 51–56. Maribor: Pedagoška fakulteta, 1998..</bibl>
            <bibl>Schober, Franz Josef. »Über die Kämpfe um die neue Grenze nach dem ersten
                    Weltkrieg im Raum Mureck-Halbenrein-Abstall.« V: <hi rend="italic">Im Brennpunkt
                        des Geschehens 1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1920</hi>, 170–241. Bad Radkersburg:
                    Stadtgemeinde; Radgona: Mestna občina, 2018.. </bibl>
            <bibl>Stavbar, Vlasta. <hi rend="italic">Majniška deklaracija in deklaracijsko
                        gibanje</hi>. Maribor: Založba Pivec, 2017.</bibl>
            <bibl>Steinböck, Erwin. <hi rend="italic">Die Kämpfe um Radkersburg und im
                        steirischen Grenzraum 1919</hi>. Wien: Österreichischer Bundesverlag, 1983. </bibl>
            <bibl>Studen, Andrej. »Izjava enega zanesljivega Slovenca zadostuje.«
                    <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino </hi>49,
                    št. 1 (2009): 129–42. </bibl>
            <bibl>Studen, Andrej. »Odstranjevanje prejšnje zunanjosti in ponemčevalnega
                    stremljenja šolske oblasti.« V: <hi rend="italic">Slovenski prelom 1918</hi>.
                    Uredil Aleš Gabrič, 161–80. Ljubljana: Slovenska matica, 2019..</bibl>
            <bibl>Studen, Andrej. »O 'ferdamanih babah in dedih': odraz vsakdanjika v zapisih
                    okrajnega sodišča Konjice v prevratni dobi.«
                    <hi rend="italic">Zgodovina za vse </hi>27, št. 2 (2020):
                    25–56. </bibl>
            <bibl>Ščap, Dušan. »Apaško vprašanje v letih 1919–1920 iz zornega kota poročanja
                    slovenskih časopisov.« V: <hi rend="italic">Im Brennpunkt des Geschehens
                        1918</hi>–<hi rend="italic">1920 – V žarišču dogodkov 1918</hi>–<hi rend="italic">1920,</hi> 244–65. Bad Radkersburg: Stadtgemeinde; Radgona:
                    Mestna občina, 2018.. </bibl>
            <bibl>Ščap, Dušan. »Vprašanje (Apaškega polja) Apaške kotline 1919-1921 iz zornega
                    kota poročanja avstrijskih časopisov.« V:
                    <hi rend="italic">Zbornik soboškega muzeja </hi>25<hi rend="italic">. </hi>Uredil
                    Branko Kerman, 313–24. Murska Sobota: Pomurski muzej, 2019.. </bibl>
            <bibl>Ščap, Dušan. <hi rend="italic">Apaško polje skozi zgodovino</hi>. Mahovci:
                    Samozal., 2021. </bibl>
            <bibl>Toš, Marjan. »Prevratni dnevi 1918/1919 pri Lenartu v Slovenskih goricah.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 68, št. 2 (1997):
                    323–28. </bibl>
            <bibl>Ude, Lojze. <hi rend="italic">Boj za Maribor</hi>. Maribor: Založba Obzorja,
                    1988. </bibl>
            <bibl>Ude, Lojze. <hi rend="italic">Boj za slovensko severno mejo 1918</hi>–<hi rend="italic">1919</hi>. Maribor: Založba Obzorja, 1977.</bibl>
            <bibl>Vovko, Andrej. »Nemška šolska organizacija Deutscher Schulverein.« V: <hi rend="italic">Slovenska kronika XIX. stoletja –
                    1861</hi>–<hi rend="italic">1883. Uredil Janez Cvirn, </hi>340–41.
                    Ljubljana: Nova revija, 2001.</bibl>
            <bibl>Zajšek, Boštjan.
                        »'Raje pa hočemo nemško umreti, kakor laško ali slovansko trohneti' – mariborski Nemci v letu 1918«. <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 19, št. 2 (2019): 419-66.
                        https://doi.org/<ref target="http://dx.doi.org/10.32874/SHS.2019-13">10.32874/SHS.2019-13</ref>
            </bibl>
            <bibl>Zajšek, Boštjan, <hi rend="italic">Jugoslavija prihaja</hi>. Maribor:
                    Pokrajinski arhiv, 2018.</bibl>
            <bibl>Zajšek, Boštjan. »Nemški« luterani in 'slovenski' katoličani.«
                    <hi rend="italic">Stati inu obstati, </hi>št. 23/24 (2018):
                    140–59. </bibl>
            <bibl>Zorn, Tone. »'Deutsche Grenzwacht' in razmejitev na Štajerskem v letih
                    1919–1922.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 51, št. 1
                    (1980): 165–81. </bibl>
            <bibl>Zorn, Tone. »Iz pisanja glasila graške nacionalistične organizacije Südmark v
                    letih 1920—1923.« V:
                    <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>52,
                    št. 1 (1981): 135-49.</bibl>
            <bibl>Zorn, Tone. »'Murska straža' o slovenski severni meji in o Prekmurju v letih
                    1919/1922.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis </hi>34,
                    št. 4 (1980): 413–30. </bibl>
         </listBibl></div>
         <div type="summary" xml:lang="en">
             <docAuthor>Filip Čuček</docAuthor>
         <head>“WOLVES AND HYENAS.” EXAMPLES
                    OF THE “RECKONING” WITH THE LOWER STYRIAN GERMANS (AND THE ALL-GERMAN “HOMELAND
                    DEFENCE”) DURING THE UPHEAVAL
            </head>
         <head>SUMMARY</head>
         <p>In Lower Styria, one of the Cisleithanian provinces with a
                    bilingual population, the Slovenian-German relations were becoming increasingly
                    tense ever since the Taaffe era until they escalated completely at the turn of
                    the 19th to the 20th century and beyond. Naturally, the increasingly tense situation was caused by the more and more clearly defined national demarcation, which was unavoidable in Lower Styria. In the years leading up to World War I, the two national ideologies brought the “clash” to a virtual impasse. With the dissolution of the Monarchy in October/November 1918, the time of the transition and transformation into a new Yugoslav state began. The Lower Styrian Germans were cut off from their old homeland, while the new German Austria was too weak for any serious interventions in the south.
            </p>
         <p>Slovenianisation and de-Austrianisation became one of the
                    main topics, even though the question of whom the northern part of Lower Styria
                    would actually belong to was unclear, as the border between the two
                    newly-established states was being decided at the Paris Peace Conference. In the
                    given circumstances, the Germans who remained in Lower Styria felt quite
                    threatened and, above all, frightened, as they were concerned for their own
                    safety and the security of their property. Many Germans who were actively
                    involved in the national-political confrontation left the new state already at
                    the beginning of November 1918. The German side was “stigmatised” virtually
                    overnight, while the Slovenian side immediately started drawing up lists that
                    sorted civil servants according to their nationality. One after another, the
                    German street signs and signboards over shops, taverns, workshops, medical
                    facilities, legal and notary offices as well as other businesses started
                    disappearing.
            </p>
         <p>The still undefined border between the German Austria and
                    the Kingdom of SHS was becoming increasingly important. Precisely for this
                    reason, Slovenian politics had to focus on the deliberate demonstration of
                    Slovenian identity, especially in the areas where the decision on the
                    territory’s adherence to either of the two newly established states had yet to
                    be made. Meanwhile, the Ljubljana command “reinforced” the Lower Styrian
                    gendarmerie with Slovenian personnel, while the Commission for Education and
                    Worship specified Slovenian as the exclusive language of instruction in all
                    people’s and bourgeois schools already in November 1918. On the one hand,
                    pompous newspaper headlines (Maribor Grammar School Slovenian, Maribor Court
                    Slovenian) instilled unease in the ranks of the Germans, while on the other
                    hand, they reassured the Slovenian side, especially after the “fall” of the
                    so-called “fortress triangle” of Maribor-Celje-Ptuj.
            </p>
         <p>The events that followed spread hatred (and fear) of the Germans, who felt increasingly threatened. The most fervent “defence” of the Lower Styrian Germans – who had mostly supported the German People’s Party (or the German National Association) before the collapse of the Monarchy and (covertly) sympathised with the nationalist and anti-Semitic All-German People’s Party after the war – came from the 
                <hi rend="italic">Grazer
                Tagblatt</hi> newspaper from Graz, which kept constantly arguing (for two decades) that Lower Styria should be (due to ideological, cultural, as well as economic reasons) annexed back to the German nation (which eventually really happened).</p>
         <p>Meanwhile, the Slovenian press called for the complete elimination of everything German. The messages that the Germans were “done for” and that the time for revenge had finally arrived were present everywhere. The Lower Styrian Germans were terrified, while those who remained felt the “vengeful atmosphere”, ubiquitous during the first months of the upheaval. Nevertheless, in January, they engaged in deliberate agitation and attempted to present Maribor, the city by the river Drava, as German to the American Study Commission. A week later, protests took place that involved the entire German population in Lower Styria. A conflict broke out in Main Square, and Maister’s Army fired several shots at the demonstrators. Quite understandably, the 
                <hi rend="italic">Grazer
                Tagblatt</hi> portrayed the events from a purely German perspective. The Slovenian side, on the other hand, saw events differently, of course.
            </p>
         <p>In any case, after this “bloody Sunday”, the attitude
                    towards the Germans became even more severe. One by one, German municipal
                    councils were disbanded, followed by an even stronger wave of dismissing German
                    civil servants and teachers. The German propaganda kept spreading rumours about
                    the (German) reoccupation of Maribor towards the end of March. Nevertheless, the
                    new authorities continued de-Austrianising and Slovenianising Lower Styria. As
                    the struggle for the northern border in Carinthia intensified, the pressure
                    against the German population in Lower Styria mounted.
            </p>
         <p>At the Paris Peace Conference, both sides strived to convince the Entente powers and prove their points. Before the signing of the Treaty of Saint-Germain, the 
                <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi> published several articles that depicted Lower Styria in a completely German light. The Austrian side thus endeavoured to prove its claims in any way possible. It demanded a plebiscite in Maribor, on both banks of the Drava valley, in the Mura valley (the 
                <hi rend="italic">Apaška
                    kotlina</hi> basin and the <hi rend="italic">Radgonski
                    kot</hi> area), and in the <hi rend="italic">Slovenske
                gorice</hi> hills. On the other hand, the Slovenian (Yugoslav) side rejected the German demands with a lengthy note. At the Conference, the Italians initially supported the German border proposal (along the Vitanje divide), while the French supported the Yugoslav demands (due to the strong French support, the scales ultimately tipped in favour of the Yugoslav side). On 10 September 1919, the Conference decided that Lower Styria would belong to the Kingdom of SHS. Meanwhile, the Peace Treaty essentially followed Maister’s delimitation from the end of 1918 but shifted the border slightly further towards the south in some places, thus assigning Radgona, Lučane, Ernovž, etc., to Austria.
            </p>
         <p>Despite the commitment of the Kingdom of the SHS to
                    protect the interests of the minorities, the emigration of the German population
                    intensified after the signing of the Peace Treaty. Moreover, the authorities
                    tried to weaken the economic power of the German population through various
                    administrative measures. Due to the unfavourable outcome of the October 1920
                    plebiscite in Carinthia and the inferior position of the Carinthian Slovenian
                    minority, the German minority in Slovenia remained without any political rights
                    until as late as the end of 1921, as the new authorities did not allow them to
                    organise themselves politically.
            </p></div></back>
   </text>
</TEI>