<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>K razumevanju ženskega dela v veliki vojni<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"
                  >Prispevek je rezultat nacionalnega projekta <hi rend="italic">Ženske in prva
                     svetovna vojna</hi> (J6-6834), ki ga financira ARRS.</note></title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Urška</forename>
                  <surname>Strle</surname>
               </name>
               <roleName>dr., asistentka z doktoratom</roleName>
               <affiliation>Filozofska fakulteta, Univerza v Ljubljani</affiliation>
               <address>
                  <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                  <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
               </address>
               <email>Aškerčeva 2, SI-1000 Ljubljana</email>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2015-10-13</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                  <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                </address>
            </publisher>
            <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/90</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
            </availability>
            <authority>Prispevek je rezultat nacionalnega projekta Ženske in prva svetovna vojna
               (J6-6834), ki ga financira <orgName>ARRS</orgName>.</authority>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
            <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
            <biblScope unit="volume">55</biblScope>
            <biblScope unit="issue">2</biblScope>
            <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>No source, born digital.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc xml:lang="en">
            <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
               historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
               contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
            <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
               foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak and
               Czech. The articles are all published with abstracts in English and Slovenian as well
               as summaries in English.</p>
         </projectDesc>
         <projectDesc xml:lang="sl">
            <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
               zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
               stoletje).</p>
            <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
               angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina in
               češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki v
               angleščini.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sl"/>
            <language ident="en"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="sl">
               <term>prva svetovna vojna</term>
               <term>vojno gospodarstvo</term>
               <term>žensko delo</term>
               <term>domača fronta</term>
            </keywords>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>World War I</term>
               <term>war economy</term>
               <term>women’s work</term>
               <term>home front</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2015-10-13</date>
            <name type="person">Andrej Pančur</name>
            <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="sl">
      <front>
         <docAuthor>Urška Strle<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">dr., asistentka z doktoratom,
               Filozofska fakulteta, Univerza v Ljubljani, Aškerčeva 2, SI-1000 Ljubljana, <ref
                  target="mailto:ursulus@yahoo.com">c</ref>
            </note></docAuthor>
         <docImprint>
            <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
            <idno type="UDC">UDK: 331.101.232-055.2:94(4)"1914/1918"</idno>
         </docImprint>
         <div type="abstract">
            <head>IZVLEČEK</head>
            <p><hi rend="italic">Članek se ukvarja s presekom vojne ekonomije in ženske delovne sile
                  med prvo svetovno vojno ter posveča posebno pozornost slovenskemu prebivalstvu. Z
                  uporabo številnih virov skuša avtorica sintetizirati splošnosti in posebnosti
                  ženske vključitve v vojno gospodarstvo v t. i. slovenskih deželah. Vojno
                  gospodarstvo razumemo v najširšem pomenu besede in vključuje ne samo oboroževanja
                  in na vojno vezane proizvodnje, ampak tudi pereče vprašanje preskrbe za vojsko in
                  civilno prebivalstvo.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Gospodarska vloga slovenskih dežel, ki je bila v habsburškem okviru
                  obrobna, in socialna struktura njenih prebivalcev sta globoko vplivali na načine,
                  kako so se ženske vključevale v domačo fronto. Avtorica trdi, da senzacionalne
                  podobe iz zahodne Evrope, ki prikazujejo množično vključenost žensk v vojno
                  industrijo, niso tipične za slovenski prostor. Kljub temu vloga žensk v vojnem
                  gospodarstvu ne bi smela biti podcenjena, saj so predstavljale večino gospodarsko
                  aktivnega prebivalstva, ki je podpiralo ne samo civilno družbo, ampak tudi
                  vojsko.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Ključne besede: prva svetovna vojna, vojno gospodarstvo, žensko
                  delo, domača fronta</hi></p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:lang="en">
            <head>ABSTRACT</head>
            <head type="main">UNDERSTANDING WOMEN'S WORK DURING THE GREAT WAR</head>
            <p><hi rend="italic">The article deals with the intersection of war economy and women's
                  workforce during World War I and pays a special attention to the Slovenian
                  population. Using a variety of sources, the author tries to synthesise the
                  generalities and specifics of the women’s involvement into the war economy in the
                  so-called Slovenian lands. War economy is understood in the broadest sense and
                  includes not only armament and war-related production, but also the acute issue of
                  supplies for the military and civil sphere.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">The economic role of the Slovenian lands, peripheral within the
                  Habsburg Monarchy, and the social structure of the Slovenian population profoundly
                  affected the way how women were being included into the activities at the home
                  front. The author argues that the sensational images from Western Europe,
                  presenting a massive inclusion of women into the war industry, are not typical for
                  the Slovenian space. However, the role of women in the war economy should not be
                  underestimated, for they represented the majority of economically active
                  population, supporting not only the civil society but also the army.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Keywords: World War I, war economy, women’s work, home
               front</hi></p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>Uvod</head>
            <p>Izstopajoči delež zgodovinskih raziskav in amaterskih ukvarjanj s prvo svetovno vojno
               s fokusom na vojaških strategijah, bitkah in bojnih izkušnjah, bi lahko dajal vtis,
               da se je veliki svetovni spopad odločil na bojnem polju. Toda ob upoštevanju
               totalnosti in kompleksnosti prve svetovne vojne, kjer so veliko vlogo odigrali
               politični in ekonomski interesi vojskujočih se držav, bi tako poenostavljeno izjavo
               brez zadržkov vzeli za neresno. Številni zgodovinarji že vseskozi opozarjajo na pomen
               in posledice gospodarskih vidikov, zlasti zavezniške pomorske blokade za izid prve
               svetovne vojne, čeprav se njihove interpretacije glede moči vpliva blokade
                  razlikujejo.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">Prim. Paul Vincent, <hi
                     rend="italic">The Politics of Hunger: Allied Blockade of Germany,
                     1915–1919</hi> (Athens: Ohio University Press, 1985). Eric W. Osborne, <hi
                     rend="italic">Britain's Economic Blockade of Germany, 1914–1919</hi> (London,
                  New York: Routledge, 2004). Archibald C. Bell, <hi rend="italic">The Blockade of
                     the Central Empires</hi> (London: HMSO, 1961). Avner Offer, <hi rend="italic"
                     >The First World War: An Agrarian Interpretation</hi> (Oxford: Oxford
                  University Press, 1989). John Patrick Bott, »The German Food Crisis of World War
                  I: The Cases of Coblenz and Cologne« (doktorska disertacija, University of
                  Missouri, 1981). Peter Struve, <hi rend="italic">The Exhaustion of Germany’s Food
                     and Fodder Supply</hi> (Petrograd, 1917). Maurice Parmelee, <hi rend="italic"
                     >Blockade and Sea Power</hi> (New York, 1924).</note></p>
            <p>Perspektiva, ki raziskovalni fokus o prvi svetovni vojni z bojišč razširi na
               gospodarsko področje, bistveno zmanjša domnevno nepomembnost ženskega dela
               prebivalstva, ki je resda vstopal v vojaške uniforme le izjemoma. A ne smemo
               pozabiti, da so ženske ob vojnih ujetnikih, nemobiliziranih moških in otrocih v
               vojnem času predstavljale veliko večino delovno aktivne populacije. Gospodarsko sfero
               lahko vidimo kot enega ključnih mostov, ki je povezoval bojišča z zaledjem, oziroma,
               če v uveljavljeno angleško terminologijo posežem z dobesednimi prevodi, »vojno
               fronto« (<hi rend="italic">war front</hi>) z »domačo« ali »notranjo fronto« (<hi
                  rend="italic">home front</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">Prevod
                  izraza »home front« v slovenskem zgodovinopisju še ni utrjen, doslej je bil redko
                  uporabljen. Nekateri ga prevajajo z »domača fronta«, nekateri z »notranja fronta«.
                  Sama se bolj nagibam k izrazu »domača fronta«, saj koncept doma jasneje izrazi
                  vpletenost celotne družbe v vojno in vključevanje njene privatne sfere v vojno
                  dogajanje.</note> Slednja se nanaša na aktivno dejavnost nemobiliziranega
               prebivalstva za vojne in tudi civilne potrebe v civilnem zaledju, ki je imelo zaradi
               visokega deleža mobiliziranih moških pretežno ženski značaj. Oba koncepta sta bila
               tesno prepletena in težko si predstavljamo obstoj vojaške mašinerije brez zaledja, ki
               je vojsko podpiralo tako v materialnem kot tudi v nematerialnem smislu.</p>
            <p>Z množično mobilizacijo je prihajalo do sprememb v družbenih vlogah, vključno z
               organizacijo delovnih procesov in z razmerjem pridobitnosti med spoloma. Gospodarske
               potrebe so se začele intenzivno biti s tradicionalno, v tedanjem jeziku »naravno«
               delitvijo delovnih procesov na t. i. moška in ženska dela, iz katere je izhajalo tudi
               razlikovanje po spolu v poklicnih izbirah, na trgu dela in ne nazadnje tudi na ravni
               plač. Izredni čas vojne je vplival predvsem na (začasnost) pridobitve pravic oz.
               delovnih dolžnosti za žensko prebivalstvo.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                  Prim. François Thébaud et al., <hi rend="italic">History of Women in the West:
                     Toward a cultural identity in the twentieth century</hi> (Cambridge
                  [Massachusetts], London: Harvard University Press, 2000), 35. Marija Wakounig,
                  »Ženske v prvi svetovni vojni,« v: <hi rend="italic">Soška fronta 1915–1917:
                     kultura spominjanja</hi>, ur. Vincenc Rajšp (Dunaj: Slovenski znanstveni
                  inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010), 45. Marta Verginella, »Mesto
                  žensk pod steklenim stropom,« v: <hi rend="italic">Splošno žensko društvo:
                     1901–1945: od dobrih deklet do feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič in
                  Aleksandra Serše (Ljubljana: ARS, 2003), VI.</note> Ženske so za kratek čas
               postale eden ključnih gospodarskih stebrov družbe, nase so v primerjavi s predvojnim
               časom prevzele velik del produktivnih dejavnosti. Če je po prvi svetovni vojni v
               marsikateri državi sledila volilna reforma v korist žensk, se je na področju
               pridobitnega dela, enakih zaposlitvenih možnosti in enakih plač šele dobro začel
               dolgotrajni proces, ki se pravzaprav odvija še danes.</p>
            <p>Pričujoči prispevek se osredotoča na vlogo žensk v vojnem gospodarstvu na Slovenskem,
               kar predstavlja do sedaj slabo obdelano raziskovalno temo. Kljub pomenu tujih študij
               za potrebe komparativne analize, s katerimi sem si deloma pomagala v konceptualnem
               smislu, se mi zdi pomembno zavedati se nevarnosti avtomatskega prevzemanja ugotovitev
               iz drugih okolij. Menim, da velja pri obravnavi žensk na Slovenskem predvsem
               upoštevati značilnosti slovenskih dežel v času pred prvo svetovno vojno in med njo,
               torej njenega specifičnega socialnega in ekonomskega razvoja, ter v luči teh vidikov
               vpetosti žensk v vojno ekonomijo. Slednje sem uspela delno razbrati iz sondažnih
               pregledov različnih vrst virov pa tudi nekaterih lokalnih zgodovin in osebnih
               perspektiv, ki so bile dovolj občutljive za vidike spola.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Ženske v vojnem gospodarstvu Avstrije</head>
            <p>Oris zaposlovanja žensk v okviru avstrijskega dela monarhije, izhajajoč iz
               univerzalnosti splošnejših potez in državnih odredb, pomembno dopolnjuje vedenje in
               služi kot usmerjevalnik za raziskave, ki se nanašajo na slovenski prostor. Avstrijsko
               gospodarstvo se je hitro odzvalo na izredni vojni čas in mu do določene mere
               prilagodilo tudi kadrovsko politiko. Mogočni vojaški aparat monarhije je denimo med
               vojno zaposlil okoli 36.000 žensk, ki so delovale kot uradniške namestnice,
               telefonistke in druge delavke.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">Sigrid
                  Augeneder, »Arbeiterinnen in Österreich« (doktorska disertacija, Universität Wien,
                  1987), 147.</note> Izjemen je bil porast medicinskih sester v avstro-ogrski
                  vojski.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">Marko Štepec, »Ženske v vojni
                  1914–1918,« v: <hi rend="italic">Slovenke v dobi moderne</hi>, ur. Mateja Tominšek
                  Perovšek et al. (Ljubljana: MNZS, 2012), 66–67. Miha Šimac, »Vojaške bolnišnice v
                  Ljubljani 1914–1918: zdravstvena in duhovna oskrba« (diplomsko delo, Univerza v
                  Ljubljani, 2007).</note> Tudi na področju poštne službe v monarhiji so ženske
               polagoma vidno nadomestile moško delovno silo; leta 1915 je bilo zaposlitveno
               razmerje med spoloma 7 proti 9, leta 1917 pa kar 8 proti 15 v korist žensk.<note
                  place="foot" xml:id="ftn8" n="7">Ljudmila Bezlaj Krevel, »Zaposlovanje žensk v
                  poštni, telegrafski in telefonski dejavnosti do druge svetovne vojne,« v: <hi
                     rend="italic">Ženske skozi zgodovino: zbornik referatov 32. zborovanja
                     slovenskih zgodovinarjev</hi>, ur. Aleksander Žižek (Celje, Ljubljana: ZZDS,
                  2004), 180.</note> Oblasti so zlasti od konca 1915 začele s patriotičnim
               spodbujanjem »pogumnih vojakinj zaledja«.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                  Augeneder, »Arbeiterinnen,« 31–32. Primerjaj članek »Mobilizacija avstrijskih
                  žen,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 20. 12. 1915.</note></p>
            <p>Gospodarstvo se je z izbruhom vojne pospešeno centraliziralo, se preusmerilo zlasti v
               oboroževanje in na vojno vezano industrijo ter v preskrbo vojske in civilnega
                  prebivalstva.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">Jasna Fischer, »Gospodarstvo
                  v vojnih razmerah,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa
                     Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije:
                     1848–1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga, INZ,
                  2006), 148.</note> Država je morala zaradi negotovih in izrednih razmer opustiti
               daljnosežne gospodarske projekte, zaprla je borzo, razglasila moratorije na dolgove
               vojakov, omejila trgovino, prepovedala mednarodni uvoz in izvoz, ustanavljala izredne
               urade, uvajala racioniranje, se zadolževala in višala davke. Podreditvi vojnemu pravu
               in prilagoditvi vojnemu stanju sta bili podvrženi tako državna kot privatna
               gospodarska sfera.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">Jože Šorn, <hi
                     rend="italic">Slovensko gospodarstvo v poprevratnih letih 1919–1924</hi>
                  (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1997), 21–22.</note> Železnice, ki so bile pred
               vojno edino relevantno javno prevozno sredstvo, so prišle pod poveljstvo vojnega
               ministrstva ter so služile predvsem vojaškim namenom. Vpliv vojne na gospodarsko
               proizvodnjo je bil izjemen, a tudi raznolik. Medtem ko so kovinarska, strojniška in
               rudarska industrija v času vojne napredovale, so številne veje gospodarstva, zlasti
               proizvodnja luksuznih izdelkov in izvoznih artiklov, utrpele precejšnja krčenja
               proizvodnje in zaposlitvene preusmeritve, vezane predvsem na potrebe vojske.<note
                  place="foot" xml:id="ftn12" n="11">Augeneder, »Arbeiterinnen,« 1–5.</note></p>
            <p>Tovrstnih obsežnih prestrukturiranj je bila deležna od uvoza surovin odvisna
               tekstilna industrija, ki je tradicionalno zaposlovala velik delež ženske delovne
               sile. Tekstilna proizvodnja je začela z vojno pešati in veliko obratov po monarhiji
               so zaprli na prehodu v leto 1915. V Državni organizaciji gospodinj Avstrije so že
               oktobra 1914 odprli številna delovna mesta za šivanje vojaških šotorov, kjer so
               angažirali krojačice, šivilje in brezposelne ženske iz drugih poklicev. Članice
               socialdemokratskega Društva delavk na domu so se lahko potegovale za delovna mesta v
               okviru vojske kot perice, likarice, služkinje, pletilje in podobno.<note place="foot"
                  xml:id="ftn13" n="12">Ibid., 4.</note> V nadaljevanju vojne so tekstilne delavke
               množično zaposlovali pri izdelovanju uniform, oblek, odej, šotorov, sanitetnega
               materiala, usnjenih in podobnih izdelkov.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"
                  >Ibid., 28.</note> Zaradi množičnih javnih pozivov k varčnosti so bile v začetku
               vojne na ravni celotne monarhije odpuščene številne služkinje, eden najbolj množičnih
               ženskih pridobitnih poklicev predvojnega časa. Če so ostale v hiši za pomoč, se jim
               je plača drastično zmanjšala, ali pa so delale le za hrano in nastanitev, sicer pa so
               bile prisiljene iskati drugo zaposlitev.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"
                  >Ibid., 4–5.</note></p>
            <p>Kompleksna vojaška mašinerija je imela tudi v sektorjih, ki so jih tradicionalno
               obvladovale ženske, zelo velike potrebe. Narasle so potrebe ne le po kovinah,
               energentih in strelivu, ampak tudi po hrani, zdravilih, obleki in obutvi, pogosto na
               račun preskrbe civilistov. Država je zato spodbujala dobrodelno udejstvovanje,
               usmerjeno zlasti za potrebe vojakov in otrok pa tudi beguncev, brezposelnih in
               obubožanih. Karitativno-humanitarna dejavnost žensk je bila ne le tradicionalna,
               ampak v imaginariju plemiških in meščanskih krogov tudi stanu primerna, zato so
               takšne spodbude naletele na obsežen odziv. Številne premožnejše ženske so ob izbruhu
               vojne z ročnimi deli, zbiranjem denarja, zlata, železja, prehrane, obutve in oblačil
               ter živil sodelovale z Rdečim križem in s svojimi zgledi nagovarjale tudi ženske iz
               nižjih socialnih slojev. Na področju dobrodelnosti so se poleg njih precej
               organizirano angažirale tudi socialdemokratke. Na ta način so ženske prevzemale
               številne socialne funkcije in zapolnjevale manko na področju gospodarske preskrbe, ki
               ga v delokrogu državnih institucij niso uspeli zapolniti.</p>
            <p>Spremembe v zaposlovanju žensk so vidne tudi, ko opazujemo trende brezposelnosti. Ta
               je bila pred vojno zelo visoka<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">Podatki za
                  Dunaj, ki je imel razmeroma visok delež delavstva in kamor so se stekali delavci
                  iz vse monarhije, vključno s slovenskimi deželami, so zgovorni: avgusta 1914 je
                  znašala brezposelnost dunajskega prebivalstva 21,6 %, oktobra 1914 pa le 10,8 %.
                  Glej: Augeneder, »Arbeiterinnen,« 5. Šorn, <hi rend="italic">Slovensko
                     gospodarstvo</hi>, 21.</note> in je avgusta 1914 dosegla višek, potem pa je
               zaradi mobilizacije in povečane vojne proizvodnje začela upadati. S prehodom v leto
               1915 je postalo pomanjkanje kvalificiranih delavcev akuten problem, zato so
               delodajalci angažirali tudi žensko prebivalstvo. Značilno je, da je brezposelnost
               žensk upadala počasneje kot brezposelnost moških, ker je bila na delovnih mestih
               privilegirana kvalificirana delovna sila.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"
                  >Augeneder, »Arbeiterinnen«, 6.</note> Ženske so sprva zaposlovali predvsem kot
               lažje fizične delavke in pomočnice v proizvodnji. Dlje kot je trajala vojna, večji
               delež žensk je postal dejaven na delovnih mestih, ki so bila pred vojno zaradi
               kvalifikacijskih zahtevkov in telesne moči zaupana izključno moškim. Tako se je na
               nivoju monarhije denimo povečal delež žensk, zaposlenih v tovarnah municije in v
               kovinarski industriji, in to celo brez potrebnih kvalifikacij. Zaradi pomanjkanja
               delovnih izkušenj se je povečalo tudi število delovnih nesreč.<note place="foot"
                  xml:id="ftn18" n="17">Petra Svoljšak, »'Tudi jaz sem pomagala do velike zmage!':
                  položaj in vloge žensk na Slovenskem med 1. svetovno vojno,« v: <hi rend="italic"
                     >Ženske skozi zgodovino: zbornik referatov 32. zborovanja slovenskih
                     zgodovinarjev</hi>, ur. Aleksander Žižek (Celje, Ljubljana: ZZDS, 2004),
                  155.</note></p>
            <p>Delo v tovarnah, kjer so proizvodnjo za vojsko potrebnih izdelkov vseskozi
               pospeševali, je bilo izjemno dolgotrajno, izčrpavajoče, naporno in tudi represivno.
               Uzakonjeni nedeljski počitek, 10-urni delavnik in prepoved nočnega dela za delavke so
               bili v številnih vejah industrije razveljavljeni, prihajalo je do izkoriščanja
               delovne sile in drugih kršitev delavske zakonodaje.<note place="foot" xml:id="ftn19"
                  n="18">Augeneder, »Arbeiterinnen,« 15.</note> Možnost stavke ali pasivnega upora
               je bila v državnih podjetjih, državnih institucijah in na železnici zakonsko
               kaznovana z zaporom od 6 tednov do 1 leta, kar je veljalo tudi za uslužbenke. Zaradi
               izčrpanosti in stresnih delovnih razmer se je povečalo število obolenj in bolezni,
               izrazit je bil porast amenoreje (od 0,5 % v letu 1912 na 14 % v letu 1916).<note
                  place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Ibid., 98.</note> Večkrat je bilo izpričano
               tudi spolno nadlegovanje. Ute Daniel navaja, da so se številne prebivalke nemških
               mest sprva upirale vključitvi v delovne procese v tovarnah, saj je bila razlika med
               delavsko plačo in vojno podporo pogosto majhna, delovni pogoji pa slabi.<note
                  place="foot" xml:id="ftn21" n="20">Ute Daniel, <hi rend="italic">The war from
                     within: German working class women in the First World War</hi> (Oxford, New
                  York: Berg, 1997), 66.</note> Da bi se izognile zdrsu med industrijski proletariat
               in da bi lahko skrbele za svoje otroke in za gospodinjstvo, so številne ženske za
               plačilo raje opravljale najrazličnejša obrtniška dela kar od doma.<note place="foot"
                  xml:id="ftn22" n="21">Augeneder, »Arbeiterinnen,« 134−37.</note></p>
            <p>Kot je v svoji izčrpni doktorski disertaciji z naslovom <hi rend="italic"
                  >Arbeiterinnen in Österreich</hi> prikazala Sigrid Augeneder, ki se je posvetila
               predvsem ženskam iz vrst proletariata, so bile ženske na ravni celotne monarhije že
               pred vojno zaposlene predvsem v tekstilni, oblačilni in prehrambni industriji, med
               vojno pa se je delež zaposlenih žensk povečal še v kovinarski, strojni in kemijski
               industriji. Na Štajerskem je denimo narasel delež delavk tudi v papirni in steklarski
               industriji. Njena analiza zaposlitve žensk je temeljila na poročilu
               cesarsko-kraljevega trgovskega inšpektorja med leti 1913 in 1919, zajema pa zgolj
               izbrane regije, od katerih je za obravnavo Slovenk relevantna samo Štajerska, in če
               upoštevamo tedanje migracijske trende, tudi Dunaj. Glede na podatke vidimo, da je
               celokupna zaposlitev žensk v Avstriji med vojno glede na predvojno stanje dejansko
               narasla, vendar je iz analize posameznih dežel vidno precejšnje odstopanje v deležih,
               kar nedvomno odseva notranje razlike v ekonomskem, političnem in socialnem razvoju
               Avstrije.</p>
            <p>Pri preurejanju kmetijstva za potrebe vojnih razmer, zlasti na področju preskrbe z
               živili, je imela država večje težave kot pri drugih gospodarskih panogah.<note
                  place="foot" xml:id="ftn23" n="22">Šorn, <hi rend="italic">Slovensko
                     gospodarstvo</hi>, 22.</note> Odvisnost od uvoza številnih živil je za Avstrijo
               veljala že v času pred vojno, zmanjšana kmetijska storilnost zaradi množične
               mobilizacije pa je povzročila, da je uvoz ogrskih živil (žita, stročnice in meso)
               skozi vojna leta drastično upadal in je glede na leto 1914 v letu 1917 dosegel le še
                  četrtino.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">Bojan Himmelreich, <hi
                     rend="italic">Namesto žemlje črni kruh: organizacija preskrbe z živili v Celju
                     v času obeh svetovnih vojn</hi> (Celje: Zgodovinski arhiv, 2001), 15.</note>
               Zaradi povečanih potreb je država uvajala zelo veliko odredb, vezanih na preskrbo,
               denimo od avgusta 1914 prepoved izvoza vseh vrst moke, lanu, konoplje, v začetku 1915
               zakol goveje živine in prašičev. Za preskrbo vojske in za prerazporeditev surovin je
               država z letom 1915 odredila obvezne oddaje žita, sena, živine in krompirja, ki so
               kmetom prinesli finančno kompenzacijo. Ta odredba je – skupaj s prodajo alkoholnih
               pijač, ki so med vojno dosegle izjemne cene – v kmečkem okolju povečala obtok
                  denarja.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Marinka Dražumerič, »Gospodarsko
                  življenje v Beli krajini med 1. svetovno vojno,«<hi rend="italic">Zgodovinski
                     časopis</hi> 42, št. 1 (1988): 94–95.</note> Toda zaradi nestabilne vrednosti
               denarja in neprestanih podražitev se je krepilo tudi naturalno gospodarstvo.<note
                  place="foot" xml:id="ftn26" n="25">Dražumerič, »Gospodarsko življenje,«
               98.</note></p>
            <p>Mobilizacija sredi poletja 1914 je zajela velik delež delovne sile, ki bi morala
               izvesti tekočo žetev. Na osnovi odredbe iz 5. avgusta 1914 je ministrstvo za
               kmetijstvo v sodelovanju z ministrstvom za notranje zadeve določilo nastanek
               občinskih žetvenih komisij, ki so imele pristojnost tudi prisilno angažirati ljudi za
               delo na poljih. Kmečka opravila so opravljali ženske, otroci, starejši in za vojsko
               nesposobni ter begunci in vojni ujetniki, ki niso mogli zadostno nadomestiti deficita
               izurjene delovne sile.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> Šorn, <hi
                     rend="italic">Slovensko gospodarstvo</hi>, 22.</note> Država je zato z marcem
               1916 dovolila vojakom izredne dopuste za opravljanje kmetijskih in gozdarskih
                  del.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">Himmelreich, <hi rend="italic"
                     >Namesto žemlje</hi>, 34.</note> Po preboju pri Kobaridu 1917 so avstro-ogrske
               oblasti dovoljevale vojakom z območja soške fronte vrnitev domov, da so lahko
               sodelovali pri obnovi domačij.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">Drago Sedmak,
                     <hi rend="italic">Ob vznožju branikov: Solkan in Solkanci med prvo svetovno
                     vojno</hi> (Celovec, Ljubljana, Dunaj: Mohorjeva založba, 2003), 67.</note></p>
            <p>Med letom 1917 se je zaradi naraščajočega pomanjkanja surovin in energentov začelo
               zatikati tudi v tistih vejah avstrijskega gospodarstva, ki so množično proizvajale
               izdelke za vojsko, predvsem v obsežni in razvejani oboroževalni industriji.
               Posledično so se začeli zapirati obrati in krčiti proizvodni procesi tudi v
               vzporednih vejah gospodarstva, kar je vplivalo na novi val brezposelnosti in sprožalo
               socialni krč. Še pred svojim političnim in vojaškim zlomom je Avstro-Ogrska postala
               gospodarska razvalina.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">Augeneder,
                  »Arbeiterinnen,« 2.</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>»Eventuelno bi se tudi na ponudbe ženskih moči oziralo«</head>
            <p>Poglavje, ki uvaja temo ženskega dela v slovenskih deželah, nosi naslov, ki je
               pravzaprav vsebina iz oglasa za zaposlitev dveh trgovskih pomočnikov v »železninski
               in špecerijski stroki«.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"><hi rend="italic"
                     >Slovenec: političen list za slovenski narod</hi>, let. 43, št. 192, 24. 8.
                  1915.</note> Oglas je bil objavljen v <hi rend="italic">Slovencu</hi> avgusta
               1915, njegov mlačni ton, ki nakazuje odnos do zaposlovanja žensk pri nas, pa je
               izbran namerno zato, ker se glede na trenutno stanje raziskav pridobitni položaj
               žensk na Slovenskem ni tako drastično spremenil kot ponekod drugod, čeprav sem hkrati
               mnenja, da je ta trend obstajal. Vsaj v začetnih vojnih letih je bil pridobitni
               angažma žensk razmeroma nizek in je le polagoma naraščal, vendar si glede na
               demografsko in socialno sestavo prebivalstva na Slovenskem ter glede na gospodarske
               karakteristike slovenskih dežel izdatno povečanega deleža zaposlenih žensk zaenkrat
               ne zamišljam.</p>
            <p>Vse slovenske dežele so bile glede na ostali del monarhije po obsegu razmeroma majhne
               in so zaradi nizke stopnje industrializiranosti, specializiranosti in mehanizacije
               ter razdrobljene posestne strukture igrale bolj obrobno gospodarsko vlogo že pred
               vojno. Industrija in obrt skupaj sta na prelomu stoletja zaposlovali le 11 % ljudi,
               zlasti na področju rudarstva in železarstva, kovinske, lesne, prehrambne proizvodnje
               ter gradbeništva. Obrati so bili razmeroma majhni in tudi maloštevilni, saj je bilo
               tik pred vojno 441 industrijskih in obrtnih podjetij, ki so zaposlovala 36.200
                  delavcev,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">Tita Porenta, <hi rend="italic"
                     >»Če se bom odločil graditi, potem bom gradil najmoderneje!«: priložnosti in
                     pasti slovenskega trgovca in podjetnika Petra Kozine (1876–1930), ustanovitelja
                     tovarne čevljev Peko v Tržiču</hi> (Radovljica: samozaložba, 2012),
                  40–41.</note> kar je v povprečju pomenilo nekaj več kot 80 delavcev pretežno
               moškega spola na obrat. Slovenske dežele so bile usmerjene v ekstenzivno, samooskrbno
               kmetijstvo, ki je bilo razmeroma zaostalo, mehanizacija kmečkih del pa je bila prej
               izjema kot pravilo. Hektarski donos se je že v prvih letih vojne znatno zmanjšal,
               ponekod celo prepolovil. Osnovna naloga kmečkega sektorja na Slovenskem med vojno je
               bila predvsem vzdrževati samozadostnost preskrbe na lokalnem nivoju, kar je bilo v
               naraščajočem vojnem pomanjkanju ključnega pomena.</p>
            <p>Posebnost slovenskega območja med leti 1915 in 1917 je bilo soško bojišče, kar je iz
               vseh slovenskih dežel napravilo frontno zaledje, in zaradi česar je bila gospodarska
               dejavnost v Posočju in na Jadranu precej ohromljena. Manjši del slovenskega
               prebivalstva ob državni meji je v tem obdobju prišel pod italijansko upravo, ki je
               omogočala boljša gospodarska izhodišča (v smislu preskrbe, denarne menjave, obdelave
               kmetijskih površin, obrtnih, trgovskih in drugih dejavnosti na drobno) kot ozemlje
               pod avstro-ogrsko upravo. V Kobaridu, ki ga je zasedla italijanska vojska maja 1915,
               denimo med vojno niso izkusili aprovizacije.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"
                  >Drago Sedmak, <hi rend="italic">Življenje v Kobaridu med prvo svetovno vojno</hi>
                  (Celovec, Ljubljana, Dunaj: Mohorjeva družba, 2001), 73–76, 101–06.</note></p>
            <p>Kljub dejstvu da je soška fronta skoraj dve leti in pol potekala dokaj statično, je
               verjetno, da so na pristojnih avstrijskih ministrstvih za bolj množično vojno
               proizvodnjo predvideli varnejša področja v monarhiji. Ljubljanska tobačna tovarna je
               denimo z letom 1915 zmanjšala proizvodnjo in velik del svojih proizvodnih in
               administrativnih prostorov preuredila za sanitetne potrebe, medtem ko je drugod po
               monarhiji stekel obratni trend – prišlo je do zagona tobačne industrije za povečane
               potrebe vojakov po tobaku.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">Augeneder,
                  »Arbeiterinnen,« 28.</note> Tudi večji obrati za proizvodnjo streliva so bili
               zgoščeni ob železnici med kraji Baden, Wiener Neustadt in Neukirchen, torej v osrčju
                  monarhije.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34">Ibid., 66.</note> Hkrati je
               bližina frontnega bojevanja zahtevala izdaten angažma pri utrjevalnih delih,
               izgradnji cest in ozkotirnih železnic (denimo na Kobariškem, Idrijskem, Vipavskem in
               na Krasu), pri katerih so poleg vojaštva in vojnih ujetnikov sodelovali tudi
               civilisti, vključno ženske in otroci. Že konec maja 1915 zapiše Milčinski v svoj
               dnevnik: »Na Vrhniki oznanjeno, naj se ženske pripravijo, kjer sta dve pri hiši, ena
               mora iti strelske jarke kopat«.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">Fran
                  Milčinski, <hi rend="italic">Dnevnik 1914–1920</hi> (Ljubljana: Slovenska matica,
                  2000), 110.</note></p>
            <p>Frontno zaledje se je razprostiralo več sto kilometrov v notranjost, bližina
               vojskovanja je praktično v vseh slovenskih krajih povzročila prisotnost vojaškega
               kadra, beguncev in ranjencev. Naj za ilustracijo navedem razmere v Celju, kjer se je
               leta 1916 nahajalo približno 3000 ranjencev, 4000 vojakov in nekaj sto beguncev. To
               je za mestece z okoli 7000 prebivalci pomenilo velike demografske spremembe in je
               mestnim oblastem povzročilo precejšnje finančne in organizacijske težave.<note
                  place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Bojan Himmelreich, »Celje v letih prve
                  svetovne vojne 1914–1918,« v: <hi rend="italic">Iz zgodovine Celja</hi>, ur.
                  Marija Počivavšek (Celje: Muzej novejše zgodovine, 1998), 89–93.</note> Kljub
               vsemu pa je množična prisotnost vojaštva določenim slojem prebivalstva, zlasti
               trgovcem, gostilničarjem in hotelirjem omogočala zaslužek. Tudi v podeželskih krajih,
               kjer je bilo nameščeno vojaštvo, so lokalni prebivalci častnikom oddajali sobe ter
               jim nudili tudi druge storitve, kot denimo kuhanje, pranje, šivanje ipd.<note
                  place="foot" xml:id="ftn38" n="37">Sedmak, <hi rend="italic">Življenje v
                     Kobaridu</hi>, 101.</note> V okviru teh dejavnosti je imel primarno vlogo
               predvsem ženski del populacije.</p>
            <p>Že pred vojno so podružnice Rdečega križa organizirale brezplačne tečaje za
               bolničarske prostovoljke, od avgusta 1914 pa so se v ljubljanski deželni bolnici
               izvajali štiritedenski tečaji za pomožne bolniške strežnice.<note place="foot"
                  xml:id="ftn39" n="38">Šimac, »Vojaške bolnišnice,« 36.</note> Štepec ugotavlja, da
               je bilo pomanjkanje kadra za oskrbovanje ranjencev in za pomoč invalidom značilno za
               ves vojni čas.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Štepec, »Ženske v vojni,«
                  67.</note> Številne bolničarke so bile na hitro priučena dekleta in ženske, ki so
               morale opazovati »<hi rend="italic">grozne situacije, ki so se vrstile za
                  bolnišničnimi zidovi; tega vse zaposlene niso zmogle</hi>«.<note place="foot"
                  xml:id="ftn41" n="40">Pričevanja, <hi rend="italic">Idrijski razgledi</hi> 60,
                  (2015): 116.</note> Od samega začetka vojne je bila zelo visoka stopnja
               neplačanega prostovoljnega dela na številnih področjih, predvsem v obliki zbiranja
               denarja, najrazličnejših izdelkov in pridelkov za potrebe vojske, neredko pa tudi
               karitativnih dejavnosti za socialno ogrožene, zapuščene otroke in sirote. Tako so se
               denimo v zbiranju živil in raznih drugih dobrin organizirale številne narodne dame,
               učiteljice in redovnice. »<hi rend="italic">Danes bodo nekatera dekleta hodila
                  pobirat po občini milodare za vojake. Nabirale bodo, kar kdo da, posebno volneno
                  blago, platno, frambua</hi> [op. a. grozdni sok ali vino], <hi rend="italic"
                  >cigare, tobak, žveplenice, salame, konzerve, kavo, čaj</hi>«, je v začetku
               oktobra 1914 svoje krajane obvestil solkanski župnik Rejec.<note place="foot"
                  xml:id="ftn42" n="41"> Sedmak, <hi rend="italic">Solkan</hi>, 18.</note> Med
               redovnicami so izstopale zlasti usmiljenke Družbe sv. Vincencija, članice Marijine
               družbe in članice leta 1917 ustanovljene Družbe sv. Elizabete.<note place="foot"
                  xml:id="ftn43" n="42"> Štepec, »Ženske v vojni,« 67. <hi rend="italic">Ljubljanski
                     škofijski list</hi> 1919: 33, pridobljeno 17. 7. 2015, <ref
                     target="www.dlib.si">www.dlib.si</ref>.</note> Kamniške in domžalske
               slamnikarice so v letu 1915 izvajale tečaje za pletenje čevljev iz slame.<note
                  place="foot" xml:id="ftn44" n="43">Na podlagi fotografskega materiala iz
                  Medobčinskega muzeja Kamnik.</note> V Trstu je proti koncu vojne Antonija Slavik,
               slovenska delegatka Rdečega križa, v Ciril-Metodovih šolah s pomočjo prostovoljk
               (tudi Pavle Hočevar, Marije Kmet, Jože Trdina in drugih) organizirala šolske kuhinje,
               ki je pri sv. Jakobu in Akvedotu priskrbela brezplačno kosilo za okoli 1000 otrok
                  dnevno.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">Metka Gombač, »Pavla Hočevar,« v:
                     <hi rend="italic">Splošno žensko društvo: 1901-1945: od dobrih deklet do
                     feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič in Aleksandra Serše (Ljubljana: ARS,
                  2003), 311.</note></p>
            <p>Vojne potrebe so na Slovenskem povzročile porast proizvodnje manjših privatnih
               podjetij, ki so se preusmerila v izdelovanje določenih artiklov za potrebe vojske in
               v delovni kolektiv vključevala pretežno žensko delovno silo. Eden od takih primerov
               je tržiški čevljarski obrat Petra Kozine, Peko, ki je že konec leta 1914 dobil
               naročilo za 20.000 vojaških čevljev za vojsko.<note place="foot" xml:id="ftn46"
                  n="45"> Damijan Guštin, »Soška fronta in njeno slovensko zaledje,« v: <hi
                     rend="italic">Velika vojna in Slovenci: 1914–1918</hi>, ur. Peter Vodopivec in
                  Katja Kleindienst (Ljubljana: Slovenska matica, 2005), 74.</note> Po mobilizaciji
               moških delavcev so manjkajočo delovno silo nadomestile ženske iz tržiške tovarne BPT
               (Bombažna predilnica in tkalnica), ki je v začetku vojne močno omejila poslovanje in
               leta 1915 prenehala delovati.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">Ivan Mohorič,
                     <hi rend="italic">Zgodovina obrti in industrije v Tržiču 2, Bombažna predilnica
                     in tkalnica v Tržiču: nastanek, razvoj in delo: 1885–1960</hi> (Tržič: Bombažna
                  predilnica in tkalnica, 1960), 112. Porenta, <hi rend="italic">Peter Kozina</hi>,
                  104.</note> V skladu z državnim trendom so med vojno žalostno usodo doživele
               tekstilne tovarne tudi na Slovenskem in do začetka 1916, ko je zmanjkalo dostopnih
               zalog in potrebnih surovin, polagoma vse prenehale obratovati. Večino delavstva,
               zlasti žensk, so odpustili, obdržali so le delavce za vzdrževanje strojev in
               delavskih prostorov, denarne podpore za brezposelnost pa so odpuščeni prejemali iz
               skladov podjetij.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">France Kresal, <hi
                     rend="italic">Razvoj tekstilne industrije v Sloveniji</hi> (Ljubljana: Borec,
                  1976), 33.</note> Tudi različni trgovinski obrati so se glede na časopisne oglase
               kmalu prilagodili vojni stvarnosti. Tipičen primer je denimo elitna »Specijalna
               trgovina perila, trikonaž in pletenin A.&amp;E. Skaberné« na Mestnem trgu v
               Ljubljani, ki je v ospredje svojega oglasa postavila zimsko vojaško perilo, tj. <hi
                  rend="italic">»nogavice, gamaše, dokolenice, snežne kučme, rokavice, žilogrejce,
                  sviterje, pletene srajce in spodnje hlače iz volne, velblodje dlake in
                  bombaža«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">
                  <hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski narod</hi>, let. 44, št.
                  72, 27. 10. 1915.</note></p>
            <p>Glede medvojnega ženskega zaposlovanja moramo upoštevati časovno dinamiko, kar
               pritrjuje tezi, da je prihajalo do povpraševanj in ponudb po zaposlovanju žensk
               postopoma. Slovensko časopisje je v zvezi z zaposlovanjem žensk poročalo zlasti od
               leta 1916 dalje. <hi rend="italic">Domoljub</hi> je denimo aprila 1916 sporočil, da
               so v Ljubljani »<hi rend="italic">sprejeli v službo na električnem tramvaju tudi pet
                  sprevodnic</hi>«.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                  <hi rend="italic">Domoljub: slovenskemu ljudstvu v pouk in zabavo</hi>, let. 29,
                  št. 17, 27. 4. 1916.</note> O sprevodnicah in njihovih nenavadnih opravah poroča v
               svojem dnevniku Fran Milčinski šele v zadnjih izdihljajih vojne. <hi rend="italic"
                  >»Po Ljubljani se pojavljajo železniške kondukterke v hlačah, ki jih pa sedaj še
                  sramežljivo skrivajo pod plašči.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                  Milčinski, <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 342.</note> Leta 1916 je začel delovati
               na Kranjskem Zavod za pospeševanje obrti, ki je številnim ženskam, tudi begunkam,
               posredoval razna dela za vojaške potrebe, denimo šivanje, pranje in razna pomožna
                  dela.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">Svoljšak, »Vloge žensk,« 157.</note>
               Razloge za takšne trende je treba iskati v povečani potrebi po delovni sili pa tudi v
               vse večji stiski civilnega prebivalstva.</p>
            <p>Ker je okoli dve tretjini slovenske populacije predstavljalo kmečko prebivalstvo,
               velja nekaj pozornosti nameniti ženskam v kmečkem okolju. Za funkcioniranje kmečke
               ekonomije in za preživetje družine so bile v predvojnem času ključnega pomena
               različne oblike ženskega dela, ki so prinašale v hišno gospodinjstvo denar bodisi s
               prodajo uslug, domačih pridelkov in izdelkov na trgih in po domovih.<note
                  place="foot" xml:id="ftn53" n="52">Za Primorsko so ti vidiki razmeroma dobro
                  obdelani, za sumarizirani pregled t. i. Hausindustrie na Primorskem z referencami
                  glej: Marta Verginella, <hi rend="italic">Ženska obrobja: vpis žensk v zgodovino
                     Slovencev</hi> (Ljubljana: Delta, 2006), 141.</note> Bližina fronte je z
               militarizacijo železniškega transporta in zaplembo vprežne živine in voz upočasnila
               takšne oblike gospodarstva. Upadel je denimo tudi dohodek čipkaric<note place="foot"
                  xml:id="ftn54" n="53">»Zapiski Marije Terpin iz Mestnega muzeja Idrija. Čipkarice
                  brez dela,« <hi rend="italic">Tedenske slike</hi> IV/42, 17. 10. 1917, 42.</note>
               in mnoge so se izselile. V pismih, ki jih je zasegla avstrijska cenzura, so slovenske
               delavke, zaposlene v čipkarski industriji švicarskega kantona St. Gallen, vabile
               svoje čipkarske kolegice iz Idrije in Žirov, naj se jim pridružijo.<note place="foot"
                  xml:id="ftn55" n="54">Svoljšak, »Vloge žensk,« 157.</note></p>
            <p>Marsikatera kmečka hči je pred vojno služila kot hišna pomočnica in s svojim
               zaslužkom prispevala k družinskemu proračunu. Precej je bilo tudi kmečkih deklet, ki
               so pridobitno hišno delo opravljale v mestnih središčih po monarhiji in tudi izven
               nje. Najbolj zgovoren primer so »aleksandrinke«, ki so od konca 19. stoletja za dobro
               plačilo hodile opravljat različne oblike hišnih del (kot služkinje, dojilje,
               sobarice, guvernante, varuške) v Egipt. <note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">Daša
                  Koprivec, <hi rend="italic">Dediščina aleksandrink in spomini njihovih
                     potomcev</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2013).</note> V času vojne so
               bile prekomorske migracije ustavljene in z njimi tudi pošiljanje denarja domačim.</p>
            <p>Pri obravnavi kmečkega okolja velja omeniti razmeroma množično obliko lokalnih
               migracij, ki so v primerjavi s predvojnimi ubrala obratno smer, namreč selitev iz
               mest na podeželje. Ta mobilnost je izpričana celo za višje meščanske sloje. V <hi
                  rend="italic">Slovencu</hi> iz leta 1916 je objavljen oglas ženske, ki se je
               ponujala za delo kot prodajalka, »<hi rend="italic">najraje kje na deželi</hi>«, kot
               je napisala. Razlog za ta trend je na dlani – pomanjkanju hrane so bili na podeželju
               izpostavljeni v manjši meri kot v mestih, čeprav je bila urbanizacija večine
               slovenskih mest šele v zametkih in je mestno življenje tesno sobivalo z ruralnim
               (vrtičkarstvo, obdelovanje okoliških njiv, vzreja živine). Hkrati pa je bilo
               zaposlovanje pri sezonskih delih zaradi pomanjkanja moških razmeroma dobro
                  plačano.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">Dražumerič, »<hi rend="naslov"
                     >Gospodarsko življenje,« 98.</hi></note> Toda življenje na kmetih je bilo
               pogosto težko zaradi vojaških rekvizicij in slabih letin ter zaradi pomanjkanja tudi
               pogostih kraj pridelkov.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">Svoljšak, »Vloga
                  žensk,« 156. Alojzij Novak, <hi rend="italic">Črniška kronika: frontno zaledje v
                     Vipavski dolini med prvo svetovno vojno</hi>, ur. Renato Podbersič ml. in Drago
                  Sedmak (Gorica: Zadruga Goriška Mohorjeva, 2014).</note> Posoške in vipavske
               kmetije, ki so jih obdelovali kljub bližini bojišč, so pogosto utrpele uničenje,
               obdelovanje pa je bilo povezano z velikim tveganjem. <hi rend="italic">»Ranilo je
                  Škodnik Marijo iz hšt. 99, ki je delala na polju, a ne nevarno v desno roko, glavo
                  in nogo. Par korakov od nje je treščila prva granata.«</hi><note place="foot"
                  xml:id="ftn59" n="58"> Novak, <hi rend="italic">Črniška kronika</hi>,
               208.</note></p>
            <p>Pri obravnavi te tematike velja izpostaviti tudi številno begunsko populacijo, ki je
               imela pretežno »ženski značaj« in je pomembno sodelovala v vojni ekonomiji.
               Vključevanje beguncev in begunk v delovne procese je spodbujala tudi država, da bi
               zmanjšala njihovo socialno odvisnost od občinskih oblasti, pospešila njihovo
               integracijo v novem okolju ter jim lajšala občutke razseljenosti in hrepenenja po
               domačih. S podobnega stališča je izhajala tudi glavna namembnost Posredovalnice za
               goriške begunce v Ljubljani, ki je beguncem posredovala dela pri družinah v mestih in
               na deželi ter v vojaških oskrbovalnicah.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"
                  >Svoljšak, »Vloge žensk,« 157. Petra Svoljšak, »"Smo ko brez gnezda plašne ptice"
                  (Alojz Gradnik, Molitev beguncev): Slovenski begunci v Italiji in Avstro-Ogrski,«
                  v: <hi rend="italic">Soška fronta 1915–1917: kultura spominjanja</hi>, ur. Vincenc
                  Rajšp (Dunaj: Slovenski znanstveni inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                  2010), 93.</note></p>
            <p>Številni begunci in begunke tako niso bili le v breme, ampak so aktivno prispevali k
               mikroekonomiji okolja, kamor so jih sprejeli. V veliki meri so se vključevali v
               tekoče, predvsem kmečke delovne procese svojih gostiteljskih dobrotnikov, nekatere
               begunke pa so se vpisale tudi v bolničarske in kuharske tečaje.<note place="foot"
                  xml:id="ftn61" n="60">Vili Prinčič, <hi rend="italic">Pregnani: prva svetovna
                     vojna: pričevanja goriških beguncev</hi> (Trst: Založba Devin, 1996).</note>
               Begunke v taboriščih so z delom v pralnicah, kuhinjah, različnih delavnicah ter kot
               učiteljice in vzgojiteljice pomembno prispevale k samooskrbi beguncev in poživitvi
               taboriščnega vsakdana<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">Svoljšak, »Vloga
                  žensk,« 157.</note> ter pridobile različne poklicne kompetence in šolsko
                  izobrazbo.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">Štepec, »Ženske v vojni,«
                  69.</note> Razne oblike dejavnosti, v katerih so se izkazale zlasti ženske, so
               begunskim družinam povečevale možnosti preživetja tako v gmotnem kot v psihološkem
               smislu. </p>
            <quote>
               <hi rend="italic">»Časi so bili težki, toda nismo bili lačni. Mama je prejemala nekaj
                  begunske podpore, pa tudi oče je od časa do časa poslal kaj denarja. Nekoliko smo
                  si opomogli, ko je mama, ki je bila odlična šivilja, začela šivati obleke za
                  okoliške ljudi. Sešila je tudi vse obleke za naju dva otroka. Ko so sosedje to
                  videli, so tudi sami prosili, naj jim gospa iz Gorice sešije to ali ono. Tam so
                  bili v glavnem kmetje, in namesto, da bi nam plačevali v denarju, so nam dajali
                  moko, jajca, mleko in druga živila. Skratka, to je naši družinici pomagalo, da se
                  je kar dobro prebila skozi vojne razmere. Mama je bila daleč naokoli znana kot
                  šivilja Alberta.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Vili Prinčič,
                  »Moravski Olomouc je postal naš štiriletni dom, po pričevanju Borisa Kerševana,«
                     <hi rend="italic">Na fronti: revija za vojaško zgodovino, </hi>št. 8 (2013):
                  9–10.</note></quote>
         </div>
         <div>
            <head>Ženske v industrijskih obratih skozi arhivske vire</head>
            <p>Tobačna industrija je bila ena od gospodarskih panog, ki je že v predvojnem času
               zaposlovala velik delež ženske delovne sile. Tudi v proizvodnih prostorih Tobačne
               tovarne Ljubljana, edine tovrstne tovarne v slovenskih deželah, je bila na prelomu
               stoletja zaposlena več kot polovica vseh ljubljanskih delavk. Tobačna v Ljubljani je
               hkrati predstavljala največji industrijski obrat v mestu in enega najpomembnejših na
               Kranjskem. V tovarni je bilo v obdobju 1871–1914 razmerje med zaposlenimi daleč v
               prid ženske delovne sile – kar 86 % ali 3805 žensk ter 618 moških.<note place="foot"
                  xml:id="ftn65" n="64">Jasna Fischer, »Delavke Tobačne tovarne v Ljubljani v letih
                  1871–1914,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 24,
                  št. 1-2 (1984): 26.</note> Medtem ko so ženske delale predvsem v proizvodnji, je
               moška delovna sila prevladovala med uradništvom. Tako visok odstotek žensk, med
               katerimi je moč najti tudi nemajhno število mlajših od 13 let, je daleč prekašal
               zaposlenost žensk v tekstilni industriji na Slovenskem.<note place="foot"
                  xml:id="ftn66" n="65">Fischer, »Delavke Tobačne,« 16–17.</note> Zaposlitev v
               tobačni proizvodnji je bila kljub težkim delovnim pogojem zelo zaželena, saj je bila
               splošna lastnost c.k. tobačnih tovarn izrazita socialna orientiranost. Tobačne
               tovarne v monarhiji so med prvimi organizirale varstvo, jasli za otroke svojih
                  delavk.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">Augeneder, »Arbeiterinnen,«
                  181.</note> Ljubljanska tobačna tovarna je premogla tudi urejene sanitarije s
               kopalnico, kuhinjo z menzo ter delavsko knjižnico. Delavci so bili pokojninsko
               zavarovani in so prejemali polno pokojnino s 35 leti delovne dobe.<note place="foot"
                  xml:id="ftn68" n="67">Fischer, »Delavke Tobačne,« 16–17.</note></p>
            <p>Iz matičnih knjig delavcev Tobačne tovarne Ljubljana je vidno, da je bilo 16 delavk
               od skupno 96 delavcev, ki so bili v letih pred vojno na začasni »provizaciji«, s 1.
               novembrom 1914 »reaktiviranih«.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">SI ZAL, LJU
                  134, šk. 6, Arbeiter Grundbuch, III. Band (1893–1899), IV. Band (1900–1908). Za
                  omenjeno sistematično odločitev vodstva obrata zaenkrat nisem našla nobene uradne
                  dokumentacije.</note> Reaktivacija na delovnem mestu po plačanem bolniškem dopustu
               je bila tedaj sistematičnega značaja in je po vsej verjetnosti bila posledica
               odločitve tovarniškega vodstva, saj je bila opomba »reaktiviert« s posebno štampiljko
               vžigosana v matične knjige. Reaktivacijo delavcev prav v začetnem času vojne je
               mogoče razumeti tudi v smislu zmanjšanja tovarniških izdatkov za bolniške podpore in
               povečanja tovarniške proizvodnje. Možno je, da je odločitev sovpadala tudi s splošno
               militarizacijo civilne družbe. Potreba po tobaku v času vojne je ustvarila precejšnje
               povpraševanje po tobačnih izdelkih in v tem smislu je ponovni angažma delovne sile
               razumljiv. Kljub temu da je Tobačna tovarna Ljubljana precej okrnila svojo
               proizvodnjo, je obratovala do konca vojne; v ljubljanski Tobačni so leta 1916
               izdelovali celo posebno »vojno zmes« tobaka.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">
                  SI ZAL, LJU 134, šk. 32, Razno.</note></p>
            <p>Medtem ko v <hi rend="italic">Slovencu</hi> iz oktobra 1916 piše, da se je skupina
               goriških beguncev zaposlila v Ljubljanski tobačni tovarni,<note place="foot"
                  xml:id="ftn71" n="70"><hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski
                     narod</hi>, let. 44, št. 231, 8. 10. 1916.</note> o tem v matičnih delavskih
               knjigah Tobačne tovarne Ljubljana ni podatkov. Zelo verjetno je, da so vpisi zaradi
               izrednih razmer izostali, saj so tudi sicer dokaj osiromašeni, nedosledni in v
               primerjavi s študijami o delovanju Tobačne pred vojno in po njej tudi pomanjkljivi.
               Na novo je bilo od leta 1914 do leta 1918 vpisanih le 14 oseb – razen enega moškega
               vse begunke ženskega spola. Takšni vpisi v matično knjigo delavcev pričajo o izrednih
               vojnih razmerah, ki so vpoklicale velik delež uradništva – in posledično vplivale na
               ustvarjanje arhivskih virov.</p>
            <p>Ob vzpostavitvi vzhodne fronte septembra 1914 so na območju Galicije in Bukovine
               državne oblasti evakuirale in razselile tamkajšnje civilno prebivalstvo po celotni
               monarhiji. Del teh beguncev je prišel tudi na Kranjsko. Glede na vpise v matične
               delavske knjige so od 15. oktobra 1914 do 14. februarja 1915 v okrnjenem delavskem
               kolektivu ljubljanske tobačne tovarne zaposlili 5 galicijskih begunk. Biografski
               podatki o begunkah, kot denimo datum in kraj rojstva ali sklic na osebne dokumente, v
               matični knjigi niso zavedeni. Manko matičnih podatkov, iz katerih bi lahko pridobili
               več informacij o beguncih, na svoj način priča tudi o kaotičnih razmerah v času
               evakuacije v Galiciji, ki je bila izvedena na hitro. </p>
            <p>Z italijansko vojno napovedjo maja 1915 je v Ljubljano pribežalo tudi več istrskih
               beguncev. Pregled matičnih knjig delavk tobačne tovarne priča o tem, da se je osem
               nekdanjih delavk rovinjske tobačne tovarne zaposlilo v ljubljanski tobačni tovarni,
               potem ko so v Rovinju po 23. maju 1915 ustavili proizvodnjo.<note place="foot"
                  xml:id="ftn72" n="71"> SI ZAL, LJU 134, šk. 8, Matična delavska knjiga
                  1908–1926.</note> V zvezi z zaposlovanjem begunk je moč tudi med vojno ugotoviti
               značilno poklicno mobilnost, saj so se nekdanje delavke iz rovinjske tobačne tovarne
               zaposlovale v številnih drugih c.k. tobačnih tovarnah po monarhiji. Šest od osmih
               begunk, tobačnih delavk iz Rovinja, se je v ljubljanski tobačni zaposlilo šele v letu
               1918, ko se je jugozahodna fronta preusmerila na zahod, zaposlene so bile do 11.
               avgusta 1919, ko so glede na vpis v matični knjigi »prostovoljno izstopile«. </p>
            <p>Razmeroma visok delež ženske delovne sile je bil pred vojno zaposlen tudi v
               papirniški industriji, ki je na Slovenskem pred prvo svetovno vojno štela sedem
                  obratov.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">Jože Šorn, »Tovarna papirja
                  Količevo med leti 1920 in 1960,« <hi rend="italic">Kronika: časopis za krajevno
                     zgodovino</hi> 15, št. 1 (1967): 25.</note> V tem smislu je nedvomno treba
               izpostaviti Papirnico Vevče, ki je bila ustanovljena že leta 1847 in je bila v času
               vojne last dunajske papirniške velikanke Leykam/Josefthal. O Papirnici Vevče je bilo
               napisanih nekaj razprav, vendar nobena ne jemlje pod drobnogled obdobja prve svetovne
               vojne. Če jemljemo za enega od pokazateljev medvojnega delovanja papirnice dobičke od
               proizvodnje papirja, potem lahko opazimo ne le linearni trend, ampak sledimo dokaj
               zanimivi dinamiki, ki je bržkone zrcalila tudi kadrovsko politiko. Izbruh vojne je
               deloval kot šok in od septembra 1914 do aprila 1915 povzročil popoln izpad
               proizvodnje. Četudi bilance od maja 1915 dalje kažejo komaj četrtino predvojnih
               dobičkov, je tovarna delovala večino vojnega časa. Zapis v knjigi bilanc razkriva
               popoln zastoj proizvodnje zaradi pomanjkanja surovin še za oktober 1917, saj je tedaj
               vojska zaradi ofenzive proti Italiji izvedla zaporo železniškega prometa za civilno
                  sfero.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> SI ZAL, LJU 132, a.e. 107, Bilance
                  1917–1918.</note> Proizvodnja papirja leta 1920 še ni dosegla zlatih predvojnih
               let, torej časa pred oktobrom 1912.</p>
            <figure>
               <head>Grafikon 1: Graf mesečnih bilanc Papirnice Vevče
                  (1912-1920)</head>
               <graphic url="graf1.jpg" height="400px"/>
               <p>Vir: SI ZAL, LJU 132, Združene papirnice Vevče, Goričane, Medvode, t.e. 106, a.e.
                  276-208. Avtor grafikona Matic Leban.</p>
            </figure>
            <p>V medvojno proizvodnjo so bile vključene tudi številne delavke iz širše okolice Vevč.
               Ko sem spremljala fluktuacijo delovne sile v času vojne, sem naletela na množična
               odpuščanja tovarniških delavk »infolge Kriegsverhältnisses«/»Betriebsstillstand«, ko
               je bilo v dneh 17. in 18. avgusta 1914 odpuščenih 69 žensk.<note place="foot"
                  xml:id="ftn75" n="74">SI ZAL, LJU 132, a.e. 434, 433, imenik ženskega
                  delavstva.</note> Pregled matičnih knjig delavk tobačne tovarne pa priča tudi o
               tem, da je 73 žensk v času vojne obdržalo svojo predvojno zaposlitev.<note
                  place="foot" xml:id="ftn76" n="75">SI ZAL, LJU 132, a.e. 434, 433, imenik ženskega
                  delavstva.</note> Le 17 žensk so zaposlili začasno med vojno. Hkrati pa velja
               opozoriti, da so kar 9 od teh 17 žensk zaposlili v proizvodnji šele po koncu vojaških
               manevrov v Posočju v poslednjem letu vojne, kar kaže na vpliv vojaških dogajanj na
               zaposlitveno politiko v podjetju.</p>
            <p>Vse te številke in tendence dobijo za razumevanje dinamik obeh spolov dodano
               vrednost, če jim dodamo nekaj podatkov, ki se nanašajo na moško delovno silo.
               Avgustovska odpuščanja so glede na matične knjige moške delovne sile zajela tudi 121
               moških delavcev, vsaj za 14 delavcev pa je izpričano, da so bili mobilizirani. V
               vojnem času je kontinuirano delalo 88 moških, medtem ko je bilo kar 244 delavcev med
               vojno najetih sporadično in za krajše obdobje, vendar iz opomb ni jasno vidno, ali so
               odšli zaradi mobilizacije, premestitve ali iz kakšnih drugih razlogov. Nesporno je,
               da je bilo zaposlovanje ženske delovne sile glede na moško v papirnici Vevče med
               vojno bolj stabilno in trajnejše, a delavke so številčno še vedno predstavljale
               manjši delež glede na moške sodelavce. Poudariti velja, da se razmerje med ženskim in
               moškim delavstvom ni toliko spremenilo zaradi povečanega zaposlovanja žensk, ampak
               zaradi moške mobilizacije.</p>
            <p>Tudi ljubljanska Kartonažna tovarna Bonač, med vojno last znanega ljubljanskega
               industrialca Frana Bonača, ki se je iz majhnega knjigovezniškega obrata od 90. let
               19. stoletja polagoma razvila v tovarniški obrat z okoli 50 zaposlenimi, kaže na
               razmeroma visok delež ženskega delavstva.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">Žal
                  so vpisi v matično knjigo takšni, da ne moremo ugotoviti stanja delovne sile od
                  začetkov delovanja tovarne.</note> Zanimivo je, da se je majhna tovarna, od leta
               1906 locirana na stičišče današnje Kotnikove in Čufarjeve ulice v Ljubljani,<note
                  place="foot" xml:id="ftn78" n="77">Šorn, »Tovarna papirja,« 21.</note> prostorsko
               širila v času vsesplošnega pomanjkanja leta 1918, kar priča o neenakomernem razvoju
               gospodarskih panog med vojno in zlasti o pomenu papirniške industrije za vojne
               potrebe. Konjunkturo kartonažne proizvodnje je med vojno pogojevalo množično
               izdelovanje škatel za strelivo in za poštne pakete.<note place="foot" xml:id="ftn79"
                  n="78">Augeneder, »Arbeiterinnen,« 28.</note></p>
            <p>Iz vpisov v delavskih matičnih knjigah kartonaže vidimo, da je med vojno v različnih
               časovnih etapah v tovarni delalo okoli 19 deklet, od katerih so jih 7 zaposlili po
               letu 1914, kar pomeni skoraj 60-odstotno povečanje ženske delovne sile v času vojne;
               v istem času niso zaposlili nobenega moškega in tudi ni podatkov, koliko moške
               delovne sile je bilo mobilizirane. Z 21. septembrom 1914 so 4 od tedaj 12 zaposlenih
               delavk vstopile v bolniško blagajno, kar prej ni bilo v navadi in na svoj način priča
               o negotovosti, ki so jo občutile nekatere delavke v prvih vojnih mesecih. Med vojno
               se je v bolniško blagajno vpisalo še 8 delavk, od tega 6 v zadnjih mesecih vojne, kar
               zopet priča o povečani stopnji negotovih razmer v času, ko se je vojna bližala koncu,
               ter o gospodarskem in socialnem kaosu, ki je spremljal konec vojne. Med delavkami so
               že v predvojnem času prevladovala mlada dekleta (glede na priimke) slovenskega rodu,
               ki so bile ob zaposlitvi stare med 14 in 18 let, le dve sta imeli ob zaposlitvi 22
               let. Skromni in nesistematični podatki v delavskih matičnih knjigah med vojno so tudi
               v tem primeru najbrž posledica manka uradniškega kadra.<note place="foot"
                  xml:id="ftn80" n="79">SI ZAL, LJU 133, šk. 1.</note></p>
            <p>V Westnovi tovarni emajlirane posode v Celju, ki je predstavljala enega pomembnejših
               industrijskih obratov v regiji, je začetek vojne sprožil globok rez v proizvodnji,
               kar zadeva izvozno prodajo in tudi delovno silo. Zaradi mobilizacije je bil že v
               prvem letu vojne primanjkljaj 150 delavcev, proizvodnja vseh vrst posode pa se je
               zaradi zastoja prodaje na Balkan in Bližnji vzhod prepolovila. Do konca vojne je bilo
               v primerjavi s predvojnimi 1005 delavci v omenjeni tovarni zaposlenih 762 oseb, ki so
               bile pretežno ženskega spola. Uprava tovarne se je prilagodila vojni stvarnosti z
               množičnim proizvajanjem vojaških čelad, porcij in čutaric. Zaradi pomanjkanja
               uradniških uslužbencev je proizvodnjo in razpečevanje izdelkov prevzela neka dunajska
               družba, ki je delovala po navodilih vojnega ministrstva.<note place="foot"
                  xml:id="ftn81" n="80">Himmelreich, »Celje,« 97.</note></p>
            <p>Obravnavana problematika odpira bistveno več vprašanj, kot je ponujenih odgovorov.
               Gre za tematiko, ki premore v mednarodnem merilu precej referenčnih študij, za naš
               prostor pa se zdi, da se le s težavo dokopljemo do vpogleda v dinamiko pridobitnih
               dejavnosti v območju industrije pri obeh spolih. Pretežni del gospodarskih
               zgodovinarjev (Šorn, Gestrin, Valenčič) le redko upošteva tudi razmerja spolov v
               delavskih kolektivih industrije na Slovenskem, hkrati pa je slabše ovrednoteno tudi
               gospodarstvo v izjemnih časih prve svetovne vojne nasploh. Fondi številnih obrtnih
               obratov, kjer bi lahko zasledovali tudi povečano prisotnost ženske delovne sile,
               nimajo gradiva iz časa vojne,<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81">Denimo
                  Pollakova tovarna usnja (ZAL LJU/701), Proizvodnja tekstilij in usnja (SI ZAL, LJU
                  642), Oljarne Ljubljana (SI ZAL, LJU 123), Saturnus (SI ZAL, LJU 126), Tekstilna
                  tovarna za pliše Ferdinand Eifer (SI ZAL, LJU 130), Tovarna pohištva Naglas (SI
                  ZAL, LJU 140), Zadružna tiskarna (SI ZAL, LJU 142).</note> marsikateri fondi pa o
               ženskah enostavno molčijo. Iz fonda ZAL o ljubljanski Kolinski je iz bilanc denimo
               vidno, da je proizvodnja kavnih nadomestkov med vojno vseskozi naraščala, vendar
               gradiva, ki bi spregovorilo o tem, koliko ženskih rok je prispevalo k porastu
               proizvodnje, tam ni.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> SI ZAL, LJU 122, a.e.
                  81, 163.</note> Ne vemo, koliko žensk je med vojno zaposlovala Pollakova tovarna
               usnja, danes bolj znana kot tovarna Rog, ki je med vojno imela toliko naročil, da je
               leta 1917 zaprosila za povečanje proizvodnih prostorov. Prav tako se lahko vprašamo,
               koliko žensk so med vojno zaposlili v Stari kovačnici ali Štauhariji v Ravnah na
               Koroškem, ki je bila zgrajena leta 1915 za izdelavo granat za avstrijsko mornarico,
               ali koliko ženske delovne sile je zaposlila Tovarna dušika Ruše, ki jo je v letih
               1916–18 zagnalo vojno ministrstvo.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83">Marija
                  Režek, <hi rend="italic">Zgodnja industrijska arhitektura na Slovenskem: vodnik po
                     arhitekturi</hi> (Ljubljana: ZVKK, 2002), 95–96, 180, 183.</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>Nekaj sklepnih ugotovitev</head>
            <p>V biografskih enciklopedijah znanih Slovenk lahko opazimo, da opisi njihovega
               delovanja v času vojne niso obsežni, so dokaj redkobesedni, najpogosteje pa jih sploh
                  ni.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="84">Izhajam iz pregledanih geselskih
                  člankov <hi rend="italic">Slovenskega biografskega leksikona </hi> (<ref
                     target="www.slovenska-biografija.si">www.slovenska-biografija.si</ref>). Prav
                  tako glej: Alenka Šelih et al., ur., <hi rend="italic">Pozabljena polovica:
                     portreti žensk 19. in 20. stoletja na Slovenskem</hi> (Ljubljana: Založba Tuma,
                  SAZU, 2012). Nataša Budna Kodrič in Aleksandra Serše, ur., <hi rend="italic"
                     >Splošno žensko društvo: 1901−1945: od dobrih deklet do feministk</hi>
                  (Ljubljana: ARS, 2003).</note> Večina biografskih gesel ne spregovori o poklicnem
               življenju žensk med prvo svetovno vojno, kar je nenavadno glede na prelomni pomen
               vojne za vse nivoje družbe. Nekaj biografskih opomb pa je vendarle zgovornih. Te med
               drugim osvetljujejo smernice, po katerih je potekala vrnitev v mirnodobno ekonomijo,
               in namigujejo na poklicni položaj žensk po vojni. Omenjene ugotovitve se seveda
               nanašajo predvsem na izobraženke, ki so bile zaradi svojega javnega delovanja deležne
               biografskih obravnav, ne pa na vrsto žensk iz drugih poklicev (kmetice, delavke,
               hišne pomočnice), ki so v obravnavanem času predstavljale veliko večino ženske
               populacije na Slovenskem.</p>
            <p>Pozornosti vreden primer so bile zdravnice, ki so imele pogosto težave z
               nostrifikacijo študijskih certifikatov, kar je nesrečno sovpadalo tudi s spremembo
               političnih okvirjev. Prva slovenska zdravnica Eleonora Jenko Groyer, ki je že leta
               1907 prejela doktorsko diplomo na peterburški ženski univerzi, se je leta 1915
               zaposlila kot zdravnica s prakso v Ljubljani in okolici. Kljub pridobljeni praksi, ki
               jo je v Ljubljani, zalednem mestu soške fronte, nudila številnim ranjencem in ostalim
               bolnikom, je Slovenska zdravniška zbornica leta 1921 njeno diplomo razveljavila in je
               številne izpite morala opravljati še enkrat.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"
                  >Živa Melik, »Eleonora Jenko Groyer,« v: <hi rend="italic">Splošno žensko
                     društvo</hi>, 241–42.</note> Podobno je s službeno namestitvijo po vojni imela
               težave Angela Boškin. Čeprav je v težavnih vojnih razmerah kot priučena bolniška
               strežnica napredovala do glavne sestre v rezervni vojaški bolnišnici in je tik pred
               koncem vojne celo opravila državni tečaj za skrbstvene sestre, kljub potrebi po
               zdravstvenih delavcih zanjo po vojni več kot leto dni ni bilo primernega dela.<note
                  place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Irena Rožman, »Angela Boškin,« v: <hi
                     rend="italic">Pozabljena polovica</hi>, 203–04.</note> Ko je bila leta 1923 v
               Ljubljani ustanovljena enoletna šola za sestre, jo je morala absolvirati, čeprav je
               obenem na njej tudi predavala.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87">Rožman,
                  »Boškin,« 205.</note></p>
            <p>Leta 1915 je tečaj za poštno uslužbenko in telegrafistko obiskovala bodoča
               pisateljica Ana Wambrechtsamer (<hi rend="italic">Danes grofje Celjski in nikdar
                  več</hi>, 1933), ki je potem delovala pod okriljem svoje matere Marije, poštarske
               uradnice na Studencih v Mariboru. Po vojni sta obe službo izgubili in se preselili na
               Zgornje Štajersko.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88">Aleksandra Krofl, »Ana
                  Wambrechtsamer,« v: <hi rend="italic">Pozabljena polovica</hi>, 327–29.</note>
               Manica Komanova se je namesto mobiliziranega uradnika konec avgusta 1916, kar leto
               dni po tem, ko je vložila prošnjo za sprejem v mestno službo, zaposlila kot
               nadomestna delovna sila na ljubljanskem magistratu.<note place="foot" xml:id="ftn90"
                  n="89">Liljana Šuštar, »Manica Koman,« v: <hi rend="italic">Splošno žensko
                     društvo</hi>, 408.</note> Obenem se je angažirala kot humanitarna delavka,
               zbirala je denimo prispevke za obubožano Prešernovo hčer Ernestino Jelovšek, ki se
               zaradi opešanih oči ni mogla več preživljati s šivanjem in je 75-letna umrla slabo
               leto pred koncem vojne.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="90">Irena Dolschon,
                  »Ernestina Jelovšek,« v: <hi rend="italic">Splošno žensko društvo</hi>,
                  351–52.</note> Po vojni je Komanova napredovala na mesto uradnice in nato
               knjižničarke ter na magistratu delala celotno medvojno obdobje,<note place="foot"
                  xml:id="ftn92" n="91">Šuštar, »Koman,« 408.</note> kar glede na siceršnje povojne
               trende predstavlja svetlo izjemo. Leta 1916 se je v ljubljanskem deželnem muzeju kot
               praktikantka zaposlila dr. Ángela Piskernik, nedavno promovirana doktorica biologije,
               njeno zaposlitev pa je prekinilo kaotično politično stanje pred novim zarisom meja,
               in druge poklicne aspiracije.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">Janez Strgar,
                  »Ángela Piskernik,« v: <hi rend="italic">Pozabljena polovica</hi>,
               220–22.</note></p>
            <p>Zelo malo so se biografi in biografinje znanih Slovenk ukvarjali z učiteljicami in
               njihovim delovanjem med vojno. To je do neke mere razumljivo, saj so bila številna
               učiteljišča preurejena v bolnišnice in vojaške štabe, učiteljice s svojim učnim
               programom pa potisnjene v zasebna stanovanja, podstrešja in druge namenske prostore.
               Poleg tega so bili tako učenci kot tudi učiteljice pogosto odsotni zaradi dela na
               polju ali obremenjeni zaradi prostovoljnega dela za vojsko. Za mlado učiteljico v
               okolici Ljubljane Angelo Vode se, denimo, ve, da je med vojno delovala v Pirničah kot
               nadomestna učiteljica, ker je bil njen predhodnik vpoklican v vojsko, vendar kaj več
               o tem za enkrat ni znanega.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93">Alenka Puhar,
                  »Angela Vode,« v: <hi rend="italic">Pozabljena polovica</hi>, 275.</note> Leta
               1917 je bila odpuščena zaradi svojega protiavstrijskega izrekanja.<note place="foot"
                  xml:id="ftn95" n="94">Angela Vode, <hi rend="italic">Spol in upor</hi>, ur. Mirjam
                  Milharčič Hladnik in Karmen Klavžar (Ljubljana: Krtina, 1998), 13.</note></p>
            <p>Je manko vpisa žensk v medvojno gospodarsko zgodovino na Slovenskem odsev pridobitne
               pasivnosti večine žensk, steklenega stropa družbe, pomanjkanja virov ali vsega po
               malem? Je molk o ženskem angažmaju med vojno del zapoznelega interesa, ki pri nas
               velja za raziskovanje socialnih in gospodarskih vidikov prve svetovne vojne? Večina
               pregledanega gradiva in literature, ki sem jo vzela pod drobnogled, je pogosto podala
               le indic, droben kamenček v mozaiku ženskega zaposlovanja med vojno, kar bolj kot za
               temeljito in celostno sintezo problematike zadošča za identifikacijo trendov. To
               dejstvo, s katerim se raziskovalci in raziskovalke zgodovine žensk pogosto srečujemo,
               namiguje na potrebo po pretresu ogromnega števila zgodovinskih virov – od arhivskih,
               periodičnih pa tudi (avto)biografskih in spominskih zapisov o preteklosti.
               Obravnavana tematika zahteva sistematično, večletno raziskavo iz najrazličnejših
               perspektiv in veliko raziskovalnih moči, čeprav je bila glede predhodne študije
               ledina v marsičem že zorana. Obenem pa disperzija zgodovinskih virov, v katerih se
               najdejo drobci prisotnosti žensk, na svoj način priča o totalnosti vojne in hkrati o
               raznovrstni vpletenosti ženskega dela populacije v domači oz. notranji fronti.</p>
            <p>Pričujočo razpravo lahko dopolnimo z ugotovitvami nemške zgodovinarke Ute Daniel, ki
               je z analizo pridobljenih statističnih podatkov, predvsem obveznega zdravstvenega
               zavarovanja v industriji, ugotovila, da je celo v bistveno bolj industrializirani
               Nemčiji ženska delovna sila v času vojne porasla le za 17 %. Obenem je ugotovila, da
               je prišlo do znatnega povečanja ženske delovne sile v večjih koncernih vojne
               industrije, torej zlasti v kovinarski, strojni, električni in kemijski panogi in v
               administrativnih sektorjih vojske, medtem ko je v marsikateri veji industrije, zlasti
               tekstilni, prišlo celo do znatnega upada zaposlitev.<note place="foot" xml:id="ftn96"
                  n="95">Daniel, <hi rend="italic">The war from within</hi>, 37–46.</note> S tem ko
               je razširila raziskovalni fokus na predvojno obdobje, se je pokazalo, da se je delež
               industrijskega zaposlovanja žensk v medvojnem obdobju glede na trende v predvojnem
               obdobju ni tako dramatično povečal.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96">Ibid.,
                  45, 276.</note> Danielova utemeljuje šibkost uradne mobilizacije žensk z
               neučinkovitostjo in notranjimi kontradikcijami na administrativnem in političnem
               nivoju, poleg tega pa navaja visok delež vojnih ujetnikov in tujih delavcev med
               kvalificirano delovno silo.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> Ibid.,
                  277.</note></p>
            <p>Podobne ugotovitve lahko apliciramo tudi na slovenske dežele, ki so bile v primerjavi
               z Nemčijo slabo industrializirane, z razmeroma majhnim deležem delavskega
               prebivalstva in še manjšim deležem delavk, hkrati pa je bila politična in gospodarska
               emancipacija žensk na Slovenskem šele v zametkih. Geopolitični dejavnik je vsekakor
               upoštevanja vreden pri ugotavljanju medvojnega zaposlovanja žensk. V evropskem okviru
               predvsem za britanski in francoski prostor velja, da sta bila bolj naklonjena ženskim
               zaposlitvam med vojno, čeprav so ženske tudi v okviru obeh držav po vojni v marsičem
               pristale na predvojnih izhodiščih.</p>
            <p>Kljub vsemu lahko sklenem, da so bile medvojne gospodarske vloge žensk na Slovenskem
               ključne, čeprav so v komaj zaznavni meri prekoračile tradicionalne okvire družbeno
               pogojenih norm glede na spol. Povečan gospodarski angažma žensk se je kazal v
               prevzemu odločujoče gospodarske funkcije v družinskem kontekstu, kar je imelo
               pomembno vlogo pri preskrbi zaledja. Ženske so množično in predvsem prostovoljno
               prispevale svoj delež v obliki prehrambnih, oblačilnih, sanitetnih in ne nazadnje
               tudi finančnih prispevkov za vojsko, kar je glede na pomen in domet teh akcij
               predstavljalo nove vidike vključevanja civilistov v militarizirano družbo. Prav tako
               so se ženske na Slovenskem močno udejstvovale na karitativni ravni, ki je postala
               zaradi preobremenjenosti državnih socialnih institucij ključna za delovanje civilne
               sfere. Z vpoklicem številnih šolnikov so poučevanje mladine prevzele učiteljice,
               podoben trend pa lahko ugotovim tudi za nekatere državne službe. Zaradi načina
               bojevanja in posledične množične potrebe kadra na področju travmatološke medicine je
               nemogoče spregledati dejavnost številnih žensk, ki so se med vojno priučile za
               bolničarke, negovalke, strežnice in drugo osebje, medtem ko so nekatere celo
               absolvirale specializacijo. V tem kontekstu naj izpostavim Minko Skaberne, ki se je
               kot učiteljica teoretično že pred vojno, v praksi pa med vojno, izpopolnila v pouku
               za slepe.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98">Marko Štepec, »Minka Skaberne,« v:
                     <hi rend="italic">Take vojne si nismo predstavljali: 1914–1918</hi>, ur. Marko
                  Štepec (Ljubljana: MNZS, 2014), 89–90.</note></p>
            <p>Razmeroma visoka stopnja dejavnosti žensk za potrebe vojske ter njihova pomembna
               vloga pri ohranjanju socialne stabilnosti in vsakdanjega delovanja civilne družbe je
               v veliki meri ostajala v zasebni sferi ali v okviru improviziranih delavnic in
               društev. Domnevam, da je velik del proizvodnih procesov za potrebe vojske potekal kar
               v okviru domačega gospodinjstva, kar je ne nazadnje ustrezalo tudi družbeni klimi do
               ženskega vključevanja v javne službe. Za raziskovanje ženskega pridobitnega dela je
               to neugodna domneva, saj dejavnosti v takšni organizacijski obliki praviloma niso
               ustvarjale arhivskih virov. Če beremo zapiske črniškega župnika Antona Novaka ali
               lucidnega in nekoliko sarkastičnega Frana Milčinskega, lahko opazimo izstopajoč delež
               plačilnih menjav za živila in druge surovine na drobno, kjer so imele ženske glavno
               vlogo. Merim na različne oblike krošnjarstva in prodaje živil po domovih, ki pa z
               izjemo spominske literature niso zabeleženi – vpisi v krošnjarske knjige so v
               medvojnem času namreč povsem izostali.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99">SI
                  ZAL, LJU 488 Rokopisne knjige, COD XX, 31 – Krošnjarske knjige.</note>
               Senzacionalne podobe o množicah delavk v tovarnah v času prve svetovne vojne, kot smo
               jih vajeni s fotografij iz zahodnoevropskega prostora, za slovenske dežele torej
               predstavljajo prej izjemo kot značilnost.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
               <head>Arhivski viri:</head>
               <bibl>SI ZAL, Zgodovinski arhiv Ljubljana:</bibl>
               <bibl>LJU 122, Kolinska Ljubljana.</bibl>
               <bibl>LJU 132, Združene papirnice Vevče, Goričane, Medvode.</bibl>
               <bibl>LJU 133, Kartonaža Bonač.</bibl>
               <bibl>LJU 134, Tobačna tovarna Ljubljana.</bibl>
               <bibl>LJU 488, Rokopisne knjige, COD XX, 31 – Krošnjarske knjige.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Časopisni viri:</head>
               <bibl><hi rend="italic">Slovenec: političen list za slovenski narod</hi>, 1915,
                  1916.</bibl>
               <bibl><hi rend="italic">Domoljub: slovenskemu ljudstvu v pouk in zabavo,
                  </hi>1916.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Internetni viri:</head>
               <bibl><hi rend="italic">Ljubljanski škofijski list 1919</hi>. Dostopno 17. 7. 2015.
                     <ref target="http://www.dlib.si">www.dlib.si</ref>.</bibl>
               <bibl><hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon.</hi> Dostopno 11. 8. 2015.
                     <ref target="http://www.slovenska-biografija.si"
                     >www.slovenska-biografija.si</ref>.</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Literatura:</head>
               <bibl>Augeneder, Sigrid. »Arbeiterinnen in Österreich.« Doktorska disertacija,
                  Universität Wien, 1987.</bibl>
               <bibl>Bell, Archibald C.. <hi rend="italic">The Blockade of the Central Empires.</hi>
                  London: HMSO, 1961.</bibl>
               <bibl>Bezlaj Krevel, Ljudmila. »Zaposlovanje žensk v poštni, telegrafski in
                  telefonski dejavnosti do druge svetovne vojne.« V: <hi rend="italic">Ženske skozi
                     zgodovino: zbornik referatov 32. zborovanja slovenskih zgodovinarjev</hi>, ur.
                  Aleksander Žižek, 177–92. Celje, Ljubljana: ZZDS, 2004.</bibl>
               <bibl>Bott, John Patrick. »The German Food Crisis of World War I: The Cases of
                  Coblenz and Cologne.« Doktorska disertacija, University of Missouri, 1981.</bibl>
               <bibl>Budna Kodrič, Nataša in Aleksandra Serše, ur. <hi rend="italic">Splošno žensko
                     društvo: 1901–1945: od dobrih deklet do feministk.</hi> Ljubljana: ARS,
                  2003.</bibl>
               <bibl>Daniel, Ute. <hi rend="italic">The war from within: German working class women
                     in the First World War</hi>. Oxford, New York: Berg, 1997.</bibl>
               <bibl>Dolschon, Irena. »Ernestina Jelovšek.« V: <hi rend="italic">Splošno žensko
                     društvo: 1901–1945: od dobrih deklet do feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič
                  in Aleksandra Serše, 347–52. Ljubljana: ARS, 2003.</bibl>
               <bibl>Dražumerič, Marinka. »Gospodarsko življenje v Beli krajini med 1. svetovno
                  vojno.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 42, št. 1 (1988):
                  85–102.</bibl>
               <bibl>Fischer, Jasna. »Gospodarstvo v vojnih razmerah.« V: <hi rend="italic"
                     >Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                     priznanja Republike Slovenije: 1848–1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al.,
                  146–148. Ljubljana: Mladinska knjiga, INZ, 2006.</bibl>
               <bibl>Fischer, Jasna. »Delavke Tobačne tovarne v Ljubljani v letih 1871–1914.« <hi
                     rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 24, št. 1-2
                  (1984): 11–62.</bibl>
               <bibl>Gombač, Metka. »Pavla Hočevar: učiteljica, publicistka, feministka.« V: <hi
                     rend="italic">Splošno žensko društvo: 1901–1945: od dobrih deklet do
                     feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič in Aleksandra Serše, 307–17.
                  Ljubljana: ARS, 2003.</bibl>
               <bibl>Guštin, Damijan. »Soška fronta in njeno slovensko zaledje.« V: <hi
                     rend="italic">Velika vojna in Slovenci: 1914–1918</hi>, ur. Peter Vodopivec in
                  Katja Kleindienst, 62-74. Ljubljana: Slovenska matica, 2005.</bibl>
               <bibl>Himmelreich, Bojan. <hi rend="italic">Namesto žemlje črni kruh: organizacija
                     preskrbe z živili v Celju v času obeh svetovnih vojn</hi>. Celje: Zgodovinski
                  arhiv, 2001.</bibl>
               <bibl>Himmelreich, Bojan. »Celje v letih prve svetovne vojne 1914–1918.« V: <hi
                     rend="italic">Iz zgodovine Celja</hi>, ur. Marija Počivavšek, 89–103. Celje:
                  Muzej novejše zgodovine, 1998.</bibl>
               <bibl>Koprivec, Daša. <hi rend="italic">Dediščina aleksandrink in spomini njihovih
                     potomcev.</hi> Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2013.</bibl>
               <bibl>Kresal, France. <hi rend="italic">Razvoj tekstilne industrije v Sloveniji</hi>.
                  Ljubljana: Borec, 1976.</bibl>
               <bibl>Krofl, Aleksandra. »Ana Wambrechtsamer (1897–1933): nemško-slovenska
                  pisateljica zgodovinskih povesti, predvsem romana Danes grofje celjski in nikdar
                  več.« V: <hi rend="italic">Pozabljena polovica: portreti žensk 19. in 20. stoletja
                     na Slovenskem</hi>, 327–30. Ljubljana: Založba Tuma, SAZU, 2012.</bibl>
               <bibl>Melik, Živa. »Eleonora Jenko Groyer.« V: <hi rend="italic">Splošno žensko
                     društvo: 1901–1945: od dobrih deklet do feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič
                  in Aleksandra Serše, 239–44. Ljubljana: ARS, 2003.</bibl>
               <bibl>Milčinski, Fran. <hi rend="italic">Dnevnik 1914–1920.</hi> Ljubljana: Slovenska
                  matica, 2000.</bibl>
               <bibl>Mohorič, Ivan. <hi rend="italic">Zgodovina obrti in industrije v Tržiču 2,
                     Bombažna predilnica in tkalnica v Tržiču: nastanek, razvoj in delo:
                     1885–1960</hi>. Tržič: Bombažna predilnica in tkalnica, 1960.</bibl>
               <bibl>Novak, Alojzij. <hi rend="italic">Črniška kronika: frontno zaledje v Vipavski
                     dolini med prvo svetovno vojno</hi>. Ur. Renato Podbersič ml. in Drago Sedmak.
                  Gorica: Zadruga Goriška Mohorjeva, 2014.</bibl>
               <bibl>Offer, Avner. <hi rend="italic">The First World War: An Agrarian
                     Interpretation</hi>. Oxford: Oxford University Press, 1989.</bibl>
               <bibl>Osborne, Eric W.. <hi rend="italic">Britain's Economic Blockade of Germany,
                     1914–1919.</hi> London, New York: Routledge, 2004.</bibl>
               <bibl>Parmelee, Maurice. <hi rend="italic">Blockade and Sea Power, 1914–1919</hi>.
                  New York, 1924.</bibl>
               <bibl>Porenta, Tita. <hi rend="italic">»Če se bom odločil graditi, potem bom gradil
                     najmoderneje!«: priložnosti in pasti slovenskega trgovca in podjetnika Petra
                     Kozine (1876–1930), ustanovitelja tovarne čevljev Peko v Tržiču</hi>.
                  Radovljica: samozaložba, 2012.</bibl>
               <bibl>Prinčič, Vili. <hi rend="italic">Pregnani: prva svetovna vojna: pričevanja
                     goriških beguncev.</hi> Trst: Založba Devin, 1996.</bibl>
               <bibl>Prinčič, Vili. »Moravski Olomouc je postal naš štiriletni dom, po pričevanju
                  Borisa Kerševana.« <hi rend="italic">Na fronti: revija za vojaško zgodovino</hi>,
                  št. 8 (2013): 8–10.</bibl>
               <bibl>Puhar, Alenka. »Angela Vode (1892–1985): učiteljica, defektologinja, aktivistka
                  za pravice žensk, publicistka, avtorica prvih knjig o položaju žensk in prve
                  izpovedi o jetnicah v socialističnih zaporih.« V: <hi rend="italic">Pozabljena
                     polovica: portreti žensk 19. in 20. stoletja na Slovenskem</hi>, 275–79.
                  Ljubljana: Založba Tuma, SAZU, 2012.</bibl>
               <bibl>Režek, Marija. <hi rend="italic">Zgodnja industrijska arhitektura na
                     Slovenskem: vodnik po arhitekturi</hi>. Ljubljana: Zavod za varstvo kulturne
                  dediščine, 2002.</bibl>
               <bibl>Rožman, Irena. »Angela Boškin (1885–1977): prva medicinska sestra in socialna
                  delavka v Sloveniji in Jugoslaviji.« V: <hi rend="italic">Pozabljena polovica:
                     portreti žensk 19. in 20. stoletja na Slovenskem,</hi> 202–206. Ljubljana:
                  Založba Tuma, SAZU, 2012.</bibl>
               <bibl>Sedmak, Drago. <hi rend="italic">Ob vznožju branikov: Solkan in Solkanci med
                     prvo svetovno vojno</hi>. Celovec, Ljubljana, Dunaj: Mohorjeva založba,
                  2003.</bibl>
               <bibl>Sedmak, Drago. <hi rend="italic">Življenje v Kobaridu med prvo svetovno
                     vojno.</hi> Celovec, Ljubljana, Dunaj: Mohorjeva založba, 2001.</bibl>
               <bibl>Stergar, Janez. »Ángela Piskernik (1886–1967): prva slovenska botaničarka in
                  naravovarstvenica.« V: <hi rend="italic">Pozabljena polovica: portreti žensk 19.
                     in 20. stoletja na Slovenskem</hi>, 220–22. Ljubljana: Založba Tuma, SAZU,
                  2012.</bibl>
               <bibl>Struve, Peter. <hi rend="italic">The Exhaustion of Germany’s Food and Fodder
                     Supply.</hi> Petrograd, 1917.</bibl>
               <bibl>Svoljšak, Petra. »'Tudi jaz sem pomagala do velike zmage!': položaj in vloge
                  žensk na Slovenskem med 1. svetovno vojno.« V: <hi rend="italic">Ženske skozi
                     zgodovino: zbornik referatov 32. zborovanja slovenskih zgodovinarjev</hi>, ur.
                  Aleksander Žižek, 153–58. Celje, Ljubljana: ZZDS, 2004.</bibl>
               <bibl>Svoljšak, Petra. »'Smo ko brez gnezda plašne ptice' (Alojz Gradnik, Molitev
                  beguncev): Slovenski begunci v Italiji in Avstro-Ogrski.« V: <hi rend="italic"
                     >Soška fronta 1915–1917: kultura spominjanja</hi>, ur. Vincenc Rajšp, 89–104.
                  Dunaj: Slovenski znanstveni inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                  2010.</bibl>
               <bibl>Šelih, Alenka, Milica G. Antič, Alenka Puhar, Tanja Rener, Šuklje Rapa in Marta
                  Verginella, ur. <hi rend="italic">Pozabljena polovica: portreti žensk 19. in 20.
                     stoletja na Slovenskem.</hi> Ljubljana: Založba Tuma, SAZU, 2012.</bibl>
               <bibl>Šimac, Miha. »Vojaške bolnišnice v Ljubljani 1914–1918: zdravstvena in duhovna
                  oskrba.« Diplomsko delo, Univerza v Ljubljani, 2007.</bibl>
               <bibl>Šorn, Jože. <hi rend="italic">Slovensko gospodarstvo v poprevratnih letih
                     1919–1924</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1997.</bibl>
               <bibl>Šorn, Jože. »Tovarna papirja Količevo med leti 1920 in 1960.« <hi rend="italic"
                     >Kronika: časopis za krajevno zgodovino</hi> 15, št. 1 (1967): 23–34.</bibl>
               <bibl>Štepec, Marko. »Ženske v vojni 1914–1918.« V: <hi rend="italic">Slovenke v dobi
                     moderne</hi>, ur. Mateja Tominšek Perovšek, Jezernik Božidar in Jože Hudales,
                  64–75. Ljubljana: MNZS, 2012.</bibl>
               <bibl>Štepec, Marko. »Minka Skaberne.« V: <hi rend="italic">Take vojne si nismo
                     predstavljali: 1914–1918</hi>, ur. Marko Štepec, 89–90. Ljubljana: MNZS,
                  2014.</bibl>
               <bibl>Šuštar, Liljana. »Manica Koman.« V: <hi rend="italic">Splošno žensko društvo:
                     1901–1945: od dobrih deklet do feministk</hi>, ur. Nataša Budna Kodrič in
                  Aleksandra Serše, 406–411. Ljubljana: ARS, 2003.</bibl>
               <bibl>Thébaud, François, Perrot, Michelle in Georges Duby. <hi rend="italic">History
                     of Women in the West: Toward a cultural identity in the twentieth century:
                     Volume 5</hi>. Cambridge: Harvard University Press, 2000.</bibl>
               <bibl>Verginella, Marta. »Mesto žensk pod steklenim stropom.« V: <hi rend="italic"
                     >Splošno žensko društvo: 1901–1945: od dobrih deklet do feministk</hi>, ur.
                  Nataša Budna Kodrič in Aleksandra Serše, I–XI. Ljubljana: ARS, 2003. </bibl>
               <bibl>Verginella, Marta. <hi rend="italic">Ženska obrobja: vpis žensk v zgodovino
                     Slovencev</hi>. Ljubljana: Delta, 2006.</bibl>
               <bibl>Vincent, C. Paul. <hi rend="italic">The Politics of Hunger: Allied Blockade of
                     Germany, 1915–1919</hi>. Athens: Ohio University Press, 1985.</bibl>
               <bibl>Vode, Angela. <hi rend="italic">Spol in upor</hi>. Ur. Mirjam Milharčič Hladnik
                  in Karmen Klavžar. Ljubljana: Krtina, 1998.</bibl>
               <bibl>Wakounig, Marija. »Ženske v prvi svetovni vojni.«. V: <hi rend="italic">Soška
                     fronta 1915–1917: kultura spominjanja</hi>, ur. Vincenc Rajšp, 43–50. Dunaj:
                  Slovenski znanstveni inštitut; Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2010.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="summary" xml:lang="en">
            <head type="main">UNDERSTANDING WOMEN'S WORK DURING THE GREAT WAR</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <docAuthor>Urška Strle</docAuthor>
            <p>The article focuses on different forms of women's work during World War I on the
               basis of economic history. It stems from the position that by expanding the research
               focus of World War I from battlefields to the economic field we get a perspective
               which thoroughly diminishes the alleged insignificance of the female part of the
               population. Together with war prisoners, non-mobilised men and children, women
               represented the majority of the active working population in the wartime. By some
               estimates their share amounted to two thirds of the total population. </p>
            <p>The author deals with the topic of the home front, which concerns the activities of
               the non-mobilised population related to the military and civil needs in the
               hinterlands. On the basis of archive, memory, newspaper and biographical sources she
               explains how social roles changed in Slovenia due to mass mobilisation. She believes
               that in order to discuss women's work in Slovenia it is of paramount importance to
               consider the characteristics of the Slovenian lands before and during World War I,
               which is to say, the specifics of their social and economic development and, in the
               light of these aspects, the involvement of women in the war economy. She establishes
               that the sensationalist images of the masses of women working in factories during
               World War I, as we are used to see in the photographs from the Western Europe, are
               not typical of the Slovenian lands. At the same time the author presents the interwar
               economic roles of women in Slovenia as crucial, even though they hardly transcended
               the traditional framework of socially conditioned gender norms.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
