<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Danijel Tatić, Feldmaršal Svetozar Boroević.
                    Životopis prešućenog velikana. Zagreb: Despot
                        infinitus, 2019, 240 strani, 110 fotografij</title>
                <author>
                    <forename>Dušan</forename>
                    <surname>Nečak</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2020-04</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/812</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-05-08</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front><docAuthor>Dušan Nečak</docAuthor></front>
        <body>
            <p><hi style="font-size:12pt">Mlajši (1976) hrvaški zgodovinar, diplomant Univerze v
                    Puli, mag. Danijel Tatić, se je lotil potrebnega in obsežnega dela ter napisal
                    življenjepis znamenitega maršala avstro-ogrske vojske, Svetozarja Boroevića de
                    Bojne. Delo sodi med najobsežnejše ali celo je najobsežnejše strokovno delo o
                    življenju in delu tega avstro-ogrskega maršala.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Avtor sledi življenju Svetozarja Boroevića de Bojne tako rekoč od rojstva, skozi prve vojaške izkušnje, boje v Galiciji, na soški fronti do njegovega »odhoda na smetišče zgodovine« po prvi svetovni vojni ter pogrebov v Celovcu, 26. maja 1920, in na Dunaju, 21. oktobra 1920. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Delo natančno predstavlja življenje maršala Boroevića na
                    osnovi literature, sekundarnih virov (časopisja) in objavljenega gradiva. Doslej
                    tako zasnovane publikacije o Boroeviću nismo imeli ne v slovenskem, ne v
                    hrvaškem ali srbskem pa tudi ne v avstrijskem ali madžarskem zgodovinopisju.
                    Prav zato v Tatićevem delu najdemo veliko novih podrobnosti, ki pa ne
                    spreminjajo že znane slike o njem. Posebna kakovost monografije je, da je obilno
                    ilustrirana. Vsekakor v njej najdemo cel kup doslej neznanih ali malo znanih
                    ilustracij. Kar nedvomno pomeni pomembno obogatitev našega vedenja o Boroeviću.
                    Knjiga je zagotovo vredna branja!</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Škoda je le, da avtor ni upošteval dognanj slovenskih
                    avtorjev, saj ne verjamem, da je bil razlog za to jezikovna ovira, na primer
                    člankov:</hi></p>
            <list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Žontar, Josip. »Arhiv poveljstva armadne skupine maršala Svetozarja Boroevića.« </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Kronika, časopis za slovensko krajevno
                        zgodovino</hi><hi style="font-size:12pt">, št. 1 (1956): 39–47;</hi></item>
                <item><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Nećak, Dušan. »O vojni z Italijo (1914–1915).« </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Kronika, časopis za slovensko krajevno
                        zgodovino</hi><hi style="font-size:12pt">, št. 3 (1974): 107–11;</hi></item>
                <item><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Podbersič, Renato. »Borojević – od junaka do anonimneža.« </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Ampak</hi><hi style="font-size:12pt">,
                        št. 12 (2002): 34–35;</hi></item>
                <item><hi style="font-size:12pt">Švajncer, Janez J. »General Borojević in
                        Slovenci.«</hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Vojnozgodovinski zbornik</hi><hi
                        style="font-size:12pt">, št. 8 (2002): 24–59;</hi></item>
                <item><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Avsenak, Vinko. »Svetozar Boroević von Bojna: 15. 10. 1856 – 23. 5. 1920.« </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:12pt">Na fronti</hi><hi
                        style="font-size:12pt">, št. 4 (november 2006): 58–61;</hi></item>
            </list>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">in še posebej knjige Dušan Nečak in Božo Repe, </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">O feldmaršalu Svetozarju Boroeviću de
                    Bojni</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2010), ki je nastala kot rezultat raziskovanja njegovega pomena za Slovence v času prve svetovne vojne in kot utemeljitev zahteve po vrnitvi naslova častnega meščana Ljubljane.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na ta način bi se lahko izognil bombastičnemu podnaslovu
                    knjige, da gre za »zamolčanega velikana«. Že avtorjev seznam literature – kar
                    zadeva hrvaško zgodovinopisje – relativizira to trditev, ob upoštevanju še
                    slovenskega pa bi zelo težko rekli, da moremo Boroevića imeti za, po drugi
                    vojni, »zamolčanega«, saj je o njem že leta 1956 pisal Josip Žontar, v
                    sedemdesetih letih (1974) sem o njem pisal sam in kasneje še drugi.</hi>
               <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> Gl. zadevne citate tudi v tem prispevku. Poleg
                            tega ima Boroević res razmeroma kratka, a vendarle samostojna gesla v
                            jugoslovanskih enciklopedijah: <hi rend="italic">Narodna enciklopedija
                                srpsko-hrvatsko-slovenačka</hi>,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> 1</hi>
                            (Zagreb, 1926), 28 vrstic; <hi rend="italic">Hrvatska
                            enciklopedija</hi>, <hi rend="italic">3</hi> (Zagreb, 1942), 47 vrstic;
                                <hi rend="italic">Enciklopedija Jugoslavije, 1</hi> (Zagreb, 1955),
                            9 vrstic; <hi rend="italic">Enciklopedija Jugoslavije, 2</hi> (Zagreb,
                            1982), 9 vrstic; <hi rend="italic">Vojna enciklopedija, 2</hi> (Beograd,
                            1959), 40 vrstic; <hi rend="italic">Opća enciklopedija JLZ, 1</hi>
                            (Zagreb, 1977), 11 vrstic; <hi rend="italic">Hrvatski biografski
                                leksikon, 2</hi> (Zagreb, 1989), 52 vrstic; <hi rend="italic"
                                >Hrvatska enciklopedija, 2</hi> (Zagreb, 2000), 14 vrstic (povzeto
                            po Milan Pojić, <hi rend="italic">Vojskovođa, Svetozar Boroević:
                                1856–1920</hi> (Zagreb: Hrvatski državni arhiv, 2006), 3); <hi
                                rend="italic">Enciklopedija Slovenije, Dodatek A–Ž, 16</hi>
                            (Ljubljana, 2002), 18 vrstic. Dodam naj še, da tudi v avstrijskem
                            zgodovinopisju ni bil deležen toliko pozornosti, kot bi si je zaslužil,
                            saj je bila o njem napisana le ena sama strokovna monografija/biografija
                            izpod peresa Ernesta Bauerja, <hi rend="italic">Der Löwe vom Isonzo.
                                Feldmarschall Svetozar Boroević de Bojna</hi> (Graz,
                        1985).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zamolčanost je namreč absolutna kategorija, ki pomeni, da o njem ni bilo ničesar napisanega oziroma da v literaturi sploh ni omenjen. Po mojem mnenju pa je mogoče reči le, da je bil deležen manj pozornosti/promocije, kot bi si jo zaradi vloge v vojaški zgodovini prve svetovne vojne zaslužil, »zamolčan« pa je bil le toliko, kolikor je bilo na sploh »zamolčano« ukvarjanje s prvo svetovno vojno, s katero so se zgodovinarji v letih po drugi svetovni vojni mnogo manj ukvarjali kot na primer z drugo svetovno vojno.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V prej navedeni literaturi bi kolega Tatić našel omenjene
                    in mnoge v knjigi obdelane pa tudi nekatere drugačne poglede na enigme in
                    dileme, povezane s tem slovitim maršalom. Kot je denimo tista o njegovem
                    baronskem naslovu, o čemer piše tudi Tatić. V mnogih zapisih o maršalu in tudi
                    na njegovem nagrobniku najdemo zapisano, da je bil baron. Očitno pa je sporno,
                    ali je Svetozar Boroević sploh imel naziv baron. Vinko Avsenak v svojem članku,
                    Svetozar Boroević von Bojna, 15. 10. 1856 – 23. 5. 1920,</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"> Vinko Avsenak, »Svetozar Boroević von Bojna: 15.
                            10. 1856 – 23. 5. 1920,« <hi rend="italic">Na fronti</hi>, št. 4
                            (november 2006):
                    58–61.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> povzemajoč internetni vir, namreč zatrjuje, da je pravica do baronskega naslova sicer povezana s podelitvijo vojaškega reda Marije Terezije, toda zanika, da bi maršal sploh imel naslov barona: »Toda Boroević, ki je bil sicer znan po svoji nečimrnosti, je ta naslov zavrnil in zahteval naslov grofa. Seveda so to oblasti (kasneje tudi cesar) zavrnile in na koncu ni dobil ničesar.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"> Ibid., 58. »Svetozar Boroević von Bojna,« <hi
                                rend="italic">Austro-Hungarian Army – Field Marshal Svetozar
                                Boroevic von Bojna</hi>, <ref
                                target="http://www.austro-hungarian-army.co.uk/biog/boroevic.htm"
                                    ><hi rend="Spletna_povezava"
                                    >http://www.austro-hungarian-army.co.uk/biog/boroevic.htm</hi></ref><hi
                                rend="Spletna_povezava"
                    >.</hi></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Avsenakova trditev je v nasprotju z navedbami drugih avtorjev in internetnih virov, ki govorijo, da je Borević bil baron, tako pa piše tudi na njegovem grobu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"> Gl. fotografijo. Janez J. Švajncer, »General
                            Boroević in Slovenci,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi>,
                            št. 8 (2002): 24–59, 26. Milan Pojić, <hi rend="italic">Vojskovođa,
                                Svetozar Boroević: 1856–1920</hi> (Zagreb: Hrvatski državni arhiv,
                            2006),
                    7.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Trditev, da je Boroević zahteval naslov grofa, prevzema tudi kolega Tatić, ki se sklicuje na navedbe iz literature, natančneje le na spomine generala Gleiseja von Horstenaua (str. 130), ki so lahko točni ali pa tudi ne. Drži pa trditev iz citiranega članka Vinka Avsenaka, da je baronski naziv povezan z odlikovanjem vojaškega reda Marije Terezije. Prva stopnja tega reda, viteški križ, namreč avtomatično prinaša plemiški naslov »vitez«, prejemniki poveljniškega križa, kakršnega je dobil Boroević, pa imajo pravico zahtevati naslov »baron«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"> »Svetozar Boroević von Bojna,« <hi rend="italic"
                                >Austro-Hungarian Army</hi><hi rend="Spletna_povezava">. »Military
                                Order of Maria
                                Theresa,«<seg rend="italic" xml:space="preserve"> Wikipedia</seg>,
                                </hi> <ref
                                target="http://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa"
                                    ><hi rend="Spletna_povezava"
                                    >http://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa</hi></ref><hi
                                rend="Spletna_povezava">, pridobljeno 8. 4.
                    2020.</hi></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Takšne zahteve ali njene zavrnitve zaenkrat v pristojnih dunajskih in budimpeških arhivih (Vojni arhivi) nisem našel. Vodja delegacije madžarskega vojnega arhiva pri Avstrijskem državnem arhivu, v okvire katerega sodita tudi avstrijski Vojni arhiv in Arhiv vojaškega reda Marije Terezije, podpolkovnik dr. Tibor Balla, je o tem v elektronskem pismu z dne 11. decembra 2009 avtorju tega besedila sporočil sledeče:</hi></p>
            <cit><quote><head>»Spoštovani gospod profesor,</head>
            <p>Boroević je madžarski naslov barona leta 1917 odklonil, hotel je namreč ponovno
                zaprositi zanj po zmagoslavnem koncu svetovne vojne. Kolikor jaz vem, ni baronskega
                naslova nikoli dobil ali uporabljal. Torej je napis na grobu na Osrednjem
                pokopališču napačen. V arhivu Vojaškega reda Marije Terezije nismo o tem našli
                nobenega dokumenta.</p>
                <salute><lb/>S prijaznimi pozdravi,
                    <lb/>Dr. Tibor Balla, podpolkovnik
                    <lb/>Vodja delegacije«<note place="foot" xml:id="ftn6"
                        n="6"> »Sehr geehrte Herr Professor! Boroevic hat
                            den ungarischen Baronstitel im Jahre 1917 abgelehnt, er wollte den
                            nämlich nach dem siegreichen Ende des Weltkrieges neuerlich beantragen.
                            Meines Wissens nach hat er nie den Baronstitel bekommen oder gebraucht.
                            Also die Aufschrift auf sein Grab im Zentralfriedhof ist falsch. Im
                            Archiv des Militär Maria Theresien Ordens im Kriegsarchiv haben wir
                            keine Dokumente darüber gefunden. Mit freundlichen Grüssen, Dr. Tibor
                            Balla Oberstleutnant Delegationschef.« – Pismo hrani
                            avtor.</note></salute></quote></cit>
            <p><hi style="font-size:12pt">Svoje trditve/mnenja, da je Boroević naslov barona leta
                    1917 odklonil zato, da bi zanj »po zmagoslavnem zaključku vojne ponovno
                    zaprosil«, ni dr. Balla z ničimer dokumentiral. Tako je jasno le, da v
                    pregledanih arhivskih fondih ni pisnega sledu o tem, da je zanj zaprosil, ga
                    dobil ali da je bila prošnja zavrnjena. Zato ostaja še naprej odprto vprašanje,
                    ali je Boroević res imel baronski naslov. Skeptičen pa sem do tistih, ki so
                    prepričani, da so ga drugi neupravičeno okitili s tem naslovom, in ne verjamem,
                    da je njegova žena (umrla je leta 1961) prav tako nezasluženo nosila naziv
                    baronesa in dopustila, da je na njegovem grobu zapisan ta naslov, če mu ga res
                    nikoli niso podelili.</hi></p>
            <p rend="footnote text"
                    ><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V tem kontekstu se zdi vredno poudariti tudi natančnost pri navajanju stopnje najvišjega vojaškega odlikovanja reda Marije Terezije. Avtor namreč govori o tem, da je Boroević 2. junija 1917 dobil »zapovjedni Orden reda Marije Terezije« (str. 127). Po mojem bi bilo natančneje zapisati, in to ne glede na jezikovne razlike med hrvaškim in slovenskim jezikom, da je Boroević prejel »poveljniški </hi><hi
                    rend="bold" style="font-size:12pt"
                    >križ</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> reda Marije Terezije/hrv. zapovjedni križ reda Marije Terezije«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"> Vojaški red Marije Terezije je bil ustanovljen v
                            času sedemletne vojne, leta 1757. 18. junija istega leta ga je
                            ustanovila cesarica Marija Terezija po bitki pri Kolinu, kjer je
                            avstrijska armada pod vodstvom feldmaršala Dauna porazila prusko vojsko
                            Friedricha II. Ta zmaga je cesarico spodbudila, da osnuje vojaško
                            odlikovanje za nagrajevanje oficirjev in vojaških poveljnikov za
                            hrabrost in vojaške veščine. Odlikovanja so vedno podeljevali 15.
                            oktobra, na dan svete Terezije. Podelili so 11 velikih križev tega reda,
                            ki so jih v veliki večini dobili člani cesarske družine (7), 10
                            poveljniških križev, skupaj s križem, ki ga je dobil tuj oficir, pruski
                            generalpolkovnik Helmut grof von Moltke, in 110 viteških križev.
                            Posebnost tega odlikovanja je bila, da so se morali za njegovo prvo in
                            drugo stopnjo, ki sta pomenili članstvo v redu, častniki potegovati
                            sami. Le tretjo stopnjo velikega križa je cesar, ki je bil obenem tudi
                            Veliki mojster reda, podeljeval samoiniciativno, in to praviloma
                            najpomembnejšim oficirjem in članom cesarske družine. Red je v stari
                            obliki nehal delovati leta 1931. Obnovljen je bil leta 1939 kot ustanova
                            (Stiftung). Boroević pa je bil z vojaškim redom Marije Terezije
                            odlikovan še enkrat, tokrat posmrtno. Na zadnjem, 195. podeljevanju
                            odlikovanj so ga kot poveljnika VI. korpusa s činom generala pehote 3.
                            oktobra 1931 odlikovali še z viteškim križem. Na ta način je kapitelj
                            reda namreč želel popraviti domnevno »napako« cesarja Karla I., ki je
                            Boroevića odlikoval mimo kapitlja in na »ne pravi dan«: »Kapitelj je
                            napačno domneval, da so bili prejšnji zahtevki zdaj nični in neveljavni,
                            vendar so takoj po vojni ugotovili svojo napako in mu posmrtno, leta
                            1931 dodelili viteški križ reda. Tako je feldmaršal Boroević edini
                            oficir v zgodovini reda, ki je prejel najprej višjo in kasneje nižjo
                            stopnjo reda …« – <hi rend="italic">The Austro-Hungarian Military Maria
                                Theresia Order 1914–1918</hi>, <ref
                                target="http://www.austro-hungarian-army.co.uk/mmto.htm"><hi
                                    rend="Spletna_povezava"
                                    >http://www.austro-hungarian-army.co.uk/mmto.htm</hi></ref><hi rend="Spletna_povezava" xml:space="preserve">. </hi>Gl.
                            še <hi rend="italic">Der Militär-Maria-Theresien-Orden. Die
                                Auszeichnungen im Weltkrieg 1914–1918</hi> (Dunaj, 1944), 1–9,
                            27–30. <hi rend="Spletna_povezava">»Military Order of Maria
                                Theresa,«<seg rend="italic" xml:space="preserve"> Wikipedia</seg>,
                                </hi><ref
                                target="http://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa"
                                    ><hi rend="Spletna_povezava"
                                    >http://en.wikipedia.org/wiki/Military_Order_of_Maria_Theresa</hi></ref><hi
                                rend="Spletna_povezava">, pridobljeno 8. 4. 2020. <seg rend="italic"
                                    >Maria-Theresien-Orden</seg>,</hi>
                            <ref target="http://www.aeiou.at/aeiou.encyclop.m/m214012.htm"><hi
                                    rend="Spletna_povezava"
                                    >http://www.aeiou.at/aeiou.encyclop.m/m214012.htm</hi></ref>.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Kolega Tatić se natančno, kot še nihče pred njim, ukvarja
                    z življenjepisom in vojaško potjo maršala Boroevića. Povsem upravičeno se
                    razpiše tudi o mnogim bralcem neznani oziroma manj znani aferi Härtel (1912) in
                    svoj zapis o njej zaključi z besedami: »Za Borojevića je afera predstavljala
                    neugodnu epizodu, ali je iznjela na vidjelo i njegov karakter, njegovo ne
                    prihvačanje korektnosti i tvrdoglavo ustrajanje u principijelnosti i odbrani
                    časničke časti.« (str. 33).</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V citirani knjigi, ki sva jo o Boroeviću napisala s
                    kolegom Repetom, pa bi kolega Tatić našel tudi povsem drug pogled na značaj in
                    dojemanje oficirske časti maršala Boroevića, in sicer skozi usta pomembnega
                    hrvaškega književnika Miroslava Krleže. Ta je namreč v eseju »Pijana novembrska
                    noč 1918« med drugim zapisal: »Grmeli so topovi na Soči, ves Kvarner je odmeval
                    od tega zamolklega bobnenja, glavni komandant avstrijske armade, častni doktor
                    vseučilišča Franca Jožefa Prvega Generalfeldmarschal von Boroevich pa je dnevno
                    prihajal v spremstvu svojega adjutanta, podpolkovnika Kvaternika v Lovrano, da
                    bi se tam sončil na plaži. Gospod doktor honoris causa F. J. I. von Boroevich je
                    v Lovrani obiskoval neko svojo metreso (neko dunajsko grofico druge ali pete
                    vrste, ki je tam letovala v spremstvu svojega soproga, grofa, kavalerijskega
                    ritmojstra), podpolkovnik Kvaternik pa je kot generalissimov Cicisbeo za to
                    očarljivo pustolovščino organiziral vse potrebne malenkosti: sladoled, kavo,
                    konjak, whisky, šampanjec, pecivo, preservative, muziko s Straussovimi valčki in
                    motorni čoln za generalissima, da bi se ta slavni vojskovodja lahko peljal s
                    svojo očarljivo grofico na Cres, kjer je v spremstvu svojega generalštabnega
                    šefa med enajsto ofenzivo na Soči, v kateri je slednji dan padlo dvajset do
                    trideset tisoč ljudi, opravljal svoje mandrinske, senilne ljubavne
                šale …*</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pred očmi štiristotih oficirjev-frontovcev se je ta
                    generalska ladja zasidrala v junijski bonazzi sredi Kvarnerja in v tem, ko je
                    štiristo oficirjev z daljnogledi opazovalo vse peripetije tega lovranskega
                    flirta, je senilni stari generalissimus igral to ljubavno igro pred vsemi v čast
                    mizernega grofovskega rogonosca, pratežnega ritmojstra. Skupna kosila v veliki
                    dvorani 'Grand Hotela Lovrana' [sodijo] med največje sramote svetovne vojne.
                    Kvaternik pa je skakljal okrog tega škandala.«</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"> Miroslav Krleža, <hi rend="italic">Deset krvavih
                                let in drugi politični eseji</hi> (Ljubljana: Državna založba
                            Slovenije, 1962), 78.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Čeprav ni jasno, ali so te besede nastale na osnovi
                    lastnih doživljanj ali na osnovi pripovedovanja drugih, pa se v njih vsekakor
                    kaže izrazito negativen odnos Krleže do Boroevića, ki se je mogel oblikovati v
                    času njegovih sporov z zagrebškim Narodnim vijećem in komaj nastajajočo
                    južnoslovansko državo, takoj po vojni. Očitna je tendenca diskreditirati
                    Boroevića kot človeka in vojaka, čeprav je bila glavna ost Krležinega eseja
                    usmerjena v Slavka Kvaternika. Kakor koli, drži sicer, da je bil Boroević človek
                    trdne volje, trmastega značaja in velikih sposobnosti, a obenem tudi človek, ki
                    so ga za hrbtom in glasno kritizirali zaradi različnih stvari, tudi zaradi ne
                    ravno najbolj vzornega odnosa do zakonskega življenja.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na žalost pa se kolega Tatić ni dotaknil še ene enigme, ki
                    je povezana z Boroevićevo zadevno vojaško dejavnostjo v Sloveniji. V pismu, ki
                    ga je Boroević poslal ljubljanskemu županu Ivanu Tavčarju kot zahvalo za
                    podeljeno častno meščanstvo mesta Ljubljane, je med drugim zapisal: »Čast, ki jo
                    je spoštovani občinski svet vedno patriotičnega glavnega mesta Kranjske izkazal
                    soški armadi s tem, da me je, kot njenega poveljnika, odlikoval s častnim
                    meščanstvom Ljubljane, me je globoko ganila. Dolgoletne vezi me povezujejo s to
                    visoko spoštovano kulturno znamenitostjo. Pred 43 leti se je tu začela moja
                    vojaška kariera, pred dvema desetletjema sem tu vstopil v polk, v vrstah
                    katerega je služila vojaško sposobna ljubljanska mladina …«</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"> ÖStA/KA, Nachlass Boroević, B/4 –
                    23.</note></p>
            <p rend="footnote text"><hi style="font-size:12pt">Meni nepojasnjena enigma je njegov
                    zapis v pismu ljubljanskemu županu. Iz zapisanega namreč ni povsem jasno, kaj
                    pomeni, da je Boroević pred 43 leti (1872) – tedaj je bil star 16 let – v
                    Ljubljani začel vojaško kariero. Njegovi biografi in zgodovinski viri
                    izpričujejo, da je 1. septembra 1872 s šolanja v Koeszegu na Madžarskem prišel
                    kot pešec, naslovni vodnik/četovodja/korporal v ogrski 52. pešpolk nadvojvode
                    Franca Karla v Gorico, kjer je kot šestnajstletni mladenič izkusil vse vojne
                    tegobe vojaka, saj je na vojaških vajah sodeloval v popolni vojni opremi,
                    predpisani za odraslega človeka.</hi><note
                        place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> Viktor Rudolf,
                                <hi rend="italic">Naš Boroević: proslavljeni junak od Soče</hi>
                            (Sisak: S. Jünker, 1918), 13. Švajncer, »General Boroević in Slovenci,«
                            25, piše, da je svojo vojaško pot leta 1872 začel v 52. pešpolku v
                            Pécsu, in ne v Gorici. ÖstA/KA, Dosje Svetozar Boroević,
                            Qualifikationslisten, Karton 245. Podatke iz dokumenta mi je prijazno
                            priskrbel kolega prof. dr. Franc
                Rozman.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vsekakor pa bi mogel drugi del njegove izjave najverjetneje pomeniti, da je Boroević pred dvema desetletjema (1895) v Ljubljani kot 39 let star oficir vstopil v 17. pešpolk t. i. kranjskih Janezov. Ta polk je bil namreč v Ljubljani nastanjen od leta 1817. Tega pa po doslej znanem ni bilo mogoče sprejeti. Boroević je maja 1895 sicer že bil generalštabni podpolkovnik, toda oktobra istega leta je bil dodeljen poveljstvu 6. korpusa v Košicah, in ne 17. pešpolku, ki sploh ni bil v sestavi tega korpusa. Šele leta 1896 je za nekaj mesecev poveljeval 4. bataljonu tega polka, stacioniranem v Celovcu. Leta 1897 je v njem dosegel čin polkovnika. </hi></p>
            <p rend="footnote text"><hi style="font-size:12pt">Druga možnost bi lahko bila, da je
                    bil član 27. domobranskega pešpolka, kasneje, od leta 1911, 2. gorskega
                    strelskega pešpolka, prav tako stacioniranega v Ljubljani. Da bi bil kdaj član
                    tega polka, ni omenjeno v nobeni meni znani literaturi ali viru.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"> ÖstA/KA, Dosje Svetozar Boroević,
                            Qualifikationslisten, Karton
                245.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Oba polka sta se pod vrhovnim poveljstvom feldmaršala Boroevića bojevala na soški fronti in v Karpatih.</hi></p>
            <p rend="footnote text"><hi style="font-size:12pt">Tatić je v knjigi spregovoril tudi o
                    podeljevanju častnega meščanstva v mnogih hrvaških mestih pa tudi v Ljubljani
                    (1915). Ljubljano omenja celo na prvem mestu v razdelku o podeljevanjih častnega
                    meščanstva. Najbrž pa ne bi bilo odveč omeniti, da so mu na zahtevo istega
                    župana, dr. Ivana Tavčarja, ki mu je častno meščanstvo podelil, 24. junija 1919
                    to tudi odvzeli. »Uradni« razlog je bil, da nima stalnega bivališča v Ljubljani,
                    resnični razlogi pa so bili politični. Tako je Boroević bil edini častni meščan
                    v zgodovini Ljubljane, ki so mu odvzeli častno meščanstvo. To mu je bilo
                    povrnjeno na seji mestnega sveta Ljubljane 22. junija 2009.</hi></p>
            <p rend="footnote text"><hi style="font-size:12pt">Naj tole moje rahlo kritično in morda
                    za koga predolgo in drobnjakarsko pisanje zaključim s čestitko avtorju za
                    opravljeno delo. Njegova knjiga bo zagotovo postala eno preferenčnih
                    zgodovinopisnih del, vsaj v državah nekdanje skupne države, če ne širše. Škoda
                    je le za zamujeno priložnost, da bi v svoja dognanja obširnejše vnesel tudi
                    spoznanja slovenskega zgodovinopisja in jih primerjal. Končno gre za zgodovinsko
                    osebnost, ki je zaznamovala hrvaško in tudi slovensko zgodovino.</hi></p>
            <p rend="footnote text"><hi style="font-size:12pt">Če pa se bo kolega Tatić odločil in
                    vseeno vzel v roke publikacijo, ki sva jo o maršalu Svetozarju Boroeviću de
                    Bojni napisala s kolegom Repetom, naj ga že vnaprej opozorim na tiskarskega
                    škrata, ki se je prikradel v moj del besedila: visoki uradnik madžarskega
                    obrambnega ministrstva, ki si je dopisoval z Boroevićem, se piše Franz von
                    Bolgar, tako kot je zapisano v Tatićevem delu, in ne Franz von Volgar!</hi></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
