<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Spodnještajerski deželnozborski nemški poslanci mestne in kmečke
                    kurije 1848–1918<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Prispevek je nastal v okviru raziskovalnega programa P6-0281 Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju, ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz državnega proračuna.
                    </note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Filip</forename>
                        <surname>Čuček</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>višji znanstveni sodelavec</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>filip.cucek@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2020-05-14</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/811</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>German members of the Provincial Assembly</term>
                    <term>Styria</term>
                    <term>Graz</term>
                    <term>constitutional period</term>
                    <term>nationalism</term>
                    <term>turn of the century</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>nemški deželnozborski poslanci</term>
                    <term>Štajerska</term>
                    <term>Gradec</term>
                    <term>ustavna doba</term>
                    <term>nacionalizem</term>
                    <term>prelom stoletja</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-06-15</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Filip Čuček<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"><hi rend="bold">Dr.,
                višji znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11,
                SI–1000 Ljubljana,<ref target="mailto:filip.cucek@inz.si">filip.cucek@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 328(436.4=112.2)"1848/1918"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">V prispevku avtor analizira spodnještajerske
                    deželnozborske nemške poslance (mestne in kmečke kurije) v letih 1848/61–1918.
                    Po obnovi ustavnega življenja leta 1861 se je ob slovenski stran(k)i (stranki v
                    predmodernem smislu), ki si je prizadevala za jezikovno in nacionalno
                    enakopravnost, oblikovala tudi nemška »ustavoverna« stran(ka). Nacionalno
                    vprašanje je vse bolj prodiralo na avstrijski politični parket. Če so prve
                    volitve še minile brez prevelikega nacionalnega predznaka, je nacionalna
                    komponenta že na naslednjih nadomestnih volitvah igrala vidnejšo vlogo. Z leti
                    (desetletji) se je nacionalizem stopnjeval in vplival na vse bolj nacionalno
                    držo nemških (kakor tudi slovenskih) poslancev.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: nemški deželnozborski
                    poslanci, Štajerska, Gradec, ustavna doba, nacionalizem, prelom
                    stoletja</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                    <head>GERMAN
                    REPRESENTATIVES OF THE RURAL AND URBAN CURIAE IN THE LOWER STYRIAN PROVINCIAL
                    ASSEMBLY 1848–1918</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">In the following contribution, the author
                    analyses the German members of the Lower Styrian Provincial Assembly (urban and
                    rural curiae) in the period from 1848/61 to 1918</hi><hi style="font-size:10pt">.</hi>
                    <hi rend="italic" style="font-size:10pt">After the restoration of the constitutional
                        life in 1861, a Slovenian party (a party in the pre-modern sense), which strived
                        for language and national equality, and a German “constitutional” party were
                        formed. The national question was becoming increasingly topical in the Austrian
                        political arena. While the national component was still not so prominent at the
                        first election, it already gained a more evident role until the next
                        by-election. In the following years (decades), nationalism intensified and
                        influenced a progressively national attitude of the German (as well as the
                        Slovenian) representatives.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: German members of the Provincial
                    Assembly, Styria, Graz, constitutional period, nationalism, turn of the
                    century</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p><hi style="font-size:12pt">Revolucija leta 1848, ko je bil avstrijski tradicionalni
                    družbeni fevdalni sistem nepreklicno končan, je praktično čez noč prinesla nov
                    parlamentarni sistem. Meščanstvo po izobrazbi in premoženju, ki se je vse od
                    konca 18. stoletja krepilo in postopoma izrinjalo vodilno plemstvo, je okrepilo
                    svojo prisotnost še na političnem prizorišču. Revolucija je povzročila tudi prve
                    zametke nacionalnega čustvovanja. Toda ti so bili še precej skromni.
                    Spodnještajersko Društvo za posredovanje med slovansko in nemško narodnostjo
                    (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Verein zur Vermittlung der
                    slavischen und deutschen Nationalität</hi><hi rend="bold" style="font-size:12pt">)</hi><hi style="font-size:12pt">, ustanovljeno sredi maja 1848 v Mariboru in
                    Celju, je npr. odločno nasprotovalo programu Zedinjene Slovenije in
                    velikonemškim težnjam v škodo Avstrije. Zavzelo se je za močno in enotno
                    Avstrijo, v kateri naj bi bili v okviru obstoječih dežel vsi narodi popolnoma
                    enakopravni. Meščanstvo se je večinoma opredelilo za Frankfurt.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Jerneja Ferlež, ur., <hi rend="italic">Nemci in Maribor: stoletje preobratov 1846–1946</hi>.
                                <hi rend="italic">Katalog k razstavi</hi> (Maribor: Umetniški
                            kabinet Primož Premzl, 2012),
                    33.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Med podporniki frankfurtskih volitev so bili tudi mnogi pripadniki »slovenskih vrst«, ki se jim je zdela pripadnost notranjeavstrijskih dežel k Nemčiji že iz tradicije nekaj povsem razumljivega. Mnogi (uradniki, duhovščina) tudi niso hoteli nasprotovati uradno razpisanim volitvam, drugi pa se seveda nacionalno sploh še niso opredelili.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Prim. Vasilij Melik,
                            »Frankfurtske volitve 1848 na Slovenskem,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                                časopis</hi>, 2, št. 2-3, (1948–49):
                    111.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vincenc Gurnik, poveljnik celjske narodne straže, je maja 1848 v graškem časopisu </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Gratzer
                    Zeitung</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (ob kritiki ultra Slovencev in ultra Nemcev) zapisal, da štajerski Slovenci pripadajo k ustavnemu avstrijskemu cesarstvu in da hočejo ohraniti njegovo suverenost in integriteto v tesnem prijateljstvu z Nemčijo, vendar le pod pogojem, da se jim zagotovi poroštvo za narodni obstoj.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Josip Apih, <hi rend="italic">Slovenci in 1848. leto</hi> (Ljubljana: Slovenska
                            matica, 1888), 97, 98.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Gibanju za reforme so se v vseh deželah pridružili tudi
                    deželni stanovi. Štajerski stanovski odbor je nameraval pomnožiti deželni zastop
                    z novimi člani iz vrst meščanstva in kmetov. Toda samovoljnega sklepa deželnega
                    stanovskega zastopa liberalno usmerjeno meščanstvo ni dobro sprejelo. Protesti
                    so bili v Gradcu in tudi v provinci, a pomnoženi stanovski odbor je te zahteve
                    le delno upošteval. Na podlagi novega volilnega reda je predvidel 90-članski
                    deželni zbor, izvoljen iz treh kurij (30 članov veleposesti, 30 članov
                    meščanstva skupaj s predstavniki industrije in visokih šol, 30 članov kmečkega
                    sloja). Provizorični deželni zbor je bil izvoljen v začetku junija, zasedal pa
                    je do srede avgusta. V njem je sedelo tudi 19 poslancev (mestne in kmečke
                    kurije) iz Spodnje Štajerske. V mestni kuriji je bil v Mariboru izvoljen
                    tovarnar Franz Gasteiger, v Celju odvetnik Mathias Foregger in na Ptuju kronist
                    Ferdinand Raisp. V ostalih mestih in trgih mariborskega okrožja sta bila
                    izvoljena pravnik dr. Johann Gottweis in zdravnik dr. Štefan Kočevar, v trgih in
                    mestih celjskega okrožja pa poštni mojster Vincenc Gurnik in pivovar Franc Žuža.
                    V kmečki kuriji sta bila v mariborskem okraju izvoljena Josef Schmiderer in
                    Franz Rottmann, v ptujskem okraju Jakob Kreft in Jurij Masten, v konjiškem
                    okraju Gustav Voukošeg in Jožef Gosak, v sevniškem okraju Janez Lukezič in
                    Martin Šosterič, v celjskem okraju Franc Walland in Matija Zupanec ter v
                    glinškem okraju Jakob Krušnik in Anton Fašing.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Janez Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci</hi> (Celje:
                            Zgodovinsko društvo in Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske
                            fakultete, 2015), 21–23. Prim. tudi Janez Cvirn, »Štajerski provizorični
                            deželni zbor 1848 in narodno vprašanje,« <hi rend="italic">Časopis za
                                zgodovino in narodopisje</hi>, 82, št. 1 (2011): 87, 88. Franc
                            Rozman, »Dogodki v revolucionarnem letu 1848 po podatkih iz ptujskega
                            Zgodovinskega arhiva,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                                narodopisje</hi>, 81, št. 2-3 (2010): 63, 64.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ker je bilo torej nacionalno vprašanje v letih marčne
                    revolucije še precej nepomembno, teh poslancev po nacionalnem ključu ne bomo
                    opredeljevali. Na sejah deželnega zbora nacionalna komponenta sploh ni bila
                    aktualna, saj je bil deželni patriotizem še zmeraj močnejši od nastajajoče
                    nacionalne zavesti. Štajerska deželna ustava je Štajersko razglašala za
                    nedeljivo vojvodstvo, govorila o »Štajercih nemškega in slovenskega plemena« in
                    priznavala enakopravnost obeh »plemen« v deželi. Vsi poslanci so se dobro
                    zavedali, da bo znotraj predlaganega mariborskega okrožja, ki naj bi ga proti
                    graškemu razmejili po »jezikovni meji«, ostalo kar nekaj nemških jezikovnih
                    otokov. Toda temu ni nihče kaj dosti nasprotoval.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor</hi>, 22–26. Filip Čuček, »Slovenski poslanci
                            v štajerskem deželnem zboru 1848–1878,« <hi rend="italic">Časopis za
                                zgodovino in narodopisje</hi>, 90, št. 2 (2019): 6,
                    7.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po obnovi ustavnega življenja leta 1861 pa se je zadeva
                    začela počasi spreminjati. Ob slovenski stran(k)i (stranki v predmodernem
                    smislu), ki si je prizadevala za jezikovno in nacionalno enakopravnost, se je
                    oblikovala tudi nemška »ustavoverna« stran(ka), ki je težila k čim hitrejši
                    obnovi političnih standardov iz let 1848–49.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Več o spodnještajerskih Nemcih gl. Janez Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik. Politična orientacija Nemcev na </hi><hi rend="italic">Spodnjem Štajerskem (1861–1914) </hi>(Maribor: Obzorja, 1997). Prim. <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>,
                    37.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na prve deželnozborske volitve leta 1861 se je nemška stran precej bolje pripravila in precej več tudi iztržila. Sicer so bile prve volitve zaradi dolgega političnega mrtvila na splošno precej »medle«, nacionalna zavest pa je bila v začetku 60. let še precej v »povojih«. Nacionalna nasprotja tako še niso bila stvar predvolilnega boja, zato nacionalno vprašanje tudi dunajske vlade ni preveč zanimalo. Kljub temu pa je vlada želela v predstavniških telesih zmerne posameznike, ki vladi niso nasprotovali.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Janez Cvirn,
                            »Deželnozborske volitve 1861 na Štajerskem,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>, 48, št. 3 (1994): 329–32.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V Schmerlingovih deželnozborskih volilnih redih sta bili
                    privilegirani veleposestniška in trgovsko-obrtna kurija, ki sta volili več kot
                    četrtino vseh poslancev (v nasprotju z državnim zborom so deželni zbori vse do
                    propada monarhije obdržali kurialni sistem).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Filip Čuček, <hi rend="italic">Svoji k
                                svojim</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2016),
                            52.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Obe kuriji sta imeli volišče v Gradcu, zato nas tukaj ne bosta zanimali, pozornost pa bomo namenili spodnještajerskim nemškim deželnozborskim poslancem mestne in deloma kmečke kurije. Mestna kurija je bila na Spodnjem Štajerskem vseskozi v nemških rokah, z eno izjemo, ko je v mozirski mestni kuriji leta 1909 zmagal slovenski kandidat Vekoslav Kukovec.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Vasilij Melik,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Volitve na Slovenskem </hi>(Ljubljana:
                            Slovenska matica,
                            1965)<hi rend="italic" xml:space="preserve">, </hi>386.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Marca 1861 so bili na prvih deželnozborskih volitvah po obnovi ustavnega življenja na Spodnjem Štajerskem v mestni kuriji izvoljeni Andreas Tappeiner v mariborski, Josef Sonns v slovenjgraški, Hermann Mulley v celjski in Josef Waser v ptujski kuriji. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Podjetnik in politik Andreas Tappeiner (rojen v Mariboru
                    1810, umrl v Mariboru 1868) se je po gimnaziji v Mariboru izučil medičarske
                    obrti pri mojstru Kohlmannu v Slovenski Bistrici, nato pa se je kot pomočnik tri
                    leta izpopolnjeval na Dunaju. Leta 1831 se je vrnil v Maribor in delal v očetovi
                    pivovarni. Tri leta kasneje mu je oče kupil pivovarno (kasneje Tscheligijeva),
                    ki jo je leta 1841 prodal in kupil tovarno stekla v Sv. Lovrencu na Pohorju.
                    Leta 1853 je tovarno prodal in se preselil v Maribor. Na prvih deželnozborskih
                    volitvah 1861 je bil izvoljen za deželnozborskega poslanca, po občinskih
                    volitvah marca 1861 pa je postal tudi mariborski župan. V času njegovega
                    županovanja je mariborska občina začela izgradnjo kanalizacije in tlakovanje
                    ulic, ustanovila Mestno hranilnico (1862) in kupila več zemljiških parcel. Na
                    deželnozborskih volitvah leta 1867 je bil izvoljen v mariborski mestni kuriji,
                    toda zaradi bolezni je še v istem letu odložil svoj deželnozborski mandat in
                    župansko funkcijo.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                            Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>,
                372.</note></hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Državni pravdnik dr. Hermann vitez Mulley zu Pisa (rojen v
                    Wasnu pri Gradcu 1811, umrl v Pisi 1886) je obiskoval gimnazijo v Celju, nato pa
                    študiral filozofijo, teologijo in pravo v Gradcu. Leta 1841 je bil promoviran v
                    doktorja prava in se posvetil profesuri na graški pravni fakulteti. Po nekaj
                    letih je opravil odvetniški in sodni državni izpit in leta 1846 postal upravnik
                    in patrimonialni sodnik v Vitanju (gospostva in posestva Vitanje, Jamnik, Lindek
                    in Vinska gorica), nato pa leta 1848 odvetnik v Celju. Maja 1848 je bil izvoljen
                    za poslanca v vsenemški parlament v Frankfurtu. Leta 1850 je postal državni
                    pravdnik v Celju. Leta 1861 je bil izvoljen za deželnozborskega poslanca v
                    graški deželni zbor, kjer je zastopal interese svojih volivcev in ostro
                    nasprotoval slovenskim zahtevam. Leta 1868 se je preselil v Gradec na državno
                    pravdništvo, leta 1869 pa napredoval na višje državno pravdništvo, kjer se je
                    tudi upokojil in prejel viteški naziv.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                            <hi rend="italic">Biographische Umrisse der Mitglieder der deutschen
                                konstituirenden Nationalversammlung zu Frankfurt a. M</hi>. <hi rend="italic">Erstes Heft</hi> (Frankfurt a. M.: Verlag der S.
                            Schmerber'schen Buchhandlung, 1848), 49. Hermann Niebour, »Die
                            Abgeordneten Steiermarks der Frankfurter Nationalversammlung<hi rend="italic">,</hi>«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark</hi>,
                            10 (1912): 259, 260. <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 16. 12.
                            1886.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Posestnik, gostilničar in lesni trgovec Josef Sonns (rojen
                    v Žalcu 1813, umrl v Breznu ob Dravi 1885) je bil v začetku 40. let
                    patrimonialni uradnik, nato pa se je preselil v Brezno ob Dravi, kjer si je
                    ustvaril dom. Kmalu je postal župan občine ter gospodarsko in politično
                    obvladoval ves okoliš. Po obnovi ustavnega življenja je bil izvoljen v štajerski
                    deželni zbor, kar mu je uspelo še na naslednjih volitvah leta 1867, že naslednje
                    leto pa je poslanski mandat odložil.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Mirko Lešnik, »Dravska dolina pred prvo
                            svetovno vojno,« v: <hi rend="italic">Boj za Maribor 1918–1919</hi>
                            (Maribor: Založba Obzorja 1988), 61. <hi rend="italic">Deutsche
                                Wacht</hi>, 8. 2. 1885.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po gimnaziji v Mariboru je Josef vitez Waser (rojen na
                    Ptuju 1811, umrl v Gradcu 1899) študiral filozofijo v Olomucu in pravo v Gradcu
                    ter leta 1834 na Dunaju doktoriral iz prava. Leta 1836 je postal suplent za
                    kazensko pravo na dunajski univerzi, leta 1838 asistent za naravno in kazensko
                    pravo na dunajskem Terezijanumu in že čez dobrega pol leta profesor za naravno
                    in kazensko pravo na univerzi v Innsbrucku. Od leta 1845 je bil votant in
                    referent, od leta 1848 pa svetnik mestne in deželne pravde v Innsbrucku. Po
                    revoluciji je leta 1850 postal državni pravdnik, leta 1854 pa višji državni
                    pravdnik v Gradcu. Leta 1861 je bil izvoljen v graški deželni zbor, zaradi
                    kritičnega protivladnega govora leta 1865 pa je bil premeščen na položaj sodnika
                    na graškem višjem deželnem sodišču. Leta 1867 je bil ponovno izvoljen v ptujski
                    mestni kuriji (do leta 1870). V tem času je bil tudi državnozborski poslanec
                    (leta 1877 je postal dosmrtni član dunajske gosposke zbornice). Leta 1867 je
                    postal predsednik deželnega sodišča v Celovcu. Naslednje leto je postal
                    sekcijski šef na pravosodnem ministrstvu, leta 1870 podpredsednik in naslednje
                    leto predsednik višjega deželnega sodišča v Gradcu. Med leti 1876–77 je bil član
                    deželnega sodnega dvora. Leta 1892 se je upokojil.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Franz Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente
                                1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 2: M–Z</hi> (Wien: Verlag
                            der österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2014), 1371, 1372.
                            Constantin von Wurzbach, <hi rend="italic">Biographisches Lexikon des
                                Kaiserthums Oesterreich</hi>. 53 (Wien: Druck und Verlag der k. k.
                            Hof- und Staatsdruckerei, 1886), 127–30. <hi rend="italic">Kurzbiografie
                                Waser</hi>, pridobljeno 7. 2. 2020, <ref target="https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Waser.shtml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Waser.shtml</hi></ref>.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vsi poslanci mestne kurije so bili predvsem ljudje zmernih
                    liberalnih nazorov, ki so sicer trdno stali na tleh ustave in ustavnih
                    svoboščin, vendar niso bili radikalni (takšne je vlada že pred volitvami
                    onemogočila). Prve volitve še niso potekale v obliki boja med nemško in
                    slovensko stranko, kar je bilo pravilo že od nadomestnih deželnozborskih volitev
                    leta 1862. Mnogi so v predvolilnem boju obljubljali, da se bodo zavzemali tudi
                    za enakopravnost slovenskega jezika. Josef Waser je denimo podpisal slovensko
                    peticijo Schmerlingu. Sicer so mnogi na svoje obljube kasneje pozabili.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 21.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Slovenska stran je bila na prvih volitvah izredno
                    neučinkovita. V mestni kuriji sicer ni imela realnih možnosti, zato pa je lahko
                    računala na kmečko kurijo. Toda med »slovenske« poslance lahko leta 1861 pogojno
                    štejemo zgolj Michaela Hermanna v ptujski kmečki kuriji, ki je v nadaljevanju
                    zastopal slovenske »barve«, in morda še Josefa Wolfa (ki je že naslednje leto
                    odstopil, saj naj bi postal poslanec proti svoji volji)</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Cvirn, »Deželnozborske
                            volitve 1861,«
                331.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v celjski kmečki kuriji. Ostalih šest poslancev je bilo (podobno kot v mestni kuriji) zmerno »ustavno« usmerjenih. V kmečki kuriji so bili leta 1861 tako izvoljeni Johann Mörtl v celjski, Alois von Feyrer in Mathias Löschnigg v mariborski, Mathias Lohninger v slovenjgraški, Anton Globotschnig v ljutomerski in Johann Janeschitsch v brežiški kmečki kuriji.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Doktor prava in politik Johann Mörtl (rojen v Dobravi pri
                    Beljaku 1821, umrl v Gradcu 1895) je leta 1855 z odlokom prišel v Celje in začel
                    odvetništvo. Ker je bil prisoten na več področjih javnega življenja, si je
                    pridobil zaupanje celjskega (tudi slovenskega) meščanstva. Leta 1861 je postal
                    celjski župan, a je funkcijo že naslednje leto odložil (tudi leta 1868 je
                    odložil župansko funkcijo, na katero je bil izvoljen leta 1867). Leta 1861 je
                    bil izvoljen v štajerski deželni zbor, na predvolilnih shodih pa je nastopal kot
                    slovenski kandidat (kasneje je kot mnogo drugih »pozabil« na svoje obljube). Bil
                    je tudi državnozborski poslanec in tesno sodeloval z Moritzem Kaiserfeldom. Leta
                    1864 je odložil deželnozborski mandat, se umaknil iz političnega življenja in se
                    preselil v Gradec.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                            Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 355, 356. Adlgasser,
                                <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                                Zentralparlamente 1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 2:
                                M–Z</hi>, 809, 810. <hi rend="italic">Kurzbiografie Mörtl</hi>,
                            pridobljeno. 11. 2. 2020, <ref target="https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Mortl.shtml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Mortl.shtml</hi></ref>.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Namesto Josefa Wolfa (rojenega v Šempetru 1814, umrlega v
                    Šempetru 1868), premožnega kmeta in trgovca s kmetijskimi pridelki,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> NŠAM 0246, K06, Josef
                            Wolf. Cvirn, »Deželnozborske volitve 1861,« 331. Janko Orožen,
                            »Politični razvoj v Celju in celjski pokrajini od 1848 do 1918,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, 42, št. 2
                            (1971):
                    210.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je bil na nadomestnih volitvah leta 1862 izvoljen vitez Johann Resingen, ki je odstopil leta 1863. Resingen (rojen v Celju 1812, umrl v Celju 1885), lastnik gradov Tabor, Socka, Dobrnica in Dobrna, delni lastnik gradu Frankolovo, tudi župan Dobrne, je ostal neporočen in tako zadnji iz rodbine vitezov Resingen (Valvasorjevih potomcev). Sicer je bil Resingen zelo nespreten s financami, prodal je večino svojih posesti, nazadnje se je podal v politiko, leta 1862 postal deželnozborski poslanec, a že leta 1863 odstopil.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Boris Golec, <hi rend="italic">Valvasor, njegove korenine in potomstvo do danes</hi>
                            (Ljubljana: Založba ZRC SAZU, 2016),
                    328–33.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Nadomestil ga je Johann Lichtenegger (rojen v Celju 1814, umrl v Celju 1867), celjski okrajni predstojnik, ki je bil Slovencem precej naklonjen.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"><hi rend="normalweight" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Orožen, »</hi><hi rend="normalweight color(222222)" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Politični razvoj v Celju,« </hi><hi rend="normalweight" style="font-size:10pt">210.</hi></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1865 je poslanski položaj zasedel slovenski kandidat Radoslav Razlag.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Veleposestnik Alois von Feyrer (rojen v Mariboru 1822,
                    umrl na Dunaju 1885), med letoma 1846 in 1877 lastnik gradu Hompoš (Pohorski
                    dvor) v Pivoli pri Mariboru, je bil med letoma 1861 in 1870 deželnozborski
                    poslanec in član mariborskega občinskega zastopa (več podatkov o njem se ni dalo
                    izslediti).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                            <hi rend="italic">Laibacher Wochenblatt</hi>, 28. 1. 1885. Andrej
                            Hozjan, »Manj znano in neznano o rodbini, zasebnosti in karierni poti
                            mariborskega župana Andreasa Tappeinerja,« <hi rend="italic">Studia
                                Historica Slovenica</hi>, 17, št. 3 (2017):
                    793.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Podjetnik in politik Mathias Löschnigg (rojen v Mariboru 1812, umrl v Mariboru 1884) se je po vzoru očeta izučil za mesarja. Med letoma 1848 in 1867 je bil član mariborskega občinskega odbora. Leta 1861 je bil izvoljen za deželnozborskega poslanca, na naslednjih volitvah leta 1867 pa ni želel več kandidirati. Istočasno je odložil tudi mandat občinskega odbornika in se umaknil iz političnega življenja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 363.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Lastnik fužine v Mislinji, podjetnik in politik Mathias
                    Lohninger (rojen v Obersulzu pri Dunaju 1818, umrl v Mislinji 1882), je bil leta
                    1861 izvoljen za deželnozborskega poslanca, na naslednjih volitvah leta 1867 pa
                    ni bil več uspešen. Leta 1862 je postal direktor društva prve avstrijske
                    hranilnice (Verein der Ersten österr. Spar-Casse). Med leti 1867–82 je bil
                    načelnik slovenjgraškega okrajnega zastopa, med leti 1879–82 tudi državnozborski
                    poslanec.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Ibid. Franz
                            Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                                Zentralparlamente 1848–1918. Teilband 1: A–L</hi> (Wien: Verlag der
                            österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2014),
                    729.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> O Antonu Globotschnigu in Johannu Janeschitschu so podatki bolj skopi. Globotschnig je bil uradnik, ljutomerski okrajni predstojnik in je v Ljutomeru deloval med leti 1854–70.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Viktor Vrbnjak, »Prvi
                            slovenski tabor v Ljutomeru po nekaterih dokumentih,« v: <hi rend="italic">Melikov zbornik</hi> (Ljubljana: ZRC SAZU, 2001), 588.
                            – Franz Adlgasser zmotno pravi, da je bil štajerski deželni poslanec
                            Anton Globočnik pl. Sorodolski. Gre za dve različni osebi.
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">– </hi>Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente
                                1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 1: A–L</hi>,
                        344.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1855 je postal tudi predsednik nove ljutomerske podružnice Štajerske kmetijske družbe.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                            <hi rend="italic">Wochen Blatt der Kaiserl. Königl. Steiermärkischen
                                Landwirtschafts-Gesellschaft</hi>. Redigiert von Franz Xav. Hlubek.
                            Vierter Jahrgang (Graz: Druck und Papier von A. Leykam's Erben, 1855),
                            22. <hi rend="italic">Handbuch des Herzogthumes Steiermark für das Jahr
                                1855</hi> (Graz: Druck &amp; Verlag von A. Leykam's Erben, 1855),
                            62.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1861 je bil izvoljen v graški deželni zbor. Od leta 1868 je bil ljutomerski okrajni sodnik.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                            <hi rend="italic">Gemeinde-Zeitung</hi>, Wien, 13. 8. 1868, II.
                            Beilage.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Janeschitsch, brežiški posestnik, je bil od leta 1861 štajerski deželnozborski poslanec. Leta 1867 ni bil izvoljen, zato pa je ponovno zmagal leta 1871 in opravljal poslansko funkcijo do leta 1874, ko je odstopil.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                            <hi rend="italic">Fremden-Blatt</hi>, 22. 3. 1861. <hi rend="italic">Tagespost</hi>, 7. 9. 1861. Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>,
                            392.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Če je nacionalna diferenciacija v prvi polovici 60. let na
                    Štajerskem precej počasi napredovala (v mariborski Kazini in Čitalnici so se
                    denimo družili slovenski in nemški meščani, podobne razmere pa so vladale tudi v
                    Celju in na Ptuju),</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                            Čuček, <hi rend="italic">Svoji k svojim</hi>, 53, 54<hi rend="italic">.</hi> Prim. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>,
                            19–33.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je nacionalno vprašanje konec 60. let že prišlo v ospredje spodnještajerske politike. Na naslednjih volitvah leta 1867 je slovenska stran prvič osvojila vseh osem mandatov v kmečki kuriji, tako da so nemški strani ostali zgolj štirje poslanski položaji v mestni kuriji. Na teh volitvah so bili ponovno izvoljeni Andreas Tappeinner v mariborski, Josef Waser v ptujski in Josef Sonns v slovenjgraški ter kot novi poslanec Josef Neckermann v celjski kmečki kuriji. Konec leta 1867 je Tappeiner umrl, namesto njega pa je bil na nadomestnih volitvah izvoljen Friedrich Brandstetter.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Zdravnik in politik Josef Neckermann (rojen v Celju 1829,
                    umrl v Celju 1893) je leta 1856 na Dunaju končal študij medicine in začel
                    opravljati zdravniško prakso v Celju. Leta 1858 se je preselil v Vrbovec pri
                    Mozirju, tam služboval do leta 1859, ko se je vrnil v Celje in tam služboval do
                    smrti. Leta 1861 je bil izvoljen v celjski občinski odbor in v naslednjih treh
                    mandatih opravljal funkcijo občinskega svetovalca. Leta 1870 je postal celjski
                    župan in županoval do smrti. Bil je član vseh nemških političnih in nepolitičnih
                    društev v mestu ob Savinji. V njegovem času se je Celje razvilo v pomembno
                    industrijsko, trgovsko-obrtno in turistično središče. Leta 1867 je bil izvoljen
                    v štajerski deželni zbor, kjer je (razen leta 1870, ko je bil izvoljen Franz
                    Tomschitsch; poslanec zgolj eno leto) ostal do smrti. Svojo dejavnost je
                    usmerjal predvsem v gospodarska vprašanja, bil pa je tudi velik nasprotnik
                    slovenskih prizadevanj.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                                Cvirn<hi rend="italic">, Trdnjavski trikotnik</hi>, 366,
                        367.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Politik Friedrich Brandstetter (rojen na Dunaju 1832, umrl
                    na Dunaju 1900) je sprva poučeval na mariborski kadetski šoli, po poroki z vdovo
                    Roso grofico Orssich de Szlavetich,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                            <hi rend="italic">Laibacher Tagblatt</hi>, 27. 9. 1876. <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 4. 12.
                    1875.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> lastnico graščine Radvanje, pa se je ukvarjal z vodenjem posestva. Konec leta 1867 je bil na nadomestnih volitvah izvoljen za deželnozborskega poslanca v mariborski mestni, leta 1870 in 1871 pa v mariborski kmečki kuriji. Leta 1873 je bil izvoljen za državnozborskega poslanca. Novembra 1875 je bil zaradi ponarejanja podpisov na menicah aretiran in septembra 1876 na celjskem okrožnem sodišču obsojen na pet let težke ječe. Po prestani kazni se je preselil na Dunaj, živel v veliki revščini in leta 1900 napravil samomor.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 356. Ernst Bruckmüller – Janez Cvirn
                            (┼), Untersteirischen Eliten. Biographische Notizen auf der Basis von
                            Janez Cvirns 'Trdnjavski trikotnik',« v: Georg Kastner, Ursula
                            Mindler-Steiner in Helmut Wohnout,
                            ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Auf der Suche nach Identität</hi>
                            (Wien: Lit Verlag, 2015), 352, 353. Adlgasser, <hi rend="italic">Die
                                Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente 1848–1918</hi>.
                                <hi rend="italic">Teilband 1</hi>: <hi rend="italic">A–L</hi>, 110,
                            111.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V 60. in 70. letih, ko so v Avstriji prevladovale
                    nemškoliberalne vlade in skušale s precejšnjim pritiskom (plenjenje časopisov,
                    prestavljanje uradništva, procesi, neposredno vplivanje na volivce) zaustavljati
                    slovensko nacionalno gibanje, so Nemci na Spodnjem Štajerskem nastopali kot
                    vladna stranka in skoraj izključno pod liberalnim imenom ter liberalno in
                    protiklerikalno zastavo. Slovensko stran so »napadali« kot klerikalno,
                    konservativno in reakcionarno, sami pa so se postavljali v obrambo ustave kot
                    ustavoverna stranka (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Verfassungstreue Partei</hi><hi style="font-size:12pt">), ki naj bi edina
                    težila k svobodi in napredku na vseh področjih družbenega življenja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Janez Cvirn, <hi rend="italic">Boj za Celje. Politična orientacija celjskega nemštva
                                1861–1907</hi> (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije,
                            1988), 9.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">A ne glede na začeti nacionalni spopad med nemško
                    ustavoverno in slovensko stranko nacionalna koeksistenca v vsakdanjem življenju
                    tudi konec 60. in v začetku 70. let še vedno ni bila docela porušena. Medtem ko
                    se je na Kranjskem prva faza nacionalne diferenciacije končala že s koncem
                    Ambroževe dobe,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                            Prim. Dragan Matić,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Nemci v Ljubljani 1861–1918 </hi>(Ljubljana:
                            Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 2002),
                    42–73.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> so se na Spodnjem Štajerskem v odborih (nemških) trških in mestnih občin (v katerih so bili precej aktivni) »znašli« vse do občinskih volitev leta 1867 »zagrizeni« narodnjaki kot Štefan Kočevar v Celju ali Ferdinand Dominkuš v Mariboru. Tudi članstvo v nepolitičnih društvih je bilo še vse do konca 70. let dvonacionalno, družabno življenje pa nikakor ni bilo ločeno po nacionalnem ključu.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Čuček, <hi rend="italic">Svoji k svojim</hi>, 57.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Medtem je decembrska ustava leta 1867 dokončno definirala
                    avstrijski politični sistem, moderna infrastruktura (izgradnja železniškega
                    omrežja, kapitalistična proizvodnja, razvoj trgovine, svoboda tiska, zborovalno
                    in društveno pravo, še posebej pa obvezno osnovno šolstvo) pa je prinesla
                    »novosti«, ki so postale gibalo političnega in nacionalnega razvoja ter
                    pospešile proces nacionalnega oblikovanja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Ibid., 52–54.</note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">V skladu s tem so se tudi spodnještajerski ustavoverci
                    politično organizirali. Februarja 1868 so v Mariboru ustanovili
                    Politično-gospodarsko društvo Napredek (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Politisch-volkswirtschaftliches Verein
                    »Fortschritt«</hi><hi style="font-size:12pt">), ki je vse do srede 70. let
                    igralo izredno pomembno vlogo v političnem življenju Spodnje Štajerske. Po
                    mariborskem vzoru so ustavno društvo (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Verfassungsverein</hi><hi style="font-size:12pt">)
                    avgusta 1868 ustanovili tudi v Celju, v letih 1869–70 pa ustavoverna društva še
                    v Laškem, na Ptuju, v Brežicah, Marenbergu, Konjicah in Slovenski Bistrici.
                    Društva so razvila živahno dejavnost. Na rednih mesečnih zborovanjih so
                    sprejemala resolucije in v državni zbor pošiljala peticije, organizirala so
                    predvolilne agitacije, člani pa so delovali tudi v občinskih odborih in drugih
                    predstavniških telesih.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                            Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 21, 22,
                        33–42.</note></hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po predčasnem razpustu deželnih zborov leta 1870 je
                    slovenska politika zaradi političnega razcepa začela izgubljati osvojene mandate
                    v kmečki kuriji. Konservativna struja se je opazno okrepila v Mariboru. Tudi to
                    je bil razlog, da sta bila v mariborski kmečki kuriji izvoljena Friedrich
                    Brandstetter in Konrad Seidl, uspeh pa sta po ponovnem razpustu deželnih zborov
                    naslednje leto ponovila.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                            Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 390.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Konrad Seidl (rojen v Štetiju/Wegstädtl pri
                    Litomericah/Leitmeritz 1824, umrl v Kamnici 1884) je bil za deželnozborskega
                    poslanca v mariborski kmečki kuriji (namesto Ferdinanda Dominkuša) na
                    nadomestnih volitvah izvoljen že leta 1869 (brez slovenskega
                    protikandidata).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                            Ibid.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Po uspešni vojaški karieri se je kot upokojeni stotnik naselil v Kamnici pri Mariboru, kjer je bil vrsto let župan, potem tajnik mariborskega okrajnega zastopa, med leti 1869–78 deželnozborski in med leti 1870–79 državnozborski poslanec. V obeh predstavniških telesih se je posvečal predvsem gospodarskim vprašanjem, hkrati pa svaril tudi pred (jugo)slovansko komponento v slovenski politiki.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Janez Cvirn, <hi rend="italic">Das »Festungsdreieck«. Zur politischen Orientierung
                                der Deutschen in der Untersteiermark (1861</hi>–<hi rend="italic">1914)</hi> (Wien: Lit Verlag, 2016), 296. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 371. Adlgasser, <hi rend="italic">Die
                                Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente 1848–1918</hi>.
                                <hi rend="italic">Teilband 2: M–Z</hi>, 1134.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Slovenska politična razhajanja so se leta 1871 pokazala
                    tudi v brežiški kmečki kuriji, ko se oba tabora nista mogla zediniti glede
                    skupnega »narodnega« kandidata. Zaradi tega je mandat ponovno osvojil nemški
                    ustavoverni kandidat Johann Janeschitsch, ki ga je leta 1874 na nadomestnih
                    volitvah zamenjal lekarnar in hišni posestnik Ignaz Snideršič (rojen v Brežicah
                    1838, umrl v Brežicah 1887). Na naslednjih volitvah je zamenjal barve in leta
                    1878 (uspešno) nastopil kot slovenski kandidat. Leta 1884 je ponovno kandidiral
                    kot nemški kandidat, a bil neuspešen.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                            <hi rend="italic">Stara lekarna</hi>, pridobljeno 1. 4. 2019, <ref target="https://www.discoverbrezice.com/arhitektura/stara-lekarna"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.discoverbrezice.com/arhitektura/stara-lekarna</hi></ref>.
                            Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>,
                    392.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1874 je bil namesto slovenskega poslanca Karla Adamoviča, ki je odstopil, na nadomestnih volitvah v slovenjgraški kmečki kuriji izvoljen marenberški posestnik Felix Schmitt, med leti 1863–81 lastnik marenberškega gradu in med leti 1871–81 marenberški župan,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 10. 5. 1874. Stane Hrovat, <hi rend="italic">Marenberg. Kratek zgodovinski opis kraja in
                                okolice</hi> (1939), 25,
                    44.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> s čimer je nemška stran pridobila še en kmečki mandat. Na drugi strani je bil leta 1876 namesto Brandstetterja, ki je prav tako odstopil, v mariborski kmečki kuriji izvoljen slovenski kandidat Fran Radej.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 389, 390. Čuček, <hi rend="italic">Svoji k
                                svojim</hi>, 58.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Potem ko je Josef Sonns odstopil, je bil na nadomestnih
                    volitvah leta 1868 v slovenjgraški mestni kuriji izvoljen Oscar Schmidt (rojen v
                    Torgauu pri Leipzigu 1823, umrl v Strasbourgu 1886). Po gimnaziji je leta 1842
                    študiral matematiko in naravoslovje na univerzi v Halleju, med leti 1843–46 pa
                    na berlinski univerzi. Leta 1847 se je habilitiral na univerzi v Jeni
                    (zoologija) in deloval kot zasebni docent. Leta 1855 se je preselil v Krakov,
                    leta 1857 v Gradec in leta 1872 v Strasbourg (leta 1870 je postal dopisni član
                    dunajske akademije znanosti). Bil je eden prvih zagovornikov darvinistične
                    evolucijske teorije. V Gradcu je bil vpet v politično življenje, bil je član
                    nemškega društva Arminia. Med leti 1867–69 je bil član graškega občinskega sveta
                    in dve leti štajerski deželnozborski poslanec.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                            <hi rend="italic">Schmidt, Eduard Oskar</hi>, pridobljeno 26. 2.
                            2020,<ref target="https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_S/Schmid_Eduard-Oskar_1823_1886.xml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_S/Schmid_Eduard-Oskar_1823_1886.xml</hi></ref>.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Leta 1870 je bil za poslanca izvoljen slovenjgraški
                    okrajni zdravnik Jakob Ehmer (rojen v Žalcu 1829, umrl v Gradcu 1904), sin
                    žalskega učitelja Jakoba Ehmerja. Po gimnaziji v Celju je najprej študiral
                    filozofijo v Gradcu, nato pa medicino in kemijo na Dunaju. Svojo zdravniško
                    prakso je začel na Dunaju pri okrajni bolniški blagajni v Wiednu, nato pa je bil
                    leta 1856 imenovan za okrajnega zdravnika v Slovenj Gradcu, kjer je deloval 15
                    let. Bil je član občinskega sveta, načelnik okrajnega zastopa, član krajevnega
                    šolskega sveta, namestnik predstojnika okrajnega šolskega sveta in predstojnik
                    šolskega konkurenčnega odbora. Leta 1871 ni bil več izvoljen za deželnega
                    poslanca, zato pa je istega leta kot okrajni zdravnik nastopil službo pri
                    deželnem namestništvu, kjer je bil leta 1885 imenovan za svetnika in referenta
                    deželne sanitete. Na tem položaju je ostal do leta 1892, ko se je zaradi
                    zdravstvenih težav upokojil. Med leti 1878–84 je bil zopet izvoljen za
                    deželnozborskega poslanca.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">
                            <hi rend="italic">Tagespost</hi>, 22. 8. 1870. <hi rend="italic">Grazer
                                Tagblatt</hi>, 6. 5. 1904.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na naslednjih volitvah leta 1871 je bil v slovenjgraški
                    mestni kuriji izvoljen Max baron Rast (rojen v Münchnu 1835, umrl v Mariboru
                    1883), lastnik posestva Fala. Odstopil je leta 1875.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 12. 12. 1883. Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>,
                    385.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Namesto njega je bil na nadomestnih volitvah izvoljen Anton Naredi vitez Rainer (rojen v Celovcu 1832, umrl v Grebinju na Koroškem 1919), med leti 1870–85 lastnik graščine Rothenthurm v Slovenj Gradcu in razvaline Wiederdris (obe je podedoval po Josefu Pacherneggu). V Slovenj Gradcu je posedoval tovarno lesnega pohištva, ki je zaposlovala 300 delavcev. V politiko je vstopil precej neizkušen, po navajanju </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Slovenskega
                    naroda</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je bil »zmožen tudi popolnem slovenskega jezika in nikakor ne spada mej nemškutarske rogovileže«. V 50. in 60. letih je služboval kot vojaški častnik ter se povzpel do čina stotnika v inženirskem oddelku. Leta 1870 je postal rezervni častnik, po prodaji obeh graščin pa je bil med leti 1885–98 ekonom na inštitutu za oficirske hčerke v Odenburgu in dosegel čin majorja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                            <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 30. 3. 1876. <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 4. 1876. Alfred Anthony von
                            Siegenfeld, <hi rend="italic">Genealogisches Taschenbuch der Adeligen
                                Häuser Österreichs</hi> (Wien: Otto Maass' Söhne, 1905), 461. <hi rend="italic">Slovenj Gradec – Graščina Rothenturn</hi>, pridobljeno
                            28. 2. 2020, <ref target="https://www.kpm.si/dokumenti/kpmsg/01-ROTENTURN.html"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.kpm.si/dokumenti/kpmsg/01-ROTENTURN.html</hi></ref>.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na Ptuju je bil leta 1870 izvoljen gimnazijski ravnatelj
                    Anton Fichna (rojen v Podmoleh/Baumöhl pri Znojmu/Znaim 1835, umrl v Gradcu
                    1907), ki je od leta 1859 učil na celjski gimnaziji, leta 1869 pa je postal
                    ravnatelj ptujske realke. Naslednje leto je bil izvoljen v štajerski deželni
                    zbor, kjer je ostal eno leto. Leta 1881 se je preselil v Leoben in ravnateljeval
                    tamkajšnji gimnaziji. Svoj priimek je spremenil v nemško različico
                    Fichten.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">
                            <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 3. 3. 1859. <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 9. 9. 1869. <hi rend="italic">Südsteirische
                                Post</hi>, 13. 8. 1881. <hi rend="italic">Anton Fichten –
                                SüdmährenWiki</hi>, pridobljeno 27. 2. 2020, <ref target="http://wiki.suedmaehren.at.server1.vollwerbung.at/wiki/index.php/Anton_Fichten"><hi rend="Spletna_povezava">http://wiki.suedmaehren.at.server1.vollwerbung.at/wiki/index.php/Anton_Fichten</hi></ref>.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na naslednjih volitvah leta 1871 je bil v ptujski mestni
                    kuriji izvoljen Josef Kaiserfeld (rojen v Gradcu 1804, umrl v Gradcu 1882),
                    stric štajerskega deželnega glavarja Moritza Kaiserfelda, sicer dvorni sodnijski
                    odvetnik v Gradcu. V političnem življenju je bil nekaj časa aktiven tudi kot
                    štajerski deželnozborski poslanec, s svojim nečakom se v deželnem zboru pogosto
                    ni strinjal.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                            Berthold Sutter, »Moriz von Kaiseifeld. Parlamentarier und
                            Landeshauptmann. Der Versuch einer Würdigung anläßlich der hundertsten
                            Wiederkehr seines Todestages,« <hi rend="italic">Zeitschrift des
                                Historischen Vereines für Steiermark</hi>, 77 (1986):
                        259.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Leta 1878 je bil izvoljen politik Ferdinand Kada (rojen v
                    Ormožu 1830/31, umrl v Ormožu 1905). Od leta 1875 je bil član ormoškega
                    občinskega odbora, dolgo časa pa tudi ormoški župan in načelnik okrajnega
                    zastopa. V letih 1878–84 je bil ptujski deželnozborski poslanec, zanj pa so
                    glasovali tudi Slovenci. Bil je med ustanovitelji ormoške občinske hranilnice
                    (1879) in njen dolgoletni načelnik. Ker ni imel družine, je svoje veliko
                    premoženje zapustil občini. Imenovan je bil tudi za ormoškega častnega
                    meščana.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 361. <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 21. 2. 1905.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V mariborski mestni kuriji je bil leta 1870 in 1871
                    izvoljen podjetnik Karl Reuter (rojen v Uslarju pri Göttingenu 1830, umrl v
                    Gradcu 1891). V Mariboru se je od leta 1862 ukvarjal s trgovino z železom, leta
                    1877 pa se je preselil v Gradec. Med leti 1877–79 je bil podpredsednik, med leti
                    1880–84 pa predsednik štajerskega obrtnega društva. V letih 1870–78 je bil
                    štajerski deželnozborski poslanec, od leta 1870 mariborski podžupan, med leti
                    1878–83 graški občinski svetnik. V letih 1871–73 je bil član dunajskega
                    državnega zbora.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                            Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                                Zentralparlamente 1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 2:
                                M–Z</hi>, 1010. <hi rend="italic">Kurzbiografie Reuter</hi>,
                            pridobljeno 2. 3. 2020, <ref target="https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Reuter.shtml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Reuter.shtml</hi></ref>.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na volitvah leta 1878 je bil izvoljen Ferdinand Duchatsch
                    (rojen v Mariboru 1835, umrl v Feldhofu pri Gradcu 1887), doktor prava in
                    politik. Po gimnaziji v Mariboru in končani pravni fakulteti na Dunaju se je
                    vrnil v mesto ob Dravi, kjer je odprl odvetniško pisarno. Bil je član
                    mariborskega občinskega odbora in mariborskega okrajnega zastopa. V letih
                    1878–80 je bil štajerski deželnozborski poslanec (med leti 1876–80 tudi
                    državnozborski poslanec) mariborske mestne kurije. Leta 1880 je oba poslanska
                    mandata odložil. Leta 1883 so ga izvolili za mariborskega župana, vendar je leta
                    1886 župansko funkcijo zaradi bolezni odložil.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 358. Adlgasser, <hi rend="italic">Die
                                Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente 1848–1918</hi>.
                                <hi rend="italic">Teilband 1: A</hi>–<hi rend="italic">L</hi>, 228,
                            229.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po Auersperg-Lasserjevi liberalni »ofenzivi« so se nemški
                    liberalci pod Taaffejevo vlado znašli v opoziciji in se vedno bolj »drobili«.
                    Tega ni ustavila niti konec leta 1881 ustanovljena stranka Združene levice
                    (nastala je iz ustavoverne stranke), saj za prioriteto ni postavila nemškega
                    nacionalnega duha. Osnovo za združitev različnih nemških nacionalnih skupin je
                    predstavljal Linški program iz leta 1882, ki je med drugim zahteval uveljavitev
                    nemškega značaja v deželah nekdanje Nemške zveze in nemščino kot državni jezik,
                    na drugi strani pa vseboval vrsto demokratičnih zahtev (med njimi tudi
                    razširitev volilne pravice).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski
                                trikotnik,</hi>
                102–06.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> S Taaffejevo vlado je tako nastopil ugoden čas za prodor nacionalne ideologije v vse pore javnega (in zasebnega) življenja. Prednacionalno »sožitje« je postalo preteklost, nacionalna mobilizacija prebivalstva pa je pospešeno ubirala svojo pot. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V mariborski mestni kuriji je bil leta 1881 namesto
                    Duchatscha izvoljen Josef Schmiderer (rojen v Mariboru 1845, umrl v Gradcu
                    1927), doktor prava in politik. Bil je dolgoletni član mariborskega občinskega
                    odbora in mariborskega okrajnega zastopa. Na nadomestnih deželnozborskih
                    volitvah leta 1881 je bil v mariborski mestni kuriji izvoljen za deželnega
                    poslanca. Deželnozborski poslanec je bil do leta 1902 (od tega je bil 18 let
                    član štajerskega deželnega odbora), v letih 1880–85 je bil tudi državnozborski
                    poslanec. Imenovan je bil za častnega mariborskega meščana.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Ibid., 371. Adlgasser,
                                <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                                Zentralparlamente 1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 2:
                                M–Z</hi>, 1092.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Leta 1884 je bil v ptujski mestni kuriji izvoljen Karl Ausserer (rojen v Bolzanu/Boznu 1844, umrl v Siusiju allo Sciliar/Seisu am Schlern pri Bolzanu 1920), doktor filozofije, zgodovinar in politik. Po študiju na univerzi v Innsbrucku je v letih 1868–78 poučeval na gimnazijah v Roveretu, Trstu in Opavi, leta 1880 pa je kupil graščino Zgornja Sevnica in se preselil na Spodnje Štajersko. Na deželnozborskih volitvah leta 1884 so ga izvolili v štajerski deželni zbor; leto kasneje je zmagal še na državnozborskih volitvah v mariborski mestni kuriji. V državnem zboru se je pridružil Nemškemu klubu, po razkolu kluba leta 1887 pa Nemškonacionalnem združenju. Ob koncu leta 1888 je odložil deželno- in državnozborski mandat in se umaknil iz političnega življenja. Preselil se je na Dunaj in se posvetil študiju (predvsem tirolske) zgodovine. Bil je aktiven v društvu </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Deutscher
                    Schulverein</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in Antropološki družbi. Napisal je vrsto zgodovinskih člankov, ki jih je objavljal v reviji </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Adler</hi><hi style="font-size:12pt">.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 355, 356. Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente
                                1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 1: A</hi>–<hi rend="italic">L</hi>, 33.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V slovenjgraški mestni kuriji je bil leta 1884 izvoljen
                    notar Johann Tomschegg (rojen v Slovenj Gradcu 1841/42, umrl v Slovenj Gradcu
                    1908), med leti 1877–1900 slovenjgraški župan, pobudnik in načelnik
                    slovenjgraške podružnice Schulvereina do svoje smrti. Leta 1901 je bil imenovan
                    za častnega meščana Slovenj Gradca.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                            <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 12. 1906. <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 27. 8. 1908.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po državnozborskih volitvah leta 1885 je prišlo do razkola
                    v liberalni Združeni levici, ki se je razcepila v Nemško-avstrijski in Nemški
                    klub, v spodnještajerski nemški politiki pa so povsem prevladali zagovorniki
                    radikalne nacionalne politike. Nemška radikalizacija se je najbolj občutila v
                    Celju, celjsko nemštvo, ki je bilo zaradi slovenskega »prodora« v mestu še
                    posebej »vznemirjeno«, pa je prihajalo vedno bolj v ospredje (spodnještajersko
                    Napredno društvo, ki je skušalo kot edino delovati na celotnem področju Spodnje
                    Štajerske, je bilo uspešno le v Celju, medtem ko je imelo v Mariboru le nekaj
                    deset članov).</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Prim. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 116,
                    128–47.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Nacionalni »boj«, na nemški strani podprt z društvi Schulverein (1880) in Südmark (1889),</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Slovenci so leta 1885
                            ustanovili Družbo sv. Cirila in
                    Metoda.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je bil od druge polovice 80. let vse bolj prisoten. Parole kot denimo »svoji k svojim« in »hie Deutsche – hie Slowenen« so se počasi začele pojavljati v javnem (in tudi zasebnem) življenju spodnještajerskih nemških »trdnjav«. Časi, ko so Slovenci obiskovali npr. mariborski nemški Kazino, Nemci pa slovensko Čitalnico, so sredi desetletja dokončno minili. Slovenci so imeli svoja društva in lokale, Nemci spet svoja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Hugo Suette, <hi rend="italic">Der nationale Kampf in der Südsteiermark 1867 bis
                                1897</hi> (München: M. Schick, 1936), 50. Janez Cvirn,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kri v luft! Čreve na plot! Oris družabnega življenja v Celju na prelomu stoletja </hi>(Celje:
                            Novi tednik – Radio Celje, 1990), 93–96.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V teh razmerah je na volitvah v slovenjgraški mestni
                    kuriji leta 1890 zmagal graški odvetnik Theodor Starkel (rojen v Slovenski
                    Bistrici 1856; več podatkov o njem žal ni dostopnih).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                            <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 6. 6.
                    1896.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1896 (mandat je ponovil še leta 1902) je bil namesto Starkla izvoljen šempetrski župan Josef Lenko (rojen v Šempetru 1855, umrl v Šempetru 1923), ki je bil kljub nemški orientaciji spoštovan tudi med slovenskimi »rojaki«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                            <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 15. 12. 1923. </note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">O Josefu Steyerju (umrl v Ljutomeru leta 1900), ki je bil
                    leta 1889 v ptujski mestni kuriji izvoljen na nadomestnih volitvah, lastniku
                    usnjarne na Ščavnici, posestniku in med leti 1870–86 in 1889–92 ljutomerskemu
                    županu,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">
                            <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 22. 2. 1889. <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 10. 3. 1892. Katja Sturm-Schnabl,
                            »Sedemdesetletnica Miklošičevega rojstva v odbranih pismih,« v: <hi rend="italic">Miklošičev zbornik</hi> (Maribor: Kulturni forum,
                            1991),
                    123.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> so podatki skopi. Njegov mandat je trajal do naslednjih rednih volitev leta 1890, ko je zmagal Gustav Kokoschinegg (rojen v Vitanju 1837, umrl v Gradcu 1928). Kokoschinegg, doktor prava in politik, je zgodnje otroštvo preživel v Vitanju, kjer je bil njegov oče (sicer rojen Vitanjčan) upravnik Steinauerjeve gospoščine Vitanje. Ko je leta 1842 oče postal upravnik mariborske Brandisove gospoščine (danes mestni grad), se je družina preselila v Maribor. Jeseni 1842 je v Mariboru začel obiskovati glavno šolo, leta 1846 pa se je vpisal na mariborsko gimnazijo. Po maturi v letu 1854 je odšel študirat pravo na Dunaj. Študij je dokončal leta 1858 na pravni fakulteti v Gradcu in se leta 1859 zaposlil na okrajnem sodišču v Gradcu. Med leti 1860–62 je služboval na okrajnem sodišču v Mariboru, nato pa kot koncipient v odvetniški pisarni Ludwiga Thomanna v Gradcu. Konec leta 1868 je v Gradcu odprl lastno odvetniško pisarno, ki jo je vodil vse do leta 1903. V letih 1869–97 je bil član graškega občinskega odbora. Leta 1890 je bil izvoljen za deželnega poslanca v ptujski mestni kuriji. Deželnozborski poslanec je bil vse do konca leta 1908, na deželnozborskih volitvah leta 1909 pa ni hotel več kandidirati. V letih 1890–1902 je bil član štajerskega deželnega šolskega sveta, v letih 1897–1902 pa tudi član štajerskega deželnega odbora. Po zmagi na nadomestnih državnozborskih volitvah v mariborski mestni kuriji marca 1889 se je v državnem zboru pridružil Nemškonacionalnemu združenju, po zmagi na rednih volitvah leta 1890 pa je postal član Nemške nacionalne stranke. Na naslednjih državnozborskih volitvah (1897) ni hotel več kandidirati.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> Cvirn<hi rend="italic">,
                                Trdnjavski trikotnik</hi>, 362. Adlgasser, <hi rend="italic">Die
                                Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente 1848–1918</hi>.
                                <hi rend="italic">Teilband 1: A</hi>–<hi rend="italic">L</hi>,
                            601.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po ustanovitvi nemško-slovenskih vzporednic na celjski
                    nižji gimnaziji leta 1895 in po Badenijevih jezikovnih naredbah za Češko in
                    Moravsko leta 1897 je spodnještajersko nemštvo prisegalo le še na nacionalni
                    radikalizem. V časnikih so prevladali zagovorniki totalne nacionalne razmejitve.
                    Spodnještajerski Nemci so na prelomu stoletja bolj ali manj simpatizirali z
                    Nemško ljudsko stranko in (sicer z določeno rezervo) podprli tudi (sprva
                    politično in nacionalno) pročodrimsko gibanje, češ da je akcija za prestopanje v
                    protestantizem politično sredstvo za ohranitev nemškega naroda. Zaradi opuščanja
                    radikalizma v ljudski stranki se je mariborsko nemštvo vse bolj oprijemalo
                    Schönererjevih idej. Po razkolu v vsenemški stranki leta 1901 je v Mariboru
                    postajal vse bolj priljubljen Karl Hermann Wolf s svojo radikalno
                    stranko.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik,</hi> 170–241. Franc Rozman,
                            »Politično življenje Nemcev v Mariboru,« v: Darko Friš in Franc Rozman,
                            ur., <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi> (Maribor: Pedagoška
                            fakulteta, 1998), 52, 53. <hi rend="italic">Nemci in Maribor</hi>,
                            55.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V Celju je bil po Neckermannovi smrti leta 1893 na
                    nadomestnih volitvah izvoljen Emanuel Wokaun (rojen v Celju 1850, umrl v Celju
                    1896), doktor prava in politik. V Celju je končal glavno šolo in gimnazijo in
                    študiral pravo v Gradcu. Po uspešno opravljenem doktoratu se je leta 1877
                    zaposlil kot prisednik na vojaškem sodišču, nato pa kot pristav na celjskem
                    okrožnem sodišču. Kot poslanec je bil že leta 1894 izvoljen v odbor za peticije,
                    leto kasneje pa še v finančni odbor deželnega zbora. Interese celjskega nemštva
                    je še posebej zavzeto zastopal med zadnjo fazo bojev za celjsko gimnazijo,
                    kasneje pa je bil med pobudniki ustanovitve nemškega dijaškega doma v
                    Celju.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 373.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V letih pred prvo svetovno vojno je nemško-slovenski boj tako rekoč zašel v »slepo ulico« (vrhunec tega »boja« oziroma politike totalne nacionalne razmejitve so bili vsekakor septembrski dogodki leta 1908 in posledični bojkot nemških obrtnikov in trgovcev). Slovenski napadi na nemške in nemški napadi na slovenske nacionalne postojanke so postali nekaj vsakdanjega. Toda nemštvo je bilo zaradi slovenskega prodora dejansko precej prestrašeno. Na Spodnjem Štajerskem je v letih pred vojno ponovno uporabilo preverjeno metodo štajercijanstva in s časopisom </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Štajerc</hi><hi style="font-size:12pt">,
                    glasilom stranke Štajerc-Partei (od januarja 1907 formalno organizirane kot
                    Napredna zveza), pod krinko gospodarskih koristi poskušalo mobilizirati
                    slovensko prebivalstvo. Časopis, pisan v slovenščini, je pod idejnim vodstvom
                    ptujskega župana Josefa Orniga od leta 1900 do leta 1918 izhajal na Ptuju, z
                    idejo štajercijanstva pa poudarjal slogo med meščani (Nemci) in kmeti
                    (Slovenci). Nastopal je proti slovenski politiki in jugoslovanskim težnjam ter
                    odvračal kmete od slovenskih (narodnih) strank.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Prim. Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>, 255–57. Janez Cvirn,
                            »Deutsche und Slowenen in der Untersteiermark. Zwischen Kooperation und
                            Konfrontation,« v: Harald Heppner, ur., <hi rend="italic">Slowenen und
                                Deutsche im gemeinsamen Raum</hi> (München: R. Oldenbourg, 2002),
                            124. Za Ptuj prim. tudi Martin Moll, »Kaj pomeni nacionalni boj? Primer
                            iz Spodnje Štajerske okoli leta 1900,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zgodovina za vse, </hi>12, št. 1
                            (2005): 65–76. Gl. tudi Martin Moll, <hi rend="italic">Kein Burgfrieden.
                                Der deutsch-slowenische Nationalitätenkonflikt in der Steiermark
                                1900</hi>–<hi rend="italic" xml:space="preserve">1918 </hi>(Innsbruck,
                            volitvah med leti 1896–1909 gl. Franc Rozman,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Socialistično delavsko gibanje na slovenskem Štajerskem </hi>(Ljubljana:
                            Borec, 1979), 286–96.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Namesto Wokauna je bil leta 1896 izvoljen vojniški župan
                    in posestnik Moritz Stallner (rojen v Celju 1858, umrl v Vojniku 1921), ki je
                    poslanski položaj zasedal vse do propada dvojne monarhije. Študiral je na visoki
                    šoli za kmetijstvo v Hohenheimu (pri Stuttgartu), nato pa na Dunaju. Službeno je
                    potem deloval v kmetijstvu. Leta 1896 je postal štajerski deželnozborski
                    poslanec. Od leta 1903 je bil član deželnega odbora. Istega leta je postal
                    vojniški župan in funkcijo opravljal več kot desetletje. Bil je tudi na čelu
                    vojniške nemške šole.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
                            <hi rend="italic">Grazer Tagblatt</hi>, 15. 5.
                    1921.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Leta 1909 se mu je pridružil industrialec, solastnik šoštanjske usnjarne Hans Woschnagg (rojen v Šoštanju 1862, umrl v Catanii na Siciliji 1911),</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                            <hi rend="italic">Šaleški Biografski Leksikon – Hans Woschnagg</hi>,
                            pridobljeno 26. 2. 2020, <ref target="http://www.saleskibiografskileksikon.si/index.php?action=view&amp;tag=329"><hi rend="Spletna_povezava">http://www.saleskibiografskileksikon.si/index.php?action=view&amp;tag=329</hi></ref>.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ki pa je še istega leta odstopil. Na nadomestnih volitvah je bil nato izvoljen zdravnik, politik, tudi športni navdušenec Eugen Negri (rojen v Celju 1874, umrl v Weizu pri Gradcu 1944). Izhajal je iz ugledne celjske meščanske družine. Po celjski gimnaziji je študiral medicino v Gradcu, kjer je hitro pokazal svoj nemški značaj z vključitvijo v študentsko društvo Arminia. Po študiju se je vrnil v Celje, kjer je deloval kot zobozdravnik. Bil je eden celjskih športnih zanesenjakov, kot član celjskega nemškega kolesarskega društva se je denimo pred prelomom stoletja udeleževal kolesarskih dirk.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
                            <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 20. 8.
                    1896.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na prelomu stoletja je bil med ustanovitelji prvega športnega društva na Spodnjem Štajerskem (Akademskega športnega društva Celje – </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Akademischer Sportverein
                    Cilli</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, ki se je kasneje s Telovadnim društvom Hrast – </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Kraftverein Deutsche
                    Eiche</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> združilo v Atletsko športno društvo Celje – </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Athletik Sportklub Cilli</hi><hi style="font-size:12pt">). Negri velja za enega začetnikov celjskega nogometa
                    (oziroma nogometa na Spodnjem Štajerskem). Na celjski Glaziji (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Festwiese</hi><hi style="font-size:12pt">)
                    so bile odigrane prve tekme, v celjskem moštvu pa je Negri igral na položaju
                    vratarja. Poleg športnega udejstvovanja je bil Negri izvoljen tudi v občinski
                    zastop, kjer je zastopal nemške interese mesta ob Savinji. Ob izvolitvi za
                    poslanca leta 1909 ga zasledimo kot zdravnika v Gradcu in v Rogaški Slatini. Med
                    prvo svetovno vojno je bil vojaški zdravnik v Galiciji, po vojni pa se je
                    preselil v Gradec oziroma Weiz, kjer je živel do smrti. Poročen je bil s hčerko
                    celjskega župana Gustava Stigerja.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 384,
                            385. <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 6., 8. 11. 1909. <hi rend="italic">Marburger Zeitung</hi>, 11. 11. 1909, 3., 10. 7. 1944.
                            Prim. Borut Batagelj, »Šport v Celju od začetkov do leta 1945,« v: Jože
                            Volfand in Dean Šuster, ur.,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">125 let športa v Celju </hi>(Celje:
                            Športna zveza, 2015), 27.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Leta 1902 je bil v Mariboru namesto Schmidererja izvoljen
                    Karl Pfrimer (rojen v Rottenburgu pri Stuttgartu 1847, umrl v Mariboru 1929),
                    podjetnik in politik. Po končani gimnaziji v rojstnem Rottenburgu se je leta
                    1867 zaposlil kot kalkulant v podjetju Johanna Gögla na Dunaju, ki se je
                    ukvarjalo z veletrgovino s kavo in sladkorjem. Leta 1872 je sprejel avstrijsko
                    državljanstvo, dve leti kasneje pa se je zaposlil v veletrgovini z vinom, ki sta
                    jo v Mariboru imela njegov oče Rupert in stric Julius. Konec 80. let je bil
                    izvoljen v občinski odbor. Med leti 1900–1905 je bil načelnik finančne sekcije
                    mariborskega občinskega odbora. Leta 1902 je bil v mariborski mestni kuriji
                    izvoljen za deželnega poslanca. Na nadomestnih državnozborskih volitvah leta
                    1905 je izgubil proti vsenemškemu kandidatu Heinrichu Wastianu in odložil vse
                    javne funkcije.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">
                            Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik</hi>,
                368.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Njegov naslednik Heinrich Wastian (rojen v Gradcu 1873, umrl v Gradcu 1931) je bil publicist in politik. Po gimnaziji v Gradcu in Mariboru je študiral nemščino in zgodovino na graški univerzi in se začel ukvarjati s publicistično dejavnostjo. Leta 1894 je študij nadaljeval na univerzi v Münchnu. Tudi tam je veliko pisal. V času celjskega gimnazijskega vprašanja je kot govorec nastopil na solidarnostnih zborovanjih v Münchnu in Nürnbergu in se zavzel za pomoč »najjužnejšemu nemškemu mestu v monarhiji«. Leta 1896 je napisal knjigo </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Kampf um
                    Cilli</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. Istega leta je izšla njegova študija </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Ungarns Tausendjährung im deutschen
                    Lichte</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. Od leta 1898 je bil tajnik društva </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Südmark</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, dolgo časa pa je bil tudi član nadzornega sveta društva </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Deutscher Schulverein</hi><hi style="font-size:12pt">. Leta 1905 so ga v mariborskem mestnem volilnem okraju
                    izvolili za državnozborskega poslanca, jeseni istega leta pa še za
                    deželnozborskega poslanca. V državni zbor se je vrnil leta 1909, ko je zmagal na
                    nadomestnih volitvah v Gradcu, leta 1911 pa je zmagal v mariborskem in graškem
                    volilnem okraju, a sprejel mariborski mandat. V državnem zboru si je vseskozi
                    prizadeval za krepitev nemškega posestnega stanja na Spodnjem Štajerskem. Zato
                    so mu občine Maribor, Ptuj, Ormož, Slovenska Bistrica, Lenart in Neumarkt
                    podelile naziv častnega meščana. Na začetku junija 1914 je odložil
                    državnozborski mandat in funkcijo mariborskega podžupana. Leta 1919 je postal
                    član avstrijske komisije za meje, kjer se je ukvarjal predvsem z določitvijo
                    meje na Štajerskem (proti Kraljevini SHS).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> Ibid., 372, 373. Adlgasser, <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen Zentralparlamente
                                1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 2: M–Z</hi>, 1374,
                            1375.</note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Poleg Wastiana je bil leta 1909 izvoljen tudi tovarnar
                    Franz Neger (rojen v Bischofseggu pri Eibiswaldu (Ivniku) 1859, umrl v Mariboru
                    1944), udeleženec okupacije Bosne in Hercegovine leta 1878. Leta 1886 se je
                    naselil v Mariboru in se posvetil izdelavi koles. Leta 1889 je v Windischgasse
                    (današnja Slovenska ulica) dobil mehanično obrt in leta 1892 izdelal prvo kolo.
                    Sodi med pionirje kolesarskega športa na Štajerskem, bil je tudi ustanovitelj
                    mariborskega nemškega kolesarskega kluba. Bil je vidni član mariborskega
                    nemštva. Leta 1901 je postal občinski svetnik in do leta 1915 član občinskega
                    sveta. Leta 1901 je bil izvoljen v železniški odbor za izgradnjo železnice
                    Maribor–Wies in postal njegov predsednik. Bil je tudi eden pionirjev
                    elektrifikacije mesta. Leta 1902 je pridobil koncesijo notranjega ministrstva za
                    proizvodnjo in razdeljevanje električne energije iz svojega obrata in položil
                    dolgo nadzemeljsko električno napeljavo. Leta 1909 je bil izvoljen v štajerski
                    deželni zbor.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">
                            Melik, <hi rend="italic">Volitve</hi>, 384. Antoša Leskovec, »Franz
                            Neger, Svak Janeza Puha,« v: Kristina Šamperl Purg, ur., <hi rend="italic">Janez Puh – Johann Puch: človek, izumitelj, tovarnar,
                                vizionar (1862</hi>–<hi rend="italic">1914)</hi> (Ptuj: Zgodovinski
                            arhiv, 1998),
                    107.</note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Istega leta je bil v deželni zbor (v slovenjgraški mestni kuriji) izvoljen tudi posestnik, marenberški župan in načelnik marenberškega okrajnega zastopa Alois Langer (umrl je na Dunaju leta 1917, sicer je bil rojen v Marenbergu, kjer je tudi prebival). Bil je tudi predsednik okrajne hranilnice in član drugih nemških društev, skratka aktiven pri utrjevanju nemštva v marenberškem okraju.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">
                            <hi rend="italic">Deutsche Wacht</hi>, 3. 3. 1917.</note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Leta 1909 je bil v ptujski mestni kuriji v štajerski
                    deželni zbor izvoljen še Josef Ornig (rojen v Hrastovcu 1859, umrl v Gradcu
                    1925). Na Ptuju je obiskoval ljudsko šolo in prvi gimnazijski razred, se nato
                    izučil za peka in potoval kot pomočnik po Nemčiji, Franciji in Angliji. Po
                    povratku na Ptuj je začel dobljene izkušnje uporabljati pri požarni brambi, v
                    gradbenem in olepševalnem društvu ter utemeljil ptujsko kopališče in ljudski
                    vrt. Hitro se je uveljavil v gospodarskem in političnem življenju mesta. Leta
                    1888 je bil izvoljen v občinski svet in leta 1894 (do leta 1918) postal ptujski
                    župan. V letih 1896–1902 (poslanec trgovsko-obrtne kurije) in 1909–14 (ptujska
                    mestna kurija) je bil poslanec deželnega zbora v Gradcu. V letih 1904–18 je bil
                    načelnik ptujskega okrajnega zastopa. V času njegovega županovanja se je Ptuj
                    začel hitro in vsestransko razvijati; hkrati je Ornig svoje politično delo
                    načrtno usmerjal h krepitvi nemštva v mestu in njegovi okolici. Kot politik
                    deželnega zbora je zastopal gospodarske interese ptujskega okraja z idejo
                    zgraditve velike hidroelektrarne na Dravi, z nastopanjem za gradnjo železnice
                    Dunaj– Split čez Ptuj ter s prizadevanjem za regulacijo Pesnice. Med vojno pa je
                    organiziral gibanje proti majniški deklaraciji.</hi>
                <hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">
                            <hi rend="italic">Ornig, Josef (1859–1925) – Slovenska biografija</hi>,
                            pridobljeno 26. 2. 2020, <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi396882/"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi396882/</hi></ref>.</note></hi></p>
            <list><head><hi style="font-size:10pt">Seznam spodnještajerskih deželnozborskih nemških poslancev
                    1861–1918</hi></head>
            <item><list type="unordered">
                <head><hi style="font-size:10pt">Kmečka kurija</hi></head>
                <item><hi style="font-size:10pt">1861</hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Wolf,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Odstopil leta 1862, namesto njega
                            Resingen.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Johann Mörtl (Celje) </hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Alois von Feyrer, Mathias Löschnigg (Maribor)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Mathias Lohninger (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Anton Globotschnig (Ptuj) </hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Johann Janeschitsch (Brežice)</hi></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1862 </hi>
           <list><item><hi style="font-size:10pt">Johann Resingen</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Odstopil leta 1863, namesto njega
               Lichtenegger.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1863 </hi><list>
            
            <item><hi style="font-size:10pt">Johann Lichtenegger</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> Leta 1865 je zmagal slovenski (edini) kandidat
                            Radoslav
                            Razlag.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1870 </hi><list>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Friedrich Brandstetter, Konrad Seidl (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1871</hi><list>
            
            <item><hi style="font-size:10pt">Friedrich Brandstetter,</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Odstopil leta 1876,
                            namesto njega slovenski kandidat
                Radej.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Konrad Seidl (Maribor)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Johann Janeschitsch</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> Odstopil leta 1874, namesto njega
                Snideršič.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Brežice)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1874</hi><list>
            
            <item><hi style="font-size:10pt">Ignaz Snideršič (Brežice)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Felix Schmitt (Slovenj Gradec)</hi></item></list></item></list></item></list></item>
                
            <item><list><head><hi style="font-size:10pt">Mestna kurija</hi></head>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1861</hi><list>
            
            <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Andreas Tappeiner (Maribor) </hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Sonns (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Hermann Mulley (Celje) </hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Josef Waser (Ptuj)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1867</hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Andreas Tappeinner</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> Leta 1867 je umrl, namesto njega
                            Brandstetter.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Maribor)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Waser (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Sonns</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> Odstopil leta 1868, namesto njega
                        Schmidt.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Slovenj Gradec)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Josef Neckermann (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1867</hi><list>            
            <item><hi style="font-size:10pt">Friedrich Brandstetter (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1868 </hi>
             <list><item><hi style="font-size:10pt">Oscar Schmidt (Slovenj Gradec)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1870 </hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Jakob Ehmer (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Anton Fichna (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Karl Reuter (Maribor)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Franz Tomschitsch (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
           <item> <list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1871 </hi><list>
            
            <item><hi style="font-size:10pt">Max baron Rast</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> Odstopil leta 1875, namesto njega Anton Naredi
                            vitez
                Rainer.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Kaiserfeld (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Karl Reuter (Maribor)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Josef Neckermann (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1875 </hi><list>
                    <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Anton Naredi vitez Rainer (Slovenj Gradec) </hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1878</hi><list>
            
            <item><hi style="font-size:10pt">Ferdinand Kada (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Neckermann (Celje)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Ferdinanad Duchatsch</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> Odstopil leta 1881, namesto njega
                            Schmiderer.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Maribor)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Jakob Ehmer (Slovenj Gradec)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1881 </hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Schmiderer (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1884</hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Karl Ausserer</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> Odstopil leta 1889, namesto njega
                        Steyer.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Johann Tomschegg (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Neckermann (Celje)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Josef Schmiderer (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1889</hi><list>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Josef Steyer (Ptuj)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1890</hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Theodor Starkel (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Gustav Kokoschinegg (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Neckermann</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> Umrl leta 1893, namesto njega
                        Wokaun.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Celje)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Josef Schmiderer (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1893</hi><list>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Emanuel Wokaun (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1896</hi><list>
           <item><hi style="font-size:10pt">Josef Lenko (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Moritz Stallner (Celje)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Schmiderer (Maribor)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Gustav Kokoschinegg (Ptuj)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1902</hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Lenko (Slovenj Gradec)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Karl Pfrimer</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> Odstopil leta 1905, namesto njega
                        Wastian.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Maribor)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Gustav Kokoschinegg (Ptuj)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Moritz Stallner (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1905 </hi><list>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Heinrich Wastian (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1909</hi><list>
            <item><hi style="font-size:10pt">Josef Ornig (Ptuj)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Moritz Stallner, Hans Woschnagg</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Odstopil leta 1909,
                            namesto njega
                Negri.</note></hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Celje)</hi></item>
            <item><hi style="font-size:10pt">Alois Langer (Slovenj Gradec)</hi></item>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Heinrich Wastian, Franz Neger (Maribor)</hi></item></list></item></list></item>
            <item><list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">1909</hi><list>
                    <item><hi style="font-size:10pt">Eugen Negri (Celje)</hi></item></list></item></list></item>
            </list></item></list>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in
                    literatura</head>
            <list type="unordered">
                <head>Arhivski viri</head>
                <item>NŠAM – Nadškofijski arhiv Maribor: <list type="unordered">
                        <item>NŠAM 0246, Šempeter v Savinjski dolini. </item>
                    </list></item>
            </list>
            <listBibl>
                <head>Časopisje </head>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Deutsche Wacht, </hi>1885, 1886, 1896,
                    1917<hi rend="italic" xml:space="preserve">. </hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Fremden-Blatt, </hi>1861<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Gemeinde-Zeitung, Wien, </hi>1868<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Grazer Tagblatt, </hi>1896, 1904, 1908,
                    1921, 1923<hi rend="italic" xml:space="preserve">. </hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Laibacher Tagblatt, </hi>1876<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Laibacher Wochenblatt, </hi>1885<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Laibacher Zeitung, </hi>1859, 1889<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Marburger Zeitung, </hi>1874, 1883,
                    1892, 1905, 1906<hi rend="italic" xml:space="preserve">.  </hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenec, </hi>1875.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski gospodar, </hi>1876<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenski narod, </hi>1869, 1876<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Südsteirische Post, </hi>1881<hi rend="italic" xml:space="preserve">. </hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Tagespost, </hi>1861, 1870<hi rend="italic">.</hi></bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Internetni viri </head>
                <bibl><hi rend="italic" >Anton Fichten –
                        SüdmährenWiki</hi>. Pridobljeno 27. 2. 2020. <ref target="http://wiki.suedmaehren.at.server1.vollwerbung.at/wiki/index.php/Anton_Fichten"><hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt">http://wiki.suedmaehren.at.server1.vollwerbung.at/wiki/index.php/Anton_Fichten</seg></hi></ref>.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Kurzbiografie Mörtl</hi>. Pridobljeno. 11. 2. 2020. <ref target="https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Mortl.shtml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Mortl.shtml</hi></ref>.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Kurzbiografie
                        Reuter</hi>. Pridobljeno 2. 3. 2020. <ref target="https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Reuter.shtml"><hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt">https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Reuter.shtml</seg></hi></ref>.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Kurzbiografie Waser</hi>. Pridobljeno 7. 2. 2020. <ref target="https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Waser.shtml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.parlament.gv.at/WWER/PARL/J1848/Waser.shtml</hi></ref>.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Ornig, Josef (1859–1925) - Slovenska
                        biografija</hi>. Pridobljeno 26. 2. 2020. <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi396882/">https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi396882/</ref><hi style="font-size:10pt">.</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Schmidt, Eduard Oskar</hi>. Pridobljeno 26. 2. 2020. <ref target="https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_S/Schmid_Eduard-Oskar_1823_1886.xml"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_S/Schmid_Eduard-Oskar_1823_1886.xml</hi></ref>.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovenj Gradec &amp;#x2013;
                        Gra&amp;#x161;&amp;#x10D;ina
                        Rothenturn</hi>. Pridobljeno 28. 2. 2020. <ref target="https://www.kpm.si/dokumenti/kpmsg/01-ROTENTURN.html"><hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt">https://www.kpm.si/dokumenti/kpmsg/01-ROTENTURN.html</seg></hi></ref><hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt">.</seg></hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Stara lekarna</hi>. Pridobljeno 1. 4. 2019. <ref target="https://www.discoverbrezice.com/arhitektura/stara-lekarna"><hi rend="Spletna_povezava">https://www.discoverbrezice.com/arhitektura/stara-lekarna</hi></ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Šaleški Biografski Leksikon | Hans
                        Woschnagg</hi>. Pridobljeno 26. 2. 2020. <ref target="http://www.saleskibiografskileksikon.si/index.php?action=view&amp;tag=329"><hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt">http://www.saleskibiografskileksikon.si/index.php?action=view&amp;tag=329</seg></hi></ref><hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt">.</seg></hi></bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
                <head>Literatura</head>
                <bibl>Adlgasser, Franz. <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                        Zentralparlamente 1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 1: A–L.</hi>
                    Wien: Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2014.</bibl>
                <bibl>Adlgasser, Franz. <hi rend="italic">Die Mitglieder der österreichischen
                        Zentralparlamente 1848–1918</hi>. <hi rend="italic">Teilband 2: M–Z</hi>.
                    Wien: Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2014. </bibl>
                <bibl>Apih, Josip. <hi rend="italic">Slovenci in 1848. leto</hi>. Ljubljana:
                    Slovenska matica, 1888.</bibl>
                <bibl>Batagelj, Borut. »Šport v Celju od začetkov do leta 1945.« V: Jože Volfand in
                    Dean Šuster,
                    ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> 125 let športa v Celju,</hi> 9<hi rend="italic">–</hi>39. Celje: Športna zveza, 2015. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Biographische Umrisse der Mitglieder der deutschen
                        konstituirenden Nationalversammlung zu Frankfurt a. M. Erstes Heft</hi>.
                    Frankfurt a. M.: Verlag der S. Schmerber'schen Buchhandlung, 1848. </bibl>
                <bibl>Bruckmüller, Ernst – Janez Cvirn (┼), »Untersteirischen Eliten. Biographische
                    Notizen auf der Basis von Janez Cvirns 'Trdnjavski trikotnik'.« V: Georg
                    Kastner, Ursula Mindler-Steiner in Helmut Wohnout,
                    ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Auf der Suche nach Identität</hi>.
                    Wien: Lit Verlag, 2015.</bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. »Deutsche und Slowenen in der Untersteiermark. Zwischen
                    Kooperation und Konfrontation.« V: Harald Heppner,
                        ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slowenen und Deutsche im gemeinsamen Raum,</hi>111–25<hi rend="italic">.</hi> München: R. Oldenbourg, 2002. </bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. »Deželnozborske volitve 1861 na Štajerskem.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis,</hi> 48, št. 3 (1994): 329–32. </bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. »Štajerski provizorični deželni zbor 1848 in narodno vprašanje.«
                        <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje,</hi> 82, št. 1
                    (2011): 86–102.</bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Boj za Celje. Politična orientacija celjskega
                        nemštva 1861–1907</hi>. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije,
                    1988.</bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Das »Festungsdreieck«. Zur politischen
                        Orientierung der Deutschen in der Untersteiermark (1861</hi>–<hi rend="italic">1914)</hi>. Wien: Lit Verlag, 2016.</bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci</hi>. Celje:
                    Zgodovinsko društvo in Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2015. </bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez.
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kri v luft! Čreve na plot! Oris družabnega življenja v Celju na prelomu stoletja. </hi>Celje:
                    Novi tednik – Radio Celje, 1990.</bibl>
                <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik. Politična orientacija Nemcev na Spodnjem Štajerskem (1861–1914). </hi>Maribor: Obzorja, 1997. </bibl>
                <bibl>Čuček, Filip. »Slovenski poslanci v štajerskem deželnem zboru 1848–1878.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, 90, št. 2 (2019):
                    5-19.</bibl>
                <bibl>Čuček, Filip.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Svoji k svojim</hi>.
                    Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2016.</bibl>
                <bibl>Ferlež, Jerneja, ur<hi rend="italic">. Nemci in Maribor: stoletje preobratov
                        1846–1946</hi>. <hi rend="italic">Katalog k razstavi</hi>. Maribor:
                    Umetniški kabinet Primož Premzl, 2012.</bibl>
                <bibl>Golec, Boris. <hi rend="italic">Valvasor, njegove korenine in potomstvo do
                        danes</hi>. Ljubljana: Založba ZRC SAZU, 2016.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Handbuch des Herzogthumes Steiermark für das Jahr 1855</hi>.
                    Graz: Druck &amp; Verlag von A. Leykam's Erben, 1855.</bibl>
                <bibl>Hozjan, Andrej. »Manj znano in neznano o rodbini, zasebnosti in karierni poti
                    mariborskega župana Andreasa Tappeinerja.« <hi rend="italic">Studia Historica
                        Slovenica</hi>, 17, št. 3 (2017): 761–99.</bibl>
                <bibl>Hrovat, Stane. <hi rend="italic">Marenberg. Kratek zgodovinski opis kraja in
                        okolice</hi>. 1939.</bibl>
                <bibl>Leskovec, Antoša. »Franz Neger, svak Janeza Puha.« V: Kristina Šamperl Purg,
                        ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez Puh – Johann Puch: človek, izumitelj, tovarnar, vizionar (1862</hi>–<hi rend="italic">1914),</hi> 107. Ptuj: Zgodovinski arhiv, 1998.</bibl>
                <bibl>Lešnik, Mirko. »Dravska dolina pred prvo svetovno vojno.« V: <hi rend="italic">Boj za Maribor
                    1918</hi>–<hi rend="italic" xml:space="preserve">1919, </hi>45-71. Maribor:
                    Založba Obzorja, 1988. </bibl>
                <bibl>Matić,
                    Dragan.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Nemci v Ljubljani 1861–1918. </hi>Ljubljana:
                    Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 2002.</bibl>
                <bibl>Melik, Vasilij. »Frankfurtske volitve 1848 na Slovenskem.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>, 2, št. 2-3, (1948–49): 69-134.</bibl>
                <bibl>Melik, Vasilij.
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Volitve na Slovenskem. </hi>Ljubljana:
                    Slovenska matica, 1965.</bibl>
                <bibl>Moll, Martin. »Kaj pomeni nacionalni boj? Primer iz Spodnje Štajerske okoli
                    leta 1900.« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi>, 12, št. 1 (2005): 65–76. </bibl>
                <bibl>Moll, Martin.
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kein Burgfrieden. Der deutsch-slowenische Nationalitätenkonflikt in der Steiermark 1900-1918. </hi>Innsbruck,
                    Wien in Bozen: StudienVerlag, 2007.</bibl>
                <bibl>Niebour, Hermann. »Die Abgeordneten Steiermarks der Frankfurter
                        Nationalversammlung<hi rend="italic">.</hi>«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark</hi>,
                    10 (1912): 247–66. </bibl>
                <bibl>Orožen, Janko. »Politični razvoj v Celju in celjski pokrajini od 1848 do
                    1918.« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, 42, št. 2
                    (1971): 200–61.</bibl>
                <bibl>Rozman, Franc. »Dogodki v revolucionarnem letu 1848 po podatkih iz ptujskega
                    Zgodovinskega arhiva.«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Časopis za zgodovino in narodopisje, </hi>81,
                    št. 2-3 (2010): 60–70.</bibl>
                <bibl>Rozman, Franc. »Politično življenje Nemcev v Mariboru.« V: Darko Friš in Franc
                    Rozman,
                    ur.,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Od Maribora do Trsta, </hi>51–56.
                    Maribor: Pedagoška fakulteta, 1998. </bibl>
                <bibl>Rozman, Franc. <hi rend="italic">Socialistično delavsko gibanje na slovenskem
                        Štajerskem</hi>. Ljubljana: Borec, 1979.</bibl>
                <bibl>Siegenfeld, Alfred Anthony von. <hi rend="italic">Genealogisches Taschenbuch
                        der Adeligen Häuser Österreichs</hi>. Wien: Otto Maass' Söhne, 1905. </bibl>
                <bibl>Sturm-Schnabl, Katja. »Sedemdesetletnica Miklošičevega rojstva v odbranih
                    pismih.« V:
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Miklošičev zbornik, </hi>99–126. Maribor:
                    Kulturni forum, 1991.</bibl>
                <bibl>Suette, Hugo. <hi rend="italic">Der nationale Kampf in der Südsteiermark 1867
                        bis 1897</hi>. München: M. Schick, 1936. </bibl>
                <bibl>Sutter, Berthold. Moriz von Kaiseifeld. »Parlamentarier und Landeshauptmann.
                    Der Versuch einer Würdigung anläßlich der hundertsten Wiederkehr seines
                    Todestages.« <hi rend="italic">Zeitschrift des Historischen Vereines für
                        Steiermark</hi>, 77 (1986): 255–78.</bibl>
                <bibl>Vrbnjak, Viktor. »Prvi slovenski tabor v Ljutomeru po nekaterih dokumentih.«
                    V: <hi rend="italic" xml:space="preserve">Melikov zbornik, </hi>587–96.
                    Ljubljana: ZRC SAZU, 2001.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Wochen Blatt der Kaiserl. Königl. Steiermärkischen
                        Landwirtschafts-Gesellschaft</hi>. Redigiert von Franz Xav. Hlubek. Vierter
                    Jahrgang. Graz: Druck und Papier von A. Leykam's Erben, 1855. </bibl>
                <bibl>Wurzbach, Constantin
                    von.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich</hi>.
                    53. Wien: Druck und Verlag der k. k. Hof- und Staatsdruckerei, 1886. </bibl>
            </listBibl></div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Filip Čuček</docAuthor>
            <head>GERMAN REPRESENTATIVES OF THE
                    RURAL AND URBAN CURIAE IN THE LOWER STYRIAN PROVINCIAL ASSEMBLY
                1848–1918</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p><hi style="font-size:10pt">During the March Revolution period, the national question
                    was still relatively unimportant. Therefore, the initial members of the Assembly
                    will not be categorised according to the national criterion. After the
                    restoration of the constitutional life in 1861, this issue gradually started to
                    change. A Slovenian party (a party in the pre-modern sense), which strived for
                    language and national equality, and a German “constitutional” party, which
                    supported a swift restoration of the political standards from the 1848–49
                    period, were formed. The German side was better prepared for the first
                    Provincial Assembly election in 1861 and thus benefitted more than the Slovenian
                    side. In March 1861, at the first Provincial Assembly election after the
                    restoration of the constitutional life in Lower Styria, the representatives
                    elected in the urban curia included Andreas Tappeiner in Maribor, Josef Sonns in
                    Slovenj Gradec, Hermann Mulley in Celje, and Josef Waser in Ptuj.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">The Slovenian side was very inefficient at the first
                    election. As it did not stand any realistic chances in the urban curia, it
                    counted on the rural curia. However, only Michael Hermann in the rural curia of
                    Ptuj, who later proceeded to support the Slovenian side, and perhaps also Josef
                    Wolf (who resigned already in the following year, claiming that he had become a
                    representative against his will) in the rural curia of Celje, might be deemed as
                    “Slovenian” representatives in 1861. The remaining six representatives were
                    moderate supporters of the Constitution (much like in the urban curia). The
                    representatives elected in the rural curia in 1861 thus included Johann Mörtl in
                    Celje, Alois von Feyrer and Mathias Löschnigg in Maribor, Mathias Lohninger in
                    Slovenj Gradec, Anton Globotschnig in Ljutomer, and Johann Janeschitsch in
                    Brežice.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In the first half of the 1860s, the national
                    differentiation was progressing rather slowly in Styria, while at the end of
                    that decade, the national question was already at the forefront of the Lower
                    Styrian politics. At the following election in 1867, the Slovenian side won all
                    eight mandates in the rural curia for the first time, leaving only four
                    representations in the urban curia to the German side. At this election, Andreas
                    Tappeinner was re-elected in the Maribor rural curia, Josef Waser in Ptuj, and
                    Josef Sonns in Slovenj Gradec, while Josef Neckermann was the new representative
                    of the Celje rural curia. At the end of 1868, Tappeiner died, and Friedrich
                    Brandstetter was chosen in his stead at the by-election.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">During the 1860s and 1870s, the German-Liberal governments
                    were prevalent in Austria. They tried to hamper the Slovenian national movement
                    by applying significant pressure. In that period, the Germans in Lower Styria
                    operated as a government party, almost exclusively under the liberal name and
                    liberal and anti-clerical flag. The Germans “attacked” the Slovenian side as
                    clerical, conservative, and reactionary, while they defended the Constitution as
                    the Constitutional Party (Verfassungtreue Partei) – supposedly the only party
                    that strived for freedom and progress in all aspects of social life.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">After the premature dissolution of the Provincial Assemblies in 1870, the Slovenian side started to lose the mandates it had won in the rural curia due to a political rift. In Maribor, the conservative wing became notably stronger. That was also the reason why Friedrich Brandstetter and Konrad Seidl were elected in the Maribor rural curia. They also succeeded the following year, after the Provincial Assemblies had been dissolved yet again. </hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">The divisions in the Slovenian politics also surfaced in
                    the Brežice rural curia in 1871, when the two camps could not come to an
                    agreement about a joint “national” candidate. Hence, the mandate was won again
                    by the German constitutional candidate Johann Janeschitsch. At the 1874
                    by-election, he was replaced by Ignaz Snideršič, who changed sides at the next
                    election and (successfully) presented himself as a Slovenian candidate in 1878.
                    In 1874, Karl Adamovič resigned. At the by-election in the Slovenj Gradec rural
                    curia, he was replaced by Felix Schmitt, thus winning another mandate in the
                    rural curia for the German side. On the other side, in 1876, the Slovenian
                    candidate Fran Radej was elected in the Maribor rural curia instead of
                    Brandstetter, who had also resigned.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">Oscar Schmidt was elected in the Slovenj Gradec urban
                    curia in 1868, Jakob Ehmer in 1870, and Baron Max Rast in 1871. In his stead,
                    Anton Naredi Reiner was elected in 1875. In 1870, Anton Fichna, a grammar school
                    headmaster, was elected in Ptuj. At the following election in 1871, Josef
                    Kaiserfeld was elected. Karl Reuter, an entrepreneur, was elected in the Maribor
                    urban curia in 1870 and 1871. In 1870, Franz Tomschitsch was elected in Celje,
                    while in the following year, Josef Neckermann was elected again. At the election
                    of 1878, Ferdinand Duchatsch was elected in Maribor, Ferdinand Kada in Ptuj,
                    Josef Neckermann in Celje, and Jakob Ehmer in Slovenj Gradec.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">After the Ausersperg-Lasser liberal “offensive”, German
                    liberals found themselves in the opposition and were becoming progressively
                    “fragmented” under Taaffe’s government. Not even the United Left party,
                    established in the end of 1881 (as a successor of the Constitutional Party),
                    managed to put an end to this process, as the German national spirit was not one
                    of its priorities. The Linz Programme of 1882 represented the basis for the
                    unification of various German national groups. It demanded the enforcement of
                    the German character in the lands of the former German Confederation and German
                    as the state language. On the other hand, it contained several democratic
                    demands (including the expansion of voting rights). Taaffe’s government thus
                    brought about favourable conditions for the breakthrough of the national
                    ideology into every aspect of the public (and private) life. The pre-national
                    “harmony” became a thing of the past, while the national mobilisation of the
                    population grew increasingly stronger.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In 1881, Josef Schmiderer was elected in the Maribor urban
                    curia instead of Duchatsch. In 1884, Karl Ausserer was elected in the Ptuj urban
                    curia. In the Slovenj Gradec urban curia, the notary Johann Tomschegg was
                    elected in 1884, while Josef Neckermann represented Celje.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">After the National Assembly election of 1885, the liberal
                    United Left fell apart, splitting into the German-Austrian Club and the German
                    Club, while in the Lower Styrian German politics, the supporters of radical
                    national politics prevailed completely. As of the second half of the 1880s, the
                    national “struggle”, supported by the Schulverein (1880) and Südmark (1889)
                    societies on the German side, became increasingly evident. The slogans “to each
                    their own” and “hie Deutsche – hie Slowenen” gradually began to appear in the
                    public (as well as private) life of the Lower Styrian German “fortresses”. By
                    the middle of the decade, the times when Slovenians would frequent, for example,
                    the German Casino in Maribor or Germans the Slovenian Čitalnica club were
                    definitely over. Slovenians had their own societies and establishments, and
                    Germans theirs.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In those circumstances, Theodor Starkel won the election
                    in the Slovenj Gradec urban curia in 1890. In 1896 (he won another mandate in
                    1902), the mayor of Šempeter Josef Lenko was elected in Starkel’s stead. In
                    Ptuj, Josef Steyer was elected in 1889 and replaced by Gustav Kokoschinegg in
                    1890. Josef Neckermann represented Celje, while Josef Schmiderer represented
                    Maribor.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">After the establishment of German-Slovenian parallel
                    classes at the Celje lower grammar school in 1895 and the issuing of Badeni’s
                    language ordinances for Bohemia and Moravia in 1897, the Lower Styrian Germans
                    became exclusive supporters of national radicalism. The advocates of total
                    national separation prevailed in the newspapers. At the turn of the century, the
                    Lower Styrian Germans more or less supported the German Popular Party and
                    (although with certain reservations) also the “Away from Rome” movement (which
                    was initially political and national), while claiming that the action to convert
                    to Protestantism was a political means to preserve the German nation. As the
                    Popular Party moved away from radicalism, the Maribor Germans increasingly
                    backed Schönerer’s ideas. After the split in the Pan-German Party in 1901, Karl
                    Hermann Wolf and his radical party became increasingly popular in Maribor.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In Celje, Emanuel Wokaun was elected at the by-election
                    after Neckermann’s death in 1893. In 1896, Wokaun was replaced by Moritz
                    Stallner. In 1909, he was joined by Hans Woschnagg. After the by-election in
                    that same year, he was replaced by Eugen Negri. In 1902 in Maribor, Schmiderer
                    was replaced by Karl Pfrimer, who was then succeeded by Heinrich Wastian in
                    1905. Apart from Wastian, Franz Neger, a factory owner, was also elected in
                    1909. In the same year, Alois Langer was elected as the member of the Provincial
                    Assembly in the Slovenj Gradec urban curia, and Josef Ornig in Ptuj.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:10pt">In the years preceding World War I, the German-Slovenian
                    struggle came to a “dead end”, so to speak. This “struggle” or the politics of
                    total national separation definitely culminated in the events of September 1908
                    and the consequent boycott of German artisans and merchants. The Slovenian
                    attacks against the German national strongholds and vice versa became ordinary
                    events. However, the German side was quite concerned because of the Slovenian
                    advances. In Lower Styria, they resorted to the already proven method of
                    Styrianism in the years before the war by using the newspaper Štajerc, the
                    newsletter of the Štajerc-Partei party (formally organised as the Progressive
                    Alliance since January 1907), to mobilise the Slovenian population under the
                    guise of economic benefits. The newspaper, written in Slovenian, was published
                    in Ptuj between 1900 and 1918 under the leadership of Josef Ornig, the Mayor of
                    Ptuj. Based on the idea of Styrianism, it emphasised the harmony between the
                    townspeople (Germans) and peasants (Slovenians). The newspaper opposed the
                    Slovenian politics and Yugoslav tendencies, as well as dissuaded peasants from
                    supporting the Slovenian (national) parties.</hi>
            </p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>