<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"
                        > Barbara Eržen, »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo,« <hi
                            rend="italic">Žurnal</hi>, 28. 11. 2014, pridobljeno 10. 1. 2017, <ref
                            target="http://www.zurnal24.si/politicne-stranke-stevilo-strank-lokalne-volitve-clanek-240692"
                            >http://www.zurnal24.si/politicne-stranke-stevilo-strank-lokalne-volitve-clanek-240692</ref>.</note>
                    Izvenparlamentarne politične stranke na Slovenskem od demokratičnih sprememb do
                        danes<note place="foot" xml:id="ftn2" n="*"> Raziskava je nastala v okviru
                        raziskovalnega programa P6-0281 <hi rend="italic">Idejnopolitični in
                            kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju</hi>, ki ga
                        sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz
                        državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jurij</forename>
                        <surname>Hadalin</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine> Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>jurij.hadalin@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-03-01</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/207</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Slovenia</term>
                    <term>political parties</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Slovenija</term>
                    <term>politične stranke</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-05-17</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Hadalin <note place="foot" xml:id="ftn3" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI –
                        1000 Ljubljana, <ref target="mailto:jurij.hadalin@inz.si"
                            >jurij.hadalin@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 329(497.4)"1991/2017"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek poskuša detektirati nekaj osnovnih pojavov v
                        slovenskem politično-strankarskem življenju v daljšem loku – od prvih
                        povojnih demokratičnih volitev leta 1990 do danes. Atomizirano slovensko
                        politično sceno je sicer v takšnem pregledu težko zajeti v celoti, zato ob
                        splošnih primerjavah bralcu ponuja nekaj vinjet iz obravnavanega
                        obdobja.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Slovenija, politične stranke</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>NOBODY TRUSTS THEM, AND YET NEW ONES ARE BEING ESTABLISHED.</head>
                <head>EXTRA-PARLIAMENTARY POLITICAL PARTIES IN SLOVENIA SINCE THE DEMOCRATIC CHANGES
                    UNTIL TODAY</head>
                <p><hi rend="italic">The following contribution aims to detect a few basic phenomena
                        in the Slovenian political party life within a more extensive time frame:
                        since the first post-war democratic elections in 1990 to date. It is
                        difficult to encompass the whole of the atomised Slovenian political scene
                        in such an overview, and therefore the article provides, besides the general
                        comparisons, a few illustrations from the period under
                    consideration.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Slovenia, political parties</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>

            <p>»Na seznamu kandidatnih list je bilo, skromno stisnjeno tja nekam med razne
                monstrume, kot so na primer <hi rend="italic">Demokratska stranka Slovenije</hi>,
                    <hi rend="italic">Demokrati Slovenije – DS</hi> in <hi rend="italic">Združeni
                    zeleni – Zeleni Slovenije in Zelena alternativa</hi>, prav prisrčno opaziti tudi
                kandidatno listo Mojca. Lista je imela eno samo kandidatko, in sicer je bila to <hi
                    rend="italic bold">Mojca Ferle Brezavšček</hi><hi rend="italic">, roj. 04. 12.
                    1969, Izola, Ferda Bidovca 7, prodajalka, namest. poslovodje</hi>. Navadna
                proletarka, in to celo 'samo' prodajalka v trgovini, mora imeti kar precej korajže,
                da se ji ni problem pojaviti med vsemi tistimi doktorji in magistri, kaj? 'Korajže'?
                Nobene korajže ni treba imeti. Samo Mojca moraš biti.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn4" n="2"> Jure Aleksić, »Kandidatka Mojca,« <hi rend="italic"
                        >Mladina</hi>, 23. 10. 2000, pridobljeno 20. 1. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/93525/kandidatka-mojca/"
                        >http://www.mladina.si/93525/kandidatka-mojca/</ref>. </note></p>
            <p>Neodvisni kandidatki na volitvah za državni zbor je uspelo prepričati 697 volivcev
                ali šest promilov tistih, ki so oktobra 2000 prišli na volišča.<note place="foot"
                    xml:id="ftn5" n="3"> »Volitve poslancev v Državni zbor 2000,« <hi rend="italic"
                        >Državna volilna komisija</hi>, pridobljeno 23. 1. 2017, <ref
                        target="http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/rez_sl.htm"
                        >http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/rez_sl.htm</ref>. </note>
            </p>
            <p>Neredko smo že slišali: »Dva Slovenca, tri stranke …« Slovenska strankarska scena je
                nedvomno zelo fragmentirana, še bolj pa živahna. Od tiho nastajajočih zvez v času
                družbenega vrenja pred prvimi povojnimi demokratičnimi volitvami, ko bi entuziazem
                po možnosti ponovnega svobodnega političnega združevanja lahko pač pojasnili z dolgo
                trajajočo abstinenco, do poplave novih strank pred praktično vsakimi novimi
                volitvami, ne glede na to, ali so lokalne ali državnozborske. Pred kot gobe po dežju
                rastočimi strankami niso ostale imune niti volitve evropskih poslancev.<note
                    place="foot" xml:id="ftn6" n="4"> »Vloženih 12 list kandidatov za Evropski
                    parlament,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 9. 5. 2009, pridobljeno 10. 1. 2017,
                        <ref
                        target="http://www.mladina.si/80752/09-05-2009-vlozenih_12_list_kandidatov_za_evropski_parlament/"
                        >http://www.mladina.si/80752/09-05-2009-vlozenih_12_list_kandidatov_za_evropski_parlament/</ref>.
                    Gl. tudi: Jure Aleksić, »Od šanka do šanka, od srca do srca: izvenparlamentarne
                    strančice v boju za evrosinekurice,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 4. 6. 2004,
                    pridobljeno 20. 1. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/94354/od-sanka-do-sanka-od-srca-do-srca/"
                        >http://www.mladina.si/94354/od-sanka-do-sanka-od-srca-do-srca/</ref>.
                </note> Da o fragmentaciji obstoječih strankarskih organizmov ne govorimo. Kljub
                temu pa lahko k temu zdravorazumsko dodamo, da samozavest v političnem boju še
                nikomur ni škodovala, ampak prej koristila. A številne nove stranke v tej
                samozavesti delujejo bolj kot nekakšne kamikaze, če preberemo navodila iz prvega
                slovenskega priročnika o volilnih kampanjah <hi rend="italic">Kako zmagati na
                    volitvah?</hi>, ki sta ga po udeležbi na seminarju za nove vzhodnoevropske
                demokratične stranke v organizaciji ameriške demokratske stranke ob Blatnem jezeru
                napisala Matjaž Šinkovec in Božidar Novak. V njem v poglavju »Kritične odločitve«,
                natančneje v podpoglavju »Kaj je naš cilj?« lepo piše: »Cilj našega posla v
                predvolilni kampanji je preprost – to je zmaga na volitvah.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn7" n="5"> Matjaž Šinkovec in Božidar Novak, <hi rend="italic">Kako
                        zmagati na volitvah</hi> (Ljubljana: Časopis za kritiko znanosti, 1990),
                    16.</note> Ta pa se zaradi vse večje fragmentacije vedno bolj odmika in stranko
                včasih na podlagi imen nekaterih vpletenih ponese kvečjemu do državnega zbora ali
                občinskega sveta, saj v okviru slovenskega volilnega sistema zmage, kot so jo imeli
                v mislih ameriški svetovalci na Madžarskem,<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6">
                    Ameriški pogled seveda sledi večinskemu volilnemu sistemu, ne pa verziji
                    proporcionalnega, kot ga imamo v Sloveniji. Na volitvah 1990 pa so bile zadeve
                    še nekoliko bolj nejasne, saj se je volilo v tri družbenopolitične zbore
                    slovenske skupščine, potekale pa so še kompleksne volitve na lokalni ravni, kjer
                    predlagatelj kandidata ni bil nujno politična stranka, ampak tudi različne
                    družbenopolitične ali delovne skupnosti. Za primer gl: <hi rend="italic">Naš
                        časopis: Vrhniško občinsko glasilo</hi>, št. 163, marec 1990, pridobljeno
                    12. 1. 2017, <ref target="http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-X4S099KE/"
                        >http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-X4S099KE/</ref>. </note> pri nas
                ni mogoče doseči. Dopušča pa vstop manjših strank v parlament. In teh vsako leto
                vznikne vsaj nekaj.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7"> V Uradnem listu, ki je
                    izšel 24. maja, lahko preberemo, da smo pri nas bogatejši za še eno politično
                    stranko. Več kot očitno je, da ostale obstoječe stranke ne pokrivajo celotnega
                    področja družbenega življenja. Večina se jih že v samem imenu ukvarja predvsem z
                    »demokracijo« in »Slovenijo«. Za zdaj še ni eksotov, kot je recimo poljska
                    stranka pivcev piva. Tudi novoustanovljena partija iz Murske Sobote ne bo
                    poskrbela za pretirane novosti, saj se navezuje na izročilo nekdanjega
                    podpredsednika vlade (Marjana Podobnika op. a.), kar izdaja že zgovorno ime
                    Zveza poštenih ljudi Slovenije […] O konkretnih ciljih, nalogah, usmeritvah in
                    dejavnostih smo seveda želeli spregovoriti tudi z zastopnikom <hi rend="italic"
                        >Zveze poštenih ljudi Slovenije</hi> Jožetom Šijancem, ki pa nam je povedal,
                    da zaradi »nepoštenja« v stranki z njo ne bo več sodeloval. <hi rend="Emphasis"
                            ><seg rend="background(white)">–</seg>
                    </hi>Sebastjan Ozmec, »Pošteni Slovenije,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 17.
                    6. 2002, pridobljeno 12. 1. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/88396/mposteni"
                        >http://www.mladina.si/88396/mposteni</ref>.</note> Nekatere se ustanavljajo
                na podlagi programskih nestrinjanj ali razkolov v drugi stranki, nekatere nastanejo
                iz civilnodružbenih gibanj, spet tretje poskušajo najti svoje mesto v ideološkem
                spektru. Te imajo navadno tudi najbolj ekstremen značaj. Nov trend, na katerega je
                opozorila Simona Kustec Lipicer, pa je vznikanje strank, ki v imenu nosijo ime
                voditelja, oziroma t. i. stranke novih obrazov,<note place="foot" xml:id="ftn10"
                    n="8"> Take stranke so pogosto lokalnega značaja, kjer so liste, ki so omejene
                    zgolj na ozko občinsko okolje, vsedržavnim strankam pogosto močna konkurenca.
                    Lahko pa so tudi parlamentarne. »Stranke, ki nosijo imena posameznikov, so
                    relativno nova stvar. Leta 2010 sta bili tako registrirani <hi rend="italic"
                        >Peter Verbič – Lista za Domžale</hi> in <hi rend="italic">LTD – Toni
                        Dragar</hi>. Letos (2014 op. a.) pa so se pojavile še <hi rend="italic"
                        >Zavezništvo Alenke Bratušek</hi>, <hi rend="italic">Stranka Mira
                        Cerarja</hi>, <hi rend="italic">Lista Marjana Šarca</hi> in <hi
                        rend="italic">Lista Reza</hi>.« - Eržen, »Nihče jim ne zaupa, pa še kar
                    nastajajo.«</note> ki nekoliko spominjajo na mesijanstvo, kar je lepo ubesedil
                Bernard Nežmah: »Vsake toliko se po deželi razširi nova evforija. Tokrat v obliki
                pozitivne projekcije, uperjene v iskanje sprememb v politiki: Čas je, da pridejo v
                politiko novi obrazi in nove stranke.«<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9">
                    Bernard Nežmah, »Novi obrazi na asfaltiranih njivah: Med mitom in realnostjo,«
                        <hi rend="italic">Mladina</hi>, 5. 5. 2011, pridobljeno 12. 1. 2017, <ref
                        target="http://mladina.si/53908/novi-obrazi-na-asfaltiranih-njivah/"
                        >http://mladina.si/53908/novi-obrazi-na-asfaltiranih-njivah/</ref>.</note> V
                času prestrukturiranja slovenskega političnega prostora po letu 2004, ko se je
                največja uveljavljena stranka na levi sredini, <hi rend="italic">Liberalna
                    demokracija Slovenije</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10"> Martin
                    Ivanič, »Liberalna demokracija Slovenije,«
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Enciklopedija Slovenije 16 </hi>(Ljubljana:
                    Mladinska knjiga, 2002), 121.</note> sesula sama vase, so po nekaj letih iskanja
                ne le nastale, temveč tudi postale pomemben dejavnik v slovenskem političnem
                sistemu, pa četudi le za en mandat.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> Simona
                    Kustec Lipicer, »Od strankokracije do novega razvojnega modela države: ocena
                    slovenske parlamentarne demokracije ob njeni petindvajsetletnici,« v: <hi
                        rend="italic">Četrt stoletja Republike Slovenije – izzivi, dileme,
                        pričakovanja</hi>, ur. Jure Gašparič in Mojca Šorn (Ljubljana: Inštitut za
                    novejšo zgodovino: 2016), 45-50.</note> Kar nas pripelje do primerjav s
                severnimi sosedi, kjer je v zadnjih letih prišlo do podobnega fenomena, če pogledamo
                le meteorski uspeh milijarderja Franka Stronacha. Nekoliko kataklizmični komentar
                politologa Petra Filzmaierja morda opiše splošno vzdušje: »Poklical me je nekdo iz
                Slovenije in vprašal, zakaj je zaupanje v politične stranke v Avstriji tako visoko.
                Bil sem presenečen nad vprašanjem, nato pa sem pogledal podatke za Slovenijo –
                    groza.«<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12"> Borut Mekina, »Avstrija po poti
                    Slovenije,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 27. 5. 2016, pridobljeno 20. 1.
                    2017, <ref target="http://www.mladina.si/174436/avstrija-po-poti-slovenije/"
                        >http://www.mladina.si/174436/avstrija-po-poti-slovenije/</ref>. </note></p>
            <p>Ko bo ta prispevek objavljen, bo v registru političnih strank že zavedena naslednja,
                ki bo obogatila desni politični pol, izšla pa je iz civilnodružbenega gibanja, ki se
                je angažiralo ob spremembah družinskega zakonika<note place="foot" xml:id="ftn15"
                    n="13"> Ureditev družinskega prava v Sloveniji je izhajala iz Zakona o zakonski
                    zvezi in družinskih razmerjih (1976), ureditev je bila večkrat popravljena in
                    revidirana, tudi zaradi novih mednarodnih in ustavnih sprememb. Leta 2011 je bil
                    sprejet nov Družinski zakonik, ki je opredelil tudi družino, ki dotlej ni bila
                    zakonsko definirana, pomembno pa je opredelil tudi druge oblike družinskih
                    razmerij. Zaradi občutljivosti teme je postalo to predmet globokih in resnih
                    političnih protestov, demonstracij in drugih političnih akcij. Nasprotniki
                    družinskih reform so marca 2012 razpisali tudi zakonodajni referendum, kjer je
                    bil družinski zakonik zavrnjen. Referendum je bil najbolj zaznamovan z
                    določanjem pomena družine, kar si je zadal nov družinski zakonik, odzvali so se
                    politični aktivisti, delno tudi iz cerkvenih krogov. Zakonik je urejal tudi
                    področja posvojitev, rejništva, nasilja v družini in položaja otroka med
                    ločitvijo, a se je velika večina javne polemike osredotočila na le en člen, ki
                    je urejal posvojitev otroka, če je eden od istospolnih partnerjev njegov
                    biološki starš. Vlada je leta 2015 ponovno poskušala urediti sporno vprašanje z
                    novelo zakona, ki je bil ob široki medijsko-politični kampanji konec leta na
                    referendumu ponovno zavrnjen. -Ma. F., »Referendum o družini bo 20. decembra,«
                        <hi rend="italic">Delo</hi>, 4. 11. 2015, pridobljeno 20. 1. 2017, <ref
                        target="http://www.delo.si/novice/politika/druzinski-referendum-bo-20-decembra.html"
                        >http://www.delo.si/novice/politika/druzinski-referendum-bo-20-decembra.html</ref>.
                        <hi rend="italic">Družina – Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>,
                    pridobljeno 20. 1. 2017, <ref
                        target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Dru%C5%BEina"
                        >https://sl.wikipedia.org/wiki/Dru%C5%BEina</ref>. »Danes mineva leto dni od
                    referenduma za prihodnost naših otrok in družin!,« <hi rend="italic"
                        >24kul.si</hi>, pridobljeno 20. 1. 2017, <ref
                        target="http://24kul.si/danes-mineva-leto-dni-od-referenduma-za-prihodnost-nasih-otrok-in-druzin"
                        >http://24kul.si/danes-mineva-leto-dni-od-referenduma-za-prihodnost-nasih-otrok-in-druzin</ref>.</note>
                in jih tudi uspešno preprečilo.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> »Pridružite
                    se Gibanju za otroke in družine!,« <hi rend="italic">24kul.si</hi>, pridobljeno
                    7. 2. 2017, <ref
                        target="http://24kul.si/ustanovljeno-gibanje-za-otroke-in-druzine"
                        >http://24kul.si/ustanovljeno-gibanje-za-otroke-in-druzine</ref>.</note>
                Vodja <hi rend="italic" xml:space="preserve">Gibanja za otroke in družino </hi>Aleš
                Primc je po mnogih letih aktivnega poseganja v politiko ugotovil, da je čas za
                formalni nastop na političnem parketu, kjer bo v medstrankarskih sporih poskušal
                iztržiti več kot doslej in izkoristiti družbeni zagon.<note place="foot"
                    xml:id="ftn17" n="15"> G. K., »Zevnikova in Primc ustanavljata stranko Glas za
                    otroke in družine, Za bolj Bogu, otrokom in družinam prijazno Slovenijo,« <hi
                        rend="italic">MMC RTV SLO</hi>, pridobljeno, 12. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.rtvslo.si/slovenija/zevnikova-in-primc-ustanavljata-stranko-glas-za-otroke-in-druzine/412446"
                        >https://www.rtvslo.si/slovenija/zevnikova-in-primc-ustanavljata-stranko-glas-za-otroke-in-druzine/412446</ref>.</note>
                Kakšen bo izplen transformacije iz civilnodružbene iniciative v stranko, pa je drugo
                vprašanje, saj ga definicija označuje tako: »Temeljna razlika med političnimi
                strankami in drugimi civilnimi organizacijami je, da stranke zajemajo širše družbene
                interese, civilne asociacije pa ožje.«<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16">
                    Blanka Rakovec, »Vloga političnih strank v Sloveniji in Avstriji« (diplomsko
                    delo, Univerza v Ljubljani, 2002), 9.</note> Kar je tudi problem strankarskih
                organizacij: »Točnega podatka, koliko ljudi je članov političnih strank, ni, a več
                raziskav je namerilo, da naj bi bilo članov (strank op. a.) v Sloveniji le nekaj
                odstotkov prebivalstva. Politologi Marjan Brezovšek, Miro Haček in Milan Zver so
                tako v leta 2008 izdanem delu zapisali, da nizka stopnja članstva kaže prav na
                nesposobnost strank samih, da bi pridobile več članov. Hkrati pa še vedno prevladuje
                mnenje, da članstvo v stranki predstavlja korist le, če je stranka na oblasti, sicer
                pa je to vse prej kot korist.«<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17"> Eržen,
                    »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo.«</note>
            </p>
            <p>Poleg tega pa tudi že konkurenčne obstoječe stranke na nove tekmice ne gledajo z
                največjim navdušenjem, saj jim drobljenje ciljne volilne populacije otežuje
                politično preživetje.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18"> »Novakova: Nova
                    stranka na desnici bi bila satelit neke druge stranke,« <hi rend="italic"
                        >Dnevnik</hi>, 2. 8. 2013, pridobljeno 12. 2. 2017, <ref
                        target="https://dnevnik.si/1042600788/slovenija/novakova-nova-stranka-na-desnici-bi-bila-satelit-neke-druge-stranke"
                        >https://dnevnik.si/1042600788/slovenija/novakova-nova-stranka-na-desnici-bi-bila-satelit-neke-druge-stranke</ref>.</note></p>
            <p>Število članov posamičnih strank ni javno dostopen podatek, a za ilustracijo bom
                povzel številke, ki so jih pred državnozborskimi volitvami 2004 Slovenski tiskovni
                organizaciji posredovale nekatere politične stranke: <hi rend="italic">Slovenska
                    ljudska stranka SLS+SKD</hi> je svoje članstvo ocenjevala na »približno« 63.500,
                vladajoča <hi rend="italic">Liberalna demokracija Slovenije</hi> je imela 8.788
                članov, <hi rend="italic">Socialdemokratska stranka Slovenije SDS</hi> je navedla
                število »skoraj 20.000 (brez članov forumov)«, <hi rend="italic">Združena lista
                    socialnih demokratov</hi> »približno 27.000 članov in simpatizerjev«, 35.000 jih
                je naštela <hi rend="italic">Demokratična stranka upokojencev Slovenije</hi>, 5.500
                    <hi rend="italic">Slovenska nacionalna stranka</hi>, <hi rend="italic"
                    >Demokratska stranka Slovenije DS</hi> 1200, <hi rend="italic">Deželna stranka
                    Štajerska</hi> 800, <hi rend="italic">Naprej Slovenija</hi> 3000, <hi
                    rend="italic">Neodvisna lista za Maribor</hi> 2149, <hi rend="italic">Nova
                    Slovenija – Krščanska ljudska stranka NSi</hi> (ustanovljena dva meseca pred
                tem) 5200, <hi rend="italic">Nova Stranka NOVA</hi> 200, <hi rend="italic">Zelena
                    alternativa Slovenije</hi> 300, <hi rend="italic">Zeleni Slovenije</hi>
                »približno« 2000, <hi rend="italic">Stranka mladih Slovenije SMS</hi> »od 1000 do
                2000«, <hi rend="italic">Zveza za Primorsko</hi> pa 3000.<note place="foot"
                    xml:id="ftn21" n="19"> »Biografije registriranih političnih strank
                    (dopolnjeno),« <hi rend="italic">STA</hi>, 21. 9. 2000, pridobljeno 10. 1. 2017,
                        <ref
                        target="https://www.sta.si/513055/biografije-registriranih-politicnih-strank"
                        >https://www.sta.si/513055/biografije-registriranih-politicnih-strank</ref>.
                </note> O približnosti podatkov priča podoben zbir podatkov za volitve leta 1996,
                kjer je LDS navedla »okrog 18.000 članov«, Slovenski krščanski demokrati »preko
                35.000 registriranih članov«, ZLSD 24.000, SDS »preko 15.000«, Slovenska ljudska
                stranka »preko 40.000«, DS »okoli 2700«, SNS 4732, Slovenska nacionalna desnica
                1.500, Zelena alternativa »500 članov in 1000 simpatizerjev«, Nacionalna stranka
                dela »340, od tega je približno tretjina žensk«, Zeleni Slovenije 3000, Delavska
                stranka Slovenije »pred parlamentarnimi volitvami 1992 okoli 6000 članov«, Liberalna
                stranka 3600 članov, Republikanska stranka Slovenije »nekaj čez 1000 članov«,
                Slovenska obrtniško-podjetniška stranka – Stranka centra (SOPS) »približno 5000«,
                Krščansko socialna unija »približno 1000«, Zveza za Primorsko 2700, Zveza za
                Ljubljano »približno 300«, najbolj natančno pa je o članstvu poročala Civilna
                iniciativa za Slovenijo CIS. Ta je svoje članstvo opisala tako: »Stranka ima 200
                ustanovnih članov, sicer pa se članstvo deli na 16 aktivnih članov ali predstavnikov
                stranke, ki sestavljajo Akademijo stranke, in pasivne člane stranke. Preko 150
                članov stranke ima visoko izobrazbo.«<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20">
                    »Biografije LDS, SKD, SDS, SLS, ZLSD, DS, SNS, SND, SF, NSD, LS, RZS, SOPS, ZA,
                    Zeleni, KSU, DSS, ZZG, ZZP, ZZL, DeSUS, CI,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12.10.
                    1996, pridobljeno 12. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/236982/biografije-lds-skd-sds-sls-zlsd-ds-sns-snd-sf-nsd-ls-rzs-sops-za-zeleni-ksu-dss-zzg-zzp-zzl-desus-ci"
                        >https://www.sta.si/236982/biografije-lds-skd-sds-sls-zlsd-ds-sns-snd-sf-nsd-ls-rzs-sops-za-zeleni-ksu-dss-zzg-zzp-zzl-desus-ci</ref>.
                </note></p>
            <p>Stranke delujejo kot posrednik med družbo in državo ter lahko vplivajo na odločanje
                zaradi moči, ki jo imajo v mehanizmu države. Na oblast praviloma pridejo na
                demokratičen način, z volitvami, in tako pridobijo sredstvo za uresničevanje svojega
                političnega programa.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21">
                    Rakovec,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vloga političnih strank v Sloveniji in Avstriji</hi>,
                    6. </note> Ne pa vse. V tem prispevku se bom osredotočil na politične stranke
                državnega značaja, in ne na množico lokalno omejenih strank, v katerih je interes
                oz. vodilo programa navadno zelo ozko profilirano. Pred lokalnimi volitvami leta
                2006 je <hi rend="italic" xml:space="preserve">Mladina </hi>odbrala cvetober
                lokalnih list, veliko jih je bilo enkratnega značaja; v Mariboru so se tako pojavile
                liste <hi rend="italic">Perspektiva Maribora 2010</hi>, <hi rend="italic">Združenje
                    za moj Maribor</hi>, <hi rend="italic">Za okolju prijazen Maribor</hi>, <hi
                    rend="italic">Maribor gre gor</hi>, <hi rend="italic">Združenje Romov v
                    Mariboru</hi> in še danes v mestnem svetu opazna <hi rend="italic">Neodvisna
                    lista gasilcev Maribora</hi>. Poleg njih je na volitvah nastopila tudi <hi
                    rend="italic">Lista Za vrtičkarje v Morskem jarku</hi>.<note place="foot"
                    xml:id="ftn24" n="22"> Deja Crnović, »Lista Za vrtičkarje v Morskem jarku [...]
                    in druga nenavadna imena lokalnih list,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 25. 10.
                    2006, pridobljeno 12. 2. 2016, <ref
                        target="http://www.mladina.si/95136/lista-za-vrtickarje-v-morskem-jarku/"
                        >http://www.mladina.si/95136/lista-za-vrtickarje-v-morskem-jarku/</ref>.
                </note> Nekatere vodi ime, druge lokalpatriotizem, spet tretje lokalna problematika.
                Pri tej je bila v zgodovini lokalnih volitev ena izmed najbolj spornih lista <hi
                    rend="italic">Regijske civilne iniciative za reševanje romske problematike</hi>,
                ki je svoje ime in program (volilno neuspešno) zasnovala na protiromskem
                    sentimentu.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> Peter Petrovčič,
                    »Protiromska lista: Samostojno na volitve,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 30.
                    9. 2010, pridobljeno 23. 11. 2016, <ref
                        target="http://www.mladina.si/51887/protiromska-lista/"
                        >http://www.mladina.si/51887/protiromska-lista/</ref>. </note> A pomen
                lokalnih strank in list iz lokalnih volitev v volitve narašča in resno ogroža status
                parlamentarnih strank, ki na lokalni ravni ne uživajo proporcionalne moči, ki bi jim
                po logiki državnozborskih volitev pripadala.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24"
                    > Na lokalnih volitvah leta 2014 je tako v 11 mestnih občinah (v manjših občinah
                    je razmerje še bolj v prid političnim gibanjem lokalnega pomena) od 306
                    svetniških mandatov 152 mandatov pripadlo neodvisnim listam, vladajoča stranka
                    pa v nobeni slovenski občini ni dobila župana. -Tamara Kajtazović,
                    »Parlamentarne stranke z manj mestnimi svetniki,« <hi rend="italic"
                    >Mladina</hi>, 6. 10. 2014, pridobljeno 1. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/160886/parlamentarne-stranke-z-manj-mestnimi-svetniki/"
                        >http://www.mladina.si/160886/parlamentarne-stranke-z-manj-mestnimi-svetniki/</ref>.</note></p>
            <p>Težavo predstavlja tudi definicija predmeta te razprave, namreč kaj sploh je
                zunajparlamentarna stranka. V dolgem časovnem loku slovenske parlamentarne
                demokracije so namreč določene politične stranke denimo vzniknile, se prebile v
                parlament, osvojile celo največji delež sedežev v parlamentu, nato pa že ob
                prihodnjih volitvah izginile. Še več pa je primerov strank, ki so v parlamentu
                sodelovale, čeprav vanj niso bile izvoljene. Doživeli smo že več razcepov strank,
                kjer se je del poslancev odločil za ustanovitev nove stranke. Ali je ta
                parlamentarna ali ne, pa je bilo drugo vprašanje. O interpretacijah pa bi se dalo
                debatirati – predsednik <hi rend="italic">Slovenske nacionalne stranke</hi> je ob
                njenem tretjem razcepu izjavil, da se je razcepila poslanska skupina, in ne
                    stranka.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> Govoril je o treh poslancih,
                    ki so stranko zapustili in ustanovili novo stranko z imenom <hi rend="italic"
                        >Lipa</hi>. Eden od poslancev, Sašo Peče, je opravljal tudi funkcijo
                    podpredsednika Državnega zbora, kar je bil tudi eden od kamnov spotike. Stranka
                        <hi rend="italic">Lipa</hi> je sicer že po naslednjih volitvah izginila s
                    političnega prizorišča. - <seg rend="italic">»</seg>Jelinčič: Razcepila se je
                    poslanska skupina, ne stranka,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 1. 2008,
                    pridobljeno 1. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/1249863/jelincic-razcepila-se-je-poslanska-skupina-ne-stranka/"
                        >https://www.sta.si/1249863/jelincic-razcepila-se-je-poslanska-skupina-ne-stranka/</ref>.
                </note> Število poslancev, ki so potrebni za ustanovitev poslanske skupine, je
                jasno, danes so potrebni štirje, a status parlamentarne stranke je med drugim<note
                    place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> Parlamentarni status je za stranke pomemben
                    zaradi več razlogov: parlamentarni stranki pripada večja finančna pomoč in
                    organizacijska pomoč v parlamentu, več strokovnih sodelavcev in podobno, pripada
                    ji tudi določen delež članstva v parlamentarnih delovnih telesih, tudi vodilna
                    mesta.« -
                    »Je KDS parlamentarna stranka ali ne?,« <hi
                        rend="italic">Mladina</hi>, 20. 8. 2008, pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/78579/20-08-2008-je_kds_parlamentarna_stranka_ali_ne_/"
                        >http://www.mladina.si/78579/20-08-2008-je_kds_parlamentarna_stranka_ali_ne_/</ref>.
                </note> pomemben tudi za njeno (zakonsko obvezujočo) prisotnost v medijih v času
                kampanje, kar je izkusil še en odpadnik iz <hi rend="italic">SNS</hi> Sašo Lap, ki
                je želel enako pozornost za svojo Slovensko nacionalno desnico.<note place="foot"
                    xml:id="ftn29" n="27"> »Po Lapovih trditvah <hi rend="italic">SND</hi> ne bo
                    privolila v odločitev, ki jo je sprejela nekakšna 'ad hoc' ustanovljena komisija
                    v okviru Sveta RTV Slovenija in na tej podlagi stranko tudi uvrstila med
                    neparlamentarne stranke, ki jim je za razliko od parlamentarnih strank z dvema
                    tretjinama namenjena zgolj tretjina predstavitvenega časa na televiziji.« <hi
                        rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg></hi> »Sašo Lap: 'SND
                    je parlamentarna stranka!',« <hi rend="italic">STA</hi>, 18. 10. 1996,
                    pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/241094/lap-snd-je-parlamentarna-stranka?"
                        >https://www.sta.si/241094/lap-snd-je-parlamentarna-stranka?</ref>. </note>
                Enako usodo je izkusil tudi poslanec <hi rend="italic">Nove Slovenije</hi> Janez
                Drobnič, ki je po izstopu iz <hi rend="italic">NSi</hi> prestopil v
                zunajparlamentarno <hi rend="italic">Krščansko demokratsko stranko</hi> in trdil, da
                jo predstavlja v državnem zboru.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="28"> »Je KDS
                    parlamentarna stranka ali ne?.«</note> Več strank, ki so imele pomembno moč v
                devetdesetih letih prejšnjega stoletja, danes životari izven parlamenta, še več pa
                je takih, ki se njegovega praga niso niti dotaknile. Dotaknil se bom vseh, ob tem pa
                ne smemo pozabiti, da je bila manjšim strankam letvica z leti postavljena vse višje,
                od 2, 5 odstotka glasov leta 1990, 3, 3 odstotka na naslednjih dvojih parlamentarnih
                volitvah do današnjih 4 odstotkov glasov.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29">
                    Zofija Savec, »Volitve,« <hi rend="italic">Prva statistična objava, št. 173, 22.
                        oktober 2004</hi>, pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.stat.si/doc/06-po-078-0402.doc"
                        >http://www.stat.si/doc/06-po-078-0402.doc</ref>. </note>
            </p>
            <p>A najprej je treba še ugotoviti, v kakšnem strankarskem sistemu sploh smo. Iz
                definicij, ki jih je v diplomskem delu uporabila Blanka Rakovec, sem odbral tri, ki
                danemu stanju še najbolj ustrezajo. Prvi je atomizirani večstrankarski sistem, ki
                navadno predstavlja razvojno fazo, ko v areni za oblast tekmuje veliko organizacij;
                v Sloveniji je od jeseni 1989 do prvih volitev 1990 nastopalo 120 političnih strank,
                na volilnih lističih pa je ob množici samostojnih kandidatov bilo napisanih samo 15
                strank, ki so izpolnile potrebne pogoje.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30">
                    Rakovec,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vloga političnih strank v Sloveniji in Avstriji</hi>,
                    13.</note> Dvoje volitev pozneje je številka narasla na 16.<note place="foot"
                    xml:id="ftn33" n="31"> »Nacionalne liste je vložilo 16 strank,« <hi
                        rend="italic">STA</hi>, 24. 10. 1996, pridobljeno 20. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/239503/nacionalne-liste-je-vlozilo-16-strank"
                        >https://www.sta.si/239503/nacionalne-liste-je-vlozilo-16-strank</ref>.
                </note> Inflacija strank je bila povezana tudi z nadvse preprostim načinom
                ustanovitve politične stranke, za njen uradni nastanek je bilo treba zbrati le 20
                ustanovnih članov. Tudi to pa ni bilo vedno tako enostavno, kot priča zapis iz <hi
                    rend="italic">Dela</hi>: </p>
            <p>»Na ustanovnem zboru <hi rend="italic">Slovenske zveze za svetovno demokracijo</hi> v
                Srednji dvorani Cankarjevega doma se je danes zbralo deset ljudi: trije iz
                iniciativnega odbora, trije obiskovalci, trije novinarji in ena hostesa. <hi
                    rend="italic">SZSD</hi> tako ni bila ustanovljena, saj zakon zahteva, da
                politično organizacijo ustanovi najmanj dvajset polnoletnih občanov. Iniciativni
                odbor pod vodstvom Borisa Valenčiča si je to novo politično organizacijo zamislil
                kot zvezo, ki bo združevala vse napredne ljudi, ki se bodo zavzemali za celovite
                demokratične in kvalitativne procese v svetu. Na zboru so prebrali svoj program in
                vprašali, ali ima kdo kaj dodati. Nihče ni imel nič dodati.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn34" n="32"> M. P., »Deset ljudi ne more ustanoviti stranke,« <hi
                        rend="italic">Delo</hi>, 22. 3. 1990, 2.</note>
            </p>
            <p>Ko je končno pričel veljati novi <hi rend="italic">Zakon o političnih strankah</hi>,
                ki je bil sprejet leta 1994, se je minimalno število »polnoletnih državljank in
                državljanov Republike Slovenije, ki podpišejo izjavo o ustanovitvi stranke«,
                povečalo na 200. Resne aktivnosti stranke pa ne prikaže samo začetno število njenih
                podpornikov, na državni ravni mora namreč stranka izpolniti določena merila, da
                lahko vloži svojo kandidatno listo, tam pa je letvica za marsikatero postavljena
                    previsoko.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"> Štiri zunajparlamentarne
                    stranke (<hi rend="italic">Stranka enakopravnih dežel</hi>, <hi rend="italic"
                        >Krščansko-socialna unija</hi>, <hi rend="italic">Republikanci
                        Slovenije</hi> in <hi rend="italic">Komunistična partija Slovenije</hi>) so
                    namreč leta 1999 vložile zahtevo po oceni ustavnosti 43. člena Zakona o volitvah
                    v državni zbor, ki je za zunajparlamentarne stranke določal, da morajo zbrati
                    večje število podpisov volivcev za vložitev kandidatur. Ustavno sodišče je na to
                    pobudo odgovorilo z nekoliko ciničnim tonom: »Načelo splošnosti volilne pravice
                    ne prepoveduje zakonodajalcu, da bi postavil določene pogoje za kandidature.
                    Zakonodajalec ima pravico, da z določitvijo potrebne podpore za kandidaturo na
                    volitvah v Državni zbor zagotovi, da se volilne tekme lahko udeležijo le
                    kandidati in liste, za katere se izkaže da imajo vsaj minimalno realno možnost
                    za pridobitev mandata, prepreči pa se udeležba kandidatom in listam, za katere
                    se že v kandidacijskem postopku izkaže, da uživajo tako majhno podporo v
                    volilnem telesu, da ne obstaja niti minimalna možnost, da bi pridobile mandat. S
                    tem se preprečujejo težave, ki bi nastale pri izvedbi volitev ob prekomernem
                    številu kandidatov. […] S preprečevanjem brezupnih kandidatur se preprečuje tudi
                    izguba oziroma cepitev glasov (določeno – čeprav minimalno – število volivcev bi
                    sicer oddalo glas, za katerega bi bilo že vnaprej gotovo, da ne bo upoštevan pri
                    delitvi mandatov). Preprečevanje vseh teh negativnih pojavov pozitivno vpliva na
                    demokratičnost volitev.« <seg rend="italic">»</seg>1013. Odločba o oceni
                    ustavnosti 43. člena zakona o volitvah v Državni zbor, stran 2460,« <hi
                        rend="italic">Uradni list RS, št. 22/1999 z dne 2. 4. 1999</hi>, pridobljeno
                    20. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ODLU130"
                        >http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ODLU130</ref>. </note>
                Včasih se zalomi celo bolj izkušenim strankam, predvsem na račun izpolnjevanja t. i.
                »ženskih kvot«. S tem recimo ni imela težav zunajparlamentarna stranka <hi
                    rend="italic">Glas žensk</hi>, ki je po uspehu na mariborskih lokalnih volitvah
                poskusila svoj program uveljaviti tudi na državnozborskih volitvah.<note
                    place="foot" xml:id="ftn36" n="34"> »Na slovenskem političnem prizorišču je
                    »zapel« tudi Glas žensk,« <hi rend="italic">STA</hi>, 8. 9. 2000, pridobljeno
                    20. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/510160/na-slovenskem-politicnem-prizoriscu-je-zapel-tudi-glas-zensk?"
                        >https://www.sta.si/510160/na-slovenskem-politicnem-prizoriscu-je-zapel-tudi-glas-zensk?</ref>.
                </note> Poleg tega v zadnji reinkarnaciji zakona iz leta 2000 piše tudi, da
                ustanovitelj stranke ne sme biti oseba, ki ji je vzeta poslovna sposobnost, kar bi
                pri ustanoviteljih nekaterih bolj bizarnih političnih združenj pred tem lahko bilo
                tudi vprašljivo. Predvsem pa je prepovedal in določil sankcije strankam, ki bi
                organizirale svoje organizacijske oblike v gospodarskih družbah, zavodih in drugih
                organizacijah, imele svoj sedež v tujini ali delovale kot oboroženo združenje.<note
                    place="foot" xml:id="ftn37" n="35"> »Zakon o političnih strankah,« <hi
                        rend="italic">Uradni list RS, št. 62/94, 13/98-odločba US, 1/99, 24/99
                        odločba US, 70/2000</hi>, pridobljeno 1. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/zps.html"
                        >http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/zps.html</ref>. </note> Kar se je tudi
                že dogajalo, ko je poslanec <hi rend="italic">Slovenske nacionalne stranke</hi> Sašo
                Lap po prvem razkolu <hi rend="italic">SNS</hi> leta 1993 ustanovil svojo stranko
                    <hi rend="italic">SND</hi>, ki je imela težnje po ustanovitvi uniformiranega
                podmladka, leta 1995 realiziranega v obliki rekreacijsko-športnega društva <hi
                    rend="italic">9/115 Slovenski sokol</hi>, in je bila prva paravojaška politična
                organizacija pri nas. Sočasno so duhove burile tudi t. i. trojke, ki jih je v okviru
                skrajno desne <hi rend="italic">Nacional-socialne zveze Slovenije</hi> v Velenju
                poskušal organizirati njen vodja Matjaž Gerlanc.<note place="foot" xml:id="ftn38"
                    n="36"> Maja Olup, »Slovenska nacionalna desnica« (diplomsko delo, Univerza v
                    Ljubljani, 2001), 13 in 67, pridobljeno 20. 2. 2017, <ref
                        target="http://slap.blog.siol.net/files/2010/12/SND.pdf"
                        >http://slap.blog.siol.net/files/2010/12/SND.pdf</ref>.</note>
            </p>
            <p>»Naslednji sistem je polarizirani pluralizem. Tu nastopa veliko število strank, več
                kot šest, sedem. Nobena ni posebno velika. Gre predvsem za ideološko polarizacijo
                staro-novo. Sistem je centrifugalen, kar pomeni, da se težko uskladi, je
                fragmentiran. Obstaja neodgovorna opozicija, torej stranke, ki vedo, da ne morejo
                priti na oblast, zato obljubljajo več, kot je realno.« Od prvih državnozborskih
                volitev v letu 1992 pa vse do danes je to najverjetneje najboljši opis stanja v
                Sloveniji, saj je število strank, ki so prodrle v parlament, konstantno nihalo med
                sedem in osem (po razcepih v parlamentarnih strankah je to število lahko
                    naraslo)<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37"> V državni zbor se je uspelo
                    uvrstiti sedmim političnim strankam, ki so bile že v dosedanjem parlamentarnem
                    sklicu. V državnem zboru bosta tako dve stranki manj kot v prejšnjem, saj sta
                    pod parlamentarnim pragom ostali <hi rend="italic">NSI</hi> [...] in <hi
                        rend="italic">Lip</hi>a, za katero je glasovalo 19.068 oziroma 1, 81
                    odstotka volivk in volivcev. Vse ostale strankarske liste, ki so nastopile na
                    volitvah, so prejele manj kot odstotek glasov. <hi rend="Emphasis">- 
                        <seg rend="italic">»</seg></hi>Rezultati volitev so uradni,« <hi
                        rend="italic">Mladina</hi>, 3. 10. 2008, pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/78970/03-10-2008-rezultati_volitev_so_uradni/"
                        >http://www.mladina.si/78970/03-10-2008-rezultati_volitev_so_uradni/</ref>.</note>
                in tudi najnovejši trendi ne kažejo, da bi se njihovo število lahko bistveno
                spremenilo, kar nas oddaljuje od zmernega pluralizma, ki »je sistem, v katerem ne
                nastopa več kot pet, šest strank. To je značilnost, po kateri se najbolj loči od
                polariziranega pluralizma. Med strankami ni več ideološke distance, mogočih je več
                koalicij, tekmovalnost ni izrazita. Sistem je centripetalen, težnja po soglasju je
                izražena, gre za manj nasprotovanj, ni antisistemskih pritiskov.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn40" n="38"> Rakovec, <hi rend="italic">Vloga političnih strank v
                        Sloveniji in Avstriji</hi>, 13.</note></p>
            <p>Kam torej z vso to množico strank? V sosednji Avstriji je bilo leta 1996
                registriranih več kot 400 političnih strank, v novem tisočletju pa že čez 700,
                vendar so v parlamentu zastopane le štiri.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39">
                    Ibidem.</note> Slovenski volivec se čudi pestri izbiri in novicam o strankah in
                strančicah, ki jih je bilo glede na zadnje stanje v registru političnih strank
                    85,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40">
                    <hi rend="italic">Iskalnik političnih strank</hi>, pridobljeno 20. 2. 2017, <ref
                        target="http://mrrsp.gov.si/rdruobjave/ps/index.faces"
                        >http://mrrsp.gov.si/rdruobjave/ps/index.faces</ref>. </note> leta 2011
                    77,<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"> »Seznam vseh političnih strank v
                    Sloveniji na dan 10. 11. 2011,« <hi rend="italic">Seznam vseh političnih strank
                        v Sloveniji 2011 – kje ga najdem</hi>, pridobljeno 20. 2. 2017, <ref
                        target="http://kjekajkakozakaj.blogspot.si/2011/10/seznam-politicnih-strank-kje-ga-najdem.html"
                        >http://kjekajkakozakaj.blogspot.si/2011/10/seznam-politicnih-strank-kje-ga-najdem.html</ref>.
                </note> konec avgusta leta 2004 38,<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> »Seznam
                    vseh političnih strank,« <hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>, pridobljeno 20. 2.
                    2017, <ref
                        target="http://www.rtvslo.si/strani/seznam-vseh-politicnih-strank/308"
                        >http://www.rtvslo.si/strani/seznam-vseh-politicnih-strank/308</ref>.
                </note> septembra leta 2000 pa 35.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43"> Jaka
                    Železnikar, »Politične stranke v Sloveniji,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 11.
                    9. 2000, pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/56436/11-09-2000-politicne_stranke_v_sloveniji/"
                        >http://www.mladina.si/56436/11-09-2000-politicne_stranke_v_sloveniji/</ref>.
                </note> Na volitvah v državni zbor je leta 1990 sodelovalo 15 strank, leta 1992 33,
                leta 1996 22, v letih 2000 in 2004 23 strank in list, leta 2008 je število upadlo na
                17, na predčasnih državnozborskih volitvah leta 2011 naraslo na 20, nazadnje pa smo
                na volilnih lističih leta 2014 imeli možnost ponovno voliti 17 strank.<note
                    place="foot" xml:id="ftn46" n="44"> Rakovec, <hi rend="italic">Vloga političnih
                        strank v Sloveniji in Avstriji</hi>, 39. </note> Register političnih strank,
                ki ga vodijo na ministrstvu za notranje zadeve, je bil vzpostavljen leta 1994, v
                prvem letu so v register vnesli 19 strank, od teh jih je v registru še danes 11. </p>
            <p>»Ob tem gre poudariti, da gre za stranke, ki so vsa leta delovale brez večjih
                statutarnih sprememb, ki bi vplivale na vpis stranke v register, leta 1994 je bila
                recimo v register vpisana tudi <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka</hi>, a
                so jo pozneje izbrisali skupaj s
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenskimi krščanskimi demokrati </hi>zaradi
                spojitve in ju vpisali kot novo stranko. Podobno je še z nekaterimi drugimi
                strankami, ki so sicer več let sooblikovale slovenski politični prostor. V letih po
                sprejetju omenjenega zakona, 1995 in 1996, so v register vpisali skupaj še 18
                strank. V prihodnjih devetih letih je nato nastalo skupaj 14 strank, kakšno leto
                tudi nobena, največ (pet) pa leta 2000, ko so bile državnozborske volitve. Tudi
                sicer so se kot najbolj popularna za ustanovitev nove stranke izkazala volilna leta.
                V letu lokalnih volitev 2006 je bilo v register vpisanih 18 političnih strank, štiri
                leta pozneje 14 strank. Lani (2014 op. a), ko smo imeli evropske, parlamentarne in
                lokalne volitve, je nastalo 13 novih strank. Med njimi so tudi zmagovalka lanskih
                parlamentarnih volitev, <hi rend="italic">SMC</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn47"
                    n="45">
                    <hi rend="italic">Stranka Mira Cerarja</hi>, na kongresu v Sežani 7. marca 2015
                    se je preimenovala v <hi rend="italic">Stranko modernega centra</hi>. </note>
                ter več drugih strank, ki so osvojile mesto v državnem zboru, evropskem parlamentu,
                županski stolček, svetniški mandat ali poslansko mesto v Bruslju.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn48" n="46"> Sonja Poznič Cvetko, »V Sloveniji deluje 85 političnih
                    strank, več kot na zahodu jih domuje na vzhodu (tema),« <hi rend="italic"
                        >STA</hi>, 19. 7. 2015, pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/2157492/v-sloveniji-deluje-85-politicnih-strank-vec-kot-na-zahodu-jih-domuje-na-vzhodu"
                        >https://www.sta.si/2157492/v-sloveniji-deluje-85-politicnih-strank-vec-kot-na-zahodu-jih-domuje-na-vzhodu</ref>.
                </note>
            </p>
            <p>Rojstvo nove politične stranke ni tako zelo zahteven postopek, kako pa politična
                stranka umre? Politična stranka je iz registra izbrisana, če ne sodeluje aktivno
                vsaj na dveh zaporednih volitvah oz. ko »registrski organ po uradni dolžnosti začne
                postopek za izbris stranke iz registra, če ugotovi, da stranka vsaj dvakrat ni
                sodelovala na vsaj enih volitvah v državni zbor, v organe lokalnih skupnosti ali v
                evropski parlament. Stranka se lahko iz registra izbriše tudi na njeno zahtevo. V
                času od vzpostavitve registra so iz njega izbrisali 30 strank, večino po uradni
                dolžnosti, nekatere pa, kot že omenjeno, tudi zaradi spojitve strank ali pripojitve
                drugi stranki.«<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47"> Ibid.</note> Najbolj
                naravna pot, po kateri stranka tako rekoč odmre, je torej ta, da preneha izvajati
                svoje aktivnosti, če se članstvo ne more odločiti, da bi samo potegnilo tako
                radikalno potezo. Kot se je zgodilo na izrednem kongresu stranke <hi rend="italic"
                    >Državljanska lista:</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">
                    <hi rend="italic">Državljanska lista (DL),</hi> pred tem poznana kot <hi
                        rend="italic">Državljanska lista Gregorja Viranta (DLVG)</hi> je bila
                    ustanovljena 21. oktobra 2011, na volitvah je isto leto dosegla 8,37 odstotka
                    glasov in postala četrta največja stranka v Državnem zboru, na naslednjih
                    volitvah pa iz njega izpadla z zgolj 0,64 odstotka prejetih glasov ter prenehala
                    biti politični dejavnik.</note> »Okoli 20 članov <hi rend="italic">DL</hi>, ki
                so se zbrali na izrednem kongresu <hi rend="italic">DL</hi>, je zavrnilo predlog o
                razpustitvi stranke in se odločilo za vztrajanje na politični poti. Bojan Starman,
                ki ga na kongres ni bilo, ostaja predsednik <hi rend="italic">DL</hi>. Ta bo postala
                alternativa vladajoči politiki, pravi podpredsednik
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">DL </hi>Rihard Braniselj. Prvi prvak <hi
                    rend="italic">DL</hi> Gregor Virant je glasoval za ukinitev.«<note place="foot"
                    xml:id="ftn51" n="49"> »Stranka DL bo vztrajala na politični poti,« <hi
                        rend="italic">STA</hi>, 27. 11. 2014, pridobljeno 20. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/2077234/stranka-dl-bo-vztrajala-na-politicni-poti"
                        >https://www.sta.si/2077234/stranka-dl-bo-vztrajala-na-politicni-poti</ref>.
                </note> V desetih letih (2004–2014) je bilo iz registra izbrisanih 14 strank, le
                štiri med njimi pa so bile izbrisane po lastni želji.<note place="foot"
                    xml:id="ftn52" n="50"> Eržen, »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo.« </note>
                Kljub temu pa je v register treba sploh priti, kar je po njegovi uvedbi izkusil že
                omenjeni vodja <hi rend="italic">Nacional-socialne zveze Slovenije</hi> Matjaž
                Gerlanc. Velikostno nepomembna, a zelo glasna skrajno desna stranka, ki je kot
                politična stranka redno nastopala v javnosti in podajala referendumske pobude,
                namreč sploh ni bila vpisana v register.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">
                    »Gerlančeva Nacional-socialna zveza Slovenije ni stranka,« <hi rend="italic"
                        >STA</hi>, 7. 9. 1995, pridobljeno 11. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/158321/gerlanceva-nacional-socialna-zveza-slovenije-ni-stranka"
                        >https://www.sta.si/158321/gerlanceva-nacional-socialna-zveza-slovenije-ni-stranka</ref>.
                </note> Vanj pa se ji tudi ni uspelo vpisati, saj je notranje ministrstvo ni želelo
                vpisati, težava pa je bila v tem, da zavrnitev vpisa ni temeljila na ugotavljanju
                zagotovitve minimalnih formalnih pogojev, temveč na vsebinskih pomislekih. Stranki
                je bila očitana neustavnost, ki jo je ministrstvo utemeljilo s citatom iz
                programskih usmeritev zveze: »Nasprotovali bomo rasnemu in narodnostnemu mešanju, ki
                bo v škodo Slovencem in Sloveniji (poroke med Slovenkami in Slovenci ter tujci
                zaradi pridobitev državljanstva, delovnih vizumov […]«<note place="foot"
                    xml:id="ftn54" n="52"> »Notranje ministrstvo vnovič o vpisu NSZS v register
                    političnih strank,« <hi rend="italic">STA</hi>, 23. 3. 1998, pridobljeno 1. 2.
                    2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/331711/notranje-ministrstvo-vnovic-o-vpisu-nszs-v-register-politicnih-strank"
                        >https://www.sta.si/331711/notranje-ministrstvo-vnovic-o-vpisu-nszs-v-register-politicnih-strank</ref>.</note>
                Na ustavno sodišče je <hi rend="italic">NSZS</hi> podala pritožbo, to jo je vrnilo
                ministrstvu v novo odločanje in ustavilo postopek za vpis <hi rend="italic"
                    >Nacional-socialne zveze Slovenije</hi> v register političnih strank, ker v
                določenem roku svoje vloge za vpis ni dopolnila z 200 ustanovnimi izjavami.<note
                    place="foot" xml:id="ftn55" n="53"> »Sklep U-I-136/98, 15. 6. 2000,« <hi
                        rend="italic">Republika Slovenija, Ustavno sodišče</hi>, pridobljeno 2. 2.
                    2017, <ref target="http://odlocitve.us-rs.si/documents/38/c1/u-i-136-982.pdf"
                        >http://odlocitve.us-rs.si/documents/38/c1/u-i-136-982.pdf</ref>. </note> A
                do takšnih ovir vse ostale stranke niso prispele, saj so vsaj na papirju imele bolj
                strpna politična stališča ali pa vsaj bolj sprejemljiva. Iz začetkov demokratizacije
                je znana zgodba o sporni <hi rend="italic">Zvezi za ohranitev enakopravnosti občanov
                    Slovenije</hi>, ki jo je vodil Dragiša Marojević. To je bila verjetno edina
                politična organizacija, ki je pod nekoliko omiljenim imenom zagovarjala interese
                neslovenskih prebivalcev Slovenije, vendar je njen vodja zajezdil val srbskega
                nacionalizma in s svojo retoriko vnašal vznemirjenje v politični prostor. Po
                Marojevićevem odhodu iz Slovenije so ga v začetku leta 1992 odstavili z vodilnega
                mesta, zveza se je preimenovala v <hi rend="italic">Stranko za enakopravnost občanov
                    Slovenije</hi>, njen glavni cilj je bil »status narodne manjšine za
                    Neslovence«,<note place="foot" xml:id="ftn56" n="54"> »Stranka za enakopravnost
                    občanov želi status narodne manjšine za Neslovence,« <hi rend="italic">STA</hi>,
                    8. 12. 1992, pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/1228060/stranka-za-enakopravnost-obcanov-zeli-status-narodne-manjsine-za-neslovence"
                        >https://www.sta.si/1228060/stranka-za-enakopravnost-obcanov-zeli-status-narodne-manjsine-za-neslovence</ref>.
                </note> vendar je po letu 1993 odmrla.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="55">
                    Borut Petrovič Vernikov, »Drobtinica h kruhu, ki se je pekel na poti do
                    osamosvajanja,« <hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>, pridobljeno 20. 2. 2017,
                        <ref
                        target="http://www.rtvslo.si/blog/borut-petrovic-vernikov/drobtinica-h-kruhu-ki-se-je-pekel-na-poti-osamosvajanja/104630%20"
                        >http://www.rtvslo.si/blog/borut-petrovic-vernikov/drobtinica-h-kruhu-ki-se-je-pekel-na-poti-osamosvajanja/104630</ref>.
                        <hi rend="italic">Dragiša Marojević -Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>,
                    pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Dragi%C5%A1a_Marojevi%C4%87"
                        >https://sl.wikipedia.org/wiki/Dragi%C5%A1a_Marojevi%C4%87</ref>.
                </note></p>
            <p>Kljub v primerjavi z ostalimi jugoslovanskimi republikami izrazito homogeni
                nacionalni sestavi lahko med slovenskimi strankami najdemo takšne, ki so nastale na
                podlagi nacionalnih ali transnacionalnih osnov. V času prvotne politične tranzicije
                in nejasnosti o novi družbeni ureditvi lahko zasledimo, da je skupnost Italijanov v
                Piranu ostala registrirana kot društvo, medtem ko se je v Kopru tako imenovala
                politična stranka. No, skupnost Italijanov iz Pirana je v volilnih predstavitvah
                nastopala kot stranka.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56"> Boris Šuligoj,
                    »Italijani na Obali in njihovi zapleteni spori,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 3.
                    4. 1990, 3. »Skupnost Italijanov/Communita Italiana,« v: <hi rend="italic">Koga
                        voliti, programi političnih strank in list na spomladanskih volitvah v
                        Sloveniji</hi> (Ljubljana: Jugoslovanski center za teorijo in prakso
                    samoupravljanja Edvard Kardelj, 1990), 70. </note> Deželno identiteto so
                poskušali vzdrževati stranka <hi rend="italic">Istrski demokratični zbor</hi> in
                nekaj sorodnih organizacij, na prvih demokratičnih volitvah je nastopila tudi <hi
                    rend="italic">Demokratična zveza Kosova v Ljubljani</hi>.<note place="foot"
                    xml:id="ftn59" n="57"> »Demokratična zveza Kosova v Ljubljani,« v: <hi
                        rend="italic">Koga voliti?</hi>, 9. </note> V kasnejših političnih razmerah
                te stranke niso bile več pomemben dejavnik, vendar pa lahko tudi danes v registru
                najdemo <hi rend="italic">Socialno stranko Srbov v Sloveniji</hi> in <hi
                    rend="italic">Stranko demokratične akcije</hi>, katere ime nedvoumno povzema
                vodilno bošnjaško stranko v BiH. </p>
            <p>Interesne skupine, ki se odločijo, da bodo svoje delovanje zastavile na ravni
                politične stranke, so lahko zelo različne, občasno pa tudi zelo uspešne. Ne smemo
                pozabiti, da je ena najpomembnejših strank zadnjih let in osemkratna članica vladne
                koalicije <hi rend="italic">Demokratična stranka upokojencev Slovenije</hi> nastala
                iz precej bolj skromne osnove, <hi rend="italic">Zveze društev upokojencev
                    Maribor</hi>. Na volitvah 2004 je največja zunajparlamentarna stranka postala
                    <hi rend="italic">Aktivna Slovenija</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn60"
                    n="58"> Kasneje se pridruži prvemu novemu gibanju na levosredinskemu polju,
                    stranki <hi rend="italic">ZARES</hi>. -»V levoliberalnem prostoru prva
                    razmišljanja o novi stranki,« <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 12. 2006,
                    pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/1117013/v-levoliberalnem-prostoru-prva-razmisljanja-o-novi-stranki"
                        >https://www.sta.si/1117013/v-levoliberalnem-prostoru-prva-razmisljanja-o-novi-stranki</ref>.</note>
                ki je v osnovi nastala iz mladinskih aktivistov, nezadovoljnih z delovanjem <hi
                    rend="italic">Stranke mladih Slovenije</hi>. Ta se je leta 2000 na veliko
                presenečenje ostalih prebila v parlament, a je svoje aktivnosti, čeprav ta prispevek
                ni namenjen vrednostnim sodbam, bolj kot problemom mladine žal prilagodila temu, kar
                so v <hi rend="italic">Mladini</hi> ocenili kot »združevanje japijev z oporečno
                    preteklostjo«.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59"> Urša Matos, »Pohlep
                    stranke mladih,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 22. 1. 2001, pridobljeno 2. 2.
                    2017, <ref target="http://mladina.si/92321/pohlep%20stranke%20mladih/%20"
                        >http://mladina.si/92321/pohlep stranke mladih/</ref>.</note> Po izpadu iz
                parlamenta je <hi rend="italic">SMS</hi> svoj prostor videla v povezavi z
                desnosredinsko <hi rend="italic">Slovensko ljudsko stranko</hi>, s katero je
                nastopila na volitvah leta 2008, do volitev 2011 pa je svojo novo identiteto našla
                kot okoljevarstvena stranka <hi rend="italic">SMS - Zeleni</hi><note place="foot"
                    xml:id="ftn62" n="60"> »SMS odslej Stranka mladih - Zeleni Evrope,« <hi
                        rend="italic">Mladina</hi>, 2. 2. 2009, pridobljeno 23. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/81141/04-07-2009-sms_odslej_stranka_mladih_-_zeleni_evrope/"
                        >http://www.mladina.si/81141/04-07-2009-sms_odslej_stranka_mladih_-_zeleni_evrope/</ref>.
                </note> in se je z več manjšimi strankami povezala v koalicijo. O pomenu stranke <hi
                    rend="italic">Brezposelni in ogroženi Slovenije</hi> s kratico <hi rend="italic"
                    >BIO</hi> pa verjetno priča dejstvo, da ne jaz ne vi o njej do zdaj nismo še
                ničesar slišali. Eden izmed zadnjih poskusov prenosa uspešne tuje prakse je bil
                pojav <hi rend="italic">Piratske stranke Slovenije</hi>,<note place="foot"
                    xml:id="ftn63" n="61"> Stranko povezuje odnos do avtorskopravnih vprašanj v
                    digitalni dobi, svobode svetovnega spleta …</note> ki ji z 1,34 odstotka glasov
                na volitvah leta 2014 ni uspelo ponoviti uspeha, ki ga je dosegla njena nemška
                vzornica. Kljub drugačnim pričakovanjem pa se v prejšnjem desetletju nista
                izoblikovali dve stranki, za kateri je bilo veliko ugibanja, ali se jima bo uspelo
                oblikovati v takšni obliki. Govorimo o posvetovalnem forumu, ki je nastal okrog
                nekdanjega predsednika države Milana Kučana, t. i. <hi rend="italic">Forumu 21</hi>,
                po smrti njegovega naslednika Janeza Drnovška pa so obstajala tudi velika
                pričakovanja okrog njegovega <hi rend="italic">Gibanja za pravičnost in razvoj</hi>,
                ki je odražalo bolj poduhovljene usmeritve zadnjega življenjskega obdobja največjega
                politika med politiki (znanega po sloganu z volitev leta 1992: »Ne levo, ne desno.
                Na bolje.«<note place="foot" xml:id="ftn64" n="62"> »Oglas LDS,« <hi rend="italic"
                        >Delo</hi>, 27. 11. 1992, 16.</note>).<note place="foot" xml:id="ftn65"
                    n="63">
                    <hi rend="italic">Gibanje za pravičnost in razvoj,</hi> pridobljeno 20. 2. 2017,
                        <ref target="http://www.gibanje.org/?id=206&amp;action=register"
                        >http://www.gibanje.org/?id=206&amp;action=register</ref>.</note> Ime si je
                za volitve 2008 izposodil mariborski estradnik in politik Stojan Auer, ki pa mu s
                svojo <hi rend="italic">Listo za pravičnost in razvoj</hi> volivcev ni uspelo
                    prepričati.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64"> Deja Crnović, »Največ
                    parlamentarnih strank doslej,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 28. 8. 2008,
                    pridobljeno 4. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/44572/najvec-parlamentarnih-strank-doslej/"
                        >http://www.mladina.si/44572/najvec-parlamentarnih-strank-doslej/</ref>.</note></p>
            <p>Največja žrtev drobljenja strank je bila t. i. zelena oz. ekološka usmeritev. Danes
                kljub množici ekoloških strank v parlamentu ni zastopana. Bilo pa je drugače: </p>
            <p>»Matematična zakonitost, preverjena na štirih parlamentarnih volitvah, je enostavna:
                več ko je strank z naravovarstvenim imenom, nižja je vsota njihovega skupnega
                volilnega izida. Leta 1990 je na volitvah kandidirala le ena stranka z
                naravovarstvenim imenom, <hi rend="italic">Zeleni Slovenije</hi>, dosegla pa je tudi
                po evropskih merilih izjemno visokih 8,8 odstotka glasov. Leta 1992 sta na volitvah
                kandidirali dve naravovarstveni stranki. <hi rend="italic">Zeleni Slovenije</hi> so
                zbrali 3,7 odstotka, <hi rend="italic">Slovensko ekološko gibanje</hi> pa 0,62
                odstotka glasov. Ko sta bili volivcem leta 1992 na voljo dve naravovarstveni
                stranki, sta skupaj zbrali še enkrat manj glasov, kot so jih <hi rend="italic"
                    >Zeleni Slovenije</hi> zbrali leta 1990. A tudi odstotek, dosežen leta 1992, je
                    <hi rend="italic">Zelenim</hi> zagotavljal vstop v parlament. Po volitvah pa so
                se na prizorišču pojavile tri naravovarstvene stranke. Del <hi rend="italic">Zelenih
                    Slovenije</hi> je ustanovil <hi rend="italic">Zelene, ekološko socialno stranko
                    (ZESS)</hi>, del pa <hi rend="italic">Zeleno alternativo</hi>. To, da so se po
                političnem prizorišču kotalile tri stranke z naravovarstveno blagovno znamko, je na
                volilni izid vplivalo predvidljivo. Skupni izkupiček dveh naravovarstvenih strank je
                leta 1992 znašal nekaj več od 4 odstotkov, leta 1996 pa so zelene stranke skupaj
                zbrale le še 2,2 odstotka. In niso prišle v parlament. To, da so leta 2000
                okoljevarstveniki na volitvah nastopili s skupno listo, zmanjševanja podpore ni
                ustavilo. Leta 2000 so združeni <hi rend="italic">Zeleni</hi> spet prepolovili
                volilni izid in pristali pod odstotkom. Bilanca okoljevarstvenikov je torej: leta
                1990 so dobili 8 odstotkov, naslednjič so izid prepolovili in pristali pri 4
                odstotkih. Leta 1996 so rezultat iz leta 1992 spet prepolovili in se zasidrali pri 2
                odstotkih, leta 2000 pa so štiri leta star izid še enkrat prepolovili in potonili
                pod odstotek. Padanje je bilo eksponentno.«<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">
                    Peter Petrovčič, »Nova stranka, stara imena,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 6.
                    8. 2002, pridobljeno 5. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/93943/nova-stranka-stara-imena/"
                        >http://www.mladina.si/93943/nova-stranka-stara-imena/</ref>. </note></p>
            <p>Ob pregledovanju aktivnosti političnih strank pa sem nepričakovano prišel do
                ugotovitve, da je stranka, ki je z nenehnim drobljenjem najverjetneje pripomogla k
                največ političnim satelitom, posledično pa tudi k svojemu padcu v pozabo, stranka,
                ki je bila predstavnik čiste politične sredine in bi torej morala biti precej bolj
                stabilne narave. Na prvih parlamentarnih volitvah je nastopala kot <hi rend="italic"
                    >Slovenska demokratska zveza</hi>. Med soustanovitelji stranke so bili Janez
                Janša, France Bučar, Dimitrij Rupel. <hi rend="italic">SDZ</hi> se je decembra 1989
                pridružila koaliciji <hi rend="italic">DEMOS</hi> ter po prvih povojnih
                demokratičnih volitvah 8. aprila 1990 stopila v vlado. Stranka je po kongresu 12. in
                13. oktobra 1991 najprej razpadla na <hi rend="italic">Demokratsko stranko
                    Slovenije</hi> in <hi rend="italic">Narodno demokratsko stranko</hi>, članstvo
                pa je odšlo tudi k drugim strankam. Predvolilna oglasa v času volitev v Državni zbor
                leta 1992 jasno kažeta, kje je ležal vzrok za cepitev, saj je <hi rend="italic"
                    >DS</hi> ohranila strikten sredinski kurz s sodobnim besednjakom, medtem ko je
                    <hi rend="italic">NDS</hi> poskušala nagovarjati volivce z zmernim desničarskim
                    populizmom.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66"> »Oglasa NDS in DS,« <hi
                        rend="italic">Delo</hi>, 26. 11. 1992, 22 in 23.</note> Na volitvah je <hi
                    rend="italic">DS</hi> dobila 5,01 odstotka glasov in se uvrstila v Državni zbor,
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">NDS </hi>pa je s koalicijsko partnerico <hi
                    rend="italic">Slovensko gospodarsko zvezo</hi> z 2,18 odstotka glasov izpadla iz
                parlamenta. V iskanju identitete je <hi rend="italic">NDS</hi> nato postala krilo
                    <hi rend="italic">Krščanskih demokratov SKD</hi>,<note place="foot"
                    xml:id="ftn69" n="67"> »Začel se je peti – predčasni kongres NDS – krila SKD,«
                        <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 6. 1994, pridobljeno 8. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/78150/zacel-se-je-peti-predcasni-kongres-nds-krila-skd?"
                        >https://www.sta.si/78150/zacel-se-je-peti-predcasni-kongres-nds-krila-skd?</ref>.</note>
                da bi poleti 1994 ponovno postala samostojna in se združila z odpadniki, ki so v
                vmesnem času ustanovili stranko <hi rend="italic">Narodna stranka Slovenije
                    NSS</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="68"> »Enotna Narodna demokratska
                    stranka,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 7. 1994, pridobljeno 12. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/84451/enotna.narodno-demokratska-stranka"
                        >https://www.sta.si/84451/enotna.narodno-demokratska-stranka</ref>. </note>
                <hi rend="italic">NDS</hi> je nato z leti in volilnimi neuspehi ugasnila in je bila
                ena od redkih političnih strank, ki je za izbris iz registra zaprosila sama. Pri <hi
                    rend="italic">DS</hi> so bile stvari še nekoliko bolj zapletene. Na t. i.
                imenovanem Blejskem kongresu, kjer je prišlo do združitve več strank pod okriljem
                vladajoče <hi rend="italic">Liberalno demokratske stranke</hi> v novo politično
                stranko <hi rend="italic">Liberalna demokracije Slovenije</hi>, v katero je vstopila
                tudi <hi rend="italic">DS</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn71" n="69"> »Demokrati
                    podprli združevanje v novo stranko,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 3. 1994,
                    pridobljeno 16. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/60679/demokrati-podprli-zdruzevanje-v-novo-stranko"
                        >https://www.sta.si/60679/demokrati-podprli-zdruzevanje-v-novo-stranko</ref>.</note>
                se je del članov uprl in isti dan, 12. maja 1994, ustanovil novo stranko z imenom
                    <hi rend="italic">Demokratska stranka Slovenije – Demokrati Slovenije
                    DS</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="70">»Ustanovljena Demokratska
                    stranka Slovenije – Demokrati Slovenije,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 3.
                    1994, pridobljeno 3. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/60759/ustanovljena-demokratska-stranka-slovenije-demokrati-slovenije"
                        >https://www.sta.si/60759/ustanovljena-demokratska-stranka-slovenije-demokrati-slovenije</ref>.</note>
                Tudi tu pa še ni konec peripetij. Iz <hi rend="italic">DS</hi> se je nato pred
                volitvami leta 1996 izločilo krščanskosocialno politično krilo, ki se je oblikovalo
                v <hi rend="italic">Stranko krščanskih socialistov</hi>.<note place="foot"
                    xml:id="ftn73" n="71"> »Rojeva se stranka krščanskih socialistov,« <hi
                        rend="italic">STA</hi>, 19. 6. 1996, pridobljeno 3. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/214785/rojeva-se-stranka-krscanskih-socialistov"
                        >https://www.sta.si/214785/rojeva-se-stranka-krscanskih-socialistov</ref>.</note>
                To je bila verjetno tudi posledica dejstva, da sta dva poslanca <hi rend="italic"
                    >DS</hi> stranko zapustila in ustanovila novo, <hi rend="italic">Slovenski
                    forum</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="72"> »Slovenski forum vpisan v
                    register političnih strank,« <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 7. 1996,
                    pridobljeno 9. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/219059/slovenski-forum-vpisan-v-register-politicnih-strank"
                        >https://www.sta.si/219059/slovenski-forum-vpisan-v-register-politicnih-strank</ref>.
                </note> Na volitvah nobena od njih ni prestopila minimalnega praga in to je bil
                začetek konca. <hi rend="italic">DS</hi> je na državnozborskih volitvah zadnjič
                samostojno (in neuspešno) nastopila leta 2004, leta 2008 pa so se povezali s <hi
                    rend="italic">Socialnimi demokrati.</hi><note place="foot" xml:id="ftn75" n="73">
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Demokratska stranka Slovenije </hi><hi
                        rend="Emphasis"><seg rend="italic background(white)"
                    >–</seg></hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>,
                    pridobljeno 2. 2. 2017, <ref
                        target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Demokratska_stranka_Slovenije"
                        >https://sl.wikipedia.org/wiki/Demokratska_stranka_Slovenije</ref>.</note>
                Leta 2000 je nato prišlo še do sklepnega dejanja pri atomizaciji stranke, saj se je
                    <hi rend="italic">Slovenski forum</hi>, ki so ga ustanovitelji vmes večinoma že
                zapustili, preimenoval v <hi rend="italic">Narodno stranko Slovenije</hi>.<note
                    place="foot" xml:id="ftn76" n="74"> »Slovenski forum po novem NDS,« <hi
                        rend="italic">24ur.com</hi>, pridobljeno 9. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.24ur.com/novice/slovenija/slovenski-forum-po-novem-nds.html"
                        >http://www.24ur.com/novice/slovenija/slovenski-forum-po-novem-nds.html</ref>.
                </note> Najverjetneje v zgodbi manjka še kakšna podrobnost.</p>
            <p>Večje število novih političnih strank lahko na površje navržejo tudi veliki
                mobilizacijski dogodki. Ob koncu leta 2012 in v začetku leta 2013 je izbruhnila
                t. i. Vseslovenska ljudska vstaja.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75"> Protesti
                    v Sloveniji v letih od 2012 do 2014 so bili množični ljudski protesti, ki so od
                    konca novembra 2012 potekali v različnih mestih po Sloveniji, predvsem Ljubljani
                    in Mariboru. Val protestov ni imel enotnega vodstva; dogodki so bili od začetka
                    spontani, organizirani predvsem s pomočjo spletnih socialnih omrežij, kot je
                    Facebook.[1] S širjenjem vala se je pričel bolj formalno oblikovati odbor, ki je
                    sodeloval pri koordinaciji, vendar ni nastopal kot organizator. <hi
                        rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg>
                    </hi><hi rend="italic" xml:space="preserve">Protesti v Sloveniji (2012–2014) </hi><hi
                        rend="Emphasis"><seg rend="italic background(white)"
                    >–</seg></hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>,
                    pridobljeno 11. 2. 2017,
                    https://sl.wikipedia.org/wiki/Protesti_v_Sloveniji_(2012%E2%80%932014).</note>
                Kmalu je gibanje začelo dobivati bolj organizirano obliko in konec leta 2013 so
                člani <hi rend="italic">Gibanja Vseslovenska ljudska vstaja</hi>, <hi rend="italic"
                    >Odbora za pravično in solidarno družbo</hi>, posamezniki iz mreže za neposredno
                demokracijo in drugi podporniki ustanovili stranko <hi rend="italic">Solidarnost, za
                    pravično družbo</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="76"> Denis Vičič,
                    »Ustanovni kongres stranke Solidarnost,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 14. 12.
                    2013, pridobljeno 4. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/151905/ustanovni-kongres-stranke-solidarnost/"
                        >http://www.mladina.si/151905/ustanovni-kongres-stranke-solidarnost/</ref>.
                </note> Ta na volitvah sicer ni bila uspešna, uspešnejša pa je bila s temi dogodki
                spodbujena in na grških ter španskih izkušnjah utemeljena koalicija <hi
                    rend="italic">Združena levica</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn79" n="77">
                    Grega Repovž, »Eksperiment združena levica,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 18.
                    3. 2016, pridobljeno 7. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/173127/eksperiment-zdruzena-levica/"
                        >http://www.mladina.si/173127/eksperiment-zdruzena-levica/</ref>.</note> ki
                je v državni zbor pripeljala tri stranke, po svojem dosegu do tedaj globoko pod
                parlamentarnim pragom. V zavezništvu je bila nova stranka z imenom <hi rend="italic"
                    >Iniciativa za demokratični socializem</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn80"
                    n="78"> »IDS – nova stranka za boljše čase,« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 11.
                    2. 2014, pridobljeno 6. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/153787/ids-nova-stranka-za-boljse-case/"
                        >http://www.mladina.si/153787/ids-nova-stranka-za-boljse-case/</ref>.</note>
                ki je imela največ poslancev, v parlamentu pa so se ji pridružili še poslanci iz
                stranke <hi rend="italic">TRS - Stranke za trajnostni razvoj Slovenije</hi><note
                    place="foot" xml:id="ftn81" n="79">
                    <hi rend="italic">TRS</hi> je bila ena od več reinkarnacij političnih gibanj
                    levo orientiranega dela civilne družbe, kot je bila npr. <hi rend="italic"
                        >Junijska lista</hi>.</note> ter <hi rend="italic">Demokratične stranke
                    dela</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="80"> Staš Zgonik, »Stranka,« <hi
                        rend="italic">Mladina</hi>, 29. 7. 2010, pridobljeno 7. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/51271/stranka/"
                        >http://www.mladina.si/51271/stranka/</ref>. </note> To je po odhodu iz <hi
                    rend="italic">Demokratične stranke upokojencev Slovenije</hi> ustanovil Franc
                Žnidaršič. Proces homogenizacije oz. diferenciacije v <hi rend="italic">Združeni
                    levici</hi> sicer še ni zaključen, predstavlja pa redko izjemo, ko so majhne
                stranke ponovno prodrle do najvišjih položajev.</p>
            <p>Bogato tradicijo imajo majhne, desne stranke, ki bi jih lahko uvrstili na skrajni rob
                političnega spektra. O nekaterih je bilo v zgornjih vrsticah že nekaj govora, v
                glavnini pa so izšle iz edine parlamentarne stranke, ki se je kot takšna večino časa
                prepoznavala, to je <hi rend="italic">Slovenske nacionalne stranke</hi>. Iz nje je
                izšla mdr. tudi <hi rend="italic">Slovenska nacionalna desnica</hi>, ki se je skozi
                leta preoblikovala v obskurno, a glasno <hi rend="italic">Stranko slovenskega
                    naroda</hi>. Značilno za te stranke je bilo, da so predstavljale tako rekoč
                edino politično organizirano opozicijo pridruževanju Slovenije k Natu in Evropski
                uniji. Proti temu je npr. že leta 1995 protestirala stranka v ustanavljanju <hi
                    rend="italic">Slovenska domoljubna stranka</hi>.<note place="foot"
                    xml:id="ftn83" n="81"> »Slovenska domoljubna stranka nasprotuje vstopu v EU,«
                        <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 3. 1995, pridobljeno 10. 2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/127639/slovenska-domoljubna-stranka-nasprotuje-vstopu-v-eu"
                        >https://www.sta.si/127639/slovenska-domoljubna-stranka-nasprotuje-vstopu-v-eu</ref>.
                </note> Podobnega mnenja so bili tudi v stranki <hi rend="italic">NOVA</hi>, ki pa
                se je deklarirala za sredinsko, kot geslo volilne kampanje pa so poudarjali
                    »evroprevidnost«.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="82"> »Christensen na
                    obisku pri Novi stranki,« <hi rend="italic">STA</hi>, 13. 10. 2000, pridobljeno
                    3. 2. 2017, https://www.sta.si/518494/christensen-na-obisku-pri-novi-stranki.
                </note> »Evrorealizem brez evroevforije« je ponujala stranka <hi rend="italic">Lista
                    za čisto pitno vodo</hi>, njen ustanovitelj Mihael Jarc je pred njenim nastopom
                na državnozborskih volitvah kandidiral na listah <hi rend="italic">Stranke
                    slovenskega naroda</hi> in <hi rend="italic">Slovenske ljudske stranke</hi>, kot
                simbol pa na predvolilne plakate dodal prečrtano džamijo, kar je bil realno tudi
                eden od vzrokov za ustanovitev liste, torej preprečitev gradnje Islamskega
                kulturnega centra v Ljubljani,<note place="foot" xml:id="ftn85" n="83"> Jure
                    Trampuš, »Ohranimo pamet,« <hi rend="italic">Mladina,</hi> 10. 10. 2004,
                    pridobljeno 7. 2. 2017, <ref target="http://www.mladina.si/94463/"
                        >http://www.mladina.si/94463/</ref><hi rend="Hyperlink">.</hi></note> ne pa
                »brezbrižnost političnih strank do težave kemijskega onesnaženja pitne vode v
                Ljubljani«. Kajti za ekološko stranko je izvleček iz njenega programa precej
                nenavaden: »<hi rend="italic">LČPV</hi> izhaja iz vrednot krščanske civilizacije,
                slovenske kulture in neuklonljivih prizadevanj slovenskega naroda za pravičnost,
                samostojnost in svobodo ter si – na temelju programa Zedinjene Slovenije, tradicije
                in vrednot vsestranskega slovenskega odpora proti totalitarnemu nasilju in izkušenj
                novih demokratičnih političnih strank – prizadeva za celovit duhovni in gmotni
                razvoj Slovencev in drugih slovenskih državljanov […]«<note place="foot"
                    xml:id="ftn86" n="84"> »Stranka Lista za čisto pitno vodo je stara dve leti,«
                        <hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>, pridobljeno 4. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.rtvslo.si/volitve-v-dz/stranka-lista-za-cisto-pitno-vodo-je-stara-dve-leti/92112"
                        >http://www.rtvslo.si/volitve-v-dz/stranka-lista-za-cisto-pitno-vodo-je-stara-dve-leti/92112</ref>.
                </note> Saj ne, da na drugem koncu političnega spektra ni eksotov, poleg relativno
                nove <hi rend="italic">Socialistične partije Slovenije</hi>, ki »je stranka
                intelektualcev in proletariata, z močno strokovno in moralno podlago, ter je
                sposobna narediti red in voditi Slovenski narod na pot dostojanstvenega in ponosnega
                življenja državljanov«,<note place="foot" xml:id="ftn87" n="85">
                    <hi rend="italic">Socialistična partija Slovenije</hi>, pridobljeno 3. 2. 2017,
                        <ref target="http://www.spslo.si/">http://www.spslo.si/</ref>.</note> je na
                politični sceni že mnogo dlje <hi rend="italic">Komunistična partija Slovenije</hi>.
                Zadnja leta o njej ni več veliko slišati, odmeven medijski zapis pa je nastal, ko je
                njen generalni sekretar dr. Marek Lenardič prek Zavoda za zaposlovanje iskal pomoč v
                sekretariatu. »<hi rend="italic">Komunistična partija Slovenije</hi> bi zaposlila
                osebo ženskega ali moškega spola, ki bi v Ljubljani za določen čas enega leta
                opravljala sekretarske posle. Pogoj je le osnovnošolska izobrazba, hkrati pa so pod
                druge pogoje zapisali znanje marksizma.« Marek Lenardič je to pojasnil tako: »Hoteli
                smo, da piše, da je oglas bolj za levičarje, pa so na Zavodu rekli, da si tega ne
                upajo zapisati, tako da smo ob tem oglasu pod pogoj zapisali znanje marksizma.«<note
                    place="foot" xml:id="ftn88" n="86"> »Komunistična partija Slovenije na Zavodu za
                    zaposlovanje išče sodelavca,« <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 15. 6. 2012,
                    pridobljeno 8. 2. 2017, <ref target="https://www.dnevnik.si/1042536248"
                        >https://www.dnevnik.si/1042536248</ref>. </note></p>
            <p>Še večjo težavo strankam povzročajo imena. Kot sem že zapisal, se v večini primerov
                ukvarjajo s Slovenijo in demokracijo, kar lahko privede do absurdnih imen, kot je
                bila <hi rend="italic">Konzervativna demokracija Slovenije</hi>,<note place="foot"
                    xml:id="ftn89" n="87"> »Krapež predstavil nastajajočo stranko Konzervativna
                    demokracija Slovenije,« <hi rend="italic">STA</hi>, 5. 3. 1999, pridobljeno 3.
                    2. 2017, <ref
                        target="https://www.sta.si/393728/krapez-predstavil-nastajajoco-stranko-konzervativna-demokracija-slovenije"
                        >https://www.sta.si/393728/krapez-predstavil-nastajajoco-stranko-konzervativna-demokracija-slovenije</ref>.
                </note> a že na začetku, na volitvah 1990, se pojavijo prve resne težave pri
                razlikovanju imensko zelo podobnih, a vsebinsko hudo različnih strank. <hi
                    rend="italic">Slovenska obrtniška stranka</hi>, del koalicije <hi rend="italic"
                    >Demos</hi>, je na volitvah imela konkurenco z imenom <hi rend="italic"
                    >Slovenska obrtniško podjetniška stranka</hi>, kar je povzročalo precej
                nejevolje. A tu se zgodba šele začne. <hi rend="italic">Slovenska obrtniška
                    stranka</hi> se je namreč pred volitvami 1992 preimenovala v <hi rend="italic"
                    >Liberalno stranko</hi>, kar je precej sivih las povzročalo <hi rend="italic"
                    >Liberalnim demokratom Slovenije</hi>, ki so zato ob svojem imenu dosledno
                dodajali ime predsednika stranke (Janeza Drnovška), da bi se s tem ločili od
                liberalcev, ki jih je vodil »po živahnih razpravah v skupščini znani« Vitomir Gros.
                Ta pa je bil v povezavi tudi s tretjo stranko podobnega imena – <hi rend="italic"
                    >Liberalno demokratsko stranko Slovenije</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn90"
                    n="88"> »Grosova Liberalna stranka je ušpičila še zadnjo potegavščino v svojem
                    parlamentarnem življenju. S podpisi poslancev Franca Golije, Zvoneta Žagarja in
                    Vitomirja Grosa je omogočila sodelovanje na volitvah fantomski in neobstoječi
                    Liberalno-demokratski stranki Slovenije,« je dejal Jaša Zlobec na današnji
                    tiskovni konferenci LDS [...] Da bi bila zmešnjava popolna, so kranjski
                    liberalci, ki so se proslavili že s krajo dela nekdanjega imena LDS, pritegnili
                    v novo stranko nekdanjega pripadnika LDS Bogdana Oblaka Hamurabija, je dodal
                    Jaša Zlobec.« <hi rend="Emphasis"><seg rend="background(white)">–</seg>
                    </hi>Matjaž Erznožnik, »Zadnja potegavščina kranjskih liberalcev,« <hi
                        rend="italic">Delo</hi>, 14. 11 1992, 2.</note> ki jo je vodil Bogdan Oblak,
                o njej pa nekaj vemo zaradi spopada z Drnovškovimi liberalnimi demokrati glede imena
                    stranke.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="89"> Vinko Vasle, »Slovenske
                    zunajparlamentarne stranke (2),« <hi rend="italic">Delo</hi>, 1. 12. 1992, 2.
                </note>
            </p>
            <p>»<hi rend="italic">Liberalno-demokratska stranka Slovenije (LDSS)</hi> je bila
                registrirana nekaj dni, preden se je takratna <hi rend="italic">ZSMS</hi>
                preimenovala v sedanjo <hi rend="italic">LDS</hi>. Predsednik <hi rend="italic"
                    >LDSS</hi>, dr. Bogdan Oblak, znan tudi kot Hamurabi, je na današnji tiskovni
                konferenci zavrnil vse javne napade liberalnih demokratov o nekakšnem privesništvu,
                pijavkarstvu in domnevnem izrabljanju imena že uveljavljene parlamentarne stranke
                ter jih pripisal hudemu podcenjevanju volivcev in pretirani samovšečnosti stranke
                Drnovškovih in Školjčevih liberalnih demokratov. Ko so govorili o morebitni volilni
                zmedi, ki bi jo utegnila povzročiti podobnost med imenoma in kraticama dveh strank,
                je Oblak povedal, da se te nevarnosti zavedajo, vendar pa bodo zmedeni le tisti, ki
                bodo volili <hi rend="italic">LDS</hi>.«<note place="foot" xml:id="ftn92" n="90">
                    Marko Jakopec, »Dve leti stara LDSS se hvali z uspehi,« <hi rend="italic"
                        >Delo</hi>, 17. 11. 1992, 2.</note>
            </p>
            <p>Kljub temu je <hi rend="italic">LDSS</hi> nato poniknila v globine
                zunajparlamentarnosti. Toda tudi ti pojavi niso omejeni le na začetke političnega
                strankarstva, iz <hi rend="italic">Slovenske ljudske stranke</hi> izključeni
                nekdanji mariborski župan Franc Kangler je tako maja 2016 ustanovil novo <hi
                    rend="italic">Novo ljudsko stranko Slovenije</hi>, s katero se namerava podati
                na državnozborske volitve.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="91"> Izak Košir,
                    »Kangler kmalu z novo stranko za naslednje volitve,« <hi rend="italic"
                        >Mladina</hi>, 15. 4. 2016, pridobljeno 11. 2. 2017, <ref
                        target="http://www.mladina.si/173719/kangler-kmalu-z-novo-stranko-za-naslednje-volitve/"
                        >http://www.mladina.si/173719/kangler-kmalu-z-novo-stranko-za-naslednje-volitve/</ref>.</note>
            </p>
            <p>Naj to jaro kačo sklenem s citatom s predvolilne predstavitve najbolj neresne med
                resnimi strankami na volitvah leta 1990, ki je že po svoji filozofiji dišala po
                izvenparlamentarnosti. »<hi rend="italic">Neodvisna lista novih družbenih
                    gibanj</hi> pravzaprav ne potrebuje reklame,« je včeraj dejal Jože Vogrinc in to
                dokazal s statističnim izračunom. »Zastopamo interese žensk, torej 50 odstotkov
                prebivalstva, homoseksualcev (10 odstotkov), otrok (50 odstotkov), norcev (90
                odstotkov); skupaj torej 200 odstotkov. Samo zaradi ljubezni do različnosti bomo v
                parlament spustili še druge,« je rekel in požel odobravanje nasmejanega
                    občinstva.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="92"> Marko Pečauer, »Kandidati
                    Neodvisne liste novih družbenih gibanj za DPZ republiške
                    skupščine,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Delo</hi>, 29. 3. 1990, 3
                </note>
            </p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <bibl><hi rend="italic">24kul.si</hi>. »Danes mineva leto dni od referenduma za
                        prihodnost naših otrok in družin!.« Pridobljeno 20. 1. 2017. <ref
                            target="http://24kul.si/danes-mineva-leto-dni-od-referenduma-za-prihodnost-nasih-otrok-in-druzin"
                            >http://24kul.si/danes-mineva-leto-dni-od-referenduma-za-prihodnost-nasih-otrok-in-druzin</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">24kul.si</hi>. »Pridružite se Gibanju za otroke in
                        družine!.« Pridobljeno 7. 2. 2017. <ref
                            target="http://24kul.si/ustanovljeno-gibanje-za-otroke-in-druzine"
                            >http://24kul.si/ustanovljeno-gibanje-za-otroke-in-druzine</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">24ur.com.</hi> »Slovenski forum po novem NDS, 27. 5.
                        2000.« Pridobljeno 9. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.24ur.com/novice/slovenija/slovenski-forum-po-novem-nds.html"
                            >http://www.24ur.com/novice/slovenija/slovenski-forum-po-novem-nds.html</ref>. </bibl>
                    <bibl>Aleksić, Jure. »Kandidatka Mojca.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 23. 10.
                        2000. Pridobljeno 20. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/93525/kandidatka-mojca/"
                            >http://www.mladina.si/93525/kandidatka-mojca/</ref>. </bibl>
                    <bibl>Aleksić, Jure. »Od šanka do šanka, od srca do srca: izvenparlamentarne
                        strančice v boju za evrosinekurice.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 4. 6.
                        2004. Pridobljeno 20. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/94354/od-sanka-do-sanka-od-srca-do-srca/"
                            >http://www.mladina.si/94354/od-sanka-do-sanka-od-srca-do-srca/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Crnović, Deja. »Lista Za vrtičkarje v Morskem jarku … in druga nenavadna
                        imena lokalnih list.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 25. 10. 2006.
                        Pridobljeno 12. 2. 2016. <ref
                            target="http://www.mladina.si/95136/lista-za-vrtickarje-v-morskem-jarku/"
                            >http://www.mladina.si/95136/lista-za-vrtickarje-v-morskem-jarku/</ref>. </bibl>
                    <bibl>Crnović, Deja. »Največ parlamentarnih strank doslej.« <hi rend="italic"
                            >Mladina</hi>, 28. 8. 2008. Pridobljeno 4. 2. 2017, <ref
                            target="http://www.mladina.si/44572/najvec-parlamentarnih-strank-doslej/"
                            >http://www.mladina.si/44572/najvec-parlamentarnih-strank-doslej/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Delo</hi>, 26. 11. 1992. »Oglasa NDS in DS.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Delo</hi>, 27. 11. 1992. »Oglas LDS.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Demokratska stranka Slovenije </hi>- Wikipedija, prosta
                        enciklopedija. Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Demokratska_stranka_Slovenije"
                            >https://sl.wikipedia.org/wiki/Demokratska_stranka_Slovenije</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 15. 6. 2012. »Komunistična partija
                        Slovenije na Zavodu za zaposlovanje išče sodelavca.« Pridobljeno 8. 2. 2017.
                            <ref target="https://www.dnevnik.si/1042536248"
                            >https://www.dnevnik.si/1042536248</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 2. 8. 2013. »Novakova: Nova stranka na
                        desnici bi bila satelit neke druge stranke.« Pridobljeno 12. 2. 2017. <ref
                            target="https://dnevnik.si/1042600788/slovenija/novakova-nova-stranka-na-desnici-bi-bila-satelit-neke-druge-stranke"
                            >https://dnevnik.si/1042600788/slovenija/novakova-nova-stranka-na-desnici-bi-bila-satelit-neke-druge-stranke</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Dragiša Marojević</hi> - Wikipedija, prosta
                        enciklopedija. Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Dragi%C5%A1a_Marojevi%C4%87"
                            >https://sl.wikipedia.org/wiki/Dragi%C5%A1a_Marojevi%C4%87</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Družina – Wikipedija, prosta enciklopedija</hi>.
                        Pridobljeno 20. 1. 2017. <ref
                            target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Dru%C5%BEina"
                            >https://sl.wikipedia.org/wiki/Dru%C5%BEina</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Državna volilna komisija</hi>. »Volitve poslancev v
                        Državni zbor 2000.« Pridobljeno 23. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/rez_sl.htm"
                            >http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/rez_sl.htm</ref>. </bibl>
                    <bibl>Erznožnik, Matjaž. »Zadnja potegavščina kranjskih liberalcev.« <hi
                            rend="italic">Delo</hi>, 14. 11 1992.</bibl>
                    <bibl>Eržen, Barbara. »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo.« <hi
                            rend="italic">Žurnal</hi>, 28. 11. 2014. Pridobljeno 10. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.zurnal24.si/politicne-stranke-stevilo-strank-lokalne-volitve-clanek-240692"
                            >http://www.zurnal24.si/politicne-stranke-stevilo-strank-lokalne-volitve-clanek-240692</ref>.</bibl>
                    <bibl>F., Ma. »Referendum o družini bo 20. decembra.« <hi rend="italic"
                            >Delo</hi>, 4. 11. 2015. Pridobljeno 20. 1. 2017.
                        http://www.delo.si/novice/politika/druzinski-referendum-bo-20-decembra.html.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Gibanje za pravičnost in razvoj</hi>. Pridobljeno 20. 2.
                        2017. <ref target="http://www.gibanje.org/?id=206&amp;action=register"
                            >http://www.gibanje.org/?id=206&amp;action=register</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Iskalnik političnih strank</hi>. Pridobljeno 20. 2.
                        2017. <ref target="http://mrrsp.gov.si/rdruobjave/ps/index.faces"
                            >http://mrrsp.gov.si/rdruobjave/ps/index.faces</ref>. </bibl>
                    <bibl>Ivanič, Martin. »Liberalna demokracija Slovenije.« V: <hi rend="italic"
                            >Enciklopedija Slovenije, 16</hi>, 121. Ljubljana: Mladinska knjiga,
                        2002.</bibl>
                    <bibl>Jakopec, Marko. »Dve leti stara LDSS se hvali z uspehi.« <hi rend="italic"
                            >Delo</hi>, 17. 11. 1992.</bibl>
                    <bibl>K., G. »Zevnikova in Primc ustanavljata stranko Glas za otroke in družine:
                        Za bolj Bogu, otrokom in družinam prijazno Slovenijo.« <hi rend="italic">MMC
                            RTV SLO</hi>. Pridobljeno 12. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.rtvslo.si/slovenija/zevnikova-in-primc-ustanavljata-stranko-glas-za-otroke-in-druzine/412446"
                            >https://www.rtvslo.si/slovenija/zevnikova-in-primc-ustanavljata-stranko-glas-za-otroke-in-druzine/412446</ref>.</bibl>
                    <bibl>Kajtazović, Tamara. »Parlamentarne stranke z manj mestnimi svetniki.« <hi
                            rend="italic">Mladina</hi>, 6. 10. 2014. Pridobljeno 1. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/160886/parlamentarne-stranke-z-manj-mestnimi-svetniki/"
                            >http://www.mladina.si/160886/parlamentarne-stranke-z-manj-mestnimi-svetniki/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Koga voliti? Programi političnih strank in list na spomladanskih volitvah v Sloveniji. </hi>Ljubljana:
                        Jugoslovanski center za teorijo in prakso samoupravljanja Edvard Kardelj,
                            1990<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                    <bibl>Košir, Izak. »Kangler kmalu z novo stranko za naslednje volitve.« <hi
                            rend="italic">Mladina</hi>, 15. 4. 2016. Pridobljeno 11. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/173719/kangler-kmalu-z-novo-stranko-za-naslednje-volitve/"
                            >http://www.mladina.si/173719/kangler-kmalu-z-novo-stranko-za-naslednje-volitve/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Kustec Lipicer, Simona. »Od strankokracije do novega razvojnega modela
                        države: ocena slovenske parlamentarne demokracije ob njeni
                        petindvajsetletnici.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Četrt stoletja Republike Slovenije – izzivi, dileme, pričakovanja, </hi>ur.
                        Jure Gašparič in Mojca Šorn, 45-50. Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2016.</bibl>
                    <bibl>Matos, Urša. »Pohlep stranke mladih.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 22.
                        1. 2001. Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="http://mladina.si/92321/pohlep%20stranke%20mladih/%20"
                            >http://mladina.si/92321/pohlep stranke mladih/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Mekina, Borut. »Avstrija po poti Slovenije.« <hi rend="italic"
                            >Mladina</hi>, 27. 5. 2016. Pridobljeno 20. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/174436/avstrija-po-poti-slovenije/"
                            >http://www.mladina.si/174436/avstrija-po-poti-slovenije/</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mladina</hi>, 11. 2. 2014. »IDS – nova stranka za boljše
                        čase.« Pridobljeno 6. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/153787/ids-nova-stranka-za-boljse-case/"
                            >http://www.mladina.si/153787/ids-nova-stranka-za-boljse-case/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mladina</hi>, 2. 2. 2009. »SMS odslej Stranka mladih –
                        Zeleni Evrope.« Pridobljeno 23. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/81141/04-07-2009-sms_odslej_stranka_mladih_-_zeleni_evrope/"
                            >http://www.mladina.si/81141/04-07-2009-sms_odslej_stranka_mladih_-_zeleni_evrope/</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mladina</hi>, 20. 8. 2008. »Je KDS parlamentarna stranka
                        ali ne?.« Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/78579/20-08-2008-je_kds_parlamentarna_stranka_ali_ne_/"
                            >http://www.mladina.si/78579/20-08-2008-je_kds_parlamentarna_stranka_ali_ne_/</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mladina</hi>, 3. 10. 2008. »Rezultati volitev so
                        uradni.« Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/78970/03-10-2008-rezultati_volitev_so_uradni/"
                            >http://www.mladina.si/78970/03-10-2008-rezultati_volitev_so_uradni/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mladina</hi>, 9. 5. 2009. »Vloženih 12 list kandidatov
                        za Evropski parlament.« Pridobljeno 10. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/80752/09-05-2009-vlozenih_12_list_kandidatov_za_evropski_parlament/"
                            >http://www.mladina.si/80752/09-05-2009-vlozenih_12_list_kandidatov_za_evropski_parlament/</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>. »Seznam vseh političnih strank.«
                        Pridobljeno 20. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.rtvslo.si/strani/seznam-vseh-politicnih-strank/308"
                            >http://www.rtvslo.si/strani/seznam-vseh-politicnih-strank/308</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>. »Stranka Lista za čisto pitno vodo je
                        stara dve leti.« Pridobljeno 4. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.rtvslo.si/volitve-v-dz/stranka-lista-za-cisto-pitno-vodo-je-stara-dve-leti/92112"
                            >http://www.rtvslo.si/volitve-v-dz/stranka-lista-za-cisto-pitno-vodo-je-stara-dve-leti/92112</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Naš časopis: Vrhniško občinsko glasilo</hi>, št. 163,
                        marec 1990. Pridobljeno 12. 1. 2017. <ref
                            target="http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-X4S099KE/"
                            >http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-X4S099KE/</ref>. </bibl>
                    <bibl>Nežmah, Bernard. »Novi obrazi na asfaltiranih njivah: Med mitom in
                        realnostjo.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 5. 5. 2011. Pridobljeno 12. 1.
                        2017. <ref
                            target="http://mladina.si/53908/novi-obrazi-na-asfaltiranih-njivah/"
                            >http://mladina.si/53908/novi-obrazi-na-asfaltiranih-njivah/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Olup, Maja. »Slovenska nacionalna desnica.« Diplomsko delo, Univerza v
                        Ljubljani, 2001. Pridobljeno 20. 2. 2017. <ref
                            target="http://slap.blog.siol.net/files/2010/12/SND.pdf"
                            >http://slap.blog.siol.net/files/2010/12/SND.pdf</ref>.</bibl>
                    <bibl>Ozmec, Sebastjan. »Pošteni Slovenije.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 17.
                        6. 2002. Pridobljeno 12. 1. 2017. http://www.mladina.si/88396/mposteni. </bibl>
                    <bibl>P., M. »Deset ljudi ne more ustanoviti stranke.« <hi rend="italic"
                            >Delo</hi>, 22. 3. 1990.</bibl>
                    <bibl>Pečauer, Marko. »Kandidati Neodvisne liste novih družbenih gibanj za DPZ
                        republiške skupščine.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 29. 3. 1990.</bibl>
                    <bibl>Petrovčič, Peter. »Nova stranka, stara imena.« <hi rend="italic"
                            >Mladina</hi>, 6. 8. 2002. Pridobljeno 5. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/93943/nova-stranka-stara-imena/"
                            >http://www.mladina.si/93943/nova-stranka-stara-imena/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Petrovčič, Peter. »Protiromska lista: Samostojno na volitve.« <hi
                            rend="italic">Mladina</hi>, 30. 9. 2010. Pridobljeno 23. 11. 2016. <ref
                            target="http://www.mladina.si/51887/protiromska-lista/"
                            >http://www.mladina.si/51887/protiromska-lista/</ref>. </bibl>
                    <bibl>Petrovič Vernikov, Borut. »Drobtinica h kruhu, ki se je pekel na poti do
                        osamosvajanja.« <hi rend="italic">MMC RTV SLO</hi>. Pridobljeno 20. 2. 2017.
                            <ref
                            target="http://www.rtvslo.si/blog/borut-petrovic-vernikov/drobtinica-h-kruhu-ki-se-je-pekel-na-poti-osamosvajanja/104630"
                            >http://www.rtvslo.si/blog/borut-petrovic-vernikov/drobtinica-h-kruhu-ki-se-je-pekel-na-poti-osamosvajanja/104630</ref>.</bibl>
                    <bibl>Poznič Cvetko, Sonja. »V Sloveniji deluje 85 političnih strank, več kot na
                        zahodu jih domuje na vzhodu (tema).« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 7.
                        2015. Pridobljeno 2. 2. 2017.
                        https://www.sta.si/2157492/v-sloveniji-deluje-85-politicnih-strank-vec-kot-na-zahodu-jih-domuje-na-vzhodu. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Protesti v Sloveniji (2012–2014) – Wikipedija, prosta
                            enciklopedija</hi>. Pridobljeno 11. 2. 2017. <ref
                            target="https://sl.wikipedia.org/wiki/Protesti_v_Sloveniji_(2012%E2%80%932014)"
                            >https://sl.wikipedia.org/wiki/Protesti_v_Sloveniji_(2012%E2%80%932014)</ref>.</bibl>
                    <bibl>Rakovec, Blanka. »Vloga političnih strank v Sloveniji in Avstriji.«
                        Diplomsko delo, Univerza v Ljubljani, 2002.</bibl>
                    <bibl>Repovž, Grega. »Eksperiment združena levica.« <hi rend="italic"
                            >Mladina</hi>, 18. 3. 2016. Pridobljeno 7. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/173127/eksperiment-zdruzena-levica/"
                            >http://www.mladina.si/173127/eksperiment-zdruzena-levica/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Republika Slovenija, Ustavno sodišče</hi>. »Sklep
                        U-I-136/98, 15. 6. 2000.« Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="http://odlocitve.us-rs.si/documents/38/c1/u-i-136-982.pdf"
                            >http://odlocitve.us-rs.si/documents/38/c1/u-i-136-982.pdf</ref>. </bibl>
                    <bibl>Savec, Zofija. »Volitve.« <hi rend="italic">Prva statistična objava</hi>,
                        št. 173, 22. oktober 2004. Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.stat.si/doc/06-po-078-0402.doc"
                            >http://www.stat.si/doc/06-po-078-0402.doc</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Seznam vseh političnih strank v Sloveniji 2011 – kje ga
                            najdem</hi>. »Seznam vseh političnih strank v Sloveniji na dan 10. 11.
                        2011.« Pridobljeno 20. 2. 2017. <ref
                            target="http://kjekajkakozakaj.blogspot.si/2011/10/seznam-politicnih-strank-kje-ga-najdem.html"
                            >http://kjekajkakozakaj.blogspot.si/2011/10/seznam-politicnih-strank-kje-ga-najdem.html</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Socialistična partija Slovenije</hi>. Pridobljeno 3. 2.
                        2017. <ref target="http://www.spslo.si/">http://www.spslo.si/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 11. 6. 1994. »Začel se je peti – predčasni
                        kongres NDS – krila SKD.« Pridobljeno 8. 2. 2017.
                        https://www.sta.si/78150/zacel-se-je-peti-predcasni-kongres-nds-krila-skd?.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 11. 7. 1996. »Slovenski forum vpisan v
                        register političnih strank.« Pridobljeno 9. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/219059/slovenski-forum-vpisan-v-register-politicnih-strank"
                            >https://www.sta.si/219059/slovenski-forum-vpisan-v-register-politicnih-strank</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 12. 3. 1994. »Demokrati podprli združevanje v
                        novo stranko.« Pridobljeno 16. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/60679/demokrati-podprli-zdruzevanje-v-novo-stranko"
                            >https://www.sta.si/60679/demokrati-podprli-zdruzevanje-v-novo-stranko</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 12. 3. 1994. »Ustanovljena Demokratska stranka
                        Slovenije – Demokrati Slovenije.« Pridobljeno 3. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/60759/ustanovljena-demokratska-stranka-slovenije-demokrati-slovenije"
                            >https://www.sta.si/60759/ustanovljena-demokratska-stranka-slovenije-demokrati-slovenije</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 12.10. 1996. »Biografije LDS, SKD, SDS, SLS,
                        ZLSD, DS, SNS, SND, SF, NSD, LS, RZS, SOPS, ZA, Zeleni, KSU, DSS, ZZG, ZZP,
                        ZZL, DeSUS, CI.« Pridobljeno 12. 2. 2017.
                        https://www.sta.si/236982/biografije-lds-skd-sds-sls-zlsd-ds-sns-snd-sf-nsd-ls-rzs-sops-za-zeleni-ksu-dss-zzg-zzp-zzl-desus-ci. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 13. 10. 2000. »Christensen na obisku pri Novi
                        stranki.« Pridobljeno 3. 2. 2017.
                        https://www.sta.si/518494/christensen-na-obisku-pri-novi-stranki. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 15. 12. 2006. »V levoliberalnem prostoru prva
                        razmišljanja o novi stranki.« Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/1117013/v-levoliberalnem-prostoru-prva-razmisljanja-o-novi-stranki"
                            >https://www.sta.si/1117013/v-levoliberalnem-prostoru-prva-razmisljanja-o-novi-stranki</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 17. 1. 2008. »Jelinčič: Razcepila se je
                        poslanska skupina, ne stranka.« Pridobljeno 1. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/1249863/jelincic-razcepila-se-je-poslanska-skupina-ne-stranka/"
                            >https://www.sta.si/1249863/jelincic-razcepila-se-je-poslanska-skupina-ne-stranka/</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 17. 3. 1995. »Slovenska domoljubna stranka
                        nasprotuje vstopu v EU.« Pridobljeno 10. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/127639/slovenska-domoljubna-stranka-nasprotuje-vstopu-v-eu"
                            >https://www.sta.si/127639/slovenska-domoljubna-stranka-nasprotuje-vstopu-v-eu</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 17. 7. 1994. »Enotna Narodna demokratska
                        stranka.« Pridobljeno 12. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/84451/enotna.narodno-demokratska-stranka"
                            >https://www.sta.si/84451/enotna.narodno-demokratska-stranka</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 18. 10. 1996. »Sašo Lap: 'SND je parlamentarna
                        stranka!'.« Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/241094/lap-snd-je-parlamentarna-stranka?"
                            >https://www.sta.si/241094/lap-snd-je-parlamentarna-stranka?</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 19. 6. 1996. »Rojeva se stranka krščanskih
                        socialistov.« Pridobljeno 3. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/214785/rojeva-se-stranka-krscanskih-socialistov"
                            >https://www.sta.si/214785/rojeva-se-stranka-krscanskih-socialistov</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 21. 9. 2000. »Biografije registriranih
                        političnih strank (dopolnjeno).« Pridobljeno 10. 1. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/513055/biografije-registriranih-politicnih-strank"
                            >https://www.sta.si/513055/biografije-registriranih-politicnih-strank</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 23. 3. 1998. »Notranje ministrstvo vnovič o
                        vpisu NSZS v register političnih strank.« Pridobljeno 1. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/331711/notranje-ministrstvo-vnovic-o-vpisu-nszs-v-register-politicnih-strank"
                            >https://www.sta.si/331711/notranje-ministrstvo-vnovic-o-vpisu-nszs-v-register-politicnih-strank</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 24. 10. 1996. »Nacionalne liste je vložilo 16
                        strank.« Pridobljeno 20. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/239503/nacionalne-liste-je-vlozilo-16-strank"
                            >https://www.sta.si/239503/nacionalne-liste-je-vlozilo-16-strank</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 27. 11. 2014. »Stranka DL bo vztrajala na
                        politični poti.« Pridobljeno 20. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/2077234/stranka-dl-bo-vztrajala-na-politicni-poti"
                            >https://www.sta.si/2077234/stranka-dl-bo-vztrajala-na-politicni-poti</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 5. 3. 1999. »Krapež predstavil nastajajočo
                        stranko Konzervativna demokracija Slovenije.« Pridobljeno 3. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/393728/krapez-predstavil-nastajajoco-stranko-konzervativna-demokracija-slovenije"
                            >https://www.sta.si/393728/krapez-predstavil-nastajajoco-stranko-konzervativna-demokracija-slovenije</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 7. 9. 1995. »Gerlančeva Nacional-socialna
                        zveza Slovenije ni stranka.« Pridobljeno 11. 2. 2017. <ref
                            target="https://www.sta.si/158321/gerlanceva-nacional-socialna-zveza-slovenije-ni-stranka"
                            >https://www.sta.si/158321/gerlanceva-nacional-socialna-zveza-slovenije-ni-stranka</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 8. 12. 1992. »Stranka za enakopravnost občanov
                        želi status narodne manjšine za Neslovence.« Pridobljeno 2. 2. 2017.
                        https://www.sta.si/1228060/stranka-za-enakopravnost-obcanov-zeli-status-narodne-manjsine-za-neslovence. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 8. 9. 2000. »Na slovenskem političnem
                        prizorišču je »zapel« tudi Glas žensk.« Pridobljeno 20. 2. 2017.
                        https://www.sta.si/510160/na-slovenskem-politicnem-prizoriscu-je-zapel-tudi-glas-zensk?.</bibl>
                    <bibl>Šinkovec, Matjaž in Božidar Novak. <hi rend="italic">Kako zmagati na
                            volitvah?</hi>. Ljubljana: Časopis za kritiko znanosti, 1990.</bibl>
                    <bibl>Šuligoj, Boris. »Italijani na Obali in njihovi zapleteni spori.« <hi
                            rend="italic">Delo</hi>, 3. 4. 1990. </bibl>
                    <bibl>Trampuš, Jure. »Ohranimo pamet.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 10. 10.
                        2004. Pridobljeno 7. 2. 2017. <ref target="http://www.mladina.si/94463/"
                            >http://www.mladina.si/94463/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uradni list RS, št. 22/1999 z dne 2. 4. 1999</hi>,
                        »1013. Odločba o oceni ustavnosti 43. člena zakona o volitvah v Državni
                        zbor, stran 2460.« Pridobljeno 20. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ODLU130"
                            >http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ODLU130</ref>. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Uradni list RS, št. 62/94, 13/98-odločba US, 1/99, 24/99
                            odločba US, 70/2000</hi>. Pridobljeno 1. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/zps.html"
                            >http://www.dvk-rs.si/arhivi/dz2000/zps.html</ref>. </bibl>
                    <bibl>Vasle, Vinko. »Slovenske zunajparlamentarne stranke (2).« <hi
                            rend="italic">Delo</hi>, 1. 12. 1992, 2.</bibl>
                    <bibl>Vičič, Denis. »Ustanovni kongres stranke Solidarnost.« <hi rend="italic"
                            >Mladina</hi>, 14. 12. 2013. Pridobljeno 4. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/151905/ustanovni-kongres-stranke-solidarnost/"
                            >http://www.mladina.si/151905/ustanovni-kongres-stranke-solidarnost/</ref>. </bibl>
                    <bibl>Zgonik, Staš. »Stranka.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 29. 7. 2010.
                        Pridobljeno 7. 2. 2017. <ref target="http://www.mladina.si/51271/stranka/"
                            >http://www.mladina.si/51271/stranka/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Železnikar, Jaka. »Politične stranke v Sloveniji.« <hi rend="italic"
                            >Mladina</hi>, 11. 9. 2000. Pridobljeno 2. 2. 2017. <ref
                            target="http://www.mladina.si/56436/11-09-2000-politicne_stranke_v_sloveniji/"
                            >http://www.mladina.si/56436/11-09-2000-politicne_stranke_v_sloveniji/</ref>.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Jurij Hadalin</docAuthor>
                <head>NOBODY TRUSTS THEM, AND YET NEW ONES ARE BEING ESTABLISHED.</head>
                <head>EXTRA-PARLIAMENTARY POLITICAL PARTIES IN SLOVENIA SINCE THE DEMOCRATIC CHANGES
                    UNTIL TODAY</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>At the end of the 1980s, the democratisation of the Slovenian political space
                    brought about a range of new political movements, initially organised as
                    political associations and soon thereafter transformed into political parties.
                    Due to the pluralisation of the political space and the flexible legislation in
                    the first years, the establishment of political parties was an easier or
                    equivalent organisational task as the foundation of a society of flower
                    enthusiasts, which caused a torrent of small-scale political movements without
                    any significant influence in the political arena. It is a fact that the
                    fragmentation of the political space allowed the smaller parties to succeed due
                    to the proportional electoral system. The Slovenian political party life in the
                    last thirty years has had a few constants, though it has never been completely
                    stable in the long run. Thus political parties kept being established with
                    fanfare and falling apart even more spectacularly. No convening of the Slovenian
                    National Assembly has ever managed to end its term with the same number of
                    political parties as it had started out with. Apart from these parties, the
                    reflection of the society in the media was shaped by the existence of loud
                    though insignificant political parties that argued for certain very particular
                    interests as well as rather extreme political standpoints. The number of
                    political parties in Slovenia – more than eighty are registered today – has
                    followed the trends of Slovenia's neighbouring countries: in this sense the
                    Slovenian political scene is by no means special or innovative. However, we can
                    ascertain that this scene never manages to mobilise any significant percentage
                    of citizens with aspirations to get actively involved in politics. On the other
                    hand, political parties have always been extremely low on the scale of the
                    citizens' trust in institutions, which is the reason for the title of this
                    article.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
