<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Raziskovanje vsakdanjega življenja: socialistični vsakdanjik in zgodovinopisje</title>
                <author>
                    <name>David</name>
                    <forename>Petelin</forename>
                    <roleName>Dr. zgodovine</roleName>
                    <roleName>mag. upr. znan.</roleName>
                    <roleName>podiplomski študent prava</roleName>
                    <roleName>policist. kandidat</roleName>
                    <affiliation>Policijska akademija</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Rocenska cesta 56</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>david.petelin@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-09-02</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/165</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>everyday life</term>
                    <term>historiography</term>
                    <term>socialism</term>
                    <term>post-war period</term>
                    <term>methodology</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>vsakdanje življenje</term>
                    <term>zgodovinopisje</term>
                    <term>socializem</term>
                    <term>povojno obdobje</term>
                    <term>metodologija</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-03-17</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>David Petelin<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                        <hi rend="bold" >Dr. zgodovine, mag. upr. znan., podiplomski študent prava, policist. kandidat, Policijska akademija, Rocenska cesta 56, SI-1000 Ljubljana, </hi><ref target="mailto:david.petelin@gmail.com"><hi rend="bold">david.petelin@gmail.com</hi></ref>
            </note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC"></idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
            <p><hi rend="italic">Avtor v prispevku prikazuje raziskovanje vsakdanjega življenja,
                    teoretično opredelitev koncepta in raziskovanje tega fenomena znotraj
                    zgodovinopisja in drugih humanističnih znanosti, zgodovinski oris ter pregled
                    raziskovanja vsakdanjega življenja v zgodovinopisju. V drugem delu prispevka pa
                    predstavi tehnike raziskovanja, metodične postopke in najrazličnejše vire
                    raziskovanja socialističnega vsakdanjika.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Ključne besede</hi>: <hi rend="italic">vsakdanje življenje,
                    zgodovinopisje, socializem, povojno obdobje, metodologija.</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
            <head>ABSTRACT</head>
            <head>RESEARCHING EVERYDAY LIFE: DAILY LIFE IN SOCIALISM AND
                    HISTORIOGRAPHY</head>
            <p><hi rend="italic">In the following contribution the author describes the research of
                    everyday life, the theoretical definition of the concept, the research of this
                    phenomenon in the context of historiography and other humanities, as well as the
                    historical outline and the overview of everyday life research in historiography.
                    In the second part of the contribution the author presents the research
                    techniques, methodology, and the various sources, useful for the research of
                    everyday life in socialism.</hi></p>
            <p><hi rend="italic">Keywords: everyday life, historiography, socialism, post-war
                    period, methodology</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Uvod</head>
            <p>Na raziskovalno polje zgodovine vsakdanjega življenja je doslej poseglo že nekaj
                slovenskih zgodovinarjev, pri tem pa je treba opozoriti, da so raziskave vsakdanjega
                življenja večinoma omejene na obdobja do konca druge svetovne vojne. Za širšo
                primerjavo velja opozoriti na v zadnjih letih povečano zanimanje za vsakdanje
                življenje v času socializma – tako v tujini<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Na primer: Antonio Cazorla Sanchez, <hi rend="italic">Fear and progress – Ordinary Lives in Francos Spain, 1939–1975</hi>
                        (West Sussex: Wiley-Blackwell, 2010). Philippe Aries in Georges Duby, <hi rend="italic">A History of Private Life. Vol. 5: Riddles of Identity in
                            Modern Times</hi> (Cambridge in London: The Belknap Press of Harvard
                        University Press, 1991). Peter Borscheid, <hi rend="italic">Alltagsgeschichte – Modetorheit oder neues Tor zur Vergangenheit. Über
                            das Studium der Geschichte</hi> (München: Dtv, 1990). Paulina Bren,
                        »Weekend Getaways. The Chata, the Tramp and the Politics of Private Life in
                        Post-1968 Czechoslovakia,« v: David Crowley, Paulina Bren in Mary Neuburger,
                            <hi rend="italic">Communism Unwrapped. Consumption in Cold War Eastern
                            Europe</hi> (New York: Oxford University Press, 2002). David Crowle in
                        Susan Reid, <hi rend="italic">Socialist Spaces. Sites of Everyday Life in
                            the Eastern Bloc</hi> (New York: Berd Publisher, 2002). Zsuzsa Ferge,
                            <hi rend="italic">A Society in the Making. Hungarian Social and Societal
                            Policy 1945–75</hi> (London: Penguin Books, Harmondsworth, 1979).
                        Orlando Figes, <hi rend="italic">Šepetalci. Zasebno življenje v Stalinovi
                            Rusiji</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2009).</note> kot na prostoru
                nekdanje države Jugoslavije.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Na primer: Iris Adrić, ur., <hi rend="italic">Leksikon Yu
                            mitologije</hi> (Beograd in Zagreb: Rende, Postscriptum, 2004). <hi rend="italic">Jugoslavija između Istoka i Zapada</hi>, <hi rend="italic">Obični ljudi u neobičnoj zemlji, Svakodnevni život u Bosni i
                            Hercegovini, Srbiji i Hrvatskoj 1945–1990</hi> (Zagreb in Sarajevo:
                        Euroclio, 2007). Dijana Dijanić et al., <hi rend="italic">Ženski biografski
                            leksikon</hi>. <hi rend="italic">Sjećanje žena na život u
                            socijalizmu</hi> (Zagreb: Centar za ženske studije, 2004). Ivana
                        Dobrivojević, »Urbanization in Socialism. Everyday Life in Yugoslav Towns,
                        1945 to 1955,« v: <hi rend="italic">Cityscapes in History. Creating the
                            Urban Experience,</hi> ur. Helena Tóth in Katrina Gulliver (Farnham:
                        Ashgate Publishing Limited, 2014), 81<hi rend="italic">–</hi>100). Igor
                        Duda, <hi rend="italic">U potrazi za blagostanjem. O povijesti dokolice i
                            potrošačkog društva u Hrvatskoj 1950-ih i 1960-ih</hi> (Zagreb: Srednja
                        Europa, 2005). Hannes Grandits in Karin Taylor,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Yugoslavia’s Sunny Side. A History of Tourism in Socialism </hi>(<hi rend="italic">1950s–1980s</hi>) (Budapest in New York: Central European
                        University Press, 2010).</note> Glavni namen članka je predstaviti in
                opisati okvir raziskovanja vsakdanjega življenja v povojni dobi, metodološki pristop
                ter teoretsko osnovo, v skladu s tem pa pojasniti spremembe vsakdanjih praks oz.
                dejanskosti (ponovljivih in večkratnih) kulture izgradnje socializma. V obdobju po
                vojni gre namreč za spremembe, ki so se zgodile v procesu modernizacije<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> V socialističnih
                        družbah, ki so se konstituirale kot tranzicijske družbe, ima modernizacija
                        ključno vlogo: družbe naj bi popeljala v boljši in modernejši jutri.
                        Razprave o modernizaciji po drugi svetovni vojni so zajele
                        industrializacijo, urbanizacijo in družbenopolitični razvoj v socialističnem
                        duhu. Modernizacija je bila v času socialistične Jugoslavije predstavljena
                        enoznačno kot vsakodnevni veliki skupni dosežki, ki naj bi razkrivali
                        naprednost delavskega samoupravljanja in bili ljudem v ponos. Da bi
                        celoviteje razumeli modernizacijo socialistične Jugoslavije, jo je treba
                        razlagati z več vidikov. Sociološko gledano je šlo za avtoritaren režim, ki
                        je deloma blokiral modernizacijo zaradi politične kulture, v katerega
                        središču vladata komunistična partija in karizma njenega vodje. Zaradi
                        poudarjanja evropocentrizma in konstitutivnih dejavnikov demokracije so
                        vladajoče komunistične partije modernizacijo v glavnem odklanjale.
                        Jugoslovanski komunisti so zagovarjali stališče, da je treba na proces
                        modernizacije gledati kot na pluralizem različnih in tudi nasprotujočih si
                        načinov modernizacije. To je pomenilo, da je zgrešeno govoriti o
                        kapitalistični oziroma zahodnoevropski obliki modernizacije kot edini in
                        obvezni poti k moderni industrijski družbi. Ko so jugoslovanski politiki in
                        strokovnjaki govorili o procesu modernizacije, so mislili predvsem na njen
                        gospodarski vidik. Obravnavali so jo kot prestrukturiranje gospodarske
                        sestave družbe, posodobitev načina gospodarjenja in kot prizadevanja za
                        oblikovanje samostojnega nacionalnega gospodarstva, ki je samo sposobno
                        zagotoviti tekočo proizvodnjo in razvoj. – Nina Vodopivec, »Modernizacija in
                        tranzicija,« v: <hi rend="italic">Podobe modernizacije</hi>.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Poglavja iz gospodarske in socialne modernizacije Slovenije v 19. in 20. stoletju, </hi>ur.
                        Žarko Lazarević in Aleksander Lorenčič (Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2009), 377–403.</note> predvsem na področju stanovanjskih
                razmer, industrializacije, urbanizacije, načina življenja (dvig življenjskega
                standarda, nova vloga družine in ženske, družabnost in prosti čas, vpliv Zahoda,
                konec klasične meščanske družbene ureditve itd.) in demokratizacije materialnih
                dobrin (npr. pojav in vloga televizije, hladilnika, avtomobilov itd.). Prav tako je
                cilj predstaviti kompleksne kulturne, politične, družbene in zgodovinske dejavnike,
                ki soustvarjajo vsakdanje življenje in vplivajo nanj.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Drago Kos, ur.,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Horizonti vsakdanjega življenja = Horizons of everyday life </hi>(Ljubljana:
                        Slovene Sociological Association in Institute of Social Sciences, 1998)<hi rend="italic">.</hi></note> S prikazom vsakdanjega življenja
                poskušamo dati tiste odgovore, na katere dosedanje zgodovinopisje ni postavljalo
                vprašanj, saj je večina raziskav omejena na politični in gospodarski prikaz.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Peter Berger in Thomas
                        Luckmann, <hi rend="italic">Družbena konstrukcija realnosti</hi> (Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 1988), 23.</note></p>
            <p>Z raziskovanjem preteklega vsakdanjega življenja analiziramo kolektivne in posamezne
                življenjske prakse, definiramo in orisujemo značilnosti, strukture ter akterje
                vsakdanjega življenja, kot so dom kot arhetipski sedež in sidrišče vsakdanjega
                življenja, javno in zasebno, prostor in čas vsakdanjega življenja, vez med
                posameznikom, njegovim vsakdanjim neposrednim okoljem (vsakdanji svet) ter širšo
                družbo. V največjem številu historičnih orisov socializma praviloma umanjkata prav
                kulturni in družbeni vidik izkušenj vsakdanjih ljudi, poudarja pa se
                institucionalno-politični vidik. Kljub temu dejstvu pa je za razumevanje
                socialističnega vsakdanjega življenja potrebno poznavanje ideološkega ozadja
                državnega okvira. Uradna ideologija namreč ni bila ločena od vsakdanjika, temveč ga
                je soustvarjala. Da si je režim namreč pridobil tako množično in dolgoletno podporo,
                je bilo mogoče ravno z ljudsko prisvojitvijo ključnih dominantnih vrednot.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Gregor Bulc, recenzija <hi rend="italic">Remembering Utopia. The Culture of Everyday Life in Socialist
                            Yugoslavia</hi> [Spominjanje utopije. Kultura vsakodnevnega življenja v
                        socialistični Jugoslaviji], ur. Breda Luthar in Maruša Pušnik, <hi rend="italic">Književni listi</hi>, 9. 2. 2011.</note>
            </p></div>
            <div>
            <head>O vsakdanjosti in vsakdanjem življenju</head>
            <p>Vsakdan je zgodovinsko specifična in kulturno konstruirana temporalna struktura, ki
                vzdržuje vsakdanjost vsakdanjega življenja. SSKJ<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                        <hi rend="italic">Slovar slovenskega knjižnega jezika</hi> (Ljubljana:
                        Slovenska akademija znanosti in umetnosti, Inštitut za slovenski jezik Frana
                        Ramovša ZRC SAZU in Založba ZRC, 2000).</note> samostalnik vsakdan (z
                eno besedo in z rodilnikom vsakdana, ne vsakega dneva) opredeljuje kot dan, ki se po
                svojih značilnostih in dogodkih ne razlikuje bistveno od kateregakoli drugega dneva.
                Izraz vsakdanje življenje se v navadni govorici in literaturi uporablja kot sinonim
                za navadno življenje večine ljudi. Za nas je vsakdanje življenje sinonim za navadno,
                ustaljeno življenje posameznika, kjer vladajo prikrita homogenost in temeljna
                enoličnost dni, ki si sledijo, ter dogajanja, s katerim so zapolnjeni. Postavka
                implicira, da je življenje strukturirano kot vsakdan in da je vsakdan kot struktura
                proizveden. Proizvedenost ima dve razsežnosti – ta struktura ni tu od nekdaj, ampak
                je nekoč nastala na novo; zdaj in za našo izkušnjo pa se vsakdan proizvaja vedno
                znova, se skratka reproducira. Vedno in kontinuirano pa ni enako kot iz dneva v dan,
                saj vsakdanje življenje ni vedno enako in nespremenljivo.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Kos, <hi rend="italic">Horizonti vsakdanjega
                            življenja</hi>, 25.</note> Spreminja se z naravnimi danostmi
                (rojstvo, odraščanje in staranje) in zunanjimi dejavniki (sprememba bivališča, vojno
                stanje, politično okolje in resursi). Vsakdanje življenje po neki vrsti
                eksistencialnega avtomatizma običajno šteje za nekaj, kar je, kot je, in se mu kot
                takemu ne more podati okvira ali kakršnekoli konceptualno-teoretične
                racionalizacije. Enostavno je del trivialnosti, prisile, običajev in sprememb.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Ibid., 37.</note> Ravno zaradi tega,
                ker je vsakdan prerez celotnega življenja družbenega človeka, njegova podoba govori
                o značaju konkretne družbe in družbenega človeka, jo je treba imeti za neizogiben
                moment refleksije in raziskovanja. Vsakdanjosti se ne da zaobjeti ne v ortodoksni
                marksistični shemi baze in nadgradnje ne v abstraktni subliminalni formi
                tradicionalne filozofije in zgodovinopisja.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Lev Kreft, »Zgodovina in vsakdanje življenje,« <hi rend="italic">Borec</hi> 51, št. 575/576 (1999): 64.</note>
                Historično materialistična črno-bela shematika reducira njena mnogoznačnost in
                bogastvo v iluziji, da se vse razreši v bazi in nadgradnji, spekulativna filozofija
                pa o njej sodi, kot da gre za iluzijo, da je avtentično življenje mogoče samo kot
                transcendenca vsakdana. Ne en ne drug položaj nista dorasla kompleksnosti
                vsakdanjega življenja, saj se to ne odvija kot linearni proces zgodovinskih,
                filozofskih, političnih, ekonomskih in socialnih danostih, temveč kot skupek
                številnih interferenc: dela, družbenih odnosov, ideologije, represije, gest in
                dejanj, položajev in diskurza. Obstaja neka celota brez ozira na moralna,
                politično-ideološka ali neka druga oporišča. Zajetje te celovitosti in njenih
                konkretnih izrazov zasleduje bistveno bogastvo vsakdanjega življenja izpod površine
                siromašnih in repetitivnih stereotipov in kot raziskovalna naloga ostaja enako
                pomembno za zavedanje modernega človeka ter za znanstveni odnos kot do dejstev
                sveta.</p>
            <p>Pred mnogimi desetletji je beseda vsakdanje označevala to, kar je vsakodnevno
                neobhodno za življenje in preživetje: »<hi rend="italic">dajte nam naš vsakdanji
                    kruh</hi>«.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                        Molitev <hi rend="italic">Oče naš</hi> v drugi kitici.</note> Od takrat
                sta se smisel in pomen besed osrednje krščanske molitve spremenila. Vsakdanje
                označuje skupek dnevnih postopkov, ki so povezani in tvorijo celovitost. Če družbe
                ne definiramo samo s potrošnjo, postaja jasno, da je obravnavanje teh izoliranih
                dejstev (ne)neizčrpana vsakdanjost, temveč je treba imeti uvid v njihov kontekst:
                skozi družbene odnose, v katerih se dogajajo. Z drugimi besedami, vsakdanjost, kot
                je jezik, vsebuje implicitne, čeprav ukrivljene funkcije evidentne forme in globlje
                strukture. Vsakdanja dejstva se ponavljajo (reproducirajo) ravno zaradi te
                povezanosti in tistega, kar implicira. So istočasno individualni, skupinski (družba,
                prijatelji) in družbeni. Vsakdanjost je v tesnem odnosu z modalitetami organizacije
                in eksistence družbe, ki zmehča odnose med posli, prostim časom, zasebnim in javnim
                življenjem. </p>
            <p>Vsakdanjost je kot prisila, ki članom družbe z malo izjem omogoča možnost
                razpolaganja z neznatnimi variacijami v odnosu do družbenih norm. Da se družba
                reproducira, je neobhodno zaradi reprodukcije posameznikov. Vsakdanje življenje je
                celokupnost takih aktivnosti, saj konkretizirajo reprodukcijo posameznikov in
                vsakokrat ustvarjajo možnost za družbeno reprodukcijo.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Agnes Heller, <hi rend="italic">Svakodnevi život</hi>
                        (Beograd: Nolit, 1978), 105.</note> Vsakdanje življenje obstaja v vsaki
                družbi. Vsak človek ima vsakdanje življenje. Življenjskega okvira posameznika pa ne
                določajo samo njegove psihofizične lastnosti, sposobnosti in danosti, temveč
                družbeni okvir, v katerem se ta aktivno giblje (politični, ekonomski, kulturni in
                tehnološki), ki ga določajo in omejujejo znotraj veljavnih družbenih in pravnih norm
                ter vrednostno opredeljuje (morebitno) religiozno-moralno ozadje. Tukaj ni govora o
                determinizmu posameznikovega razvoja in možnosti samouresničenja, temveč realnega
                okolja, ki ga hkrati osvobaja in omejuje. Če parafraziramo filozofsko misel
                Wittgensteina, so meje vsakdanjega sveta meje spoznavnega in razumevajočega ter
                obratno. V vsakdanjem življenju vsakega človeka lahko najdemo maloštevilne in na
                zelo abstraktni ravni identične, skupne aktivnosti. Vsak potrebuje spanec, vendar ne
                pod enakimi pogoji in enako dolgo, ter hrano, vendar ne v isti količini in na isti
                način, itd.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Ibid., 157.</note> Vsak
                človek z rojstvom vstopi v svet, ki obstaja neodvisno od njega. In ta svet se mu zdi
                kot gotov, v tem smislu se mora obdržati in dokazati svojo sposobnost, da (pre)živi.
                Z rojstvom pride v konkretne družbene odnose, v konkretne sisteme zahtev, v
                konkretne institute. Naučiti se mora uporabljati stvari, sprejeti te sisteme, se
                obdržati v določenem družbenem okolju.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                        Gorazd Makarovič, <hi rend="italic">Slovenci in čas. Odnos do časa kot okvir
                            in sestavina vsakdanjega življenja</hi> (Ljubljana: Založba Krtina,
                        1995), 30.</note> Reprodukcija posameznika je vedno reprodukcija nekega
                zgodovinskega posameznika in nekega konkretnega sveta. »Vsakdan je neviden, ampak
                vedno prisoten. Poln je kontradikcij, lahko je transcendenten, presežen. Dejanja, ki
                soustvarjajo vsakdanje življenje, so manipulacija s pogoji eksistence in
                    koeksistence.«<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                        Erving Goffman, <hi rend="italic">The Presentation of Self in Everyday
                            Life</hi> (London: Penguin Books, 1969), 19.</note></p>
            <p>Vsakdanje življenje je heterogeno v najrazličnejših povezavah in vidikih. Zaradi tega
                ima eno samo središče, in to je posameznik.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Sigmund Freud,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Psihopatologija vsakdanjega življenja </hi>(Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 2009), 69.</note> Vsakdanjost dobi smisel samo v
                drugem posredniku, to je v zgodovini, v zgodovinskem procesu kot substanci družbe. V
                drugih časih in družbah, dovolj drugačnih od sodobne, so bile strukture preživljanja
                časa bistveno drugačne. Življenje, izkušeno in dojeto kot vsakdanje, je specifičen
                zgodovinski rezultat ter je kulturno konstruirano. Vsakdanje življenje pa nista le
                politika in gospodarstvo, temveč nas zanimajo tudi miselni svet in predmeti, ki
                izpričujejo duhovne, estetske in intelektualne poglede.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Umetnost in estetika v pričujočem
                        času.</note> Vsakdanje življenje je identificirano s potrošnjo
                (konzumiranje) ter na drugi strani z zasebnim življenjem. Potrošnja v tem primeru
                pomeni odnos potrošnje, torej pasiven način obnašanja do sveta in predmetov.
                Vsakdanje mišljenje se ne more ločiti od oblik delovanja vsakdanjega življenja.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Mirjana Ule, <hi rend="italic">Psihologija vsakdanjega življenja</hi> (Ljubljana: Znanstveno in
                        publicistično središče, 1993), 38.</note> Tudi vsakdanje mišljenje je
                heterogeno – prihaja iz vsakdanjosti. Skupne poteze mišljenja se kažejo v raznih
                oblikah aktivnosti vsakdanjosti.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Heller,
                            <hi rend="italic">Svakodnevi život</hi>, 159.</note> Raziskovalci
                fenomena vsakdanjega opredeljujejo enote vsakdanjega življenja, ki se povezujejo v
                obsežnejše sekvence dogajanj.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Ule, <hi rend="italic">Psihologija vsakdanjega
                            življenja</hi>, 45.</note>
            </p>
            <p>Družbo v okviru vsakdanjega sveta definiramo<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Berger in Luckmann, <hi rend="italic">Družbena
                            konstrukcija realnosti</hi>, 31. </note> kot obkroženost,
                obkoljenost in stalno interakcijo posameznikov. Vsakdanje življenje je v veliki meri
                sestavljeno iz rutin. Rutinizacija je temeljni mehanizem vsakdanjega življenja.
                »Sprememba nekega postopka v vsakdanjo prakso je rutinizacija.«<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Max Weber, <hi rend="italic">Protestantska etika in duh kapitalizma</hi> (Ljubljana: Studia
                        humanitatis, 2002), 55.</note> Družba je kontinuirano podjetje, početje,
                proces. Ker je rutina, lahko govorimo, da družbo sestavljajo strukture. Zato
                strukture razumemo kot modele vedenja, obnašanja ljudi v vsakdanjem življenju,
                katerih mreže se povezujejo. Za strukturo vseh drugih razmerij je pomembna osebna
                interakcija. Vsakdanji svet lahko definiramo kot neposredno naravno in družbeno
                okoliščino posameznika, ki je relativno kostantna v času. Za posameznika je njegov
                skrajni časovni horizont edini svet, v katerem lahko neposredno živi. Vsakdanje
                življenje je edino, ki je za nas popolnoma aktualno in smo zanj popolnoma odgovorni,
                to pa zato, ker ga določajo naša dogajanja in dejanja ljudi, ki nas obkrožajo. V tem
                svetu se posamezniki dojemamo kot relativne subjekte svojih dejanj. Življenjski svet
                označuje epistemološki status vsakdanjega življenja, ki je primarna realnost, na
                katero se ljudje nanašajo, jo tematizirajo in problematizirajo.</p>
            <p>Življenjski svet je fenomenološki pojem in primarna realnost, na katero se ljudje
                vedno zanašamo, jo javno predpostavljamo in po potrebi delno problematiziramo.
                Posameznik dojema vsakdanji svet kot skupen svet in paradigmo vsega. Habermas v
                svojem opisu vsakdanjega življenjskega sveta poudarja,<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Jürgen Habermas, <hi rend="italic">The Structural Transformation of the Public Sphere. An
                            Inquiry into a category of Bourgeois Society</hi> (Cambridge: Polity,
                        1989), 87.</note> da moramo, da lahko vanj dvomimo, razumeti le
                vprašljivost vsakdanjega sveta (kot) radikalno. Življenjski svet ni konstanta, pač
                pa je zgodovinsko spremenljiva stvar, ki se spreminja pod vplivom dogajanj
                (interakcij) z drugimi svetovi, prav tako starodavnimi človeškimi produkcijami. V
                antiki in srednjem veku je bil vsakdanji svet tudi edini svet, v katerem so ljudje
                delovali nesegmentirano. Z modernizacijo pa se življenje segmentira (delitev dela),
                posamezni segmenti življenja pa se osamosvojijo v bolj abstraktne ločene svetove,
                npr. znanost, umetnost, politika, zasebno življenje. Vsakdanji svet je omejen z
                zmožnostmi spreminjanja tega sveta. Je svet, v katerem lahko nekaj počnemo, kar
                pomeni, da ga določajo meje našega delovanja. Od vsega začetka je vsakdanji svet naš
                skupni svet, je intersubjektiven. Luckmann temeljno strukturo dejanskosti
                vsakdanjega sveta definira kot v enaki meri skupno meni in drugim ljudem.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Berger in Luckmann,
                            <hi rend="italic">Družbena konstrukcija realnosti</hi>, 77.</note>
                Intersubjektivnost loči vsakdanji svet od drugih svetov.</p>
            </div>
            <div>
            <head>Zgodovinopisje in vsakdanje življenje</head>
            <p>Proučevanje t. i. zgodovine vsakdanjega življenja je postalo objekt širšega zanimanja
                strokovne javnosti šele v drugi polovici 20. stoletja. Nikakor pa se takrat ni začel
                razvoj raziskav na tem področju. Zgodovino vsakdanjega življenja je poznala že
                historiografija 19. stoletja, le da je bila obravnavana kot obrobna tema za
                popestritev t. i. velike zgodovine (politične in gospodarske).<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Marko Štuhec, <hi rend="italic">Rdeča postelja, ščurki in solze vdove Prešeren. Plemiški zapuščinski
                            inventar 17. stoletja kot zgodovinski vir</hi> (Ljubljana: Studia
                        humanitatis, 1995), 14, 15.</note> Kot pojem in koncept se je vsakdanje
                življenje uveljavilo šele v prvi polovici 20. stoletja (zametki v analovski šoli) in
                postalo priljubljena tema v družboslovnih in humanističnih disciplinah po drugi
                svetovni vojni. Iz zanimanja za makrostrukture, kot so država, religija, politika,
                se je zanimanje obrnilo na mikroraven, k človeku kot posamezniku, s tem pa je
                postalo zanimivo tudi vsakdanje življenje ljudi. Pri tem moramo imeti v mislih, da
                zgodovine in teorije namreč ne moremo preprosto posamezno odmisliti, saj ne
                obstajata kot ločeni samostojni enoti ali antitezi. Obe predstavljata zapletena
                koncepta, katerih izvor je tesno povezan, saj obstajajo teorije zgodovine in
                zgodovina teorij.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                        Simon Gunn, <hi rend="italic">History and cultural theory</hi> (London:
                        Pearson Education, 2006), 4.</note> Eno ključnih vprašanj v
                zgodovinopisju tako postane, kako so ljudje v nekem obdobju živeli.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Zdenko Čepič,
                        »Politika življenjske ravni v prvem desetletju socializma v Jugoslaviji,«
                            <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 46, št. 1 (2006):
                        397.</note>
            </p>
            <p>Fenomen (vsakdanjega) življenja ljudi in družb ter njegovo raziskovanje sta sicer v
                zgodovinopisju prisotna pravzaprav od začetka (Herodotove pripovedi o življenju in
                navadah tujih ljudstev), vendar pa se je v zadnjih desetletjih razvila posebna smer
                zgodovinopisja, ki se v celoti posveča tematiki vsakdanjega življenja. Med prvimi je
                bila izrazito analovska šola v Franciji, že od dvajsetih let 20. stoletja, ki je
                poleg zgodovine mentalitet dajala poudarek in impulz tudi raziskovanju zgodovine
                vsakdanjega življenja oz. s svojo paradigmo poskušala zajeti totalnost zgodovine
                (fr. <hi rend="italic">histoire totale</hi>). Zgodovina neke dobe je zgodovina
                totalne družbe. Z vidika predmeta razprave in vidika geografije je francoski
                zgodovinar Fernand Braudel prekoračil meje konvencionalne ekonomske zgodovine z
                delom <hi rend="italic">Civilisation materielle et capitalisme</hi>. Namesto
                tradicionalnih kategorij je opazoval vsakdanje življenje ljudi in stvari, »vse, kar
                človeštvo ustvarja ali uporablja«.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Peter Burke, <hi rend="italic">Revolucija v francoskem
                            zgodovinopisju</hi> (Ljubljana: Studia Humanitatis, 1993),
                    53.</note> V omenjenem delu je Braudel v prvem zvezku utemeljil koncept
                »vsakdanjega življenja«, in zapisal, da cilj ni bil nič manj kot historizacija
                vsakdanjega življenja (<hi rend="italic">l'introduction de la vie quotidienne dans
                    la domaine de l'histoire</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> Ibid., 54.</note></p>
            <p>Priznanje neelitne ljudske kulture kot raziskovalnega interesa je vodilo k novim
                potem. Tudi v Združenih državah Amerike (ZDA) je počasi začelo prodirati zanimanje
                za popularno kulturo, ki je kmalu postala predmet akademskega zanimanja.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Borscheid, <hi rend="italic">Alltagsgeschichte – Modetorheit oder neues Tor zur Vergangenheit</hi>,
                        55.</note> Medtem ko je zgodovina mentalitet v Franciji postala hitro
                priljubljena, je bila nemška socialna zgodovina mnogo bolj pod vplivom strukturne
                zgodovine (strukturalizem). To je bilo tudi gibanje »Gesellschaftshistorische«, ki
                je dominiralo v šestdesetih letih. Začetki strukturalizma ležijo v razvoju
                jezikoslovja okoli prve svetovne vojne (Saussure, Jakobson). Temeljna ideja je bila,
                da je pomen neodvisen od posameznika in namesto tega inherenten v samem sistemu
                jezika, katerega načela naj bi osvetljevali. Strukturalizem se je torej ukvarjal z
                jezikovnim sistemom, ki omogoča pomen. Po letu 1945 so bile te ideje sprejete v
                Franciji in se razširile na številna družboslovna področja, med drugim tudi v
                antropologijo in marksistično politično teorijo. Strukturalisti so se v tem širšem
                kontekstu ukvarjali z identifikacijo objektivnih pogojev, ki podpirajo in
                soustvarjajo fenomene, naj bodo to kulture, literarna besedila ali pa celo družbeni
                sistemi. Povojni francoski strukturalizem predstavlja odziv na nekatere nove tokove,
                še posebno na Sartrovo fenomenologijo, ki izhaja iz posameznikovega utelešenja, in
                njegov stvarni angažma ter hegeljanski marksizem, po katerem so bili razredi in ne
                posamezniki tisti, ki so bili nosilci zgodovine. Prav nasprotno s tem so
                strukturalisti zagovarjali stališče, da so posamezniki in razredi proizvod
                sistemskega oziroma strukturnega procesa, ne pa subjekti ali pa celo aktivni
                dejavniki zgodovine. Če je bil vpliv strukturalizma na francoski analovski
                zgodovinski krog posreden, je bil vpliv na angloameriško zgodovinopisje v petdesetih
                in šestdesetih letih 20. stoletja še toliko bolj šibek.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Simon Gunn, <hi rend="italic">History and cultural theory</hi> (London: Pearson Education, 2006),
                        10.</note></p>
            <p>Na podlagi kritičnega in nedogmatičnega branja marksističnih tekstov so poskušali
                rekonstruirati pretekle realnosti, jih narediti globlje razumljive, katerih
                eksistenca ni bila odvisna od zunanjih okvirov razen socialnozgodovinskih struktur
                (razred, religija, država, družba). Zglede za drugačno zgodovino predstavljajo
                zgodovinarji Eric J. Hobsbawm, Edvard P. Thompson, Carlo Ginzburg in Francoz
                Emmanuel Le Roy Ladurie s svojimi študijami.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Burke, <hi rend="italic">Revolucija v francoskem
                            zgodovinopisju</hi>.</note> Razlike med zgodovino vsakdanjega
                življenja in etnologijo (narodopisja) ali novo kulturno zgodovino so bile vse bolj
                očitne in opazne, vendar z manjkajočim tradicionalizmom in kritično
                    perspektivo.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Alf Lüdtke, <hi rend="italic">Alltagsgeschichte. Zur Rekonstruktion historischer
                            Erfahrungen und Lebensweisen</hi> (Frankfurt am Main: Campus Verlag,
                        1989), 18.</note> Različni pogledi so med drugim odpirali nove možnosti
                zgodovinskega dojemanja iz lastne logike fenomena, razumevanje in postavljanje novih
                vprašanj, kot npr. v kakšnem strukturnem odnosu so bili povezani posamezniki in
                majhne skupnosti, ki so jih oblikovali, ter obratno. Zgodovina vsakdanjega življenja
                je postala nova izrazna oblika mikrozgodovine.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Burke, <hi rend="italic">Revolucija v francoskem
                            zgodovinopisju</hi>, 87.</note>
            </p>
            <p>Prav pojav in priljubljenost »Alltagsgeschichte« v Nemčiji proti koncu sedemdesetih
                morata biti vidna kot odziv v mnogih pogledih in predstavljata odziv na uporabo
                teorij v družboslovju. V drugem smislu pa izražata naraščajoči skepticizem proti
                modernizaciji, ki obravnava uporabno teorijo modernizacije v historični analizi in
                kritičen vidik družbe, ki je bila mišljena kot moderna. Zgodovina vsakdanjega
                življenja je dobila dodaten zagon v zgodnji dobi, še posebno zaradi t. i.
                bielefeldske šole, ki je raziskovala socialno zgodovino brez ljudi in poudarjala
                neosebne strukture, ki so popolnoma zaznamovale delovanje ljudi.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> Borscheid, <hi rend="italic">Alltagsgeschichte –
                            Modetorheit oder neues Tor zur Vergangenheit</hi>, 68.</note> Močan
                vpliv na zgodovino vsakdanjega življenja je imela nova narativna zgodovinska smer,
                imenovana zgodovina od spodaj (angl. <hi rend="italic">history from
                    below</hi>),<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                        Lucien Febvre je prvi uporabil frazo »histoire vue d'en bas et non d'en
                        haut« (zgodovina videna od spodaj in ne od zgoraj) leta 1932, ko je hvalil
                        poskus pripovedi Alberta Mathieza »histoire des masses et non de vedettes«
                        (zgodovina ljudskih množic, in ne zvezd). Thompsonov esej <hi rend="italic">History from Below in the Times Literary Supplement</hi> iz l. 1966 pa
                        je uporabil pojem ljudska zgodovina (<hi rend="italic">people's
                            history)</hi>. <hi rend="italic">–</hi> Burke, <hi rend="italic">Revolucija v francoskem zgodovinopisju</hi>, 87.</note> še posebno
                pa je na razvoj nemške historiografije vplival švedski pisatelj in literarni
                zgodovinar Sven Lindquist s svojo knjigo <hi rend="italic">Gräv där du står</hi>, ki
                je izšla leta 1978. Dotedanja interpretacija delavske zgodovine, kot so jo videli
                levičarski zgodovinarji, je bila zelo abstraktna in prepojena s teorijo, deloma tudi
                zreducirana na prikaz zgodovine delavskega gibanja in brez kakršnegakoli interesa za
                kulturno zgodovino delavcev.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Borscheid,
                            <hi rend="italic">Alltagsgeschichte – Modetorheit oder neues Tor zur
                            Vergangenheit</hi>, 6.</note>
            </p>
            <p>V novejših študijah evropskega zgodovinopisja so avtorji skušali preseči biografsko
                in politično zgodovino, da bi osvetlili posamezen kontekst, ki ni vedno razviden iz
                virov. Kljub temu pa po mnenju Iggersa ne smemo precenjevati dela zgodovinarjev
                (Rosenberga, Kocke, Wehlerja in Kosellecka), ki so v svojih študijah uporabili
                koncepte socialnih struktur in sprememb. Še nekaj destletij nazaj so bile zgodovine
                delavstva v Zahodni in Vzhodni Nemčiji predvsem prikazi razvoja sindikalnega in
                političnega organiziranja delavskega razreda. Nemškemu zgodovinopisju je še do
                osemdesetih let 20. stoletja primanjkovala t. i. history from below. Prav zaradi
                tega manka in sočasnega razcveta te vrste zgodovinopisja v anglosaksonskem svetu so
                v naslednjih desetletjih izšle številne študije, ki se niso ukvarjale zgolj z
                ekonomskimi raziskavami, temveč so posegle tudi na področja raziskovanja družine in
                bralnih navad (npr. Engelsing).<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Georg G. Iggers, <hi rend="italic">New Directions in
                            European Historiography</hi> (Middletown, Connecticut: Wesleyan
                        University Press, 1984), 94.</note></p>
            <p>Raziskovalni temelji zgodovine vsakdanjega življenja tako koreninijo v različnih
                družboslovnih disciplinah 20. stoletja, še posebno pa je ta tematika postala
                priljubljena med nemškimi zgodovinarji (nem. <hi rend="italic">Alltagsgeschichte</hi>), z raziskavami pa sta jo kot novo zgodovinsko
                disciplino »utrdila« Alf Luedke in Hans Medick. Zgodovino vsakdanjega življenja
                lahko mislimo kot del širše marksistične zgodovinske šole (angl. <hi rend="italic">history from below</hi>). Njen namen je tako najti in pokazati zveze med
                vsakdanjimi praksami, osnovnimi doživetji običajnih ljudi v družbi ter širših
                socialnih in političnih sprememb, ki se dogajajo v družbi.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Lüdtke,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Alltagsgeschichte, </hi>124.</note>
                Historiografska prenova, ki se je odvijala od prve polovice 20. stoletja z ekonomsko
                in socialno zgodovino analovske šole, je dopustila iskanje objektov in subjektov
                zgodovine z drugimi perspektivami. Ni naključje, da sta bila tej francoski šoli
                blizu Philippe Aries in Georges Duby, ki sta konec osemdesetih lansirala verjetno
                najbolj znane publikacije te discipline, izjemno delo, skorajda enciklopedijo v
                petih zvezkih, ki prikazuje celoten zgodovinski pregled vsakdanjega oz. zasebnega
                življenja v vseh zgodovinskih dobah (angl. <hi rend="italic">A history of private
                    life</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                        Aries in Duby,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">A History of Private Life. Vol. 5, </hi>5.</note>
                V Evropi so tako bile že uveljavljene raziskave, ki so zanimanje zgodovinarja
                pomikale proti anonimnim, tihim procesom znotraj družbe in rutinskim vsakdanjim
                strukturam. </p>
            <p>V devetdesetih in nadaljnjih letih je zgodovina vsakdanjega življenja doživela pravi
                bum, zanimanje zanjo pa je pljusknilo tudi med slovenske zgodovinarje. Prva dela s
                tega področja smo v Sloveniji dobili šele z objavami Marka Štuhca,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Marko Štuhec, »Kranjska suita za
                        zrcalo, vilico, nož, žlico, kavno ročko, čajnik in njuhalni robec,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 1, št. 1 (1994): 1<hi rend="italic">–</hi>9. Marko Štuhec, »Materialna kultura plemstva na Kranjskem v prvi
                        polovici 18. stoletja« (doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, 2000).
                    </note> pokojnega Janeza Cvirna in Andreja Studna, v preteklih letih pa je
                na področju raziskav tega fenomena zaznati pravi porast. Zgolj bežen pregled
                slovenske historiografije zadnjih nekaj let kaže na izreden porast zanimanja na
                področju vsakdanjega življenja, od seminarskih, diplomskih, magistrskih, doktorskih
                nalog pa vse do znanstvenih člankov, posvetov in monografij različnih obdobij in
                lokalizacij. Prav zaradi nove paradigme raziskovanja slovenske socialne in kulturne
                zgodovine ter vrednotenja vsakdanjega življenja druge polovice 20. stoletja je tudi
                v prihodnje pričakovati številna nova dela na tem področju.</p>
            </div>
            <div><head>Metodologija raziskovanja vsakdanjega življenja</head>
            <p>Sistematično in načrtno proučevanje intimnega, zasebnega ali vsakdanjega življenja
                ljudi je bilo dolga desetletja slepa pega zgodovinopisja. Raziskovalci preteklih
                družbenih dogajanj so bili naklonjeni izključno javnim temam in dogodkom: zgodovini
                političnih bojev, tehnoloških odkritij, ekonomske organiziranosti družb, umetnosti
                in literature ter le izjemoma intimnemu življenju kvečjemu pomembnih družbenih
                osebnosti. Če so svoj pogled kdaj usmerili na vsakdanje življenje navadnih ljudi, je
                bilo to zgolj zato, da so popestrili veliko zgodovino. V šestdesetih in še zlasti v
                sedemdesetih letih 20. stoletja pa so začeli odkrivati številne vire in podatke o
                zasebnem, družinskem življenju običajnih ljudi v preteklosti. V starih popisih
                prebivalstva, zapisih in dnevnikih posameznikov, njihovi osebni korespondenci,
                biografijah in avtobiografijah so iskali informacije o značilnostih preteklih
                družin, hišnih skupnosti in gospodinjstev.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Reinhard
                        Sieder<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Socialna zgodovina družine</hi>
                        (Ljubljana: Studia humanitatis, ZRC, 1998), 235.</note></p>
            <p>Poleg teh neposrednih virov so začeli vse bolj uporabljati tudi vire, ki pričajo o
                ostankih materialne kulture življenja ljudi v preteklosti, in iz njih črpati podatke
                o načinu oblačenja, prehranjevanja in bivanja. Podatke so iskali tudi v takšnih
                virih, kot so na primer stari računi trgovin, zapisi sodnih procesov, priročniki o
                lepem vedenju, ikonografije in ljudsko pripovedništvo. V jedru so jih zanimali
                predvsem struktura in velikost družinskih skupnosti, odnosi med partnerjema
                (zakonska in zunajzakonska razmerja) ter odnosi med starši in otroki.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Anthony Giddens, <hi rend="italic">Preobrazba intimnosti</hi> (Ljubljana: CF, 2000), 49.</note></p>
            <p>Osnove metodološkega raziskovanja vsakdanjega življenja predstavljajo
                (avto)biografije, življenjske pripovedi in zgodbe, oralna zgodovina, literarni viri,
                publicistika, dnevniki in spomini, ki so za preučevanje fenomenov in stvarnosti
                vsakdanjega družbenega življenja kot objektivne in subjektivne stvarnosti še posebej
                primerni. Rezultati lahko odprejo polje širše analize, interpretacije vsakdanjega
                življenja v socializmu ter primerljivosti in razumevanja ključnih pojmov, ki so
                povezani z zgodovino socialistične vsakdanjosti. Z raziskavo in primerjavo
                ideoloških posegov, odzivov in odobravanja prebivalstva v njihovem mikrohabitusu se
                opiramo na metodologijo zgodovine vsakdanjega življenja (nem. <hi rend="italic">Alltagsgeschiche</hi>) v socializmu. Čeprav je ta zvrst zgodovine kritizirana
                kot socialna zgodovina, kjer ni bistvenih poudarkov na politiki in ekonomskih
                vprašanjih, ki predstavljajo t. i. klasično zgodovinopisno metodologijo pisanja od
                zgoraj navzdol, se zgodovina vsakdanjega življenja začenja v sami življenjski
                stvarnosti in se nato usmerja proti širšim družbenim strukturam v interaktivnem
                odnosu med dnevnimi aktivnostmi običajnega prebivalstva in oblastnimi ravnanji.
                Takšna metodologija omogoča identifikacijo mej diktature in zaznava motivacije ljudi
                skozi analizo procesa graditve njihovega lastnega smisla ali konstrukcije
                avtonomnega pomena, skovanega v besedi <hi rend="italic">Eigen-Sinn</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Ana Kladnik,
                        »Oblikovanje in razvoj socialističnega mesta v Jugoslaviji in na
                        Češkoslovaškem, 1945–1965« (doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani,
                        2013), 440.</note> Socialistični sistem je pri vzpostavitvi novih norm,
                vrednot in vzorcev obnašanja reproduciral tudi predsocialistične kulturne tradicije
                in vzorce s prilagajanjem lokalnemu kontekstu.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Lüdtke, <hi rend="italic">Alltagsgeschichte</hi>, 78.</note>
            </p>
            <p>Metodologija raziskovanja zgodovine vsakdanjega življenja je pogosto odvisna od
                drugih raziskovalnih zgodovinopisnih disciplin (arhivistike, diplomatike),
                kvantitativnih metod (npr. kliometrije) ali avtonomnih znanosti, kot je npr.
                antropologija (historična antropologija). Pomožne discipline oziroma zvrsti so lahko
                tudi socialna zgodovina, demografija, genealogija, mikrozgodovina, kulturna
                zgodovina, zgodovina medicine, etnografija, regionalna zgodovina, domoznanstvo in
                politična geografija.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Borscheid, <hi rend="italic">Alltagsgeschichte – Modetorheit oder neues Tor zur
                            Vergangenheit</hi>, 89.</note>
            </p>
            <p>Metodični postopek, ki ga najpogosteje uporabljajo, je t. i. <hi rend="italic">thick
                    description</hi>, ki najbolj celovito in plastično obelodani socialne in
                kulturne elemente. Prav tako je za raziskovanje novejše zgodovine pomembna ustna
                zgodovina (angl. <hi rend="italic">oral history</hi>). Vidiki zgodovine vsakdanjega
                življenja so lahko številni in različni. Kot viri služijo »vsakdanje priče«:
                biografije, dnevniki, poročila, časopisi, pisma, ilustracije, slike, fotografije,
                filmi in tonski zapisi. Posebno težišče so tudi upodabljajoče predstave vsakdanjosti
                na plakatih, v katalogih in drugih reklamnih materialih.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> Ibid., 90.</note></p>
            <p>Ustna zgodovina je sistematično zbiranje pričevanj živih ljudi o lastnih izkušnjah,
                pri čemer se te izkušnje preverijo, analizirajo, poiščejo se vzporednice v drugih
                virih in umestijo se v ustrezen družbenogospodarski in časovni kontekst. Velik
                preobrat v humanistiki, ki se je zgodil v devetdesetih letih 20. stoletja, je nastal
                prav s priznavanjem vrednosti zgodb ljudi, ki niso ne slavni, ne bogati, ne družbeno
                priznani. Prejšnje zapostavljanje subjektivnega pogleda v znanosti je bilo
                preostanek doktrine, ki je vdor subjektivnosti v humanistiko označevala kot
                nezanimiv in nedostopen njenim disciplinarnim metodološkim dometom.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Elisabeth Tonkin,
                            <hi rend="italic">Narrating Our Pasts. The Social Construction of Oral
                            History</hi> (New York: Cambridge University Press, 1995).</note>
                Ustna zgodovina prvenstveno pomeni zbiranje govorjenih in zapisanih spominov na
                ravni vsakdanjega življenja, ki evidentirajo pretekle dogodke zgodovinskega pomena
                in posameznikov odnos do njih. V nasprotju z ustno tradicijo, ki se posveča predvsem
                prenosu spominov skozi generacije, se ustna zgodovina posveča izkušnjam posameznikov
                v bližnji preteklosti. Pripovedi in izpovedi vseh vrst so glavno gradivo, biografski
                pristop pa glavno gibalo ustne zgodovine.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> Robert Perks in Alistair Thompson, <hi rend="italic">The Oral History Reader</hi> (London in New York: Routledge,
                    1998).</note></p>
            <p>Življenjska zgodba je pripoved posameznika o dogodkih in doživljanjih iz njegovega
                življenja. V strokovni etnološki literaturi življenjske zgodbe pogosto imenujemo
                tudi življenjska pripoved, življenjepis, biografija, življenjska zgodovina, osebna
                pripoved. Življenjska zgodba je zgodba osebe, ki se odloči, največkrat ob
                intervjuju, da bo kar se da popolno in stvarno pripovedovala o svojem življenju,
                kolikor se ga spomni, oziroma o tistem delu življenja, za katerega meni, da je
                dobro, da ga poznajo tudi drugi. Življenjska zgodba naj bi bila precej popolna
                pripoved o vseh izkušnjah življenja kot celote in naj bi osvetlila njegove
                najpomembnejše točke ter povzela, kar se je komu zgodilo. Ker pripoveduje o času od
                rojstva do pripovedovanja, iz tega obdobja poudarja pomembne življenjske dogodke,
                izkušnje in doživljanje. Od literarnih biografij se loči po izbiri subjekta. V
                življenjski zgodbi nastopa navaden človek namesto javne osebe, neliteraren
                predstavnik tradicionalne družbe, etnične manjšine ali urbane podkulture. Pomembna
                razlika je tudi metodična.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Paul Thompson in Hugo Slim, »Ways of Listening,« v:
                            <hi rend="italic">The Oral History Reader</hi>, ur. Robert Perks et al.
                        (London in New York: Routledge, 1998 in 2005), 300–10.</note>
                Življenjska zgodba nastane ob terenskem delu, ki vključuje pogovor med raziskovalcem
                in pripovedovalcem, pri tem so intervjuji največkrat posneti in transkribirani,
                pogovore spremljata opazovanje in pogosto uporaba osebnih dokumentov, kot so
                dnevniki, pisma in drugi zapisi ter fotografije. Življenjska zgodba se od literarnih
                ubeseditev življenjskih dogodkov in izkušenj loči tudi po pozornosti na določene
                teme (npr. kako posamezniki dosegajo ali pridobivajo določeno kulturno, spolno ali
                politično identiteto).<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> Samuel Schrager, »What is Social in Oral History,« <hi rend="italic">International Journal of Oral History</hi> 4, št. 2
                        (2005): 76<hi rend="italic">–</hi>98.</note> Metoda, ki jo uporabljamo
                za zbiranje in študij gradiva o življenjskih izkušnjah posameznika ali skupine, se
                imenuje biografska metoda. Zbrano gradivo obsega avtobiografije, biografije,
                dnevnike, pisma, nekrologe, življenjske zgodbe, memoare idr. Predmet biografske
                metode so življenjske izkušnje posameznika, pri čemer se metodično ločita
                subjektivno (avtobiografsko) in objektivno (biografsko) zapisovanje življenjskega
                poteka in njegovih mejnikov.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Ida Rožac Darovec, »Metodološki in teoretični problemi
                        ustne zgodovine,« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 14, št. 2 (2006):
                        447.</note>
            </p></div>
            <div><head>Raziskave socialističnega vsakdanjika</head>
            <p>Socializem kot nova družba se lahko konkretno definira samo na ravni vsakdanjega
                življenja, ki obsega tudi politično življenje. Vsakdanje življenje prehaja v stalen
                stik z državo in državnim aparatom z administracijo in družbenimi podsistemi. Z
                druge strani se politično življenje loči od vsakdanjega življenja s koncentracijo na
                privilegirane trenutke (npr. volitve) in omogoča specializirane aktivnosti. Tako
                kritika vsakdanjega življenja zadrži kritiko političnega življenja, če vsakdanje
                življenje zadrži in konstituira to kritiko. Socialistična revolucija ni samo
                sprememba proizvajalnih sil in proizvajalskih odnosov, temveč tudi sprememba
                vsakdanje resničnosti. Marksizem ni samo teorija socialne in politične revolucije,
                temveč najprej kritična spoznanja vsakdanjega življenja. Socializem oblikuje novo
                podobo vsakdanjosti, ki prevlada nad tipoma vulgarnega kolektivizma in zasebnega
                izolacionizma. </p>
            <p>Politična vladavina v socializmu deluje kot odtujena, pri čemer je politična
                vladavina etatističnega socializma ena od najtežjih oblik odtujevanja v 20.
                stoletju. Odtujitev v urbanih aglomeracijah industrijskega obdobja je vsa posvečena
                interesu akumulacije kapitala in kapitalistične alokacije delovne sile, resursov in
                dobrin. Socializem je v težnji po hitrejši akumulaciji in industrializaciji
                enostavno nasledil ta strukturni obrazec urbanega življenja in socialistična mesta
                so najboljši dokaz, ki govorijo o vsakdanjem življenju socialističnega človeka. Gre
                za analizo konkretnega življenja v teh družbah, za proučevanje notranje logike
                delovanja socialističnih režimov in vzrokov, ki so omogočali, da so se ohranili
                dolga desetletja. O delovanju teh režimov je napisanih ogromno študij. Tradicionalno
                zgodovinopisje se je osredotočalo predvsem na razčlembo političnih in ekonomskih
                struktur, zlasti pa na sprejemanje odločitev znotraj komunističnih partij. Menili
                so, da je s temi starimi metodami mogoče razložiti vse, kar se je dogajalo v
                nekdanjih socialističnih družbah. Takšno lotevanje stvari pa zanemarja refleksije v
                družbi sami, razmišljanja ljudi in njihovo odzivanje na socialistično vladavino. Gre
                za procese, ki jih ni mogoče zaznati v resolucijah in referatih, vendar so bili in
                so potekali mimo želje vladajoče strukture. Zato nas zanima družba sama po sebi,
                zanimajo nas strukture, ki jih ni ustvarila samo politika, ampak so se vzpostavile
                skozi družinske in družabne vezi, družbene podsisteme in z interakcijami med njimi.
                V teh družbah ni bilo vse črno-belo in zanimajo nas tudi vse sence sive barve, vsi
                njeni odtenki v družbi. Do spoznanj o tem pa se ni mogoče dokopati le z analizo
                uradne politike. Kadar raziskujemo socializem skozi prizmo vsakdanjega življenja, se
                je treba vprašati, ali je lahko vsakdanje življenje v socializmu kot tako vzrok za
                množične politične in druge spremembe, in če, na kakšen način?<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Cathleen Giustino, Catherine J.
                        Plum in Alexander Vari, <hi rend="italic">Socialist Escapes. Breaking Away
                            from Ideology and Everyday Routine in Eastern Europe, 1945–1989</hi>
                        (New York: Berghahn, 2013).</note></p>
            <p>Velika večina zgodovinskih študij, ki se je ukvarjala s socialističnimi režimi
                povojne vzhodne Evrope, se je osredotočala na politiko, montirane sodne procese,
                policijsko represijo ali na dogodke, ko je bila socialistična oblast soočena z
                notranjimi političnimi nemiri. Ta dela so bodisi popolnoma prezrla preoblikovanje na
                ravni vsakdanjega življenja v desetletjih po letu 1945 ali pa so poskušala dokazati,
                da lahko izkušnje teh transformacij razumemo le s pomočjo takratnih političnih
                    dogajanj.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Mark
                        Pittaway, »Everyday Socialism, States and Social Transformation in Eastern
                        Europe, 1945<hi rend="italic">–</hi>1965,« prispevek objavljen na konferenci
                            <hi rend="italic">International Conference »Everyday Socialism«</hi>,
                            24.<hi rend="italic">–</hi>26. april 2003.</note> Literatura, ki se
                ukvarja s preučevanjem socialističnih režimov, večinoma navaja tendenco, da so bili
                državni ukrepi v socialistični družbi motivirani z dvema ciljema. Prvi je bil
                sovjetizacija družbe z nekritičnim posnemanjem modelov Sovjetske zveze, drugi pa
                oblikovati totalno državo, ki pomeni totalni družbeni nadzor.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Ibid.</note> V letih po drugi
                svetovni vojni so države srednje in vzhodne Evrope (Albanija, Bolgarija,
                Češkoslovaška, Nemška demokratična republika, Madžarska, Poljska, Romunija in
                Jugoslavija) prešle pod vladavino komunističnih strank pod vplivom Sovjetske zveze
                in doživele velikanske družbene spremembe, ki jih je dirigirala državna oblast.
                Industrija je bila nacionalizirana, industrijska zaposlenost se je močno razširila
                in zasebno lastništvo kmetijskih zemljišč je bilo drastično omejeno v interes
                kolektivizacije. Prav tako so poskušali integrirati prej izključene posameznike in
                skupine v družbo, spremenilo pa se je urbano in ruralno življenje.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Ibid.</note></p>
            <p>V začetku devetdesetih letih, ko so s padcem železne zavese postali arhivi nekdanjih
                držav vzhodnega bloka dostopni zgodovinarjem, je bilo pričakovati hitrejši napredek
                na področju preučevanja socialne zgodovine oziroma zgodovine vsakdanjega življenja,
                kot pa se je dejansko zgodil. Za nepričakovano počasnost je več razlogov.
                Zgodovinarji, ki se ukvarjajo z ekonomsko zgodovino, so se izogibali socialne
                zgodovine socialističnega obdobja, saj je bila izkušnja socializma še preveč sveža –
                polna bolečih spominov in izkušenj ter pogosto problematična zaradi metodološkega
                pristopa, ki naj bi bil ideološko obremenjen. K začetnemu zastoju je prispevalo tudi
                prestrukturiranje znanstvenih raziskovalnih inštitutov in univerz, poleg tega pa je
                gradivo v novoodprtih državnih arhivih in strankarskih organih bolj privlačilo
                domače in tuje zgodovinarje pri razkrivanju skrivnosti političnih ozadij
                socialistične diktature. Navala tujih raziskovalcev ni bilo tudi zaradi pomanjkanja
                znanja jezikov srednje- in vzhodnoevropskih držav, kar je še posebej očitno v
                primerjavi z raziskavami Nemške demokratične republike in Rusije, saj sta nemščina
                in ruščina zaradi kulturnega, gospodarskega in političnega vpliva veliko bolj
                razširjeni. Mnogi ameriški in zahodnoevropski raziskovalci se prav tako ne zavedajo
                različnosti socialističnega okvira na Češkoslovaškem, Madžarskem, Poljskem in v
                Jugoslaviji, zato je veliko raziskav lokalno omejenih. </p>
            <p>V zahodni Evropi in ZDA se je antropologija (post)socializma<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Večina etnologov oziroma
                        antropologov, ki se ukvarjajo z obdobjem socializma in tranzicije
                        (postsocializma), brez nadrobnejših argumentacij uporablja pojem
                        postsocializem in ne npr. postkomunizem, pri čemer komunizem pomeni sklepno
                        fazo družbenega prehoda.</note> kot del politične antropologije vzhodne
                Evrope začela pojavljati v sedemdesetih letih 20. stoletja. Zgodnejše raziskave
                tujih raziskovalcev v socialistični Evropi največkrat niso bile mogoče predvsem
                zaradi sočasnih političnih razmer. V prvih študijah socializma so se raziskovalci
                ukvarjali predvsem s skupnostmi, in sicer z obrobnimi skupinami oziroma s skupinami
                na težje dostopnih območjih. Za zahodno »pokroviteljsko« antropologijo je bil
                socializem po mnenju mnogih dolgo le kolonialni subjekt, tj. predmet študija
                drugačnosti in eksotičnosti, preživetja malih tradicionalnih kultur v sodobnem
                    svetu.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Mateja
                        Habinc, »Raziskave (post)socialističnih koledarskih praznikov,« <hi rend="italic">Traditiones</hi> 37, št. 1 (2008): 79<hi rend="italic">–</hi>97.</note> Vse od začetkov zanimanja za socializem so bili
                socialistični prazniki in rituali predmet preučevanja raziskovalcev z zahoda,
                preučevali pa so jih tudi nekateri domači, vzhodnoevropski etnologi in antropologi.
                Bera literature je tako najobsežnejša za nekdanjo Sovjetsko zvezo, največjo izmed
                bivših socialističnih držav. Toda ne glede na državo se raziskave precej razlikujejo
                po tem, ali so bili raziskovalci domačini, morda tudi sami deležni »socialističnega
                načina življenja«, ali ne. Po mnenju zahodnih preučevalcev domačinov kritična
                analiza sprva sploh ni zanimala, saj glede na sočasne družbenopolitične razmere niti
                ni bila zaželena. </p>
            <p>Študij zahodnih raziskovalcev o socialistični Jugoslaviji je namreč v primerjavi z
                raziskavami v drugih deželah bivšega socializma kar precej.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Sharon Zukin, <hi rend="italic">Beyond Marx and Tito. Theory and Practice in Yugoslav Socialism</hi>
                        (London in New York: Cambridge University Press, 2008), 16–7.</note>
                Pionirsko delo tujega antropologa v nekdanji Jugoslaviji je opravil Američan Joel
                Martin Halpern, ki je preučeval predvsem spreminjanje ruralnih skupnosti pod vplivom
                modernizacije, pri čemer so se mu med pomembnejšimi zdele spremembe družinskega
                življenja. V Srbiji je bilo sočasnih etnoloških raziskav socialističnega vsakdanjika
                precej. Raziskovalci gradiva niso le popisovali, ampak tudi znanstveno analizirali,
                kar etnologijo bivšega jugoslovanskega prostora tudi loči od etnologij drugih,
                nekdaj socialističnih držav.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Ingrid Slavec Gradišnik in Jurij Fikfak, »Povzetki,«
                        prispevek objavljen na mednarodni konferenci <hi rend="italic">Ljudsko
                            izročilo in religija med tradicijo in transformacijo</hi>, Ljubljana,
                        ZRC SAZU, Inštitut za slovensko narodopisje, 2006.</note> Jugoslovanski
                etnologi so s takšnim delom skušali prikazati, da socializem kulturološko ni
                vpliven, v nekdanji Jugoslaviji pa so etnologije obstajale mimo socializma oziroma
                kljub temu; ukvarjale so se z vsakdanjikom pod oziroma v nasprotju z globalnim
                sistemom moči.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                        Habinc, »Raziskave (post)socialističnih koledarskih praznikov,«
                    87.</note> Niso evidentirale niti kmečke kulture niti kulture delavstva,
                temveč so se ukvarjale s tranzicijo, preživetjem urbane, nacionalne in razredne
                elite. Srbski etnologi so tako že ob koncu osemdesetih let 20. stoletja, tj. še pred
                zlomom socialističnega sistema in razpadom nekdanje skupne države, obravnavali npr.
                sprejem v pionirsko organizacijo (v okviru praznovanja dneva republike) in dan žena,
                analizo gradiva so povezovali s teorijo ritualov oziroma ženskih (feminističnih)
                    študij.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Vera
                        Gudac Dodić, »Položaj žene u Srbiji (1945–2000),« v: <hi rend="italic">Žene
                            i deca 2006. Srbija u modernizacijskim procesima XIX i XX veka</hi>
                        (Beograd: Helsinški odbor za ljudska prava u Srbiji, 2006).</note></p>
            <p>Še obsežnejša bibliografija hrvaških raziskav kaže, da že od konca osemdesetih let
                20. stoletja zbirajo in interpretirajo domače gradivo o času socializma. Od začetkov
                zanimanja za (socialistično) sodobnost je Inštitut za etnologijo in folkloristiko
                gradivo in njegovo analizo nadgrajeval tudi z razmisleki o strukturi tradicijskega
                mišljenja, o konceptih ritualov, ceremonij in navad ter dekonstruiral (hrvaško)
                socialistično etnologijo.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Dunja Rihtman Auguštin, <hi rend="italic">Etnologija
                            naše svakodnevice</hi> (Zagreb: Školska knjiga, 1988).</note> V teh
                okvirih so nastale problemske obravnave koledarskih praznikov in ritualov
                polpreteklega obdobja v celoti ter tudi analize in interpretacije prazničnih dnevov,
                npr. božiča in novega leta, velike noči in dneva žena.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Mednarodni raziskovalni projekt
                            <hi rend="italic">Women's Memories. Searching for Identity Within
                            Socialism</hi>, 1998.</note> V primerjavi s Srbijo se zdi, da na
                Hrvaškem ni bilo daljšega raziskovalnega premora (zaradi vojne). Te raziskave se
                nadaljujejo z zbiranjem gradiva in ustrezno teoretsko refleksijo. Zbiranju sta
                (bila) tako v pretežni meri namenjena delo o sodobnem praznovanju dneva
                    mladosti<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Nevena
                        Škrbić Alempijević in Kristi Mathiesen Hjemdahl, <hi rend="italic">O Titu
                            kao mitu. Proslava Dana mladosti u Kumrovcu</hi> (Zagreb: Filozofski
                        fakultet, 2006).</note> in pa aktualni projekt Hrvaškega etnološkega
                društva <hi rend="italic">Hrvatska u periodu od 1945. do 1990.</hi><note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Habinc, »Raziskave
                        (post)socialističnih koledarskih praznikov,« 91.</note> Prav tako so
                slovenski etnologi opravili številne raziskave in študije socialističnih praks,
                najpomembnejši projekti s tega področja pa so <hi rend="italic">Način življenja
                    Slovencev v 20. stoletju</hi>, <hi rend="italic">Etnološka topografija
                    slovenskega ozemlja</hi> in <hi rend="italic">Etnološki leksikon</hi>.
                Navsezadnje se je slovenska etnologija po letu 1945 poskušala redefinirati kot
                disciplina, ki v ospredje raziskovalnega interesa postavlja ravno življenjske prakse
                malih ljudi.</p>
            <p>Raziskave socialističnega vsakdanjika v tuji literaturi lahko na splošno razdelimo v
                štiri tematske sklope. <hi rend="italic">Sovjetizacija družbe</hi> (1) se kot
                državni projekt nanaša na socialno politiko, delovne odnose, izobraževanje, varstvo
                otrok in družine ter odstopanja pri kopiranju sovjetskega modela socialnih in
                ekonomskih politik. Izkušnje socialističnih delovnih odnosov vključujejo
                nacionalizacijo industrije, kolektivizacijo kmetijstva, povečanje deleža
                industrijske delovne sile ter proces izenačevanja spolov z namenom vključevanja
                celotne družbe v socialistični sistem. <hi rend="italic">Nove funkcije
                    življenja</hi> (2) zunaj proizvodnje – nove organizacije, ki so nadomestile
                stare institucije civilne družbe, načrtovanje novih mest in stanovanjskih naselij,
                novih načinov zadovoljevanja potreb potrošnikov, ki so bili zasnovani kot del
                tematskega kroga socialistične skupnosti. <hi rend="italic">Zasebna sfera</hi> (3)
                vključuje iskanje dosega kolektivistične ideologije, značilnosti zasebnega
                življenja, odnos med zasebnim in javnim, potrošnjo ter organiziranost družinskega
                življenja. <hi rend="italic">Spomini socializma</hi> (4) so zasnovani kot
                preizpraševanje nostalgične socialistične preteklosti, ki se je pojavila v
                devetdesetih letih in je v prvi vrsti povezana z ohranjanjem spomina na takratno
                vsakdanjo materialno kulturo (glasbo, literaturo, filmografijo, materialne izdelke,
                arhitekturo, potrošniške izdelke).</p>
            <p>Če so se prebivalci vzhodnoevropskih držav pred vojno in med njo spopadali z »izzivi«
                nacizma, so po drugi svetovni vojni stali pred vrati drugega totalitarizma –
                    komunizma.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Žiga
                        Koncilija, »Sovjetizacija Vzhodne Evrope po drugi svetovni vojni,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 50, št. 1 (2010):
                        158.</note> Države Vzhodne Evrope so v povojnem obdobju doživele
                temeljite prelome s svojo predvojno politično zapuščino in se hote ali nehote podale
                v novo družbenopolitično avanturo.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Sten Berglund in Frank Aarebrot, <hi rend="italic">The
                            political history of Eastern Europe in the 20th Century</hi> (London:
                        Edward Elgar Pub, 1997), 44.</note> Proces preobrazbe oz. sovjetizacije
                omenjenih držav se je začel že med samo vojno in se zaključeval v letih po 1948.
                Cilj sovjetizacije je bil v tem, da naj bi imele države vzhodnega bloka po zaključku
                procesa poenotene sisteme vladanja, poenoteno ideologijo in gospodarski sistem ter
                enotno zunanjo in vojaško politiko.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> Koncilija, »Sovjetizacija Vzhodne Evrope po drugi
                        svetovni vojni,« 161.</note> Glavni nosilci sovjetizacije so bili
                večinoma v Moskvi indoktrinirani komunisti, t. i. <hi rend="italic">moskoviti</hi>.
                Države novih ljudskih demokracij so zvesto, čeprav s počasnejšim tempom, sledile
                sovjetskemu modelu razvoja. Družbena osnova je bila od države do države
                    različna.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                        Edward Arfon Rees, <hi rend="italic">The Sovietization of Eastern Europe.
                            New Perspectives on the Postwar Period</hi> (London: New Academia
                        Publishing, 2008), 11.</note></p>
            <p>V središču poskusa »graditve socializma« v povojni vzhodni Evropi je bila politika
                integracije osredotočena na sodelovanje celotne družbe skozi prizmo socialističnega
                dela. To naj bi se zgodilo z nacionalizacijo industrije in kolektivizacije
                kmetijstva ter s programi povečanja zaposlenosti v industriji. Enakost med spoloma
                naj bi se dosegla z odpiranjem delovnih mest za ženske v industriji. Kot kažejo
                raziskave, pa so bili ti cilji le delno doseženi. Obstanek sive ekonomije in
                neprekinjenih vzorcev spolne diskriminacije na delovnem mestu pričata o omejenem
                    uspehu.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">
                        Pittaway, »Everyday Socialism, States and Social Transformation in Eastern
                        Europe, 1945<hi rend="italic">–</hi>1965.«</note> Po skorajda vsej
                vzhodni Evropi je potekala industrializacija skupaj z načrtom ustvarjanja »novih«
                socialističnih mest, ki bi reflektirala državne težnje po družbeni transformaciji.
                Poleg tega je bilo treba reformirati potrošnjo, saj trg kot tak ni obstajal,
                pojavile so se državne trgovine, ki pa niso zadovoljevale vseh pričakovanih potreb.
                Ker so bile institucije civilne družbe odpravljene ali podrejene državni politiki,
                so bile oblikovane uradne subpartijske organizacije (ženske, mladinske, delavske).
                Nekateri vidiki vsakdanjega življenja v socialistični skupnosti so tako potekali
                izven področja proizvodnje.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> Giustino, Plum in Vari, <hi rend="italic">Socialist
                            Escapes</hi>, 22.</note></p>
            <p>Vprašanje delitve med javnim in zasebnim v prvem obdobju socialističnega Vzhoda meče
                pravo luč na naravo vzhodnoevropskega socializma. Evropske socialistične države, če
                pogledamo njihovo zgodovino od spodaj, si ne delijo enakega vzorca sovjetizacije,
                temveč je socializem v enaki meri bil uvozni in domači produkt. Nasprotje med javnim
                in zasebnim ne osvetljuje le odnosov med spoloma, temveč nam omogoča, da obravnavamo
                vprašanja, v kolikšni meri je bil socializem kot ideologija kolektivističen –
                vprašanja gospodinjstva v socialističnem gospodarstvu, vprašanja stanovanj, zasebne
                potrošnje in domačnosti. V vseh družbah so razpoložljivost, dostopnost ter kakovost
                življenjsko potrebnih materialnih dobrin (hrane, vode, stanovanj, čistega zraka
                itd.) pomembni dejavniki za vsakdanje življenje in vrednote, ki izhajajo iz tega. V
                bogatih družbah je manj potrebno potrošniško blago (zabava, potovanja, televizorji,
                gospodinjski aparati in modna oblačila) prav tako del vsakdanjega življenja. V
                revnejših družbah so te potrošniške dobrine redke ali jih sploh ni, zato se dojemajo
                kot toliko bolj eksotične in zaželene v vsakdanjiku. V očeh zahodnjakov naj bi
                ljudje v komunistični Vzhodni Evropi velik del vsakdanjega življenja posvečali
                iskanju in čakanju na osnovne materialne dobrine, vključno s hrano.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> David Crowley in
                        Susan Reid, <hi rend="italic">Style and Socialism: Modernity and Material
                            Culture in Post-War Eastern Europe</hi> (Oxford in New York: Berg,
                        2000), 15.</note> Pregled izvorov razširjene nostalgije po socialistični
                preteklosti v današnji Vzhodni Evropi kaže na potrebo po prispevkih, ki neposredno
                obravnavajo odnos med sedanjostjo in družbenimi spremembami v (post)socialističnem
                obdobju. Kar nas zanima, je predvsem nadaljevanje kulturnih vrednot, ki so formirale
                del ozadja vsakdanjega življenja v letih socialistične preobrazbe, ostanki obdobja
                socializma – pa naj gre za vsakdanjo materialno kulturo, pesmi, literaturo in film –
                ki so jo oblikovali in jo še naprej oblikujejo (priljubljeni) spomini na režim.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Pittaway, »Everyday
                        Socialism, States and Social Transformation in Eastern Europe, 1945<hi rend="italic">–</hi>1965,« 33.</note> Ker se je večina
                socialističnih družbenih in ekonomskih institucij v letih po 1990 razgradila, se je
                pojavil nostalgičen spomin na vzorce socialističnega vsakdanjega življenja. To samo
                po sebi sugerira, da je treba prevrednotiti vsesplošne izkušnje družbene preobrazbe,
                ki jo je usmerjala državna oblast. Osredotočenost na transformacijo vsakdanjega
                življenja nakazuje nov pogled na nekatere socialne in gospodarske politike v
                socialističnih režimih, z namenom preoblikovanja našega razumevanja narave
                    socializma.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">
                        Susan Gal in Gail Kligman, <hi rend="italic">The Politics of Gender after
                            Socialism, A Comparative-Historical Essay</hi> (Princeton: Princeton
                        University Press, 2000), 45<hi rend="italic">.</hi></note></p>
            <p>Zgodovinopisje je sicer pokazalo, da zgodovina vsakdanjega življenja razkriva bolečo
                in svetlo plat preteklega življenja, zato v tem kontekstu prihaja do neke vrste
                nostalgije, pogostega pojava pri nekdanjih socialističnih državah, ki pa je ne smemo
                povezovati s politično podporo propadlim režimom, saj gre za spomine na val
                modernizacije, socialno varnost, zvoke glasbe, televizijske podobe, čustveno
                zaznamovane produkte, otroštvo ali odraščanje mladih, torej dele vsakdanjega
                življenja, ki so se izgubili v času tranzicije. Prav tako je treba opozoriti na
                povezavo zgodovinopisja z antropologijo in sociologijo ter metodo ustne zgodovine,
                ki se lahko izkaže za zelo občutljivo zaradi spreminjanja percepcije posameznika.
                Velikokrat pride do nasprotujočih si virov, potvarjanj, lažnih dokumentov in
                pričevanj iz socialističnega obdobja. Premalokrat se opozarja na sočasno
                modernizacijo družbe in ruralizacijo mest zaradi socialnih, ekonomskih in
                demografskih sprememb. Zaradi skoraj pol stoletja trajajočega obdobja socializma je
                tudi to na svoj način oblikovalo spomine povojnih začetkov. Na drugi strani pa so
                družbene spremembe v devetdesetih privedle do postsocialistične nostalgije, ki jo je
                treba kritično preučiti ravno z raziskovanjem socialističnega vsakdanjika.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> Chris M. Hann, <hi rend="italic">Introduction, social anthropology and socialism</hi>, <hi rend="italic">Socialism, Ideals, Ideologies and Local Practice</hi>
                        (London in New York: Routledge, 1993), 7.</note>
            </p>
            <p>Spomine in ustna izročila pa je treba preveriti s primerjalnimi študijami, ki bi
                pokazale, kje in v čem je bil jugoslovanski vsakdanjik drugačen od tistega v
                vzhodnem bloku in na Zahodu. V primerjavi z državami vzhodnega bloka je razlika
                gotovo pozitivna, vendar je dojemanje teh razlik deloma posledica ideologije, saj je
                jugoslovanski državni aparat načrtno poustvarjal občutek večvrednosti državljanov
                Jugoslavije proti drugim socialističnim državam. Oznake jugonostalgija,
                titostalgija, spomin titoizma ali jugoslovanska dediščina ter ostale reminiscence
                življenja v socialistični Jugoslaviji so predmet številnih akademskih razprav.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Karmen Kaučič,
                        »Nostalgija po nedoživetem, nostalgija po socializmu med mlado generacijo«
                        (diplomsko delo, Univerza v Ljubljani, 2010).</note> Podobne
                raziskovalne usmeritve pogosto vsebujejo retrospektivne študije iz vsakdanjega
                življenja, razvoja popularne kulture v jugoslovanskem socializmu ter njihove sedanje
                    refleksije.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78">
                        Ivana Spasić, »Jugoslavija kao mesto normalnog života: sećanja običnih ljudi
                        u Srbiji,« <hi rend="italic">Sociologija</hi> 54, št. 4 (2002):
                    577.</note></p>
            <p>Po propadu evropskega socializma sta se bistveno spremenila okvir spomina in smisel
                družbene korektnosti. Takoj ko sta se nacionalizem in kapitalizem normalizirala kot
                dejstvo, je tudi Titova podoba dobila negativen predznak. A vendar je prihodnost
                socialistične Jugoslavije negotova. Spomin na to obdobje ni statičen, ne le zaradi
                sprememb znotraj kapitalizma, ki reflektira socializem, temveč tudi zaradi dejstva,
                da ima vsaka nova generacija nove izkušnje ter zato drugačen pogled na
                    preteklost.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">
                        Todor Kuljić, <hi rend="italic">Titoizam, tri perspektive</hi>. <hi rend="italic">Sečanje na titoizam, između diktata i otpora</hi>
                        (Beograd: Čigoja štampa, 2011), 34.</note> Kakršnakoli bo nova
                zgodovinska slika tega obdobja, je treba predpostavljati visoko stopnjo
                zgodovinskosti, hermenevtične strpnosti in empatije, premišljeno in niansirano
                sociološko-zgodovinsko ločevanje ključnih in nepomembnih družbenih procesov in ne
                nazadnje, čeprav hipotetično, nujno filozofsko-zgodovinsko dialektično vizijo
                    razvoja.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80">
                        Ibid.</note></p></div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
                <bibl>Aries, Philippe in Georges Duby. <hi rend="italic">A History of Private Life.
                        Vol. 5: Riddles of Identity in Modern Times</hi>. Cambridge in London: The
                    Belknap Press of Harvard University Press, 1991. </bibl>
                <bibl>Berger, Peter in Thomas Luckmann. <hi rend="italic">Družbena konstrukcija
                        realnosti</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1988.</bibl>
                <bibl>Berglund, Sten in Frank Aarebrot. <hi rend="italic">The political history of
                        Eastern Europe in the 20th Century</hi>. London: Edward Elgar Pub,
                    1997.</bibl>
                <bibl>Borscheid, Peter. <hi rend="italic">Alltagsgeschichte – Modetorheit oder neues
                        Tor zur Vergangenheit. Über das Studium der Geschichte</hi>. München: Dtv,
                    1990.</bibl>
                <bibl>Bulc, Gregor. Recenzija <hi rend="italic">Remembering Utopia. The Culture of
                        Everyday Life in Socialist Yugoslavia</hi> [Spominjanje utopije. Kultura
                    vsakodnevnega življenja v socialistični Jugoslaviji], ur. Breda Luthar in Maruša
                    Pušnik. <hi rend="italic">Književni listi</hi>, 9. 2. 2011.</bibl>
                <bibl>Burke, Peter. <hi rend="italic">Revolucija v francoskem zgodovinopisju</hi>.
                    Ljubljana: Studia Humanitatis, 1993.</bibl>
                <bibl>Cazorla Sanchez, Antonio. <hi rend="italic">Fear and progress – Ordinary Lives
                        in Francos Spain, 1939–1975</hi>. West Sussex: Wiley-Blackwell, 2010. </bibl>
                <bibl>Crowle, David in Susan Reid. <hi rend="italic">Socialist Spaces. Sites of
                        Everyday Life in the Eastern Bloc</hi>. New York: Berd Publisher,
                    2002.</bibl>
                <bibl>Čepič, Zdenko. »Politika življenjske ravni v prvem desetletju socializma v
                    Jugoslaviji.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 46, št. 1
                    (2006), 397–411.</bibl>
                <bibl>Dobrivojević, Ivana. »Urbanization in Socialism. Everyday Life in Yugoslav
                    Towns, 1945 to 1955.« V: <hi rend="italic">Cityscapes in History. Creating the
                        Urban Experience</hi>, ur. Helena Tóth in Katrina Gulliver. Farnham: Ashgate
                    Publishing Limited, 2014. </bibl>
                <bibl>Duda, Igor. <hi rend="italic">U potrazi za blagostanjem. O povijesti dokolice
                        i potrošačkog društva u Hrvatskoj 1950-ih i 1960-ih</hi>. Zagreb: Srednja
                    Europa, 2005. </bibl>
                <bibl>Freud, Sigmund. <hi rend="italic">Psihopatologija vsakdanjega življenja</hi>.
                    Ljubljana: Mladinska knjiga, 2009.</bibl>
                <bibl>Iggers, Georg G. <hi rend="italic">New Direcions in European
                        Historiography</hi>. Middletown, Connecticut: Wesleyan University Press,
                    1984.</bibl>
                <bibl>Giddens, Anthony. <hi rend="italic">Preobrazba intimnosti.</hi> Ljubljana: CF,
                    2000.</bibl>
                <bibl>Giustino, Cathleen, Catherine J. Plum in Alexander Vari. <hi rend="italic">Socialist Escapes. Breaking Away from Ideology and Everyday Routine in
                        Eastern Europe, 1945–1989</hi>. New York: Berghahn, 2013.</bibl>
                <bibl>Goffman, Erving. <hi rend="italic">The Presentation of Self in Everyday
                        Life</hi>. London: Penguin Books, 1969.</bibl>
                <bibl>Gunn, Simon. <hi rend="italic">History and cultural theory</hi>. London:
                    Pearson Education, 2006.</bibl>
                <bibl>Habermas, Jürgen. <hi rend="italic">The Structural Transformation of the
                        Public Sphere. An Inquiry into a category of Bourgeois Society</hi>.
                    Cambridge: Polity, 1989.</bibl>
                <bibl>Habinc, Mateja. »Raziskave (post)socialističnih koledarskih praznikov.« <hi rend="italic">Traditiones</hi> 37, št. 1 (2008), 79<hi rend="italic">–</hi>97.</bibl>
                <bibl>Hann, Chris M. <hi rend="italic">Introduction, social anthropology and
                        socialism. Socialism, Ideals, Ideologies and Local Practice</hi>. London in
                    New York: Routledge, 1993.</bibl>
                <bibl>Heller, Agnes. <hi rend="italic">Svakodnevi život</hi>. Beograd: Nolit,
                    1978.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Jugoslavija između Istoka i Zapada. Obični ljudi u neobičnoj
                        zemlji. Svakodnevni život u Bosni i Hercegovini, Srbiji i Hrvatskoj
                        1945–1990</hi>. Zagreb in Sarajevo: Euroclio, 2007. </bibl>
                <bibl>Kaučič, Karmen. »Nostalgija po nedoživetem, nostalgija po socializmu med mlado
                    generacijo.« Diplomsko delo, Univerza v Ljubljani, 2010.</bibl>
                <bibl>Koncilija, Žiga. »Sovjetizacija Vzhodne Evrope po drugi svetovni vojni.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 50, št. 1 (2010), 157–76.</bibl>
                <bibl>Kos, Drago, ur. <hi rend="italic">Horizonti vsakdanjega življenja</hi>.
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">= Horizons of everyday life. </hi>Ljubljana:
                    Slovene Sociological Association in Institute of Social Sciences, 1998<hi rend="italic">.</hi></bibl>
                <bibl>Kreft, Lev. »Zgodovina in vsakdanje življenje.« <hi rend="italic">Borec</hi>
                    51, št. 575/576 (1999): 62–72.</bibl>
                <bibl>Kuljić, Todor. <hi rend="italic">Titoizam, tri perspektive. Sečanje na
                        titoizam, između diktata i otpora</hi>. Beograd: Čigoja štampa, 2011.</bibl>
                <bibl>Lüdtke, Alf. <hi rend="italic">Alltagsgeschichte. Zur Rekonstruktion
                        historischer Erfahrungen und Lebensweisen</hi>. Frankfurt am Main: Campus
                    Verlag, 1989.</bibl>
                <bibl>Luthar, Breda in Maruša Pušnik, ur. <hi rend="italic">Remembering Utopia. The
                        Culture of Everyday Life in Socialist Yugoslavia</hi>. Washington DC: New
                    Academia Publishing, 2010.</bibl>
                <bibl>Makarovič, Gorazd. <hi rend="italic">Slovenci in čas. Odnos do časa kot okvir
                        in sestavina vsakdanjega življenja</hi>. Ljubljana: Založba Krtina,
                    1995.</bibl>
                <bibl>Marković, Predrag J. <hi rend="italic">Trajnost i promena: društvena istorija
                        socijalističke i postsocijalističke svakodnevice u Jugoslaviji i
                    Srbiji</hi>. Beograd: Službeni glasnik, 2012.</bibl>
                <bibl>Meh, Nina. »Novi jugoslavizem ali kako si mlajše generacije predstavljajo
                    Jugoslavijo,« intervju z dr. Mitjo Velikonjo o novem jugoslavizmu v sodobni
                    slovenski popularni glasbi. <hi rend="italic">– MMC RTV SLO</hi>. Pridobljeno
                    14. 8. 2014. <ref target="https://www.rtvslo.si/mmc-priporoca/novi-jugoslavizem-ali-kako-si-mlajse-generacije-predstavljajo-jugoslavijo/344023">https://www.rtvslo.si/mmc-priporoca/novi-jugoslavizem-ali-kako-si-mlajse-generacije-predstavljajo-jugoslavijo/344023</ref>.</bibl>
                <bibl>Perks, Robert in Alistair Thompson. <hi rend="italic">The Oral History
                        Reader</hi>. London in New York: Routledge, 1998.</bibl>
                <bibl>Pirjevec, Jože. <hi rend="italic">Jugoslavija 1918–1992</hi>. Koper: Založba
                    Lipa, 1995.</bibl>
                <bibl>Pittaway, Mark. »Everyday Socialism, States and Social Transformation in
                    Eastern Europe, 1945–1965.« Prispevek objavljen na
                    konferenci
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">The Open University Conference Centre, London, </hi>24.
                    – 26. april 2003.</bibl>
                <bibl>Rees, Edward Arfon. <hi rend="italic">The Sovietization of Eastern Europe. New
                        Perspectives on the Postwar Period</hi>. London: New Academia Publishing,
                    2008.</bibl>
                <bibl>Rihtman Auguštin, Dunja. <hi rend="italic">Etnologija naše svakodnevice</hi>.
                    Zagreb: Školska knjiga, 1988.</bibl>
                <bibl>Rožac Darovec, Ida. »Metodološki in teoretični problemi ustne zgodovine.« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 14, št. 2 (2006): 447–67.</bibl>
                <bibl>Schrager, Samuel. »What is Social in Oral History.« <hi rend="italic">International Journal of Oral History</hi> 4, št. 2 (2005): 76–98. </bibl>
                <bibl>Sieder, Reinhard. <hi rend="italic">Socialna zgodovina družine</hi>.
                    Ljubljana: Studia humanitatis, ZRC, 1998.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Slovar slovenskega knjižnega jezika</hi>. Ljubljana:
                    Slovenska akademija znanosti in umetnosti, Inštitut za slovenski jezik Frana
                    Ramovša ZRC SAZU, Založba ZRC, 2000.</bibl>
                <bibl>Spasić, Ivana. »Jugoslavija kao mesto normalnog života: sećanja običnih ljudi
                    u Srbiji.« <hi rend="italic">Sociologija</hi> 54, št. 4 (2002): 577–94.</bibl>
                <bibl>Štuhec, Marko. »Kranjska suita za zrcalo, vilico, nož, žlico, kavno ročko,
                    čajnik in njuhalni robec.« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 1, št. 1
                    (1994): 1–9.</bibl>
                <bibl>Štuhec, Marko, »Materialna kultura plemstva na Kranjskem v prvi polovici 18.
                    stoletja.« Doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, 2000. </bibl>
                <bibl>Štuhec, Marko. <hi rend="italic">Rdeča postelja, ščurki in solze vdove
                        Prešeren, Plemiški zapuščinski inventar 17. stoletja kot zgodovinski
                        vir</hi>. Ljubljana: Studia humanitatis, 1995.</bibl>
                <bibl>Thompson, Paul in Hugo Slim. »Ways of Listening.« V: <hi rend="italic">The
                        Oral History Reader</hi>, ur. Robert Perks in Alistair Thomson. London in
                    New York: Routledge, 1998 in 2005.</bibl>
                <bibl>Tonkin, Elisabeth. <hi rend="italic">Narrating Our Pasts. The Social
                        Construction of Oral History</hi>. New York: Cambridge University
                    Press.</bibl>
                <bibl>Ule, Mirjana. <hi rend="italic">Psihologija vsakdanjega življenja</hi>.
                    Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče, 1993.</bibl>
                <bibl>Velikonja, Mitja. <hi rend="italic">Titostalgia – A Study of Nostalgia for
                        Josip Broz</hi>. Ljubljana: Mirovni inštitut, 2009.</bibl>
                <bibl>Vodopivec, Nina. »Modernizacija in tranzicija.« V: <hi rend="italic">Podobe
                        modernizacije. Poglavja iz gospodarske in socialne modernizacije Slovenije v
                        19. in 20. stoletju</hi>, ur. Žarko Lazarević in Aleksander Lorenčič,
                    377–403. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2009). </bibl>
                <bibl>Weber, Max. <hi rend="italic">Protestantska etika in duh kapitalizma</hi>.
                    Ljubljana: Studia humanitatis, 2002.</bibl>
                <bibl>Zukin, Sharon. <hi rend="italic">Beyond Marx and Tito. Theory and Practice in
                        Yugoslav Socialism</hi>. London in New York: Cambridge University Press,
                    2008.</bibl>
            </listBibl></div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
             <head>RESEARCHING EVERYDAY LIFE: DAILY LIFE IN SOCIALISM AND HISTORIOGRAPHY</head>
            <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>David Petelin</docAuthor>
            <p>Ever since the beginning of the 1960s, the systematic and methodical research of the
                intimate, private or everyday life of the people has been the blind spot of
                historiography. If historians have occasionally looked at the everyday life of
                ordinary people, they have only done it in order to make "big history" more
                interesting. However, in the 1960s and especially in the 1970s many sources and much
                information about the private and family life of ordinary people in the past started
                to be discovered. The history of everyday life focuses on the questions of how
                people went about their daily routine and how they experienced history. The issue
                involves recurrent living circumstances, subjective experience and perception, as
                well as the long-term mentalities of people. The history of everyday life or the
                history of private life is a recent phenomenon in historiography. It strives to
                overcome the persistence of the official documentary sources: instead it focuses on
                the lives of individuals rather than on the momentous occurrences that the
                conventional history normally presents. The methodological research of everyday life
                is based on (auto)biographies, accounts and stories, oral history, journals and
                memoirs, which are especially suitable for studying the phenomena and reality of
                everyday life as an objective and subjective reality. Besides these direct sources,
                the research also uses sources attesting to the remainders of the culture of
                people's lives in the past (what they wore, ate, how they lived, etc.). The history
                of everyday life is by no means everyday history. The central focus of the
                discipline is to explain the ever-changing and diverse spheres, concepts of the
                public and private through time and space, in the various historical periods and
                social formations. Depending on the approach, the discipline can possess dimensions
                of general history, whether national, regional, or local. The research methodology
                of the history of everyday life often depends on the auxiliary historical sciences,
                quantitative methods, or autonomous sciences like anthropology, for example.
                Auxiliary disciplines can include social history, demographics, genealogy,
                micro-history, cultural history, history of medicine, ethnography, regional history,
                national history and political geography. In terms of its topics and methodology,
                the history of everyday life is closely related to social and cultural history and
                micro-history. The most frequently used methodological procedure is the so-called
                thick description, which sheds light on the social and cultural elements in a most
                comprehensive and plastic manner. Furthermore, oral history is important for the
                research of recent history as well. The political rule in socialism functions in an
                estranged manner, and the political rule of state socialism is one of the most
                severe forms of estrangement in the 20<hi rend="superscript">th</hi> century. The
                estrangement involved in the urban agglomerations of the industrial period is, in
                its entirety, dedicated to the accumulation of capital as well as to the capitalist
                allocation of labour force, resources and goods. In its aspirations to ensure
                swifter accumulation and industrialisation, socialism simply succeeded this
                structural model of urban life. The socialist cities are the best proof, attesting
                to the everyday life of people in socialism. The research involves an analysis of
                the actual life in these societies, studying the internal logic of the functioning
                of the socialist regimes as well as the reasons allowing for the preservation of
                these regimes for many decades. Today it has almost become "popular history" to
                study socialist history or the everyday life in that period, and reproaches that
                such research involves nostalgia for the past or the wish to resurrect the past will
                often be voiced. However, that is not the case. It is precisely this proper temporal
                distance that is required in order to re-evaluate things as well as – if we can
                resort to a slightly pejorative term – revise them. Films, documentary testimonies,
                fashion, museum exhibits or even hotels furnished in the socialist style in
                themselves attest to the need for a dialogic attitude to the past, for scientific
                examination of the past and the former countries, and even for reflection from the
                viewpoint of the today's crisis. A look at the origins of the frequent nostalgia for
                the socialist past in the today's Eastern Europe attests to the need for articles
                that directly focus on the relationship between the present and the social changes
                in the (post)socialist period. Historiography may have demonstrated that the history
                of everyday life uncovers the painful as well as the positive aspects of the former
                life, and that is why a sort of nostalgia may occur in this context. This is a
                frequent occurrence in the former socialist states. However, such nostalgia should
                not be associated with the political support of the fallen regimes: instead it stems
                from the memories of the modernisation wave, social security, sounds of music,
                television images, products characterised by emotion, childhood, or the time when
                the young were growing up... That is, memories of the parts of everyday life lost
                during the time of transition.</p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>