<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pregled slovenskih političnih taborov pred nastankom modernih političnih
                        strank<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"> Raziskovalni program
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju </hi>(št.
                        P6-0281, vodja Jurij Perovšek) je sofinancirala Javna agencija za
                        raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz državnega
                    proračuna.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Filip</forename>
                        <surname>Čuček</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>filip.cucek@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-03-07</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/212</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Austria</term>
                    <term>Slovenian provinces</term>
                    <term>political camps</term>
                    <term>newspapers</term>
                    <term>the 19<hi rend="italic superscript"
                        >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> century</hi></term>
                    <term>Ormož</term>
                    <term>Središče</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Avstrija</term>
                    <term>slovenske dežele</term>
                    <term>politični tabori</term>
                    <term>časopisje</term>
                    <term>19. stoletje</term>
                   </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-05-12</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Filip Čuček<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI –
                        1000 Ljubljana,<ref target="mailto:filip.cucek@inz.si"
                            >filip.cucek@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 329(497.4)"1848/1914"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">V razpravi avtor obravnava organizacijo slovenskih političnih
                        taborov v drugi polovici 19. stoletja, v času, ki še ni poznal moderne
                        politične »infrastrukture« oziroma klasičnega strankarstva. V letih marčne
                        revolucije se je politika osredinila v deželnih zborih in v državnem zboru,
                        na drugi strani pa tudi v časnikih in časopisih. Po obnovi ustavnega
                        življenja sta se v slovenski politiki izoblikovala dva politična tabora:
                        tabor, ki je zagovarjal previdno politiko državnih poslancev
                        (staroslovenci), in tabor opozicije (mladoslovenci), ki se je zavzemal za
                        odločno nacionalno politiko po češkem zgledu. Glavni politični centri so
                        bili poleg deželnih zborov (in po letu 1873 državnega zbora) časopisi (in
                        društva). Kljub načelni slogi so v ozadju vseskozi tlela politična
                        nesoglasja. Dokončno ločitev duhov je leta 1888 z Rimskim katolikom dosegel
                        Anton Mahnič, profesor bogoslovja v Gorici. Januarja 1890 je bilo v
                        Ljubljani ustanovljeno Katoliško politično društvo, liberalci pa so
                        februarja 1891 ustanovili Slovensko društvo. V drugih deželah s slovenskim
                        prebivalstvom je bila pluralizacija političnega prostora nekoliko kasnejša
                        ali pa do nje sploh ni prišlo.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Avstrija, slovenske dežele, politični tabori,
                        časopisje, 19. stoletje</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>OVERVIEW OF THE SLOVENIAN POLITICAL CAMPS BEFORE THE CREATION OF MODERN
                    POLITICAL PARTIES</head>
                <p><hi rend="italic">In the following discussion the author focuses on the
                        organisation of the Slovenian political camps in the second half of the
                        19</hi><hi rend="italic superscript"
                    >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> century, in the time when the modern political "infrastructure" or classic political parties did not yet exist. During the March Revolution, politics converged in the Provincial Assemblies and the National Assembly, and on the other hand also in newspapers and magazines. After the restoration of the constitutional life, two political camps formed in the Slovenian politics: the camp arguing for the cautious politics of the National Assembly deputies (the so-called "Old Slovenians"), and the opposition camp (the so-called "Young Slovenians"), which advocated a decisive national policy according to the Czech example. Besides Provincial Assemblies (and after 1873 the National Assembly), newspapers (and societies) were among the main political centres as well. Despite what was in principle unity, political disagreements kept smouldering in the background. The final separation of opinions was achieved by Anton Mahnič, professor of theology in Gorizia, and the Rimski katolik magazine. In January 1890 the Catholic Political Society was founded in Ljubljana, while the liberals founded the Slovenian Society in February 1891. In the other provinces inhabited by Slovenians, the pluralisation of the political space took place somewhat later or not at all.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Austria, Slovenian provinces, political camps,
                        newspapers, the 19</hi><hi rend="italic superscript"
                    >th</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> century</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>Dandanes je strankarstvo povsem običajna in samoumevna zadeva. Živimo v
                    parlamentarno urejeni večstrankarski državi (ki je del širše Evropske unije), v
                    kateri sta svoboda govora in mišljenja ena izmed temeljnih družbenih postulatov.
                    Toda temu ni bilo zmeraj tako. Začetki modernih političnih strank so na
                    slovenskih »tleh« sicer vezani na avstrijsko dvojno monarhijo, natančneje na
                    devetdeseta leta 19. stoletja, po drugi svetovni vojni pa je večstrankarstvo za
                    več desetletij (do leta 1991, ko se je Slovenija osamosvojila in se pridružila
                    evropskim parlamentarnim državam) ugasnilo. Tradicija strankarskega pluralizma
                    je na Slovenskem tako dolga približno 50 let. Pluralizacija v slovenski politiki
                    je, sprva na Kranjskem, odpirala novo polje v dojemanju demokratičnih tendenc in
                    »svobodne« svetovnonazorske usmeritve. Z nastankom katoliških političnih društev
                    se je tam oblikovala široko razvejena katoliška politična organizacija, ki se je
                    pred volitvami v kranjski deželni zbor leta 1895 preimenovala v Katoliško
                    narodno stranko. Na drugi strani so liberalci leta 1894 ustanovili Narodno
                        stranko.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1"> Prim. <hi rend="italic"
                            >Slovenec</hi>, 26. 11.
                        1895.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenski narod</hi>, 1. 12.
                        1894.</note> Obe stranki sta se hitro »opremili« z vso potrebno strankarsko
                    infrastrukturo. Po prvem slovenskem katoliškem shodu je katoliški tabor hotel
                    prežeti vso družbo s katoliškimi načeli. Ker je kmečko prebivalstvo sestavljalo
                    večino slovenskega prebivalstva, je bil ob širitvi volilne pravice postavljen
                    temelj za vse večje volilne uspehe katoliškega tabora. Ta si je zaradi strahu
                    pred širjenjem socialdemokracije prizadeval razširiti svoj vpliv tudi med
                    delavstvom (v okviru političnih in izobraževalnih društev), toda tudi po
                    ustanovitvi Jugoslovanske socialdemokratske stranke leta 1896 socialdemokracija
                    zaradi majhne volilne baze (predvsem delavci v industrijskih obratih) ni
                    dosegala pomembnejših uspehov.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2"> Andrej
                        Pančur, »Nastanek političnih strank,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša
                            zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja
                            Republike Slovenije, 1</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana:
                        Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2005), 32–36. Andrej
                        Pančur, »Nacionalni spori,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša
                            zgodovina, 1</hi>, 37.</note> Kakorkoli, sredi devetdesetih let so bili
                    znotraj kranjske slovenske politike formirani bloki vseh treh idejnopolitičnih
                    usmeritev, Kranjska (z Ljubljano) pa je že zavzemala osrednjo (slovensko) vlogo
                    (v drugih »slovenskih« deželah je bila pluralizacija političnega prostora
                    nekoliko kasnejša: na Goriškem leta 1899, na Štajerskem leta 1907, v Trstu tik
                    pred vojno, medtem ko na Koroškem do nje sploh ni prišlo). </p>
            </div>
            <div>
                <head>Marčna revolucija in neoabsolutizem</head>
                <p>Toda v času marčne revolucije, ko se je svet bidermajerja praktično čez noč
                    porušil, tradicionalni fevdalni družbeni sistem pa je zamenjal pravi
                    parlamentarizem po zahodnem zgledu, modernih političnih strank v Avstriji seveda
                    še ni bilo. Potem ko so junija 1848 (po deželnozborskih volitvah) izvedli prve
                    državnozborske volitve v monarhiji, so v novoizvoljeni parlament na Dunaju
                    prišli prvi poslanci iz vseh delov monarhije, ki so se med seboj povezovali v
                    prvi vrsti po deželnem ključu. Poslanci so bili brez vsakršnih parlamentarnih
                    (oziroma sploh političnih) izkušenj, saj je bil parlamentarni družbeni ustroj v
                    Avstriji popolni novum. Kmalu po otvoritvi (22. julija) se je državni zbor
                    razdelil v tri nove politične »skupine«; te so dobile naziv po prostoru, ki so
                    ga zasedale v parlamentu glede na njegovega predsednika. Steber desnice so tako
                    predstavljali Čehi, ki so se tja usedli zato, ker je bil ostali prostor ob
                    njihovem prihodu večinoma že zaseden. Čehe so podpirali južnoslovanski (tudi
                    večina slovenskih), rusinski in poljski poslanci kmečke provenience. V sredini
                    so sedeli konservativni poslanci (»centrum«), levici pa so pripadali v glavnem
                    nemški, italijanski in poljski liberalno usmerjeni poslanci.<note place="foot"
                        xml:id="ftn5" n="3"> Razdelitve parlamenta na levico, desnico in center ne
                        smemo enačiti z današnjimi parlamentarnimi pojmi (pa tudi ne z merili,
                        prevladujočimi v tedanji zahodni Evropi). Pojma levica in desnica, vzeta iz
                        francoskega parlamentarizma, sta v habsburški monarhiji namreč manj
                        označevala različno stopnjo liberalnosti, veliko bolj pa različne poglede na
                        izgradnjo države (levica je v glavnem zagovarjala centralizem po jožefinskem
                        zgledu, medtem ko je bila desnica na strani federalizma). – Janez Cvirn, <hi
                            rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci 1848</hi>–<hi
                            rend="italic">1918</hi> (Celje in Ljubljana: Zgodovinsko društvo in
                        Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2015), 38, 39.</note> Dunajski
                    parlament je v prestolnici (zaradi oktobrske revolucije) zasedal zgolj do konca
                    oktobra, ponovno pa se je sestal konec novembra v malem moravskem mestecu
                    Kroměřížu. Tam so se nekoliko spremenile tudi politične »skupine«: na desnici
                    najmočnejši 120-članski Avstrijsko-slovanski klub, ki si je prizadeval za
                    federalizacijo Avstrije, potem Centralni klub (ki se je januarja 1849 razcepil v
                    Klub levega centra in Klub desnega centra) in (opazno šibkejša) levica, ki so jo
                    kot na Dunaju tvorili radikalni nemški poslanci ter večina liberalno usmerjenih
                    Italijanov in Poljakov.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4"> Ibid., 49,
                        50.</note>
                </p>
                <p>Na Slovenskem se je v času marčne revolucije »politika« osredinila v deželnih
                    zborih, ki so se v glavnem ukvarjali z občinami, zemljiško odvezo in deželno
                    ustavo, in v državnem zboru, na drugi strani pa tudi v obstoječih (<hi
                        rend="italic">Kmetijske in rokodelske novice</hi>) in novonastalih časnikih
                    ter časopisih, ki so zrasli kot gobe po dežju. »Slovenski« poslanci v državnem
                    zboru niso delovali enotno, pač pa so do glavnih problemov zavzemali različna
                    stališča (do nasprotij je prihajalo zlasti med kmečkimi in mestnimi poslanci).
                    Njihova orientacija je bila v glavnem deželna, zastopali pa so predvsem svojo
                    lokalno volilno bazo.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5"> Ibid.,
                        68–71.</note> Kljub temu je bila glavna zahteva (»slovenskih«) političnih
                    programov leta 1848 Zedinjena Slovenija (ki pa je nastala v več središčih). Eno
                    takih političnih »središč« je predstavljal celovški stolni kaplan Matija Majar
                    Ziljski, ki se je v peticiji cesarju in v tiskanem letaku <hi rend="italic">Kaj
                        Slovenci terjamo?</hi> v začetku aprila zavzel za posebno samoupravno
                    notranjeavstrijsko enoto z lastnim predstavništvom. Drugi center je bil Dunaj;
                    tam je dunajska Slovenija zahtevala, »da se politiško razkropljeni narod
                    Slovencov na Kranjskim, Štajerskim, Primorskim in Koroškim, kakor jeden narod v
                    eno kraljestvo z imenom Slovenija zedini«. Tretji center pa se je osredinil v
                    Gradcu. Slovenska inteligenca, ki je delovala v štajerskem deželnem mestu, je
                    sredi aprila ustanovila društvo Slovenija, ki je usmerjalo spodnještajersko
                    slovensko politiko in že čez slab teden formuliralo svoje zahteve v <hi
                        rend="italic">Gratzer Zeitung.</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="6">
                        Prim. Stane Granda, <hi rend="italic">Prva odločitev Slovencev za
                            Slovenijo</hi> (Ljubljana: Nova revija, 1999),72.</note> Graška in
                    dunajska Slovenija sta bili tudi glavni protagonistki (predvsem na podeželju)
                    protifrankfurtskega razpoloženja (kmetje so bili proti volitvam iz sicer povsem
                    pragmatičnih razlogov, saj jih je bilo strah, da bi morali služiti dvema
                    cesarjema, kar bi posledično pomenilo višje davke) in pobudnici podpisovanja
                    peticij za Zedinjeno Slovenijo. Ta pa je imela precej slab uspeh, saj je zajela
                    le del izobraženstva in študentov, med kmečkim prebivalstvom pa zanjo ni bilo
                    pravega posluha. »Aktivisti« (študentje in duhovniki)<note place="foot"
                        xml:id="ftn9" n="7"> Prim. Stane Granda, »Graška Slovenija v letu 1848/49,«
                            <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 28, št. 1-2 (1974): 57, 58,
                        65, 66.</note> so se sicer pridružili pobudi dunajske Slovenije in začeli
                    zbirati podpise, toda kmete so morali v prid ustanovitve zedinjene Slovenije
                    prepričevati (tudi) s povsem pragmatičnimi razlogi (češ da bo uradovanje
                    slovensko, da bodo lahko tudi nepismeni in nemškega jezika nevešči vse svoje
                    zadeve reševali sami in jih uradniki ne bodo mogli goljufati).<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="8"> Akcija torej ni naletela na množično podporo, ki bi
                        odražala vseslovensko mišljenje in moderno slovensko čustvovanje, pač pa je
                        šlo za prve poskuse »slovenske« elite, ki je že »osvojila« idejo
                        nadregionalne povezave, k mobilizaciji prebivalstva. Prim. Jernej Kosi, <hi
                            rend="italic">Kako je nastal slovenski narod. Začetki slovenskega
                            nacionalnega gibanja v prvi polovici 19. stoletja</hi> (Ljubljana:
                        Sophia, 2013), 359, 360. Prim. tudi Stane Granda, »Podpisovanje peticij za
                        zedinjeno Slovenijo 1848 – manipulacija ali zavestno politično dejanje?,« v:
                            <hi rend="italic">Historični seminar</hi>, ur. Oto Luthar (Ljubljana:
                        Založba ZRC, ZRC SAZU, 1994), 252.</note>
                </p>
                <p>Leta 1848 ustanovljeni časopisi in društva (<hi rend="italic">Slovenija</hi> in
                        <hi rend="italic">Slovenski cerkveni časopis, Slovensko društvo</hi> v
                    Ljubljani, <hi rend="italic">Celske slovenske novine, Društvo za posredovanje
                        med slovansko in nemško narodnostjo</hi> v Celju, <hi rend="italic"
                        >Sloveniens Blatt</hi> v Novem mestu, <hi rend="italic">Slavjanski rodoljub,
                        Slavjanski zbor</hi> v Trstu, <hi rend="italic">Slavjansko bralno
                        društvo</hi> v Celovcu, itd.) so (na deželni oziroma regionalni ravni)
                    postali središče, okrog katerega se je zbiralo podobno misleče meščanstvo. Na
                    eni strani so svoje politične zahteve izražali liberalno usmerjeni
                    intelektualci, ki so se zavzemali za uveljavitev temeljnih zahtev človeka in
                    državljana, na drugi strani pa se je na Kranjskem organizirala tudi katoliška
                    stran (kar pa tedaj še ni vodilo k idejnopolitičnim razhajanjem). Po ponovni
                    uvedbi absolutizma je zaradi stroge cenzure prenehala izhajati vrsta časnikov. V
                    Ljubljani so v slovenščini izhajale le še <hi rend="italic">Novice</hi>, ki so
                    bile osrednje politično čtivo (če jim je seveda uspelo poročati) na Kranjskem
                    (pa tudi širše), katoliška <hi rend="italic">Zgodnja Danica</hi> in od marca
                    1850 do konca leta 1851 <hi rend="italic">Ljubljanski časnik</hi>, ki ga je
                    kranjska deželna vlada ustanovila kot nekakšen uradni list v slovenskem jeziku.
                    V Celovcu je izhajala katoliška revija <hi rend="italic">Drobtinice</hi>, v
                    letih 1850–53 revija <hi rend="italic">Slovenska Bčela</hi> in od leta 1852 list
                        <hi rend="italic">Šolski prijatelj</hi>. S cesarskim patentom (marec 1849)
                    so bila precej omejena tudi politična društva, novi društveni zakon (november
                    1852) pa je povsem onemogočil obstoj in delovanje čistih političnih
                        društev.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="9"> Smilja Amon in Karmen
                        Erjavec, <hi rend="italic">Slovensko časopisno izročilo</hi> (Ljubljana:
                        Fakulteta za družbene vede, Založba FDV, 2011), 84–102. </note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Obnova ustavnega življenja, prvi idejnopolitični razcep</head>
                <p>Po desetletju absolutizma, v katerem je zaradi ostre represije politično
                    življenje povsem zamrlo (Matija Majar je leta 1851 v pismu Josipu Muršcu
                    zapisal, da si »s politiko sedaj ni nič začeti – samo pozorovati moramo, kaj se
                    godi – i skerbno se literarnega dela poprijeti«),<note place="foot"
                        xml:id="ftn12" n="10"> Janez Cvirn, »'Le delavnost, stanovitnost in
                        pogumnost so nam potrebne.' Štefan Kočevar in Celje (1851–1883),« v: <hi
                            rend="italic">Štefan Kočevar – rodoljub slovenski</hi>, ur. Janez Cvirn
                        (Celje: Zgodovinsko društvo, 2006), 85.</note> so se po obnovi ustavnega
                    življenja tudi na Slovenskem »odprla vrata« modernim demokratičnim idealom.
                    »Modernizacija« političnega (in javnega) življenja je sprožila postopno
                    mobilizacijo množic, to pa je vodilo do odločilnega zasuka proti nacionalizmu,
                    ko se je bilo prebivalstvo (sprva meščanstvo) prisiljeno nacionalno
                        opredeliti.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> Janez Cvirn,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Trdnjavski trikotnik. Politična orientacija Nemcev na Spodnjem Štajerskem 1861–1914 </hi>(Maribor:
                        Obzorja, 1997), 9–12.</note> Znotraj nacionalne diferenciacije so se tako
                    formirale različne politične opcije. Na eni strani nemška (italijanska) stran,
                    na drugi strani pa šibka slovenska stran, ki je svoje delo začela v težkih
                    pogojih. Znotraj obeh nacionalno-političnih polov je bila sprva dejavna zgolj
                    peščica ljudi. Med »elito« se je prištevalo izobraženo meščanstvo, ki se je na
                    podlagi politične orientacije oziroma naklonjenosti eni ali drugi
                    politično-kulturni usmeritvi opredelilo za eno ali drugo stran. (Na podeželju se
                    mobilizacija prebivalstva – seveda s pomočjo »elite« – za eno ali drugo stran še
                    ni niti dobro pričela). </p>
                <p>Slovenska stran je v parlamentarno dobo vstopila precej neorganizirana in brez
                    pravih ciljev<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12"> Prim. Vasilij Melik,
                        »Problemi in dosežki slovenskega narodnega boja v šestdesetih in
                        sedemdesetih letih v 19. stoletju,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vasilij Melik: Slovenci 1848–1918. Razprave in članki, </hi>ur.
                        Viktor Vrbnjak (Maribor: Litera, 2002), 239.</note> (politika še ni poznala
                    moderne politične »infrastrukture« oziroma klasičnega strankarstva; politiki so
                    delovali po načelu pripadnosti določenim političnim vizijam, takšne usmeritve pa
                    so se v ekskluzivnih predstavniških telesih bolj ali manj združevale v
                    »nacionalne« politične skupine). Toda tudi v dunajskem parlamentu so poslanci,
                    za katere se je zdelo, da bodo zastopali slovenske barve, delovali precej
                    zbegano; od petih poslancev poslanske zbornice (Anton Černe, Anton Gorjup, Lovro
                    Toman, Dragotin Dežman in Johann Mörtl) sta od slovenstva hitro »odpadla«
                        Dežman<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"> Več gl. Janez Cvirn, »Kdor
                        te sreča, naj te sune, če te more, v zobe plune. Dragotin Dežman in
                        slovenstvo,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 14, št. 2 (2007):
                        38–56.</note> in Mörtl, ostali trije pa so bili precej neusklajeni (Toman se
                    je postavil v vrste opozicije, medtem ko sta Černe in Gorjup podpirala vlado (pa
                    še ta dva nista našla skupnega jezika)). A položaj se je začel hitro
                    spreminjati. Mariborski program iz septembra 1865, ki je predvideval obnovo
                    notranjeavstrijskih dežel,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> Več gl.
                        Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor</hi>, 106–08, 182,
                        183.</note> je na Slovenskem (predvsem zaradi različnih pogledov slovenske
                    in nemške strani glede preoblikovanja monarhije) okrepil nacionalni impulz. Ta
                    se je stopnjeval do deželnozborskih volitev leta 1867, ko so Slovenci že
                    nastopili z jasnim političnim programom.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15"
                        > Vasilij Melik, »Slovenska politika ob začetku dualizma,« v: <hi
                            rend="italic">Vasilij Melik: Slovenci 1848–1918</hi>, 296, 297. Vasilij
                        Melik,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Volitve na Slovenskem </hi>(Ljubljana:
                        Slovenska matica, 1965), 388–92. Prim. Janez Cvirn, »Deutsche und Slowenen
                        in der Untersteiermark. Zwischen Kooperation und Konfrontation,« v: <hi
                            rend="italic">Slowenen und Deutsche im gemeinsamen Raum,</hi> ur. Harald
                        Heppner (München: R. Oldenbourg, 2002), 115, 116. Cvirn, <hi rend="italic"
                            >Dunajski državni zbor</hi>, 106–08.</note> Medtem pa so se (ob
                    liberalni zakonodaji in vprašanjih konkordata) zaostrili odnosi v slovenski
                    politiki. V nasprotju s konservativno (Janez Bleiweis s <hi rend="italic"
                        >Kmetijskimi in rokodelskimi novicami</hi>) in katoliško kranjsko politiko
                    (Luka Jeran z <hi rend="italic">Zgodnjo Danico</hi>), s katero se ni strinjal že
                    Fran Levstik s časnikom <hi rend="italic">Naprej</hi>,<note place="foot"
                        xml:id="ftn18" n="16"> Prim. Smilja Amon, »Vloga slovenskega časopisja v
                        združevanju in ločevanju slovenske javnosti od 1797–1945,«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Prispevki k zgodovini slovenskih medijev, </hi>vol.
                        15, supl. (2008): 13, 14.</note> so namreč vodstvu narodne »stranke« dajali
                    ton liberalno usmerjeni politiki (predvsem na Štajerskem; Josip Vošnjak<note
                        place="foot" xml:id="ftn19" n="17"> Vošnjak se je najprej uveljavil kot
                        organizator in pisec programov, vabil in dopisov, hitro pa postal eden
                        vodilnih slovenskih politikov na Spodnjem Štajerskem. Prim. Josip Vošnjak,
                            <hi rend="italic">Spomini</hi>, ur. Vasilij Melik (Ljubljana: Slovenska
                        matica, 1982), 646–58.</note> v Mariboru, Štefan Kočevar<note place="foot"
                        xml:id="ftn20" n="18"> Več o njem gl. <hi rend="italic">Štefan Kočevar –
                            rodoljub slovenski</hi>.</note> v Celju, Božidar Raič na ptujskem
                    koncu), ki so Levstika tudi najbolj podprli (in zavrnili Mariborski
                        program).<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19"> V času največjih
                        pričakovanj po nastopu Belcredija je notranjeavstrijska ideja (Andrej
                        Einspieler) dobila najširšo podporo, ki so jo sprejeli slovenski politiki s
                        Štajerske, Koroške in Kranjske na sestanku v Mariboru 25. septembra 1865,
                        kljub temu da večina udeležencev ni verjela v uresničitev programa.
                        Einspielerjeva zasnova oktobrske diplome in ideje Františka Palackéga o
                        federalizaciji monarhije je predvidevala obnovo notranjeavstrijske skupine
                        dežel z deželnim zborom za vsako deželo in cesarsko-kraljevim namestništvom
                        (v narodnostno mešanih deželah pa tudi ustanovitev narodnih kurij). Toda pot
                        do uresničitve tega načrta je bila seveda precej na trhlih temeljih. V
                        tedanjih razmerah, ko se je že jasno nakazovala dualistična zasnova
                        monarhije, je bil federalizem, ki ga je zagovarjal predvsem Palacký, po
                        njegovem vzoru pa kot eno izmed federativnih enot (Notranjo Avstrijo)
                        osmislil tudi Einspieler, (pre)velika utopija. Vlada in dvor nista bila
                        naklonjena predlaganim rešitvam, kljub temu da se je zdelo, da je za
                        »razpadajočo« monarhijo dobrodošla vsaka sprememba ustavnih določil. Toda
                        preoblikovanje države v duhu federalizma je bilo vseeno preveč, da bi jo
                        državne elite uvrstile v svoj politični »program«. Več o tem gl. Cvirn, <hi
                            rend="italic">Dunajski državni zbor</hi>, 106–108. Prim. tudi Dragotin
                        Lončar, »Adolf Fischhof,« v: <hi rend="italic">Veda</hi> (1912): 33.</note>
                    Politično polarizacijo je leta 1867 pospešilo glasovanje državnozborskih
                    poslancev – osem poslancev (kranjski Lovro Toman, Luka Svetec, Lovro Pintar,
                    grof Jožef Barbo, Vinko Fereri Klun, goriški Anton Černe in štajerska Alojzij
                    Lenček in Janez Lipold), ki so se (skupaj s srbskim poslancem iz Dalmacije
                    Stevanom Ljubišo) povezali v samostojen klub (ter v širšega z nemškimi
                    klerikalnimi Tirolci) – za dualistično adreso, kar je v slovenski javnosti
                    vzbudilo val ogorčenja.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20"> Cvirn, <hi
                            rend="italic">Dunajski državni zbor</hi>, 184, 185.</note> Dokončno sta
                    se izoblikovala dva politična tabora: tabor, ki je zagovarjal previdno politiko
                    državnih poslancev (staroslovenci), in tabor opozicije (mladoslovenci), ki se je
                    zavzemal za odločno nacionalno politiko po češkem zgledu.<note place="foot"
                        xml:id="ftn23" n="21"> Melik, »Slovenska politika ob začetku dualizma,«
                        299–302.</note> Staroslovence so vodili Janez Bleiweis, Etbin H. Costa in
                    drugi, ki so imeli v rokah tudi najbolj razširjen časopis <hi rend="italic"
                        >Kmetijske in rokodelske novice</hi>. Sklicevali so se na krščansko kulturo,
                    vdanost habsburški monarhiji in historično pravo. Delovali so pod geslom »Vse za
                    vero, dom, cesarja«, oporo pa iskali med konservativnimi duhovniki. Idejni vodja
                    mladoslovencev je bil Fran Levstik, ki je zasnoval liberalni politični in
                    kulturni program. Ob njem so stali mladi slovenski izobraženci in celo liberalno
                    usmerjeni duhovniki, ki so skušali pridobiti somišljenike za radikalnejšo
                    politiko pod geslom »Vse za domovino, omiko in svobodo«. Opredeljevali so se za
                    svobodomiselnost, naravno pravo in liberalizem.<note place="foot" xml:id="ftn24"
                        n="22"> Amon, »Vloga slovenskega časopisja,« 13, 14.</note> Nasprotja med
                    obema taboroma so se od jeseni hitro zaostrovala.</p>
                <p>Medtem je leto 1867 prineslo dokončno spremembo družbenega sistema v
                    predstavniški parlamentarizem, moderna infrastruktura (izgradnja železniškega
                    omrežja, (skromna) kapitalistična proizvodnja, razvoj trgovine, svoboda tiska,
                    zborovalno in društveno pravo, še posebej pa obvezno osnovno šolstvo po letu
                    1869) pa je prinesla »novosti«, ki so v ustavni dobi postale gibalo političnega
                    in nacionalnega razvoja ter pospešile proces nacionalnega oblikovanja. Slovenska
                    liberalna politika je konec šestdesetih in v začetku sedemdesetih let, torej v
                    času, ko je politično življenje že postalo del vsakdana, kulminirala v
                        taborih.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> O sestankih v Sisku in
                        Ljubljani leta 1870 gl. več Marko Zajc, <hi rend="italic">Kje se hrvaško
                            neha in slovensko začne. Slovensko-hrvaška meja v 19. in na začetku 20.
                            stoletja</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2006), 173–78.</note> Taborskemu
                    gibanju, ki so ga začeli liberalci (po češkem zgledu), so se (z zamudo)
                    pridružili tudi konservativci. Glavni politični centri so poleg deželnih zborov
                    (in po letu 1873 državnega zbora) postali časopisi (in društva), s čimer so med
                    širši krog ljudi prihajali novi pogledi in sveže (nacionalne) ideje.<note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="24"> Prim. Janez Cvirn, »'Naj se vrne
                        cenzura, ljubša bi nam bila.' Avstrijsko tiskovno pravo in slovensko
                        časopisje (1848–1914),« v: <hi rend="italic">Cenzurirano. Zgodovina cenzure
                            na Slovenskem od 19. stoletja do danes</hi>, ur. Mateja Režek
                        (Ljubljana: Nova revija, 2010), 31–41. </note> Ideja o Slovencih kot
                    posebni, na jeziku in zgodovini utemeljeni skupnosti se je med širšim
                    prebivalstvom pričela »prijemati« s povečano pismenostjo (šolstvom) in
                    literarno-publicistično produkcijo, ki je prinašala nacionalna sporočila. Toda v
                    ozadju so vseskozi tlela politična nesoglasja; pokazala so se z ustanovitvijo
                    idejnopolitičnih listov: liberalnega <hi rend="italic">Slovenca</hi> v Celovcu
                    (1865–67), konservativne <hi rend="italic">Domovine</hi> na Goriškem
                        (1867),<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> Melik, »Slovenska politika
                        ob začetku dualizma,« 311.</note> liberalnega <hi rend="italic">Slovenskega
                        naroda</hi> v Mariboru (1868) in <hi rend="italic">Pavlihe</hi> (1870) v
                        Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> Prim. Janez Cvirn,
                        »Slovenska politika na Štajerskem ob koncu 60-ih let 19. stoletja,« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 47, št. 4 (1993): 523. Franjo
                            Baš<hi rend="italic">, Prispevki k zgodovini severovzhodne
                            Slovenije</hi> (Maribor: Obzorja, 1989), 20. Amon, »Vloga slovenskega
                        časopisja,« 14.</note> Razcep se je intenziviral, ko so se na
                    deželnozborskih volitvah pojavile dvojne (liberalne in konservativne)
                        kandidature.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27"> Prim. <hi
                            rend="italic">Slovenski narod</hi>, 25. 8. 1870.</note> A mladoslovenci
                    so staroslovenskemu pritisku vse bolj popuščali in vsaj na zunaj sprejeli
                    katoliško etiketo. Ker pa so konservativci vseeno želeli preveč (pridružili so
                    se Hohenwartovemu klubu, zahtevali široko deželno avtonomijo na podlagi
                    historičnega prava, krščanska načela na področju ustave in šolstva ter narodno
                    enakopravnost), tega mladoslovenci niso mogli sprejeti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn30" n="28"> Prim. Andrej Pančur, »Uveljavitev slovenskega
                        narodnega gibanja,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina,
                        I</hi>, 29, 30.</note> Medtem se je liberalni <hi rend="italic">Slovenski
                        narod</hi> skupaj z urednikom Josipom Jurčičem preselil v Ljubljano, prav
                    tako pa tudi eden vodilnih štajerskih liberalcev Josip Vošnjak. Idejnopolitični
                    razkol se je v kranjski prestolnici pokazal že septembra 1872 na zboru Slovenske
                    matice, v ostrih razpravah v kranjskem deželnem zboru, še posebej pa z
                    ustanovitvijo konservativnega časnika
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenec </hi>(1873);<note
                        place="foot" xml:id="ftn31" n="29"> Vasilij Melik, »Razcep med staroslovenci
                        in mladoslovenci,« v: <hi rend="italic">Vasilij Melik: Slovenci
                            1848–1918</hi>, 470–83.</note> na Goriškem se je pokazal z liberalno <hi
                        rend="italic">Sočo</hi> (1871), s konservativnim časnikom <hi rend="italic"
                        >Glas</hi> (1872) in društvom Gorica leto pozneje.<note place="foot"
                        xml:id="ftn32" n="30"> Gl. Branko Marušič, <hi rend="italic">Pregled
                            politične zgodovine Slovencev na Goriškem 1848–1899</hi> (Nova Gorica:
                        Goriški muzej, 2005), 239–77.</note> Razdor se je kazal z ustanavljanjem
                    katoliških političnih in tiskovnih društev.<note place="foot" xml:id="ftn33"
                        n="31"> Melik, »Slovenska politika ob začetku dualizma,« 310.</note> Na
                    Štajerskem se je katoliški tabor (okrog
                    časnika<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenski gospodar</hi>) opazno
                    okrepil v Mariboru, v zameno za sodelovanje v narodni politiki pa je od
                    liberalne strani zahteval obrambo pravic Katoliške cerkve.<note place="foot"
                        xml:id="ftn34" n="32"> Cvirn, »Slovenska politika na Štajerskem,« 524,
                        525.</note> Razpad sloge je na Slovenskem kulminiral na državnozborskih
                    volitvah leta 1873 in na deželnozborskih volitvah leta 1874, ko je konservativna
                    struja zavzemala cerkveno-politična stališča, medtem ko so liberalce zanimala
                    samo vprašanja narodne politike. Kljub temu je pospešeni nemški (italijanski)
                    nacionalizem sredi desetletja sporazumel slovenske vrste in jih prisilil k
                    ponovni slogaški politiki (na Goriškem npr. z ustanovitvijo političnega društva
                        Sloga).<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"> Gl. Marušič, <hi
                            rend="italic">Pregled politične zgodovine</hi>, 277–97.</note> Strasti
                    so se dokončno pomirile leta 1876, ko so tudi mladoslovenci vstopili v
                    Hohenwartov klub.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="34"> Pančur, »Uveljavitev
                        slovenskega narodnega gibanja,« 30. Prim. Dušan Kermavner, <hi rend="italic"
                            >Prvi taktični razhod slovenskih politikov v Taaffe-Winklerjevi
                            dobi</hi> (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1963). Peter Vodopivec,
                            <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne države. Slovenska
                            zgodovina od konca 18. do konca 20. stoletja</hi> (Ljubljana: Modrijan,
                        2010), 65–84.</note>
                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je zapisal, da si »le zedinjeni moremo
                    pomagati, razcepljeni, drug druzega ovirajoči propademo. Žalostne skušnje
                    zadnjih let so nam neovrgljiv dokaz, da niti liberalci brez klerikalcev, niti
                    klerikalci brez liberalcev, niti v narodni politiki, niti v narodnem
                    gospodarstvu, niti v literaturi, kaj vspešnega doseči ne morejo.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn37" n="35"> Amon, »Vloga slovenskega časopisja,« 14,
                        15. </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Ponovna sloga, nastanek modernih političnih strank</head>
                <p>Po uvedbi direktnih državnozborskih volitev leta 1873 je večja demokratičnost
                    volitev sprožila politično dinamiko, ki je bila dotlej v domeni deželnih zborov.
                    Slovencem je uspelo na Dunaj poslati osem predstavnikov, šibka slovenska
                    delegacija pa ni delovala enotno. Medtem ko je bil Andrej Winkler član Kluba
                    levice, so bili preostali slovenski poslanci v opoziciji (trije konservativni
                    poslanci, grof Karl Hohenwart, grof Jožef Barbo in Mihael Herman, so se
                    pridružili Hohenwartovemu klubu Pravne stranke, mladoslovenski poslanci Josip
                    Vošnjak, Radoslav Razlag, Ivan Nabergoj in Viljem Pfeifer pa so v državnem zboru
                    do novembra 1876, ko so se pridružili Hohenwartovemu klubu, delovali
                        samostojno).<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36"> Cvirn, <hi
                            rend="italic">Dunajski državni zbor</hi>, 193–96. </note></p>
                <p>V drugi polovici sedemdesetih let je vse pomembnejšo vlogo v Istri začelo
                    prevzemati društvo Edinost, ustanovljeno leta 1874 (in časopis od leta 1876).
                    Svoje delovanje je postopoma razširilo na vse avstrijsko Primorje in ga
                    uskladilo z društvom Sloga.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37"> Prim.
                        Marušič, <hi rend="italic">Pregled politične zgodovine</hi>, 277–97. </note>
                    Na Koroškem je bila razporeditev volilnih okrajev »začrtana« v korist nemškega
                    prebivalstva, ki se mu – v nasprotju s Štajersko, kjer se je bilo prisiljeno
                    braniti pred vse večjo slovensko »povodnjijo« – za popolno prevlado v deželi ni
                    bilo treba preveč »naprezati«. Kljub aktivnosti društva Trdnjava<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="38"> Prim. Iris M. Binder, »Der Kärntner
                        Landtag,« v: <hi rend="italic">Die Habsburgermonarchie 1848–1918, VII/2</hi>
                        (Wien: Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2000),
                        1734.</note> je bil razvoj slovenske politike precej skromen,<note
                        place="foot" xml:id="ftn41" n="39"> Prim. Bernhard Perchinig, <hi
                            rend="italic">'Wir sind Kärtner und damit hat sich's …'.
                            Deutschnationalismus und politische Kultur in Kärnten</hi>
                        (Klagenfurt/Celovec: Drava, 1989), 42–55.</note> po njegovi ukinitvi (1876)
                    pa na Koroškem (razen Družbe sv. Mohorja) ni bilo več nobenega pomembnejšega
                    slovenskega političnega društva.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40">
                        Andreas Moritsch, »Politična zgodovina Celovca v drugi polovici 19.
                        stoletja,« v: <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi>, ur. Darko Friš in
                        Franc Rozman (Maribor: Pedagoška fakulteta, 1998), 38.</note></p>
                <p>Volitve leta 1879, na katerih je zmagala naveza nemških klerikalcev in nenemških
                    narodov, so pokazale, da je državnozborsko večino vedno bolj kreirala volja
                    volivcev, ki so postajali ključen dejavnik pri razdelitvi mandatov (še bolj se
                    je to poznalo leta 1885).<note place="foot" xml:id="ftn43" n="41"> Taaffejev
                        kabinet je leta 1882 znižal pogojni davčni cenzus (z 10 na 5 goldinarjev),
                        kar je pomenilo 400.000 novih volivcev. – Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski
                            državni zbor</hi>, 140.</note> Taaffejeva politika je sicer skušala po
                    sistemu »sporazuma in sprave« (brez vladnega pritiska) posredovati med koalicijo
                    na eni in nemškimi liberalci, ki so se znašli v opoziciji, na drugi strani,<note
                        place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski
                            trikotnik</hi>, 102–06.</note> toda z njo je nastopil ugoden čas za
                    prodor nacionalne ideologije v vse pore javnega (in zasebnega) življenja,
                    prednacionalno »sožitje« pa je postalo preteklost. </p>
                <p>Kljub složnemu slovenskemu političnemu nastopanju (do začetka devetdesetih let)
                    sta idejnopolitično in svetovnonazorsko polarizacijo na Slovenskem ves čas
                    narekovala <hi rend="italic">Slovenec</hi> in <hi rend="italic">Slovenski
                        narod</hi>. Prav tako sta oba tabora vodila skupno slovensko politiko v
                    deželnih zborih in državnem zboru. Toda liberalno časopisje (med pomembnejšimi
                    zunaj Kranjske so bili <hi rend="italic" xml:space="preserve">Edinost </hi>iz
                    Trsta, <hi rend="italic">Soča</hi> iz Gorice in
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Domovina </hi>(1891) iz Celja; spadali so
                    med politično-informativno časopisje, ki se je opiralo predvsem na politična
                    društva oziroma njihove člane) je izgubljalo v iskanju političnih kompromisov s
                    katoliškim taborom. Liberalni tabor so podpirali predvsem mestni izobraženci,
                    bogatejši kmetje in učiteljstvo. Na drugi strani se je slovenska politična
                    katoliška misel nenehno krepila tudi v času slogaštva, medtem ko je liberalni
                    tabor zagotavljal krščanska načela in vodil strpno narodno politiko. Vodilno
                    vlogo <hi rend="italic">Slovenca</hi> so v slovenski javnosti podpirali številni
                    katoliški časopisi (npr. <hi rend="italic">Domoljub</hi> (1888)), zunaj Kranjske
                    pa <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi> (1867) v Mariboru, <hi
                        rend="italic">Dolenjske novice</hi> (1885) v Novem mestu, <hi rend="italic"
                        >Mir</hi> v Celovcu (1882), ki so bili najbolj razširjeni krajevni
                    informativni listi.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43"> Amon, »Vloga
                        slovenskega časopisja,« 15–18.</note>
                </p>
                <p>Medtem so Slovenci na Kranjskem leta 1883 ponovno dobili večino v deželnem zboru.
                    Zaradi »drobtiničarske« politike vlade pa so se pojavila nasprotja v liberalnem
                    taboru (elastiki in radikali). Toda slovensko (slogaško) narodno stranko je
                    razdvajalo predvsem nasprotje med liberalnim in konservativnim taborom, kljub
                    temu da so slovenski (in Slovencem naklonjeni) poslanci v državnem zboru (Viljem
                    Pfeifer, Josip Poklukar, Karel Klun, Adolf Obreza, Peter Grasselli, grof Karl
                    Hohenwart, knez Ernst Windischgraetz, baron Albin Margheri-Comandano, Josip
                    Vošnjak, Božidar Raič, baron Hermann Godel-Lannoy, Josip Tonkli in Ivan
                    Nabergoj) nastopali složno in bili vsi člani Hohenwartovega kluba.<note
                        place="foot" xml:id="ftn46" n="44"> Prim. Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski
                            državni zbor</hi>, 196–206.</note> Liberalci so le navzven sprejemali
                    katoliška stališča, sloga pa je bila vseskozi na preizkušnji. Na nekaterih
                    volitvah so proti uradnim slogaškim kandidatom nastopili protikandidati iz
                    liberalnih in katoliških vrst. Slogaštvo se je začelo krhati po imenovanju
                    Jakoba Missie za ljubljanskega škofa (leta 1884), dokončno ločitev duhov pa je
                    leta 1888 z <hi rend="italic">Rimskim katolikom</hi> dosegel Anton Mahnič,
                    profesor bogoslovja v Gorici.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45"> Prim.
                        Fran Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                            Slovenskem</hi> (Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928), 28–47.</note> Pod
                    vplivom drugega avstrijskega katoliškega shoda leta 1889 in radikalnejšega
                    političnega katolicizma je bilo januarja 1890 v Ljubljani ustanovljeno Katoliško
                    politično društvo (od leta 1895 Katoliška narodna stranka),<note place="foot"
                        xml:id="ftn48" n="46"> Prim. <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 1. 1890.
                            <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1. 2. 1890.</note> ki je še
                    posebej po prvem slovenskem katoliškem shodu v Ljubljani avgusta 1892 spodbudilo
                    nastanek številnih katoliških političnih društev na Kranjskem. Organiziranje
                    katoliškega tabora je prisililo liberalce, da so februarja 1891 ustanovili
                    Slovensko društvo (od leta 1894 Narodna stranka). V takšnih razmerah so bile
                    državnozborske volitve marca 1891 in nadomestne v Ljubljani istega leta zadnje,
                    za katere je kandidate postavil skupni volilni odbor. Naslednje leto je v
                    kranjskem deželnem zboru razpadel skupni slovenski poslanski klub.<note
                        place="foot" xml:id="ftn49" n="47"> Andrej Pančur, »Doba slogaštva,« v: <hi
                            rend="italic">Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>, 30, Pančur, »Nastanek
                        političnih strank,« 30–32. Andrej Pančur, »Delovanje slovenskih strank,« v:
                            <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina, 1</hi>, 38. Prim.
                        Vodopivec, <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice</hi>, 92–98.</note> Na
                    Dunaju so se slovenski poslanci po Taaffejevem padcu novembra 1893 razdelili v
                    dva kluba. »Oportunisti« Miha Vošnjak, Karl Klun, Fran Šuklje, Fran Povše, Anton
                    Globočnik, Franc Robič in Viljem Pfeifer so ostali v Hohenwartovem klubu in
                    podpirali novo, Windischgraetzovo vlado, zagovorniki radikalnejše politike
                    (Andrej Ferjančič, Anton Gregorčič, Lavoslav Gregorec, Alfred Coronini, Josip
                    Kušar in Ivan Nabergoj) pa so se s štirimi hrvaškimi poslanci povezali v Klub
                    hrvatskih in slovenskih poslancev ter prešli v opozicijo. Razcep pa ni bil
                    toliko rezultat ideološko-politične polarizacije na Kranjskem, pač pa predvsem
                    taktična poteza, s pomočjo katere naj bi Slovenci čim več izsilili od vlade. V
                    takšni konstelaciji so vztrajali do leta 1897, ko so se povezali v Slovansko
                    krščansko nacionalno zvezo, ki je do konca stoletja podpirala vlade.<note
                        place="foot" xml:id="ftn50" n="48"> Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski
                            državni zbor</hi>, 206–211.</note></p>
                <p>Leta 1896 je bila ustanovljena še Jugoslovanska demokratska delavska stranka, s
                    čimer so bili (sprva na Kranjskem) formirani vsi trije idejnopolitični tabori.
                    Od začetkov organiziranega delavskega gibanja na Slovenskem (decembrska ustava
                    leta 1867 je dovoljevala ustanavljanje delavskih društev) pa vse do srede
                    sedemdesetih let so bili socialdemokrati na Slovenskem v glavnem obrtniški
                    pomočniki in vajenci, mojstri pa le delno (oziroma bolj množično od osemdesetih
                    let dalje v Ljubljani, Celju, na Ptuju, v Slovenski Bistrici, Celovcu, nekoliko
                    manj pa v Mariboru, Trstu in v revirjih). Kljub krizi avstrijskega delavskega
                    gibanja od srede sedemdesetih let naprej (poostren je bil pritisk oblasti,
                    številna delavska društva so bila razpuščena, ostalim pa je bilo delovanje močno
                        oteženo)<note place="foot" xml:id="ftn51" n="49"> Franc Rozman, »Delavsko
                        gibanje na Slovenskem v Taaffejevi dobi,« <hi rend="italic">Zgodovinski
                            časopis</hi> 29, št. 1-2 (1975): 119–22. Prim. Karin Maria
                        Schmidlechner, <hi rend="italic">Die steirischen Arbeiter im 19.
                            Jahrhundert</hi> (Wien: Europaverlag, 1983), 259–94.</note> sta bili na
                    Spodnjem Štajerskem, ki je bila socialdemokratsko najbolje organizirana, v letih
                    1883/84 dve rudarski stavki (Hrastnik), v Mariboru, centru spodnještajerske
                    socialdemokracije, pa je sredi leta 1885 izšlo sedem številk lista <hi
                        rend="italic">Die Arbeit</hi>. Toda leta 1886 je bilo mariborsko delavsko
                    izobraževalno društvo razpuščeno, delavsko gibanje pa je na Spodnjem Štajerskem
                    ponovno »zadihalo« šele po kongresu v Hainfeldu (sprva je bilo ustanovljeno
                    društvo v Mariboru, nato v Celju in Trbovljah).<note place="foot" xml:id="ftn52"
                        n="50"> Franc Rozman, »Socialistično gibanje na slovenskem Štajerskem do
                        leta 1889,« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi>
                        13, št. 1-2 (1973): 88–96. Franc Rozman, <hi rend="italic">Socialistično
                            delavsko gibanje na slovenskem Štajerskem</hi> (Ljubljana: Borec, 1979),
                        73–83.</note> Leta 1889 je izbruhnila množična stavka v Trbovljah, Zagorju
                    in Hrastniku, delavski nemiri in izgredi pa so spremljali tudi prvomajsko
                    praznovanje leta 1890.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51"> Rozman,
                        »Delavsko gibanje na Slovenskem,« 123. Rozman, <hi rend="italic"
                            >Socialistično delavsko gibanje</hi>, 203–05, 239, 240. Franc Rozman in
                        Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Prve rudarske stavke na Slovenskem
                            1883–1923</hi> (Ljubljana: Delavska enotnost, 1983), 6–10, 16–20.
                        Pančur, »Nastanek političnih strank,« 32–36. Pančur, »Nacionalni spori,«
                        37.</note> Drugje (Kranjska, Koroška, Trst) je bila socialdemokracija slabše
                    organizirana. V Ljubljani je bilo glavno delavsko-izobraževalno društvo (do leta
                    1884 v radikalnih rokah), druga skupina pa je bila (kot nekakšen most med
                    socialdemokracijo in meščansko organiziranimi obrtniki in delavci) zmernejša
                    obrtniško demokratična skupina, ki je nekaj let izdajala list <hi rend="italic"
                        >Ljudski glas</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52"> Prim. Jasna
                        Fischer, <hi rend="italic">Čas vesolniga socialnega punta se bliža: socialna
                            in politična zgodovina delavskega gibanja v Ljubljani od začetkov do
                            leta 1889</hi> (Ljubljana: Republiška konferenca ZSMS, 1984).</note> Na
                    Koroškem je bilo leta 1879 delavsko-izobraževalno društvo razpuščeno, leta 1885
                    pa še ostala, tudi največje, beljaško. V prvi polovici osemdesetih let je
                    prevladala radikalna smer in leta 1885 je (po Mariboru) v Beljaku izšlo nekaj
                    številk lista <hi rend="italic">Die Arbeit</hi>. Po letu 1885 se je delavsko
                    gibanje začelo obnavljati, po Heinfeldu pa se je (podobno kot drugod) pričel
                    hiter vzpon socialdemokracije (sindikalne organizacije, praznovanje 1. maja,
                    stavke itd.). Socialdemokracija je bila tudi v devetdesetih letih najbolje
                    organizirana na Štajerskem, kljub temu pa do začetka 20. stoletja ni dosegala
                    večjih uspehov.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53"> Rozman, »Delavsko
                        gibanje na Slovenskem,« 123, 124.</note></p>
            </div>
            <div>
                <ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
                <p>Nastanek modernih političnih strank je odpiral novo polje v dojemanju
                    demokratičnih tendenc in »svobodne« svetovnonazorske usmeritve (ki je pod
                    slogaškim »skupnim imenovalcem« sicer obstajala že prej). V nasprotju s Kranjsko
                    so morali štajerski Slovenci, ki so se opirali na Slovensko politično društvo
                    (ustanovljeno leta 1882 v Mariboru), zaradi močnega nemškega pritiska postopati
                    slogaško ter mnogo bolj taktično in previdno. Kljub temu se je sloga že vse od
                    druge polovice devetdesetih let počasi krhala. Če se je v Celju krepila
                    liberalna »meščanska« struja (Vekoslav Kukovec), so se pod vplivom politične
                    diferenciacije na Kranjskem v Mariboru vse bolj uveljavljali katoliški politiki
                    mlajše generacije z Antonom Korošcem na čelu in svojo aktivnost (s pomočjo
                    večinsko slovenske duhovščine) usmerjali na podeželje.<note place="foot"
                        xml:id="ftn56" n="54"> Prim. Baš, <hi rend="italic">Prispevki</hi>,
                        74–79.</note> K notranji cepitvi pa so ključno prispevali prav nemški
                        uspehi.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="55"> Več o tem gl. Branko
                        Goropevšek, »Razpad sloge na slovenskem Štajerskem,« v: <hi rend="italic"
                            >Celjski zbornik</hi> (Celje: Osrednja knjižnica, 1993), 143–61.</note>
                    Dokončen razdor so prinesle nadomestne državnozborske volitve leta 1906, ko sta
                    se v splošni kuriji spopadla liberalec Ivan Rebek in katoliški kandidat Anton
                        Korošec.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56"> Prim. Branko Goropevšek,
                            <hi rend="italic">Štajerski Slovenci, kaj hočemo!</hi> (Celje:
                        Zgodovinsko društvo, 2005), 19–23. Gl. tudi <hi rend="italic">Slovenski
                            gospodar</hi>, 10., 26., 31. 5. 1906.</note> Januarja 1907 sta bili tako
                    oblikovani stranki obeh blokov (»celjska« Narodna stranka in »mariborska«
                    Slovenska kmečka zveza). Toda razpad sloge kljub vsemu ni oslabil slovenske
                    politike, saj je bil aprila 1907 za enotni nastop obeh blokov glede skupnih
                    »narodnih« zadev ustanovljen Spodnještajerski narodni svet.<note place="foot"
                        xml:id="ftn59" n="57"> Janez Cvirn, »Celje – izginjajoči nemški otok na
                        Spodnjem Štajerskem,« v: <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi>,
                        59.</note>
                </p>
                <p>Medtem je slovenska stran na Koroškem doživljala pravi politični polom.<note
                        place="foot" xml:id="ftn60" n="58"> Janko Pleterski, <hi rend="italic"
                            >Narodna in politična zavest na Koroškem. Narodna zavest in politična
                            orientacija prebivalstva slovenske Koroške v letih 1848–1914</hi>
                        (Ljubljana: Slovenska matica, 1965), 212, 213.</note> Nemška premoč ni bila
                    le posledica gospodarske odvisnosti koroških Slovencev, temveč tudi
                    nepripravljenosti slovenske stranke na Koroškem na širjenje volilne pravice.
                    Nemška propaganda je pritegovala k liberalizmu nagnjene kmečke posestnike, ki
                    jih je bilo v nasprotju z drugimi slovenskimi deželami na Koroškem precej
                        več.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59"> Melik, <hi rend="italic"
                            >Volitve</hi>, 246–48.</note> Tudi prihod odvetnika Janka Brejca (leta
                    1903), ki je želel povezati slovensko politiko, ni bistveno spremenil razmerja
                    sil na Koroškem.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60"> Prim. Andrej Rahten,
                        »Pomen Janka Brejca in drugih pravnikov za koroške Slovence,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Eliten und Nationwerdung/Elite in narodovanje, </hi>ur.
                        Tina Bahovec (Celovec, Ljubljana in Dunaj: Mohorjeva založba, 2003),
                        9–26.</note> Koroški Nemci so vse bolj pozivali k slogi in odločnejši
                    obrambi pred »slovenizacijo« dežele,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">
                        <hi rend="italic">Mir</hi>, 11. 4. 1908.</note> ki pa je nikjer ni bilo. Po
                    zaslugi društva Edinost so se slovenski delavci v Trstu od leta 1896 aktivno
                    vključevali v Jugoslovansko socialdemokratsko stranko, in ne v italijanska
                    delavska združenja (vloga društva se je dodatno okrepila leta 1905, ko je pod
                    njegovim okriljem začela delovati Narodna delavska organizacija).<note
                        place="foot" xml:id="ftn64" n="62"> Jože Pirjevec, »Socialni in nacionalni
                        problemi v Trstu 1860–1914,« v: <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi>,
                        24.</note> Od leta 1897 so v Trstu delovale tri stranke (italijanska
                    liberalna, slovenska nacionalna in socialdemokratska).<note place="foot"
                        xml:id="ftn65" n="63"> Vasilij Melik, »O razvoju slovenske
                        nacionalnopolitične zavesti,« v: <hi rend="italic">Vasilij Melik: Slovenci
                            1848–1918</hi>, 218. Prim. Boris M. Gombač, »Trst in Slovenstvo,« v<hi
                            rend="italic">: Slovenija 1848–1998: iskanje lastne poti</hi>, ur. Stane
                        Granda in Barbara Šatej (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije,
                        1998), 96–101.</note> V drugih mestih slovenske Istre (Koper, Izola, Piran)
                    so popolnoma prevladovali Italijani, ki so okrepili svoj pritisk.<note
                        place="foot" xml:id="ftn66" n="64"> Prim. Melik, »O razvoju slovenske
                        nacionalnopolitične zavesti,« 219.</note> Čeprav je slovenska goriška
                    politika v devetdesetih letih zastopala slogaško usmeritev, je postajala
                    politična polarizacija vse očitnejša. Dokončno je goriško slogo leta 1898 razbil
                    novi škof Jakob Missia, namesto nje pa sta se oblikovala dva povsem ločena
                    politična tabora.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65"> Prim. Henrik Tuma,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Iz mojega življenja, </hi>ur. Branko
                        Marušič (Ljubljana: Tuma, 1997), 242–48.</note> V Trstu se je
                    krščanskosocialni del katoliškega tabora leta 1908 kljub italijanskemu pritisku
                    oddaljil od slogaške politike (zbrane okrog Edinosti). Leta 1909 so liberalci in
                    klerikalci na tržaških občinskih volitvah in leta 1911 na državnozborskih
                    volitvah še nastopili složno, toda ustanovitev Slovenske ljudske stranke za Trst
                    in Istro leta 1909 in Katoliškega političnega društva za Hrvate leta 1911 je
                    jasno nakazovala postopni konec slogaške tradicije.<note place="foot"
                        xml:id="ftn68" n="66"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega
                            gibanja</hi>, 286–303.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Mir</hi>, 1908.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1890, 1895.</bibl>
                    <bibl>S<hi rend="italic">lovenski narod</hi>, 1870, 1890, 1894.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, 1906.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Amon, Smilja in Karmen Erjavec. <hi rend="italic">Slovensko časopisno
                            izročilo</hi>. Ljubljana: Fakulteta za družbene vede, Založba FDV, 2011. </bibl>
                    <bibl>Amon, Smilja. »Vloga slovenskega časopisja v združevanju in ločevanju
                        slovenske javnosti od 1797–1945.«
                        <hi rend="italic">Prispevki k zgodovini slovenskih medijev, </hi>Vol.
                        15, supl. (2008): 9–24.</bibl>
                    <bibl>Baš, Franjo. <hi rend="italic">Prispevki k zgodovini severovzhodne
                            Slovenije</hi>. Maribor: Obzorja, 1989.</bibl>
                    <bibl>Binder, Iris M. »Der Kärntner Landtag.« V: <hi rend="italic">Die
                            Habsburgermonarchie 1848–1918, VII/2</hi>, 1719–37. Wien: Verlag der
                        österreichischen Akademie der Wissenschaften, 2000.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »'Le delavnost, stanovitnost in pogumnost so nam potrebne.'
                        Štefan Kočevar in Celje (1851–1883).« V: <hi rend="italic">Štefan Kočevar –
                            rodoljub slovenski</hi>, ur. Janez Cvirn, 81–96. Celje: Zgodovinsko
                        društvo, 2006.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »'Naj se vrne cenzura, ljubša bi nam bila.' Avstrijsko
                        tiskovno pravo in slovensko časopisje (1848–1914).« V: <hi rend="italic"
                            >Cenzurirano. Zgodovina cenzure na Slovenskem od 19. stoletja do
                            danes</hi>, ur. Mateja Režek, 13–44. Ljubljana: Nova revija,
                        2010.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »Celje – izginjajoči nemški otok na Spodnjem Štajerskem.« V:
                            <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi>, ur. Darko Friš in Franc
                        Rozman, 57–65. Maribor: Pedagoška fakulteta, 1998.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »Deutsche und Slowenen in der Untersteiermark. Zwischen
                        Kooperation und Konfrontation.« V: <hi rend="italic">Slowenen und Deutsche
                            im gemeinsamen Raum,</hi> ur. Harald Heppner, 111–25. München: R.
                        Oldenbourg, 2002.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci
                            (1848</hi>–<hi rend="italic">1918).</hi> Celje in Ljubljana: Zgodovinsko
                        društvo in Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2015.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »Kdor te sreča, naj te sune, če ti more, v zobe plune.
                        Dragotin Dežman in slovenstvo.« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 14,
                        št. 2 (2007): 38–56.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »Slovenska politika na Štajerskem ob koncu 60-ih let 19.
                        stoletja.« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 47, št. 4 (1993):
                        523–29.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik. Politična
                            orientacija Nemcev na Spodnjem Štajerskem (1861–1914).</hi> Maribor:
                        Obzorja, 1997.</bibl>
                    <bibl>Erjavec, Fran. <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                            Slovenskem</hi>. Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928.</bibl>
                    <bibl>Fischer, Jasna. <hi rend="italic">Čas vesolniga socialnega punta se bliža:
                            socialna in politična zgodovina delavskega gibanja v Ljubljani od
                            začetkov do leta 1889</hi>. Ljubljana: Republiška konferenca ZSMS,
                        1984.</bibl>
                    <bibl>Gombač, Boris M. »Trst in Slovenstvo.« V<hi rend="italic">: Slovenija
                            1848–1998: iskanje lastne poti</hi>, ur. Stane Granda in Barbara Šatej,
                            90<hi rend="italic">–</hi>103. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev
                        Slovenije, 1998.</bibl>
                    <bibl>Goropevšek, Branko. »Razpad sloge na slovenskem Štajerskem.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Celjski zbornik, </hi>143–61. Celje:
                        Osrednja knjižnica, 1993.</bibl>
                    <bibl>Goropevšek, Branko. <hi rend="italic">Štajerski Slovenci, kaj
                            hočemo!.</hi> Celje: Zgodovinsko društvo, 2005.</bibl>
                    <bibl>Granda, Stane. »Graška Slovenija v letu 1848/49.« <hi rend="italic"
                            >Zgodovinski časopis</hi> 28, št. 1-2 (1974): 45–84.</bibl>
                    <bibl>Granda, Stane. »Podpisovanje peticij za zedinjeno Slovenijo 1848 –
                        manipulacija ali zavestno politično dejanje?.« V: <hi rend="italic"
                            >Historični seminar</hi>, ur. Oto Luthar, 239–55. Ljubljana: Založba
                        ZRC, ZRC SAZU, 1994. </bibl>
                    <bibl>Granda, Stane. <hi rend="italic">Prva odločitev Slovencev za
                            Slovenijo</hi>. Ljubljana: Nova revija, 1999.</bibl>
                    <bibl>Kermavner, Dušan. <hi rend="italic">Prvi taktični razhod slovenskih
                            politikov v Taaffe-Winklerjevi dobi</hi>. Ljubljana: Državna založba
                        Slovenije, 1963.</bibl>
                    <bibl>Kosi, Jernej. <hi rend="italic">Kako je nastal slovenski narod. Začetki
                            slovenskega nacionalnega gibanja v prvi polovici 19. stoletja</hi>.
                        Ljubljana: Sophia, 2013. </bibl>
                    <bibl>Lončar, Dragotin. »Adolf Fischhof.« <hi rend="italic">Veda</hi>, 1912:
                        27–37.</bibl>
                    <bibl>Marušič, Branko<hi rend="italic">. Pregled politične zgodovine Slovencev
                            na Goriškem 1848–1899</hi>. Nova Gorica: Goriški muzej, 2005. </bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »O razvoju slovenske nacionalnopolitične zavesti
                        1861–1918.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vasilij Melik: Slovenci 1848–1918. Razprave in članki, </hi>ur.
                        Viktor Vrbnjak, 208–21. Maribor: Litera, 2002.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Problemi in dosežki slovenskega narodnega boja v
                        šestdesetih in sedemdesetih letih v 19. stoletju.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vasilij Melik: Slovenci 1848–1918. Razprave in članki, </hi>ur.
                        Viktor Vrbnjak, 239–44. Maribor: Litera, 2002.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Razcep med staroslovenci in mladoslovenci.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vasilij Melik: Slovenci 1848–1918. Razprave in članki, </hi>ur.
                        Viktor Vrbnjak, 470–84. Maribor: Litera, 2002.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Slovenska politika ob začetku dualizma.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vasilij Melik: Slovenci 1848–1918. Razprave in članki, </hi>ur.
                        Viktor Vrbnjak, 290–323. Maribor: Litera, 2002.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. <hi rend="italic">Volitve na Slovenskem</hi>. Ljubljana:
                        Slovenska matica, 1965.</bibl>
                    <bibl>Moritsch, Andreas. »Politična zgodovina Celovca v drugi polovici 19.
                        stoletja.« V: <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi>, ur. Darko Friš in
                        Franc Rozman, 35–41. Maribor: Pedagoška fakulteta, 1998.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Delovanje slovenskih strank.« V: <hi rend="italic"
                            >Slovenska novejša zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do
                            mednarodnega priznanja Republike Slovenije, 1</hi>, ur. Jasna Fischer et
                        al., 38, 39. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2005.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Doba slogaštva.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša
                            zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja
                            Republike Slovenije, 1</hi>, ur. Jasna Fischer et al., 30, 31.
                        Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2005.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Nacionalni spori. V: <hi rend="italic">Slovenska novejša
                            zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja
                            Republike Slovenije, 1</hi>, ur. Jasna Fischer et al., 36–38. Ljubljana:
                        Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2005.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Nastanek političnih strank.« V: <hi rend="italic"
                            >Slovenska novejša zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do
                            mednarodnega priznanja Republike Slovenije, 1</hi>, ur. Jasna Fischer et
                        al., 31–36. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2005.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Uveljavitev slovenskega narodnega gibanja.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenska novejša zgodovina. Od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije, 1</hi>, ur.
                        Jasna Fischer et al., 28, 29. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za
                        novejšo zgodovino, 2005.</bibl>
                    <bibl>Perchinig, Bernhard. <hi rend="italic">»Wir sind Kärtner und damit hat
                            sich's …«. Deutschnationalismus und politische Kultur in Kärnten</hi>.
                        Klagenfurt/Celovec: Drava, 1989.</bibl>
                    <bibl>Pirjevec, Jože. »Socialni in nacionalni problemi v Trstu 1860–1914.« V:
                            <hi rend="italic">Od Maribora do Trsta</hi>, ur. Darko Friš in Franc
                        Rozman, 19–25. Maribor: Pedagoška fakulteta, 1998.</bibl>
                    <bibl>Pleterski, Janko. <hi rend="italic">Narodna in politična zavest na
                            Koroškem. Narodna zavest in politična orientacija prebivalstva slovenske
                            Koroške v letih 1848–1914</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1965. </bibl>
                    <bibl>Rahten, Andrej. »Pomen Janka Brejca in drugih pravnikov za koroške
                        Slovence.« V:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Eliten und Nationwerdung/Elite in narodovanje, </hi>ur.
                        Tina Bahovec, 9–28. Celovec, Ljubljana in Dunaj: Mohorjeva založba,
                        2003.</bibl>
                    <bibl>Rozman, Franc in Miroslav Stiplovšek. <hi rend="italic">Prve rudarske
                            stavke na Slovenskem (1883–1923).</hi> Ljubljana: Delavska enotnost,
                        1983.</bibl>
                    <bibl>Rozman, Franc. »Delavsko gibanje na Slovenskem v Taaffejevi dobi.« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 29, št. 1-2 (1975):
                        119–25.</bibl>
                    <bibl>Rozman, Franc. <hi rend="italic">Socialistično delavsko gibanje na
                            slovenskem Štajerskem</hi>. Ljubljana: Borec, 1979.</bibl>
                    <bibl>Rozman, Franc. »Socialistično gibanje na slovenskem Štajerskem do leta
                        1889.« <hi rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 13,
                        št. 1-2 (1973): 53–103.</bibl>
                    <bibl>Schmidlechner, Karin Maria. <hi rend="italic">Die steirischen Arbeiter im
                            19. Jahrhundert</hi>. Wien: Europaverlag, 1983.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Štefan Kočevar – rodoljub slovenski</hi>, ur. Janez
                        Cvirn. Celje: Zgodovinsko društvo, 2006.</bibl>
                    <bibl>Tuma, Henrik.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Iz mojega življenja, </hi>ur. Branko
                        Marušič. Ljubljana: Tuma, 1997.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Peter. <hi rend="italic">Od Pohlinove slovnice do samostojne
                            države. Slovenska zgodovina od konca 18. do konca 20. stoletja</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 2010.</bibl>
                    <bibl>Vošnjak, Josip. <hi rend="italic">Spomini</hi>, ur. Vasilij Melik.
                        Ljubljana: Slovenska matica, 1982.</bibl>
                    <bibl>Zajc, Marko.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kje se hrvaško neha in slovensko začne. Slovensko-hrvaška meja v 19. in na začetku 20. stoletja. </hi>Ljubljana:
                        Modrijan, 2006.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <head>OVERVIEW OF THE SLOVENIAN POLITICAL CAMPS BEFORE THE CREATION OF MODERN POLITICAL
                    PARTIES </head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Filip Čuček</docAuthor>
                <p>During the March Revolution, when the Biedermeier period ended practically
                    overnight, the traditional feudal social system was replaced by true
                    parliamentarism according to the Western example, while, naturally, modern
                    political parties did not yet exist in Austria. In Slovenia at this time,
                    "politics" converged in the Provincial Assemblies – which mostly dealt with
                    municipalities, abolishment of serfdom, and the provincial constitution – and in
                    the National Assembly (as well as, on the other hand, in the existing and
                    newly-established newspapers and magazines which had started flourishing). The
                    loudest demand of the ("Slovenian") political programmes in 1848 was the United
                    Slovenia Programme (created in several centres). One of such political "centres"
                    was represented by the cathedral curate Matija Majar Ziljski in Klagenfurt.
                    Another centre was located in Vienna, and the third one in Graz. After the
                    restoration of the constitutional life in 1861, politics did not yet know the
                    modern political "infrastructure" or classic political parties: politicians
                    operated in accordance with the principle of adherence to certain political
                    visions, and these orientations came together, more or less, in the "national"
                    political groups within the exclusive representative bodies. However, Slovenian
                    politics was quite disorganised, and even in the Vienna Parliament the
                    "Slovenian" MPs came across as rather confused. However, the situation started
                    changing soon. The Maribor Programme of September 1865, calling for the
                    restoration of the Inner Austrian provinces, strengthened the national impulse
                    in Slovenia. The impulse mounted until the Provincial Assembly elections in
                    1867, when Slovenians already presented a clear political programme. Meanwhile,
                    the relations within the Slovenian politics became more conflicting (with regard
                    to the liberal legislation and the Concordat issues). In 1867 the political
                    polarisation was encouraged by the voting of the National Assembly deputies on
                    the dualist address. Two political camps formed definitively in the Slovenian
                    politics: the camp arguing for the cautious politics of the National Assembly
                    deputies (the so-called "Old Slovenians"), and the opposition camp (the
                    so-called "Young Slovenians"), which advocated a decisive national policy
                    according to the Czech example. At the end of the 1860s and in the beginning of
                    the 1870s – in the time when the political life had already become an everyday
                    occurrence – the Slovenian liberal politics culminated in the political camps.
                    The political camps movement, initiated by the liberals in accordance with the
                    Czech example, was also (belatedly) joined by the conservatives. Apart from the
                    Provincial Assemblies (and the National Assembly after 1873), the main political
                    centres also formed around newspapers (and societies), which is how new outlooks
                    and fresh (national) ideas made their way among the wider circle of people.
                    However, political disagreements kept smouldering in the background. The
                    division intensified, and the ideological-political rupture manifested itself in
                    the establishment of ideological-political newspapers and foundation of Catholic
                    political and press societies. Nevertheless, the intensified German (Italian)
                    nationalism in the middle of the decade consolidated the Slovenian ranks,
                    forcing them to return to the unification policy.</p>
                <p>Despite the united Slovenian political efforts (until the beginning of the
                    1890s), the ideological-political and world-view polarisation in Slovenia was
                    constantly dictated by the <hi rend="italic">Slovenec</hi> and <hi rend="italic"
                        >Slovenski narod</hi> newspapers. However, the liberal press kept losing
                    ground in its search of political compromises with the Catholic camp. The
                    Slovenian political Catholic thought kept strengthening during the time of
                    unification as well, while the liberal camp advocated the Christian principles
                    and subscribed to tolerant national policy. The final separation of opinions was
                    achieved by Anton Mahnič, professor of theology in Gorizia, and the <hi
                        rend="italic">Rimski katolik</hi> magazine. In January 1890 the Catholic
                    Political Society (as of 1895 the Catholic National Party) was founded in
                    Ljubljana. The organisation of the Catholic camp forced the liberal side to
                    establish the Slovenian Society (as of 1894 the National Party) in February
                    1891. In such circumstances the National Assembly elections in March 1891 and
                    the by-elections in Ljubljana in the same year were the last occasions when the
                    joint electoral committee nominated the candidates. In the following year the
                    joint Slovenian deputies' group in the Carniolan Provincial Assembly dissolved.
                    In 1896 the Yugoslav Democratic Workers' Party was founded as well, marking the
                    formation of all three ideological-political camps (initially in Carniola). In
                    the other provinces populated by Slovenians, the pluralisation of the political
                    space took place somewhat later: in 1899 in Gorizia, in 1907 in Styria, shortly
                    before World War I in Trieste, while it never took place at all in
                    Carinthia.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
