<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sl">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gospodarski in družbeni nazori v slovenskem naprednem taboru, 1930–35: I. del
                    – velika gospodarska kriza</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Oskar</forename>
                        <surname>Mulej</surname>
                    </name>
                    <roleName>doktorski kandidat</roleName>
                    <roleName>Magister zgodovine (Master of Arts and History, CEU, 2010)</roleName>
                    <roleName>univ. dipl. zgodovinar in filozof</roleName>
                    <affiliation>Oddelek za zgodovino Srednjeevropske univerze (Central European
                        University – CEU)</affiliation>
                    <email>mulej_oskar@phd.ceu.edu</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-03-10</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/119</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>liberalism</term>
                    <term>progressive camp</term>
                    <term>economy</term>
                    <term>social policy</term>
                    <term>crisis</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>liberalizem</term>
                    <term>napredni tabor</term>
                    <term>gospodarstvo</term>
                    <term>socialna politika</term>
                    <term>kriza</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-04-18</date>
                    <name>Andrej Pančur</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Oskar Mulej<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">doktorski kandidat na
                    Oddelku za zgodovino Srednjeevropske univerze (Central European University –
                    CEU) v Budimpešti. Magister zgodovine (Master of Arts and History, CEU, 2010),
                    univ. dipl. zgodovinar in filozof (Univerza v Ljubljani, 2009), <ref
                        target="mailto:mulej_oskar@phd.ceu.edu"
                >mulej_oskar@phd.ceu.edu</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 330.1:329.12:338.124.4(497.4)"1929"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek se posveča gospodarskim in družbenim usmeritvam, idejam
                        ter konkretnim politikam, ki so bile prisotne, se razvijale in udejanjale
                        znotraj slovenskega naprednega tabora v prvi polovici tridesetih let
                        dvajsetega stoletja. Prvenstveno se osredotoča na čas po letu 1931, ko so
                        naprednjaki v sklopu Jugoslovanske nacionalne stranke stali na krmilu
                        jugoslovanske politike in predstavljali politično oblast na Slovenskem.
                        Pričujoči prvi del študije posebno pozornost posveča svetovni gospodarski
                        krizi kot tistemu dejavniku, ki je najgloblje zaznamoval obravnavani čas, s
                        katerim so se bili primorani soočati vsi politični akterji in odzivanju nanj
                        namenjati pretežni delež svojih prizadevanj. Slovenski naprednjaki so
                        gospodarsko krizo razumeli kot resen pretres za svetovno gospodarstvo,
                        hkrati pa v njej slutili tudi znanilko mogočih radikalnih političnih
                        sprememb. Pri tem so zastopali konservativnejši pristop v fiskalni politiki
                        ter tudi branili načela proste trgovine, saj so v ekonomskem protekcionizmu
                        videli enega poglavitnih povzročiteljev poglabljajoče se krize. Hkrati pa je
                        v letih 1933–35 že postajala vidna postopna sprememba političnoekonomske
                        paradigme, ki je narekovala obsežnejšo vlogo države v gospodarstvu in se
                        odražala tudi skozi spremenjeno retoriko in diskurz slovenskih
                        naprednjakov.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: liberalizem, napredni tabor, gospodarstvo,
                        socialna politika, kriza</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head type="main">ECONOMIC AND SOCIAL VIEWS IN THE SLOVENE PROGRESSIVE CAMP,
                    1930–35. Part I. – The Great Depression</head>
                <p><hi rend="italic">The following article focuses on the economic and social
                        orientations, ideas and concrete policies that were present, being developed
                        and implemented within the Slovene progressive camp during the first half of
                        the 1930s. Primarily it focuses on the time after 1931, when the
                        progressives as part of the Yugoslav National Party steered the Yugoslav
                        politics and represented the political authority in Slovenia. This article –
                        the first part of the study – provides a detailed analysis of the global
                        economic crisis as the factor that had the most profound impact on the
                        period under consideration and which all the political actors had to face,
                        respond to, and address by employing the major part of their efforts. The
                        Slovene progressives understood the Great Depression as a serious blow to
                        the global economy, while at the same time they also saw this crisis as a
                        harbinger of the potential radical political changes. In this regard they
                        argued for a more conservative approach to the fiscal policy as well as
                        defended the principles of free trade, for they viewed the economic
                        protectionism as one of the major causes of the deepening crisis. At the
                        same time the gradual change in the political-economic paradigm, calling for
                        a more prominent role of the state in the economy and reflected through the
                        changed rhetoric and discourse of the Slovene progressives , was already
                        becoming more apparent in the years between 1933 and 1935.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: liberalism, progressive camp, economy, social policy,
                        crisis </hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Predmet in cilji</head>
                <p>Prispevek je zaradi obširnosti teme razdeljen na dva ločena dela. Pričujoči prvi
                    del se povečini zamejuje na ožji vidik naprednega <hi rend="italic"
                        >političnega</hi> tabora ter podaja oris gospodarskih in socialnih politik,
                    ki so jih politiki tega tabora zastopali v letih 1930–1935. V središču stoji
                    svetovna gospodarska kriza kot tisti dejavnik, ki je najgloblje zaznamoval
                    obravnavani čas, s katerim so se bili primorani soočati vsi politični akterji,
                    odzivanju nanj pa namenjati pretežni delež svojih prizadevanj. Predmet je tako
                    obravnavan predvsem v luči sledečih vprašanj: Kako so napredni politiki dojemali
                    gospodarsko krizo in kam so postavili vzroke zanjo? Kakšne ekonomske
                    (proti)ukrepe so zagovarjali in kje so iskali »zdravila«? Kako je kriza vplivala
                    na njihove gospodarske in družbene nazore ter do kakšnih sprememb je na tem
                    področju prišlo v obravnavanem času? Na zadnje vprašanje se bo navezoval tudi
                    drugi del študije, ki pa se bo osredotočil na idejnozgodovinske vidike, mestoma
                    segel tudi onkraj leta 1935 ter se dotaknil dolgoročnejših odmevov krize v
                    širšem <hi rend="italic">idejnem</hi> taboru. </p>
                <p>Zavoljo jasnosti in natančnosti je za začetek potrebnih nekaj pripomb v zvezi s
                    predmetom. Natančneje: pojasniti je treba, o kom in čem govorimo, ko uporabljamo
                    izraza »naprednjaki« in »napredni tabor«. </p>
                <p>V prvi vrsti s tema izrazoma merimo na skupino političnih strank oziroma
                    politično grupacijo, ki sta jo slovensko zgodovinopisje in tudi sodobna javna
                    govorica najpogosteje označevala za »liberalce«. Obravnavanim politikom sicer
                    resda lahko pripišemo liberalen »pedigre« oziroma genealoško ozadje – tj., da je
                    dejansko šlo za dediče političnih tradicij nacionalnega liberalizma iz 19.
                    stoletja. A je hkrati treba pripomniti, da med njimi samimi oznake »liberalec«,
                    »liberalen«, »liberalizem« niso bile najbolj priljubljene, saj so jih z njimi
                    praviloma označevali politični nasprotniki. To pa je še posebej veljalo za
                    generacijo »narodnih radikalov«, kasnejših naprednih »mladinov«, zbranih okrog
                    Gregorja Žerjava (1882–1929) in Alberta Kramerja (1882–1943), ki je tvorila
                    osrednjo skupino politikov naprednega tabora v medvojnem obdobju.
                    Idejnopolitični profil »liberalcev« je bil tako v veliki meri opredeljen z
                    jasneje definiranimi idejnimi temelji nasprotnega, katoliškega tabora,<note
                        place="foot" xml:id="ftn2" n="1">Prim. Peter Vodopivec, »O slovenskih
                        političnih tradicijah v času nastanka Kraljevine SHS leta 1918,« v: <hi
                            rend="italic">Problemi demokracije na Slovenskem v letih 1918–1941:
                            zbornik prispevkov na simpoziju 7. in 8. decembra 2006</hi>, ur. Jože
                        Pirjevec in Janko Pleterski (Ljubljana: SAZU, 2007), 27.</note> sami pa so
                    zase raje uporabljali oznake »napreden«, »narodnonapreden«,
                        »svobodomiseln«,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">Prim. Vasilij Melik,
                        »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje,« <hi rend="italic"
                            >Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 22, št. 1–2 (1982):
                        19.</note> v obravnavanem obdobju pa zlasti »nacionalen« in »nacionalisti«.
                    Slednji oznaki sta dejansko tudi najbolje ustrezali njihovi poglavitni politični
                    usmeritvi, zaznamovani z unitarnim »jugoslovenstvom«. Zato bi v idejnopolitičnem
                    pogledu vsaj za politično jedro naprednega tabora v tridesetih letih bila morda
                    najustreznejša oznaka »jugoslovansko-nacionalni tabor«.</p>
                <p>Sam sem se vseeno odločil za oznako »napreden« kot tisto, ki je v obravnavanem
                    taboru bila najbolj uveljavljena skozi vso njegovo zgodovino od poznega 19.
                    stoletja pa vse do druge svetovne vojne. Odločitev se zdi toliko ustreznejša,
                    ker se – še zlasti v drugem delu študije – ne posvečam zgolj ožje opredeljenemu
                    političnemu taboru v smislu politikov in strank, temveč tudi širšemu <hi
                        rend="italic">idejnemu</hi> ali <hi rend="italic">nazorskemu </hi>taboru, ki
                    naj bi ga te stranke sicer predstavljale, a jim ni bil vedno povsem zvest,
                    idejno pa še bolj heterogen. V nasprotju z ostalima dvema slovenskima nazorskima
                    taboroma, ki sta bila definirana na razmeroma jasni idejni podlagi (katoliški
                    družbeni nauk, marksizem), je napredni tabor združeval ljudi široke palete
                    usmeritev, segajoč vse od (sekularno) konservativnih pozicij pa do zmerno
                    socialističnih pogledov. Poleg poudarjene narodnjaške usmerjenosti (z različnimi
                    odtenki in stopnjami nacionalizma) in temeljne »protiklerikalne« drže jim je
                    bila skupna privrženost ustavnosti ter civilnim pridobitvam francoske revolucije
                    oziroma občega evropskega političnega razvoja v 18. in 19. stoletju.<note
                        place="foot" xml:id="ftn4" n="3">Prim. Ervin Dolenc, »Slovenski
                        intelektualci in njihove delitve,« v: <hi rend="italic">Slovenska trideseta
                            leta: simpozij 1995</hi>, ur. Peter Vodopivec in Joža Mahnič (Ljubljana:
                        Slovenska matica 1997), 199.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>I. Slovenski napredni tabor na pragu 30. let </head>
                <p>Prva polovica tridesetih let je bila za slovenski napredni tabor v mnogih ozirih
                    prelomnega značaja. Po eni strani je v okoliščinah šestojanuarskega režima
                    prišlo do politično pogojene strnitve naprednih političnih sil, poprej ločenih v
                    vsaj dve temeljni struji – meščansko-demokratsko in kmetijsko – v eni sami
                    stranki. Po drugi pa je bil ravno to čas pospešene diferenciacije med
                    političnimi prvaki oziroma »stranko« na eni ter intelektualnim zaledjem oziroma
                    širšim idejnim taborom na drugi strani. Mnogi napredno usmerjeni intelektualci
                    so se iz različnih razlogov, zlasti nezadovoljstva nad sodelovanjem politikov v
                    nedemokratičnem režimu, naraščajoče neprivlačnosti unitarno-jugoslovanske
                    nacionalnopolitične usmeritve ter načina, na katerega se je ta udejanjala pod
                    šestojanuarskim režimom, pričeli odmikati od sicer idejno sorodnih politikov ter
                    jim tudi demonstrativno odrekati podporo.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"
                        >V tem kontekstu velja omeniti Vidmarjevo kritiko narodne politike
                        naprednega vodstva v knjižici <hi rend="italic">Kulturni problemi
                            slovenstva</hi> (1932) ter krizo <hi rend="italic">Ljubljanskega
                            zvona</hi> istega leta.</note></p>
                <p>Z razpustom vseh političnih strank po uvedbi šestojanuarskega režima so slovenski
                    naprednjaki, poprej večinoma zastopani v Samostojni demokratski stranki ter
                    Slovenski kmetski stranki, do razglasitve septembrske ustave leta 1931 ostali
                    brez možnosti za neposredno politično udejstvovanje.<note place="foot"
                        xml:id="ftn6" n="5">To je v celoti veljalo za čas od 6. januarja 1929 do
                        junija 1930, ko je bil Albert Kramer imenovan za člana Vrhovnega
                        zakonodajnega sveta ter mesec kasneje še banskega svetnika. Gl. Jurij
                        Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu. Slovenski
                            liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: INZ, 2013),
                        213–14.</note> V okoliščinah razpuščenega parlamenta in prepovedi
                    strankarskih aktivnosti, pri čemer je od slovenskih političnih sil v kraljevski
                    vladi bila zastopana le nekdanja Slovenska ljudska stranka, je glas napredne
                    politike postal bolj ali manj omejen na njeno časopisje – torej <hi
                        rend="italic">Jutro</hi>, <hi rend="italic">Domovino</hi>, <hi rend="italic"
                        >Slovenski narod, Večernik</hi> ter <hi rend="italic">Kmetski list</hi>.
                    Pisanje omenjenih časnikov je seveda moralo strogo slediti liniji uradne
                    jugoslovanske politike. Iz tega razloga so večinoma povzemali poročila o vladnih
                    aktivnostih brez kakršnihkoli kritičnih komentarjev. Vseeno pa je tudi za leti
                    1930–31 obrise vsaj nekaterih njihovih idejnih pozicij in izhodišč mogoče
                    razbrati iz pisanja o tistih temah, ki so bile oddaljene od vladne politike.</p>
                <p>Povezovanje in idejno približevanje nekdanjih Samostojnih demokratov in Pucljevih
                    kmetijcev se je pričelo že pred skupnim nastopom na vladni listi jeseni 1931 in
                    se odvijalo zlasti prek Zveze kulturnih društev. Aprila 1930 je tako prišlo do
                    sporazuma o sodelovanju med uredništvoma <hi rend="italic">Domovine</hi> in <hi
                        rend="italic">Kmetskega lista</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"
                        >Anka Vidovič Miklavčič, <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in
                            katolicizmom</hi> (Ljubljana: ŠOU, 1994), 13–14.</note> Vstop v vlado je
                    položaj naprednjakov drastično spremenil. V sklopu vladajoče Jugoslovanske
                    radikalne kmečke demokracije (JRKD) oziroma – od julija 1933 dalje –
                    Jugoslovanske nacionalne stranke (JNS) so v letih 1931–35 predstavljali enega
                    izmed glavnih stebrov režima ter njegovo izključno izpostavo na Slovenskem, kjer
                    so tako vzpostavili politično hegemonijo. Napredna prvaka Albert Kramer in Ivan
                    Pucelj sta v navedenem času opravljala pomembne vladne funkcije. Kramer, ki je
                    prevzel tudi mesto generalnega tajnika v JRKD in JNS, je vodil ministrstvi za
                    gradbeništvo ter trgovino in industrijo, v letih 1932–34 pa bil tudi stalni
                    namestnik ministrskega predsednika.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"
                        >Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji, </hi>217.</note> Nekdanji vodja
                    kmetijcev Pucelj je v istem času zasedal mesti ministra za socialno politiko in
                    narodno zdravje ter ministra brez portfelja.</p>
                <p>V rokah naprednega tabora je bila tudi oblast na banovinski ravni, kjer je že
                    decembra 1930 mesto bana prevzel nekdanji kmetijec Drago Marušič. Podban je bil
                    že od prej nekdanji samostojni demokrat Otmar Pirkmajer, banski svet kot pomožni
                    posvetovalni organ banske uprave pa je od novembra 1931 ravno tako imel pretežno
                    »napredno« sestavo. Napredna politika na ravni države in banovine sta tako
                    delovali složno do januarja 1935, ko je bil sestavljen Jevtićev kabinet, med
                    slovenskimi naprednjaki pa je prišlo do razcepa med Marušičevo strujo, ki je
                    bila blizu Jevtića, ter Kramerjevo, zdaj odrinjeno iz vlade. Marušič je prevzel
                    mesto ministra za socialno politiko in narodno zdravje, medtem ko je mesto bana
                    prevzel Dinko Puc.</p>
                <p>Kot predstavniki vladne politike so se slovenski naprednjaki v času režima
                    JRKD-JNS seveda neprimerno pogosteje javno izrekali o ekonomskih vprašanjih, kot
                    je bilo to mogoče v letih 1929 in 1930. Njihove – s tem merimo zlasti na
                    Kramerjeve in Pucljeve – javne izjave o ekonomski politiki so bile v skladu z
                    uradnimi stališči stranke. Ker v obravnavanem času odstopanja od vladne linije
                    niso mogla priti do jasnega javnega izraza, je precej težko presojati, kateri
                    deli njunih govorov in izjav o gospodarskem programu in politiki so morda
                    zrcalili pristne poglede ter morebitne odklone od pojmovanj, ki sta jih napredna
                    prvaka zastopala skozi dvajseta leta, pri katerih pa je šlo zgolj za retorične
                    prilagoditve trenutnemu političnemu položaju. Toliko bolj, če upoštevamo
                    dejstvo, da so programske točke JRKD in JNS, kar zadeva gospodarsko politiko,
                    bile razmeroma medle in niso vsebovale mnogo jasno opredeljenih zahtev in
                    stališč.</p>
                <p>Osrednje geslo in programska točka ekonomske in socialne politike JRKD-JNS je
                    bila »nacionalna solidarnost« oziroma ideja o usklajevanju in izravnavanju
                    interesov različnih stanov v duhu »družbene harmonije« kot »antipoda razrednemu
                        boju«,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">Vidovič Miklavčič, <hi
                            rend="italic">Mladina</hi>, 244.</note> kar pa je hkrati vključevalo
                    tudi »potrebo intervencije države proti kapitalističnemu načelu s ciljem
                    zaščititi socialne interese večine«.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"
                        >Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji</hi>, 49–50.</note> V programu
                    Jugoslovanske nacionalne stranke je »nacionalna solidarnost« nastopala kot
                    »druga osnovna ideja«, takoj za jugoslovansko nacionalno enotnostjo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn11" n="10">»Govor Juraja Demetrovića,« v: <hi
                            rend="italic">Jugoslovenska nacionalna stranka (prvi zemaljski kongres,
                            Beograd 1933)</hi> (Beograd: Gen. sekretarijat JNS, 1933), 39.</note> V
                    svojih programskih smernicah se je JRKD zavezala, da se bo »naslanjala na načelo
                    narodne solidarnosti« in »skušala ublažiti razredno borbo iščoč harmonično
                    sodelovanje vseh razredov na dviganju in jačanju našega naroda«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn12" n="11">»Nova stranka ustanovljena,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 16. 12. 1931. Gl. tudi <hi rend="italic"
                            >Program Jugoslovenske radikalne kmetske demokracije</hi> (Ljubljana:
                        JRKD, 1932). </note> Albert Kramer je to usmeritev v svojem poročilu
                    septembra 1932 opredelil s sledečimi besedami:</p>
                <quote>»Naša državna politika ni stanovska, ni interesna politika enega stanu.
                    Program naše stranke, ki ga je osvojila tudi Narodna skupščina in ki ga skuša
                    izvajati kraljevska vlada, je program narodne solidarnosti, program nujnosti,
                    skladnosti interesov raznih stanov in stanovskih skupin našega naroda.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn13" n="12">»Poročilo ministra doktorja Kramerja,«
                            <hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 9. 1932.</note></quote>
                <p>Vsekakor je treba poudariti, da sta »nacionalna solidarnost« in »družbena
                    harmonija« v kontekstu jugoslovanske politike zgodnjih tridesetih let oziroma
                    režima Jugoslovanske nacionalne stranke imeli prej značaj propagandnih krilatic
                    kot pa resnih programskih točk, saj sta bili v uradni retoriki obravnavani kot
                    že uresničena cilja. Takšen diskurz se je lepo zrcalil tudi v pisanju <hi
                        rend="italic">Jutra</hi>, ki je zatrjevalo:</p>
                <quote>»Ideja narodne skupnosti je globoko prodrla v vse sloje prebivalstva […] Tako
                    smo v Jugoslaviji sedaj v dobi velikih gospodarskih kriz in velikih socialnih
                    pretresljajev dosegli socialni mir in red ter s tem učvrstili naše notranje
                    razmere kakor redko katera druga država v Evropi. Brez vseh fraz in deklamacij o
                    socialni enakosti je vlada s svojim pozitivnim in realnim delom na izboljšanju
                    položaja gospodarsko šibkih razredov stopnjema in skoraj neopaženo uveljavila
                    režim resnične socialne harmonije.«<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">»V
                        znamenju narodne sloge in gospodarske vzajemnosti,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 18. 10. 1931.</note></quote>
                <p>Četudi je »nacionalna solidarnost« v kontekstu jugoslovanske politike zgodnjih
                    tridesetih let bržkone imela značaj propagandne fraze, pa istočasno velja
                    upoštevati tudi, da slovenskim naprednjakom (nacionalni) solidarizem ni bil tuj
                    koncept. Družbenogospodarska usmeritev, ki jo lahko imenujemo »solidaristično«
                    (v smislu solidaristične teorije francoskega državnika Leona Bourgeoisa) in je
                    poudarjala »družbeno harmonijo«, »enakomeren dvig vseh stanov«, »izravnavanje
                    razlik« med njimi ter »čut solidarnosti med razredi«, je namreč zaznamovala že
                    njihovo usmeritev v času parlamentarne demokracije v dvajsetih letih.<note
                        place="foot" xml:id="ftn15" n="14">Prim. Jurij Perovšek, »Idejni,
                        socialnogospodarski in narodnopolitični nazori slovenskega meščanstva v času
                        med svetovnima vojnama (1918–1941),« <hi rend="italic">Zgodovinski
                            časopis</hi> 51, št. 4 (1997), 537.</note> Reševanje družbenih in
                    gospodarskih vprašanj na podlagi »družbene uskladitve stanovskih interesov« sta
                    tako zagovarjali osrednji politični sili naprednega tabora – Jugoslovanska
                    oziroma od leta 1924 dalje Samostojna demokratska stranka – enaka stališča pa so
                    zagovarjali tudi liberalni »starini« v obnovljeni Narodno napredni stranki.<note
                        place="foot" xml:id="ftn16" n="15">Perovšek, <hi rend="italic">O
                            demokraciji</hi>, 49.</note> V tej zvezi pa naj omenimo tudi, da je
                    »nacionalna solidarnost« istočasno nastopala kot osrednje geslo gospodarske in
                    socialne politike idejno sorodne stranke na Češkoslovaškem – Češkoslovaških
                    narodnih demokratov (<hi rend="italic">Československá národní
                        demokracie</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">Glej npr. CZ ANM,
                        NAD 203, šk. 100, a. e. 4872: Hospodářská a sociální rezoluce V. Valneho
                        sjezda ČsND. »Služba národu jest nejvyšším příkazem. Manifest V. valného
                        sjezdu Čsl. národní demokracie v Bratislavě,« <hi rend="italic">Národní
                            Listy</hi>, 30. 5. 1933. <hi rend="italic">Národní Listy</hi>, 20. 6.
                        1933. »Řeč dr. Kramáře v zahraničním výboru,« <hi rend="italic">Národní
                            Listy</hi>, 22. 10. 1931. »Proti zájmům tříd a stavů zájem národa a
                        státu!,« <hi rend="italic">Národní Listy</hi>, 23. 3. 1934.</note></p>
                <p>Splošna programska usmeritev JRKD in JNS je nadalje dajala poglaviten poudarek
                    pretežno kmetijskemu značaju države ter posledični potrebi po politiki, ki bi si
                    za cilj postavljala predvsem korist kmeta. Programske smernice JRKD so tako
                    razglašale, da je Jugoslavija »kmetska država« ter da »interesi države, naroda
                    in demokracije zahtevajo, da to tudi ostane«.<note place="foot" xml:id="ftn18"
                        n="17">»Nova stranka ustanovljena,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 12.
                        1931.</note></p>
                <p>Uradni liniji Jugoslovanske nacionalne stranke, da je »politika kmetov […] osnova
                    naše države in stranke, ki sta kmečki«,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"
                        >»Minister dr. Kramer o nalogah in delu JRKD,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        28. 9. 1932.</note> so v svojih javnih izjavah bolj ali manj sledili tudi
                    Kramer, Pucelj in drugi vidni naprednjaki. Posebna pozornost agrarni politiki je
                    bila razen tega značilna tudi za seje banskega sveta Dravske banovine pod
                    vodstvom nekdanjega kmetijca Marušiča.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"
                        >Prim. Miroslav Stiplovšek, »Začetek delovanja banskega sveta Dravske
                        banovine leta 1931,« v: <hi rend="italic">Melikov zbornik: Slovenci v
                            zgodovini in njihovi srednjeevropski sosedje</hi>, ur. Vincenc Rajšp et
                        al. (Ljubljana: ZRC SAZU, 2001), 957.</note> Znotraj JRKD oziroma JNS so
                    razen tega, zlasti prek Zveze kmečkih fantov in deklet, časopisa <hi
                        rend="italic">Gruda</hi> ter pisanja Igorja Rosine, še naprej živele ideje
                    slovanskega agrarizma, ki pa se je deloma spajal z uradno ideologijo JNS in se
                    tako obračal v smer nacionalnega solidarizma.<note place="foot" xml:id="ftn21"
                        n="20">Prim. Vidovič, <hi rend="italic">Mladina</hi>, 20–21.</note></p>
                <p>Ob hkratnem odločnem prizadevanju za izboljšanje položaja kmetov (odpis dolgov,
                    realizacija agrarne reforme)<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">Gl. npr.
                        »Volilni shodi v gornjegrajskem srezu,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11.
                        10. 1933.</note> pa so napredni politiki, zlasti Kramer, radi poudarjali, da
                    noben stan – tako tudi kmetski – ne sme biti favoriziran »na neznosen račun
                    drugih stanov«.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">»Ministra Kramer in
                        Pucelj o političnem položaju,« <hi rend="italic">Jutro,</hi> 8. 11.
                        1932.</note> Uradne deklamacije o »nacionalni solidarnosti« so tako v
                    njihovih nastopih pridobile posebno težo, saj so se pogosto nanašale na
                    specifično, bolj diferencirano strukturo slovenskega gospodarstva. V svojem
                    govoru na shodu v Mariboru novembra 1932 je tako Kramer – za tem, ko je navedel
                    običajno formulo JRKD o posebni pozornosti do kmečke problematike – dodal
                    še:</p>
                <quote>»To zastavo narodne solidarnosti visoko dvigamo zlasti mi poslanci iz dravske
                    banovine, ker se zavedamo, da le z njo lahko dosežemo uspehe s svojo zahtevo, da
                    državna politika čuva in podpira posebno interese naše ožje slovenske domovine,
                    ki je po svoji gospodarski in socialni strukturi kmečko-industrijsko-obrtniška
                    pokrajina in zato navezana na zaščito države pred tujo konkurenco.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn24" n="23">Ibid.</note></quote>
                <p>Septembra 1932 je v svojem, že poprej citiranem poročilu Kramer poudaril
                    tudi:</p>
                <quote>»Z enako pravico, s katero kmečki poslanci našega naroda od mene zahtevajo
                    razumevanje in interese širokih slojev kmečkega prebivalstva, z isto pravico
                    smemo tudi mi zastopniki mest obrtniških, industrijskih in delavskih krogov,
                    javnih in privatnih nameščencev, zahtevati primerno obzire in upoštevanje onih
                    elementarnih in najprimitivneiših interesov, brez katerih upoštevanja zlasti
                    naša dravska banovina ne more obstojati.«<note place="foot" xml:id="ftn25"
                        n="24">»Poročilo ministra doktorja Kramerja,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        12. 9. 1932.</note></quote>
                <p>Ministra Kramer in Pucelj sta tako v svojih izjavah, ki so sicer bile v skladu z
                    uradnimi stališči stranke, pogosto dajala posebne poudarke socialnim in
                    ekonomskim potrebam ter interesom Slovenije. Tako je mogoče govoriti o posebni
                    »slovenski« gospodarski politiki naprednjakov, pri kateri je pojem solidarnosti
                    med stanovi dobil prav poseben smisel. Jutro je tako tudi pogosto kritiziralo
                    ukrepe in ravnanja osrednje vlade, ki so bila v škodo gospodarstvu Dravske
                    banovine, katerega bodočnost je videlo »le v industrializaciji«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="25">»Davčna praksa in bilanciranje,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 15. 10. 1933.</note> Tu je šlo še zlasti za
                    davke in dajatve, ki so jih v časniku ocenjevali kot previsoke in škodljive za
                    razvoj ter pri tem poudarjali, da je bila Dravska banovina ne le neenakomerno
                    obremenjena, temveč zaradi višje davčne discipline daleč nesorazmerno udeležena
                    pri vplačilih v osrednji proračun.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">»K
                        načrtom za povišanje poslovnega davka in trošarin,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 7. 8. 1932. »Naša davčna praksa,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 8. 10. 1933. »Davčna praksa in bilanciranje,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 15. 10. 1933. »Delo finančnega odbora,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 4. 2. 1934. »Proračun finančnega ministra
                        odobren,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 3. 1934. </note>
                </p>
                <p>Poudarjajoč visoko zastopanost Slovencev med uradništvom pa je kot »slovensko
                    politiko« Kramer z lastnimi besedami označeval tudi svoje branjenje interesov
                    javnih nameščencev, ko je upravičeval svojo odločitev o znižanju uradniških plač
                    ob hkratni ohranitvi njihovega števila. Pri tem pa je, poudarjajoč, da je kot
                    predstavnik mesta Ljubljane imel »med vsemi svojimi poslanskimi tovariši morda
                    največ glasov iz krogov javnih nameščencev«,<note place="foot" xml:id="ftn28"
                        n="27">»Ministra Kramer in Pucelj o političnem položaju,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 8. 11. 1932.</note> tudi nasprotoval nadaljnjim rezom. </p>
            </div>
            <div>
                <head>II. Izziv gospodarske krize</head>
                <p>Svetovna gospodarska kriza je prišla v Srednjo Evropo sredi leta 1930 in dosegla
                    svoj vrhunec leto kasneje. Bila je globlja in dolgotrajnejša kot v Zahodni
                        Evropi<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">Ivan T. Berend, <hi
                            rend="italic">Decades of Crisis: Central and Eastern Europe Before World
                            War II</hi> (Los Angeles: University of California Press, 1998),
                        265.</note> in se je – zlasti v pretežno kmetijskih državah, kot je bila
                    Jugoslavija – izražala predvsem kot kriza izvoza agrarnih pridelkov. Za bolj
                    industrializirane slovenske dežele je poleg tega pomenila tudi upad izvoza
                    industrijskih proizvodov in nasploh upad industrijske produkcije.</p>
                <p>Slovenski naprednjaki so poglabljajočo se gospodarsko krizo občutili kot resen
                    pretres za svetovno gospodarstvo, hkrati pa v njej tudi slutili znanilca mogočih
                    korenitih družbenih sprememb. <hi rend="italic">Jutro</hi> je tako leta 1931
                    pisalo o »sedanji krizi, kakršne ne pozna gospodarska in finančna
                        zgodovina«,<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">»Kriza in kapitalizem,«
                            <hi rend="italic">Jutro</hi> 20. 10. 1931.</note> ter o »skrbi polnih
                    dneh svetovne gospodarske krize«, označujočih dobo, »ko se gospodarsko bogatejše
                    in razvitejše države stresajo v temeljih«.<note place="foot" xml:id="ftn31"
                        n="30">»Gospodarsko delo v bodoči narodni skupščini,« <hi rend="italic"
                            >Jutro,</hi> 27. 10. 1931.</note> Dve leti kasneje pa je časnik
                    ocenjeval, da je bilo »v zadnjem stoletju […] že več svetovnih gospodarskih kriz
                    in depresij, toda nobena ni trajala tako dolgo kakor sedanja«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn32" n="31">»Osvežujoči veter,«<hi rend="italic"> Jutro</hi>, 3.
                        6. 1933.</note></p>
                <p>Še zlasti so napredni politiki svarili pred nevarnostjo, da bi gospodarski brezup
                    in socialna beda postala predmet instrumentalizacije radikalnih ali
                    revolucionarnih gibanj. To je bilo povezano tudi z naprednjaškim
                    samorazumevanjem v smislu zmerne politične sile, katere poslanstvo je ščititi
                    politični red in stabilnost pred »ekstremi« iz »leve« in »desne«. Ivan Mohorič
                    je tako denimo jeseni 1931 na predvolilnih shodih v radovljiškem srezu svaril,
                    kako ekonomska kriza lahko postane orodje raznim »agitatorjem […] da skušajo
                    zasejati nerazpoloženje in nezadovoljstvo med narodom in tako speljati vodo na
                    svoj mlin«.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">»Gospodarsko delo v bodoči
                        narodni skupščini,« <hi rend="italic">Jutro,</hi> 27. 10. 1931.</note></p>
                <p>Hkrati pa je <hi rend="italic">Jutro</hi> poudarjalo tudi, da »daljnosežni
                    proces, ki muči svet od kitajskih obal preko vse Azije in Evrope daleč do
                    južnoameriških planjav, kaže splošno povezanost socialnih interesov« ter da so
                    minili »časi, ko je lahko bil bogat človek nezainteresiran na usodi drugih
                        ljudi«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">»Božič v krizi,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1931.</note> V svojem poročilu o
                    proračunu ministrstva za industrijo in trgovino, ki ga je tedaj vodil, je Kramer
                    leta 1932 pripomnil, da se zdi, »kakor da v gospodarskem življenju sveta ni nič
                    več trdnega. Vse teorije in gospodarska načela, na katerih smo gradili v
                    prejšnjih časih, so se začele nekako rušiti.«<note place="foot" xml:id="ftn35"
                        n="34">»Glavni problemi naše gospodarske politike,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 9. 3. 1932.</note> Takšna spoznanja je v povezavi s
                    poudarjenim diskurzom nacionalnega solidarizma mogoče razumeti tudi kot znak
                    spreminjajočega se pristopa k ekonomskim in družbenim vprašanjem oziroma
                    pripoznanja potrebe po eventualnih prilagoditvah družbenih razmerij.</p>
                <p>Po drugi strani pa so dejanski ukrepi za spopadanje z gospodarsko krizo, kakršne
                    so zastopali napredni prvaki, nosili konservativnejše obeležje. Poudarjajoč, da
                    je položaj v drugih državah še mnogo slabši kot v Jugoslaviji, je denimo Pucelj
                    junija 1932 utemeljeval previden pristop s sledečimi besedami:</p>
                <quote>»Pa pravijo nekateri, da bi se dalo s spremembo režima ustvariti boljše stanje.
                    Vprašam samo, zakaj tega ne store bolj izkušeni ljudje, kakor smo Jugosloveni?
                    Če bi z izpremembo režimov lahko olajšali svojo krizo, bi to gotovo Angleži
                    storili sedemkrat. Nemci desetkrat, Američani pa dvajsetkrat. Vendar pa tega ne
                    delajo. Kedar se vse maje, takrat mora biti politika najbolj stabilna in najbolj
                    trdna in, če hočete, tudi najbolj konservativna.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn36" n="35">»Ministra Dr. Kramer in Pucelj o političnem položaju v
                        državi in v Sloveniji,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 7. 6. 1932.</note></quote>
                <p>V tem kontekstu je treba upoštevati tudi, da je vladajoča JRKD-JNS gospodarsko
                    krizo do določene mere instrumentalizirala za nadaljnjo legitimacijo
                    nedemokratičnega režima, ki je bil sicer vpeljan že pred njenim izbruhom in iz
                    drugačnih razlogov. Retorika in slogani, ki naj bi služili premoščanju
                    »plemenskih« nesoglasij in pa <hi rend="italic">politične</hi> krize, ki je leta
                    1928 državo paralizirala in pripeljala na rob propada, so zdaj vključevali tudi
                    pojem <hi rend="italic">gospodarske</hi> krize, ki je v veliki meri prevzel
                    mesto politične kot osrednjega »zlikovca«. Gospodarska kriza je tako služila za
                    dodaten argument proti staremu strankarstvu. Naprednjaški tisk je lahko trdil,
                    da so politične stranke »v evropski gospodarski politiki […] dovedle demokracijo
                    in parlamentarizem do popolnega absurda« in da so »tudi zapadni evropski narodi
                    […] v sedanjih težkih časih dokazali, da niso zreli za pravi parlamentarizem«.
                    Tako se je postopno uveljavljalo »zdravo naziranje«, da bo sedanji ureditvi
                    sledila bodisi »diktatura razuma, razsodnosti in preudarnosti, izvajana po
                    neodvisnih strokovnjakih«, bodisi »gospodarski kaos z neizbežnimi posledicami
                    splošne bede«.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">»Poostritev
                        protekcijonizma v Evropi in naša gospodarska politika,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 28. 10. 1931.</note> Hkrati je kriza služila tudi kot
                    dodaten argument v prid »socialni solidarnosti« kot nasprotju »razrednega boja«,
                    saj se »skupnost usode« med »množicami« in »kapitalom« ni nikdar prej »kazala
                    tako očitno«, narekujoč »konstruktivno delo vseh družabnih slojev«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn38" n="37">»Glavni problemi naše gospodarske
                        politike,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 9. 3. 1932.</note> Nacionalni in
                    socialnoekonomski moment sta se v napredni retoriki tudi povezala v neločljivo
                    celoto, »borba za zaposlenje našega delavstva, za njegov eksistenčni minimum in
                    njegovo socialno zaščito« pa je po besedah Kramerja bila »narodna dolžnost
                    vsakega resničnega Jugoslovena«.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"
                        >»Minister dr. Kramer o aktualnih javnih vprašanjih,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 8. 5. 1934.</note></p>
                <p>»Konservativen« pristop, kakršnega je v svojem govoru zagovarjal Pucelj, se je v
                    letih 1931–34 dejansko udejanjal v gospodarski politiki ter vključeval zahteve
                    in prizadevanja po varčnosti in gospodarnosti, uravnoteženem proračunu ter
                    stabilni valuti. Usmeritev je bila jasno izražena v »treh izhodiščih« za sestavo
                    proračuna Dravske banovine v letu 1931/32, kakor jih je v svojem nastopnem
                    govoru orisal ban Marušič in ki so se glasila »delo, varčnost,
                        gospodarnost«.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">Stiplovšek, »Začetek
                        delovanja,« 955.</note> Podobne zahteve sta ob več priložnostih izrazila
                    tudi ministra Kramer in Pucelj ter nekateri drugi narodni poslanci,<note
                        place="foot" xml:id="ftn41" n="40">Gl. npr. »Gospodarsko delo v bodoči
                        Narodni skupščini,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 27. 10. 1931. »Anglija nas
                        uči,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 30. 10. 1931. »Državni proračun,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 7. 2. 1932. »Po proračunski razpravi,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 12. 3. 1932. »Ministra Kramer in Pucelj o
                        političnem položaju,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 11. 1932. Nar. posl.
                        Ivan Mohorič, »Naše naloge,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1932.
                        Minister Dr. Albert Kramer, »Naporno delo za lepše dni,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 24. 12. 1932.</note> medtem ko je <hi rend="italic">Jutro
                    </hi>ocenjevalo, da je le prek izvajanja »načela nacionalne štednje«, ki naj
                    izdatke uravnoteži s prihodki, mogoče »doseči trajno ravnotežje v državnem
                    gospodarstvu, osnovni pogoj gospodarskega ozdravljenja«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn42" n="41">»Delo finančnega odbora,« <hi rend="italic"
                        >Jutro</hi>, 4. 2. 1934.</note> opominjajoč, da so se tudi v Jugoslaviji
                    »razpasli napačni pojmi o tem, kaj je v narodno-gospodarskem pogledu bolje:
                    štediti ali trošiti«. V teh temeljnih smernicah se slovenski naprednjaki niso
                    kaj dosti razlikovali od genealoško (in vsaj delno tudi idejno) sorodnih strank
                    v Avstriji in na Češkoslovaškem, četudi njihova drža in retorika v tem oziru
                    morda nista dosegali tiste odločnosti, ki so jo izkazovali Češkoslovaški narodni
                    demokrati, zvesto sledeč geslu Aloisa Rašína<note place="foot" xml:id="ftn43"
                        n="42">Alois Rašín (1867–1923), češki ekonomist in politik, pomemben član
                        mladočeške in kasneje Narodno-demokratske stranke. V letih 1918–19 in
                        1922–23 je opravljal funkcijo ministra za finance in bil trden zagovornik
                        politike varčevanja in deflacije. V času, ko je srednjeevropske države
                        pretresala huda inflacija, je mladi republiki uspel ustvariti trdno in
                        stabilno valuto.</note> »prácovat a šetřit!« (»delati in varčevati!«).</p>
                <p>Vztrajni napori jugoslovanskih vlad, da bi ohranile vrednost dinarja (in ga
                    vezale na zlato, kar je končno uspelo leta 1931), so v letih 1931–33 stali v
                    ospredju in bili deležni tudi jasne podpore slovenskega naprednega tiska.<note
                        place="foot" xml:id="ftn44" n="43">Gl. npr. »Naše državno gospodarstvo,«
                            <hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 2. 1932. »Po proračunski razpravi,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 12. 3. 1932. »Ministra Dr. Kramer in Pucelj o
                        političnem položaju v državi in v Sloveniji,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        7. 6. 1932.</note> Kramer je v svoji božični poslanici leta 1931 zapisal, da
                    je treba »za vsako ceno držati vrednost našega dinarja«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn45" n="44">Minister Dr. Albert Kramer, »Naporno delo za lepše
                        dni,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1931.</note> Hkrati je bila ena
                    izmed osrednjih skrbi naprednjaške banske uprave tudi ohranjanje in jačanje
                    zaupanja v dinar med domačo javnostjo. Tako je ban Marušič julija 1932 izdal
                    naredbo, v kateri je z grožnjo denarnih in zapornih kazni prepovedal razširjanje
                    govoric, ki bi imele namen »jemati vero v gospodarsko moč in razvoj države«,
                    denimo z »ubijanjem vere v lasten denar«.<note place="foot" xml:id="ftn46"
                        n="45">Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                            1930–1935</hi> (Ljubljana: ZRI FF, 2006), 147. »Prebivalstvu dravske
                        banovine,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 23. 7. 1932.</note> Podobne poglede
                    glede pomembnosti stabilne valute in zlatega standarda je zastopal tudi ugledni
                    gospodarski strokovnjak iz ljubljanske univerze Aleksander Bilimovič.<note
                        place="foot" xml:id="ftn47" n="46">»Naš dinar in gospodarska kriza,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4. 1932.</note></p>
                <p>V nasprotju z denimo Češkoslovaškimi narodnimi demokrati pa zlati standard
                    slovenskim naprednjakom po letu 1933 ni več predstavljal ključnega garanta
                    mednarodnega ugleda in zaupanja v dinar. Po ukinitvi zlate podlage za dolar je
                        <hi rend="italic">Jutro</hi> tako pisalo, da se »iluzija o stabilni
                    vrednosti zlata« umika »spoznanju, ki je staro kakor denar sam, da namreč nimamo
                    nobenega zanesljivega in stabilnega merila vrednosti«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn48" n="47">»Nejasen položaj po padcu dolarja,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 23. 4. 1933.</note> Spreminjanja premoženjskih razmerij v
                    korist dolžnikom »z devalvacijo valute, odnosno z zmanjšanjem zlate vrednosti
                    valutne edinice« tako niso bila obravnavana kot neupravičena,<note place="foot"
                        xml:id="ftn49" n="48">Ibid.</note> kar se je izrazilo tudi v komentarjih
                    vladne krize na Češkoslovaškem, ki se je februarja 1934 odvila zaradi
                    devalvacije krone.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">»Po devalvaciji
                        češkoslovaške krone,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 22. 2. 1934.</note></p>
                <p>Znotraj jugoslovanskega okvira pa je leta 1933 <hi rend="italic">Jutro</hi>
                    posebej krcalo delovanje Narodne banke, od katere je odločno zahtevalo znižanje
                    obrestnih mer, kar so do tedaj bile storile »prav vse novčanične banke v
                    Evropi«, medtem ko se je poslovanje jugoslovanske vršilo »žal, še vedno pod
                    vtisom idej, ki so v svetu že davno preživele« – to je z »vidika pridobitnih
                    interesov in poslovnega egoizma« namesto z »vidika splošnih koristi«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn51" n="50">»Politika naše Narodne banke,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 13. 5. 1933.</note> Dostopnost kreditov je po
                    besedah generalnega tajnika Zbornice za trgovino, obrt in industrijo (TOI) ter
                    narodnega poslanca Ivana Mohoriča predstavljala »osnovno vprašanje vsega našega
                        gospodarstva«.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> »Težnje našega
                        gospodarstva,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 4. 1933.</note> Zato je po
                        <hi rend="italic">Jutrovem</hi> pisanju vlada imela »ne le pravico, marveč
                    celo dolžnost, od banke z vsem poudarkom zahtevati, da uravnava svojo politiko
                    izključno po interesih splošnosti«, če je treba, tudi s pomočjo zakonodaje.<note
                        place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> »Politika naše Narodne banke,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 13. 5. 1933. </note> Poseg države v obrestne
                    mere je zagovarjal tudi pisec Ladislav Lajovic, ki pa je razen tega po vzorih iz
                    ZDA zagovarjal tudi kaznovanje posesti zlata in »prekomerne gotovine« v zasebnih
                        rokah.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">Dr. Ladislav Lajovic,
                        »Problemi denarništva,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 14. 5.
                    1933.</note></p>
                <p>Navedeni primeri kažejo, da je v letih 1933–34 nastopil korak stran od
                    »deflacionizma« oziroma prizadevanja za ohranitev vrednosti valute za vsako
                    ceno. Pri tem so ključno vlogo igrali vzori iz tujine, zlasti ZDA,<note
                        place="foot" xml:id="ftn55" n="54">Ibid. »Pred inflacijo v ZDA?,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 20. 4. 1933. »Opustitev zlatega standarda v
                        Ameriki,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 21. 4. 1933. »Dolar,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 22. 4. 1933. »Roosevelt in njegovi
                        nasprotniki,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 30. 5. 1935.</note>
                    dolgoročnejša posledica pa je bila splošna sprememba diskurza v prid obsežnejši
                    intervenciji države v monetarne zadeve in širše. Varčevanje in uravnotežen
                    proračun sta obenem še naprej ostajala imperativa.<note place="foot"
                        xml:id="ftn56" n="55">Glej npr. »Finančni zakoni sprejeti,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 7. 2. 1934.</note></p>
                <p>Podobno kot pri Češkoslovaških narodnih demokratih se je tudi v slovenskih
                    naprednih krogih pojavljala misel, da je bil poleg pomanjkanja fiskalne
                    odgovornosti ter zaupanja med državami ter v finančne institucije osrednji
                    »krivec« za svetovno gospodarsko krizo ekonomski protekcionizem. Že novembra
                    1929 je <hi rend="italic">Jutro</hi> komentiralo, kako je ta Evropo »potisnil v
                    svojem razvoju za desetletje nazaj«, ustvarjajoč mrežo »carinskih barijer, ki so
                    in ostanejo največja ovira za gospodarski razvoj«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn57" n="56"><hi rend="italic">Jutro</hi>, 30. 11. 1929.</note>
                    Leta 1931 je isti časnik beležil, da je zaradi gospodarske krize protekcionizem
                    znova na pohodu, jo poglablja in onemogoča »naravno ozdravljenje gospodarstva«.
                    Označen pa je bil tudi za poglaviten vzrok krize:</p>
                <quote>»Nobeno prigovarjanje in nobeno dokazovanje ne zaleže; države silijo druga za
                    drugo v novo nesrečo, se hermetično zapirajo in tako povečujejo gospodarsko
                    krizo, čije v zgodovini brezprimerna ostrina je brez dvoma le posledica
                    dolgoletnega stopnjevanja protekcijonistične gospodarske politike.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn58" n="57">»Poostritev protekcijonizma v Evropi in
                        naša gospodarska politika,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 28. 10.
                        1931.</note></quote>
                <p>Načelno nasprotovanje carinskim oviram in uvoznim omejitvam je bilo značilno za
                    vse obravnavano obdobje. <hi rend="italic">Jutro</hi> je tako julija 1932
                    konstatiralo, da je »odstranitev ovir v mednarodni izmenjavi dobrin […] danes
                    prvi pogoj za izhod iz težke svetovne gospodarske depresije«, medtem ko je
                    njihovo vztrajno ohranjanje lahko zgolj v interesu »onih ozkosrčnih skupin
                    interesentov, ki iščejo v raznih zaščitnih ukrepih koristi na škodo
                        drugih«.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">»Uvozne omejitve in
                        konjunktura,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 23. 7. 1932.</note> Ravno tisti,
                    ki so pred nastopom krize »verovali v trajno 'prosperity'«, so kasneje obupali
                    »nad rešitvijo gospodarstva po poti naravnega ozdravljenja« in »izsilili […]
                    skoro v vseh državah zaščitne ukrepe, ki so svetovno trgovino skoro docela
                    uničili in so krizo le še poostrili in zavlekli«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn60" n="59">»Osvežujoči veter,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 3.
                        6. 1933.</note></p>
                <p>Izrazito liberalen pristop do vprašanj mednarodne trgovine je zastopal tudi
                    predsednik trgovskega društva »Merkur« in nekdanji tajnik Zbornice TOI Fran
                    Windischer, ki je govoril o sto letih »v znamenju gospodarskega napredka« in
                    naraščajoče blaginje, zaznamovanih s svobodo prometa, blaga, kapitala, duha in
                    človeka. »Ovire in ograde na mejah«, uvedene zlasti po nastopu gospodarske
                    krize, pa so nasprotno »neizogibno« vodile »do gospodarskega nazadovanja, ki
                    ruši temelje tistega blagostanja in onega boljšega življenja, ki se je moglo
                    razviti samo v svobodi prometa in kupčije, skratka v svetski
                        univerzalnosti«.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">Dr. Fran
                        Windischer, »Na gospodarskih ogledih,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 27. 1.
                        1934.</note> Istočasno je sicer tudi resignirano ugotavljal, da se je hočeš
                    nočeš bilo treba prilagajati težnjam v ekonomski politiki drugih držav in se
                    mora tako gospodarstvo žal »podrejati politični rezoni, čeprav pri tem trpe
                    osnovni nauki modrega gospodarja«.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"
                        >Ibid.</note>
                </p>
                <p>Kljub načelnemu nasprotovanju protekcionizmu so se spričo ekonomskih politik
                    drugih evropskih držav od konca leta 1931 tako pričele pojavljati tudi zahteve
                    po podobnih ukrepih za zaščito domače industrije. Škodljivim učinkom carinskih
                    zaprek za mednarodno trgovino ter interese »vsega svetovnega gospodarstva«
                    navkljub je <hi rend="italic">Jutro</hi> zaključilo, da je v danih okoliščinah
                    jugoslovanska uvozna politika, »ena najliberalnejših« v Evropi, prinašala zgolj
                    »žrtve od nas« brez hkratnih bistvenih koristi.<note place="foot" xml:id="ftn63"
                        n="62">»Zaščita domačega dela,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12.
                        1931.</note> Spričo odpusta več kot 2000 delavcev v jeseniških železarnah je
                    ocenjevalo, da so nastopile »izredne razmere, ki zahtevajo izredne in radikalne
                    ukrepe«. Pri tem je kot zgled navajalo Francijo, ki je kljub relativni
                    gospodarski neprizadetosti zaradi zaščite domačega dela omejila uvoz, in
                    zaključilo, da mora potemtakem biti »tudi nam dovoljeno, da zaščitimo vsaj golo
                    življenje številnih naših državljanov«.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"
                        >»Carine in jeseniška kriza,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 12.
                        1931.</note>
                </p>
                <p>V svojem govoru pred Narodno skupščino je marca 1932 tudi Kramer izvajal, da je
                    »sistematično izvajanje politike v zaščito domačega dela« z raznimi sredstvi,
                    vključujoč carinske omejitve, potrebno iz »gospodarskih kakor kulturnih,
                    socialnih in finančnih razlogov«. Hkrati pa je v zaključku opomnil, da je
                    »vprašanje, kje se nahaja kompromisna meja za razmejitev interesov pri zaščiti
                    domače delavnosti, […] zelo delikatno in komplicirano«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn65" n="64">»Glavni problemi naše gospodarske politike,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 9. 3. 1932.</note> Takšno politiko –
                    pospeševanje neposrednega povezovanja s tujino zaradi ustvarjanja novih trgov ob
                    hkratnem prizadevanju za zaščito in pospeševanje domačega dela in proizvodnje –
                    je Kramer tudi udejanjal v funkciji ministra za trgovino in industrijo, ko je
                    oblikoval glavne smernice jugoslovanske ekonomske politike.<note place="foot"
                        xml:id="ftn66" n="65">Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji</hi>,
                        220.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>III. Socialna politika</head>
                <p>Na drugi strani je bil za politiko naprednjakov skozi vse obdobje 1931–35
                    značilen poudarek na reševanju oziroma blaženju socialnih problemov. Visoka mera
                    posluha zanje je še posebej veljala za nekdanje kmetijce, kar se je izražalo
                    skozi Pucljevo delo na mestu ministra za socialno politiko, še bolj pa skozi
                    dejavnosti na banovinski ravni, ki so potekale pod vodstvom bana Marušiča. </p>
                <p>Časnik <hi rend="italic">Jutro </hi>je ugotavljal, da je »današnja doba izrazito
                    socialna« in je socialno vprašanje postalo »volens nolens zadeva politične
                    pameti in človeške vesti«, nad katero nima »monopola« nobena posamezna
                    ideologija ali gibanje. Zato utegne »današnje socialno mišljenje in delo […]
                    brez strahotnih družabnih amputacij, kot jih izvršujejo socialne revolucije,
                    dati družbi novo podobo«. Ker socialno življenje ni »nič statičnega«, pa ga ni
                    mogoče enkrat in za vselej rešiti, temveč ga je treba »neprestano reševati«. Za
                    to obstajajo različni načini, ne pa »en sam edino zveličaven, znanstveno edino
                    utemeljen recept, kakor trde marksisti o svoji ideologiji«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn67" n="66">»Ni monopola na socialno vprašanje!,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4. 1931.</note> Minister Pucelj je na
                    drugi strani utemeljeval posebno pomembnost svojega resorja s trditvijo, da ima
                    »vsaka država, pa tudi vsak narod in vsaka organizirana družba […] le toliko
                    vrednosti v družabnem življenju in v kulturnem svetu, kolikor stori dobrega za
                    svoje socialno slabe in nezaščitene člane«.<note place="foot" xml:id="ftn68"
                        n="67">»Delo in program naše socialne politike,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 10. 3. 1932.</note> Potrebo po socialni zakonodaji pa je
                    minister podkrepil tudi z vidikom družbene stabilnosti, pri čemer se je v sicer
                    za slovenske naprednjake neznačilni eksplicitno konservativni maniri oprl kar na
                    njenega »očeta«, Otta von Bismarcka, navajajoč, da »po Bismarkovem načelu
                    predstavlja delavska zaščita tudi zaščito obstoječega reda in pomenijo
                    prispevki, ki jih plačujejo delodajalci, v bistvu prispevke za njihovo lastno
                    socialno varnost«.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">Ibid.</note></p>
                <p>O problematiki socialne zakonodaje in zavarovanj je v <hi rend="italic"
                        >Jutru</hi> obširno pisal ravnatelj OUZD Joža Bohinjec, ki je ostro grajal
                    nedejavnost jugoslovanskih oblasti pri izvajanju že obstoječe zakonodaje ter
                    razvijanju nove. Glede ureditve delavskega zavarovanja, »nedvomno […] državne
                    naloge prvega reda«,<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">Dr. Joža Bohinjec,
                        »Okoli reforme delavskega zavarovanja,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 7. 8.
                        1932.</note> predstavljajoč »najjači temelj«, brez katerega si danes
                    »družabnega in državnega reda […] sploh ne moremo predstavljati«,<note
                        place="foot" xml:id="ftn71" n="70">Dr. Joža Bohinjec, »Izpodjedanje
                        delavskega socialnega zavarovanja,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 6.
                        1934.</note> je Bohinjec menil, da ni le neodložljiva socialna in
                    gospodarska, temveč tudi »nacionalna potreba, ako nam je resno pri srcu narodna
                    blaginja in narodna obramba«.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">Dr. Joža
                        Bohinjec, »Od besed k dejanjem,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 4. 2.
                        1934.</note></p>
                <p>Socialno zavarovanje, »ki širokim vrstam naroda daje šele zavest pravne in
                    socialne zaščite in s tem ponos državljana svobodne države«, spada »med prve
                    reforme regeneracije vsake države«, zato v njem »nacionalistična gibanja vidijo
                    […] osnovni predpogoj za zdravo in koristno državno in nacionalno politiko«. V
                    zvezi z nacionalnim pomenom socialne zaščite se je tudi Bohinjec – kot že Pucelj
                    – skliceval na Bismarcka (in ne morda na britanske liberalne družbene
                        reformatorje).<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">Dr. Joža Bohinjec,
                        »Izpodjedanje delavskega socialnega zavarovanja,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 17. 6. 1934.</note></p>
                <p>Iz enakih razlogov se je Bohinjec zavzemal tudi za ureditev starostnega
                    zavarovanja za malega kmeta, kjer je priporočal uvedbo »splošnega ljudskega
                    rentnega zavarovanja, ki ga naj izvaja javno pravno zavarovalnica, poslujoča po
                    vseh načelih prave ljudske zavarovalnice«.<note place="foot" xml:id="ftn74"
                        n="73">Dr. Joža Bohinjec, »Socialni problemi slovenskega kmeta,« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 18. 2. 1934. Dr. Joža Bohinjec, »Zaščita
                        kmetov in življenjsko zavarovanje,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4.
                        1935.</note>
                </p>
                <p>Značilen za tako rekoč vse seje naprednega banskega sveta v Ljubljani do srede
                    tridesetih let je bil pretežen poudarek na reševanju gospodarskih in družbenih
                    vprašanj ter zlasti iskanju možnosti za lajšanje stiske revnih in
                        nezaposlenih.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">Prim. Stiplovšek,
                        »Začetek delovanja,« 964. »Pereči problemi Slovenije,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 13. 2. 1932.</note> Tako so kljub zelo omejenim sredstvom
                    in stalnemu nižanju banovinskega proračuna, ki ga je izvajala osrednja vlada,
                    leta 1933 denimo uspeli osnovati in vzdrževati bednostni sklad, namenjen
                    zaposlovanju in podpiranju brezposelnih ter nasploh omiljenju posledic
                    gospodarske krize.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">Stiplovšek, <hi
                            rend="italic">Banski svet</hi>, 171.</note> Prvotna načrtovana postavka
                    ob oblikovanju proračuna za leto 1933/34 je celo znašala triindvajset milijonov
                    din, znesek skoraj ekvivalenten dvema tretjinama celega proračuna Vrbaske
                    banovine v letu 1932/33.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">Ibid., 173 in
                        135.</note> Ker pa – kot je na zadnji seji III. zasedanja vnaprej opozoril
                    tam prisotni minister Pucelj – pri »gotovih ljudeh, ki se ne zavedajo, da so
                    gmotno premožni dolžni pomagati socialno šibkim«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn78" n="77">Ibid., 176.</note> ni bilo dovolj posluha ter na koncu
                    finančni minister ni odobril predlaganih višjih banovinskih davčnih doklad za
                    visoke dohodke ter zahtevane dotacije iz osrednjega proračuna, so se sredstva za
                    bednostni sklad skrčila na devet milijonov. Vseeno je sklad obstal in služil
                    predvsem financiranju javnih del, zaposlovanju višje kvalificiranih, zlasti
                    mlajših, javnih nameščencev ter zagotavljanju prehrane brezposelnim in njihovim
                        družinam.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78">Ibid., 199.</note>
                    Postavka za socialno skrbstvo in zdravstvo pa je v vsem obravnavanem času
                    ostajala na ravni ene petine vsega banovinskega proračuna (leta 1932 je obsegala
                    celo skoraj četrtino). Banski svet je tudi protestiral in prek slovenskih
                    predstavnikov v Beogradu dosegel ukinitev kuluka – obveznega dela na cestah. </p>
                <p>Za pomoč brezposelnim pa se zahteve po organizaciji javnih del niso pojavljale in
                    udejanjale le na banovinski ravni. Tako je minister Pucelj – sicer neuspešno –
                    skušal zagotoviti sredstva v višini 600 milijonov din za pomoč
                        brezposelnim.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79">Ibid., 176.</note>
                    Narodni poslanec Albin Koman je zahteval sredstva za nezaposlene delavce, ki naj
                    bi jih zagotovili s »progresivnim obdavčenjem dohodkov predobro plačanih
                    ravnateljev raznih podietj«.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80">»Obračun s
                        klerikalizmom,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 3. 1933.</note> Takšno
                    zahtevo je vsebovala tudi resolucija, namenjena vodstvu JNS, ki so jo delegati
                    strankinih sreskih organizacij Dravske banovine sprejeli septembra 1934.
                    Zahtevala je tudi zaščito domačega dela pred tujo konkurenco oziroma »revizijo
                    zaposlitve inozemcev« ter prepoved zaposlitve v Jugoslaviji »vsem onim, ki niso
                    neobhodno potrebni strokovnjaki«.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"
                        >»Najnujnejše gospodarske in socialne naloge,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        6. 9. 1934.</note>
                </p>
                <p>V zvezi z brezposelnostjo in javnimi deli je Kramer spomladi 1934 poudaril
                    potrebo »po energičnih in velikopoteznih ukrepih«, ki bi nadomestili nezadostne
                    obstoječe programe javnih del in izpolnili »obširno zasnovan in finančno
                    osiguran načrt za velika javna dela, ki bodo dala masi naroda priliko zaslužka
                    in kruha, dvignila njegovo konzumno sposobnost in stavila v prekret denar in
                        blago«.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="82">»Minister Dr. Kramer o
                        aktualnih javnih vprašanjih,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 5.
                        1934.</note></p>
                <p>Kramerjeve besede in tudi že omenjena resolucija sreskih delegatov JNS so –
                    skupaj z obratom od deflacionizma in zagovarjanjem določenih protekcionističnih
                    ukrepov – bili primeri spremenjene retorike, ki je nastopila v letih 1933–35 ter
                    nakazovala spremembo paradigme v razumevanju odnosa med državno oblastjo in
                    gospodarskim življenjem, se izražala v zahtevah po obsežnih javnih delih,
                    zaščiti domačih delavcev pa tudi gospodarskem načrtovanju ter postala še posebej
                    izrazita v času Jevtićeve vlade. Tako je januarja 1935 Milko Pirkmajer,
                    predsednik Inženjerske zbornice in brat pomembnega naprednega politika Otmarja
                    Pirkmajerja, ocenjeval, da je »prodrlo […] prepričanje, da je predvsem poklicana
                    država – in z njo druge javne korporacije – da s pomočjo velikih javnih del
                    izboljšajo ekonomske razmere v državi, dvigajo narodno gospodarstvo ter pobijajo
                        brezposelnost«.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83">Inž. Milko
                        Pirkmajer, »K uredbi o izvajanju javnih del,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        15. 1. 1935.</note></p>
                <p>Vprašanjem, v kolikšni meri in na kakšen način je nova retorika izražala dejanske
                    premike v gospodarskih in socialnih nazorih med pripadniki slovenskega
                    naprednega tabora – in tudi drugim idejnozgodovinskim problemom, vezanim na
                    slovenski liberalizem v prvi polovici tridesetih let 20. stoletja – se bo
                    posvetil drugi del študije.</p>
            </div>


        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <listBibl>
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <bibl>CZ ANM: Archiv Národního muzea:</bibl>
                    <bibl>NAD 203, Jan Kapras, šk. 100, a. e. 4872.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl>Bohinjec, Joža. »Izpodjedanje delavskega socialnega zavarovanja.« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 17. 6. 1934.</bibl>
                    <bibl>Bohinjec, Joža. »Od besed k dejanjem.« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 4. 2.
                        1934.</bibl>
                    <bibl>Bohinjec, Joža. »Okoli reforme delavskega zavarovanja.« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 7. 8. 1932.</bibl>
                    <bibl>Bohinjec, Joža. »Zaščita kmetov in življenjsko zavarovanje.« <hi
                            rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4. 1935.</bibl>
                    <bibl>Bohinjec, Joža. »Socialni problemi slovenskega kmeta.« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 18. 2. 1934.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 30. 11. 1929.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4. 1931, »Ni monopola na socialno
                        vprašanje!.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 18. 10. 1931, »V znamenju narodne sloge in
                        gospodarske vzajemnosti.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi> 20. 10. 1931, »Kriza in kapitalizem.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi> 27. 10. 1931, »Gospodarsko delo v bodoči
                        narodni skupščini.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 28. 10. 1931, »Poostritev protekcijonizma v
                        Evropi in naša gospodarska politika.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 30. 10. 1931, »Anglija nas uči.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 12. 1931, »Carine in jeseniška kriza.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 12. 1931, »Nova stranka ustanovljena.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1931, »Božič v krizi.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12. 1931, »Zaščita domačega dela.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 2. 1932, »Naše državno gospodarstvo.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 7. 2. 1932, »Državni proračun.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 9. 3. 1932, »Glavni problemi naše
                        gospodarske politike.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 10. 3. 1932, »Delo in program naše socialne
                        politike.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 3. 1932, »Po proračunski
                        razpravi.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4. 1932, »Naš dinar in gospodarska
                        kriza.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 7. 6. 1932, »Ministra Dr. Kramer in Pucelj o
                        političnem položaju v državi in v Sloveniji.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 23. 7. 1932, »Uvozne omejitve in
                        konjunktura.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 7. 8. 1932, »K načrtom za povišanje
                        poslovnega davka in trošarin.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 9. 1932, »Poročilo ministra doktorja
                        Kramerja.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 28. 9. 1932, »Minister dr. Kramer o nalogah
                        in delu JRKD.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro,</hi> 8. 11. 1932, »Ministra Kramer in Pucelj o
                        političnem položaju.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 3. 1933, »Obračun s klerikalizmom.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 4. 1933, »Težnje našega
                        gospodarstva.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 20. 4. 1933, »Pred inflacijo v ZDA?.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 21. 4. 1933, »Opustitev zlatega standarda v
                        Ameriki.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 23. 4. 1933, »Nejasen položaj po padcu
                        dolarja.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 13. 5. 1933, »Politika naše Narodne
                        banke.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 3. 6. 1933, »Osvežujoči veter.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 10. 1933, »Naša davčna praksa.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 10. 1933, »Volilni shodi v
                        gornjegrajskem srezu.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 15. 10. 1933, »Davčna praksa in
                        bilanciranje.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 4. 2. 1934, »Delo finančnega odbora.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 7. 2. 1934, »Finančni zakoni
                        sprejeti.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 22. 2. 1934, »Po devalvaciji češkoslovaške
                        krone.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 3. 1934, »Proračun finančnega ministra
                        odobren.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 5. 1934, »Minister dr. Kramer o aktualnih
                        javnih vprašanjih.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 6. 9. 1934, »Najnujnejše gospodarske in
                        socialne naloge.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 30. 5. 1935, »Roosevelt in njegovi
                        nasprotniki.«</bibl>
                    <bibl>Kramer, Albert. »Naporno delo za lepše dni.« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        24. 12. 1932.</bibl>
                    <bibl>Lajovic, Ladislav. »Problemi denarništva.« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        14. 5. 1933. </bibl>
                    <bibl>Mohorič, Ivan »Naše naloge.« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 12.
                        1932.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Národní Listy</hi>, 22. 10. 1931, »Řeč dr. Kramáře v
                        zahraničním výboru.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Národní Listy</hi>, 30. 5. 1933, »Služba národu jest
                        nejvyšším příkazem. Manifest V. valného sjezdu Čsl. národní demokracie v
                        Bratislavě.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Národní Listy</hi>, 20. 6. 1933.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Národní Listy</hi>, 23. 3. 1934, »Proti zájmům tříd a
                        stavů zájem národa a státu!.«</bibl>
                    <bibl>Pirkmajer, Milko. »K uredbi o izvajanju javnih del.« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 15. 1. 1935.</bibl>
                    <bibl>Windischer, Fran. »Na gospodarskih ogledih.« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        27. 1. 1934.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Berend, Ivan T. <hi rend="italic">Decades of Crisis: Central and Eastern
                            Europe Before World War II</hi>. Los Angeles: University of California
                        Press, 1998.</bibl>
                    <bibl>Dolenc, Ervin. Slovenski intelektualci in njihove delitve. V: <hi
                            rend="italic">Slovenska trideseta leta: simpozij 1995.</hi> ur. Peter
                        Vodopivec in Joža Mahnič, 194-201, Ljubljana: Slovenska matica, 1997.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jugoslovenska nacionalna stranka (prvi zemaljski
                            kongres, Beograd 1933)</hi>. Beograd: Gen. sekretarijat JNS,
                        1933.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje.« <hi
                            rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 22, št. 1–2
                        (1982): 19–24.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O Demokraciji in jugoslovanstvu,
                            Slovenski liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2013.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Vprašanje idejnega, političnega, socialnega in narodnega
                        sobivanja v liberalni politični misli in praksi med leti 1891–1941.« <hi
                            rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 51, št. 1 (2011):
                        93–126.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Idejni, socialnogospodarski in narodnopolitični nazori
                        slovenskega meščanstva v času med svetovnima vojnama (1918-1941).« <hi
                            rend="italic">Zgodovinski časopis </hi> 51, št. 4 (1997):
                        529-54.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Program i statuti Jugoslovenske nacionalne stranke</hi>.
                        Beograd: Gen. sekretarijat JNS, 1933.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Program Jugoslovenske radikalne kmetske
                        demokracije</hi>. Ljubljana: Jugoslovanska radikalna kmetska demokracija,
                        1932.</bibl>
                    <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                            1930-1935</hi>. Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut Filozofske
                        fakultete, 2006.</bibl>
                    <bibl>Stiplovšek, Miroslav. »Začetek delovanja banskega sveta Dravske banovine
                        leta 1931.« V: <hi rend="italic">Melikov zbornik: Slovenci v zgodovini in
                            njihovi srednjeevropski sosedje,</hi> ur. Vincenc Rajšp et al., 951-966.
                        Ljubljana: ZRC SAZU: 2001.</bibl>
                    <bibl>Vidovič Miklavčič, Anka. <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in
                            katolicizmom</hi>. Ljubljana: Študentska organizacija Univerze,
                        1994.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Peter. »O slovenskih političnih tradicijah v času nastanka
                        Kraljevine SHS leta 1918.« V: <hi rend="italic">Problemi demokracije na
                            Slovenskem v letih 1918-1941: zbornik prispevkov na simpoziju 7. in 8.
                            decembra 2006, </hi>ur. Jože Pirjevec in Janko Pleterski, 23-34.
                        Ljubljana: Slovenska akademija znanosti in umetnosti, 2007.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">ECONOMIC AND SOCIAL VIEWS IN THE SLOVENE PROGRESSIVE CAMP,
                    1930–35. Part I. – The Great Depression</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Oskar Mulej</docAuthor>
                <p>The first half of the 1930s was, in many aspects, a turning point for the
                    Slovenian progressive camp. On one hand the circumstances of the January 6<hi
                        rend="superscript">th</hi> regime brought about a politically-conditioned
                    consolidation of the progressive political forces – previously divided into at
                    least two main wings (the bourgeois-democratic and the agrarian one) – within a
                    single party. On the other hand this very period was the time of increased
                    differentiation between the political leaders or “party” and the intellectual
                    background or the wider ideological camp. After the introduction of the royal
                    dictatorship, progressive politics was initially left without any possibility
                    for direct political involvement. The turning point took place in the autumn of
                    1931 when the Slovene progressives entered the government and established a
                    total political hegemony in the Drava Banate. As the Slovenian part of the
                    ruling Yugoslav Radical Peasant Democracy (JRKD) – as of July 1933 called the
                    Yugoslav National Party (JNS) – the progressives represented one of the pillars
                    of the contemporaneous regime and its key outpost in Slovenia in the years
                    between 1931 and 1935.</p>
                <p>The central motto and programme point of JRKD-JNS in the field of economic and
                    social politics was "national solidarity" or the idea of harmonisation and
                    alignment of the interests of various classes. In the Yugoslav National Party
                    programme this concept asserted itself as the “second fundamental idea”,
                    immediately after the Yugoslav national unity. Even though “national solidarity”
                    in the context of the Yugoslav politics of the early 1930s was probably more of
                    a propaganda motto rather than a serious programme demand, (national) solidarism
                    nevertheless did not represent an alien concept for the Slovene progressives, as
                    it had already characterised their orientation during the 1920s. Furthermore,
                    the official proclamations about “national solidarity” gained additional weight
                    in the speeches of the progressive leaders Kramer and Pucelj, as they often
                    emphasised these concepts in relation to the specific structure and needs of the
                    Slovenian economy.</p>
                <p>The Slovene progressives saw the global Great Depression (which culminated in
                    Central Europe in 1931) as a serious blow to the global economy, while at the
                    same time they also deemed this crisis as a harbinger of the potential radical
                    political changes. Thus the progressives, on one hand, cautioned against the
                    possibility that the radical movements might exploit the social distress; while
                    on the other hand they recognised the fact that social relations would have to
                    be adapted gradually. The practical measures of handling the economic crisis,
                    advocated by the progressive leaders especially between 1931 and 1933, were more
                    conservative in nature, primarily focusing on the demands and efforts for
                    austerity and thrift, balanced budget and stable currency. In these basic
                    guidelines the Slovene progressives did not differ much from the kindred parties
                    in Austria and Czechoslovakia. On the other hand it was characteristic of the
                    progressive politics throughout the 1931–35 period that they emphasised the need
                    to address social problems. This was especially reflected in the activities at
                    the level of the Banate, taking place under the leadership of Ban Marušič. The
                    relative emphasis on tackling the economic and social issues and especially
                    searching for ways in which to alleviate the distress of the poor and the
                    unemployed was typical of almost every session of the progressive Ban's Council
                    in Ljubljana until the middle of the 1930s.</p>
                <p>The characteristic opinion of the progressive circles was that economic
                    protectionism was the main “culprit” for the economic crisis. Nevertheless,
                    despite the principled opposition to such solutions, demands for protection of
                    the national industry started appearing in light of the economic policies of
                    other European countries after the end of 1931. Furthermore, in 1933 the
                    deflationism policy was deviated from, which was mostly a consequence of looking
                    towards the U.S. models. Thus in the years 1933-35 the rhetoric of the Slovene
                    progressives already started changing, indicating a gradual shift in
                    understanding of the relationship between the state power and economic life.
                    This reflected in the demands for extensive public works, protection of domestic
                    labour, as well as economic planning, which became especially apparent during
                    the time of Jevtić government.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
