<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Slovenska ljudska stranka in njena organizacija (1890–1941)<note place="foot"
                        xml:id="ftn2" n="*"> Raziskava je nastala v okviru raziskovalnega programa
                        P6-0281 <hi rend="italic">Idejnopolitični in kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v
                        20. stoletju</hi>, ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost
                        Republike Slovenije iz državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Jure</forename>
                        <surname>Gašparič</surname>
                    </name>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName>višji znanstveni sodelavec</roleName>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>jure.gasparic@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2017-03-07</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/213</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">57</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Slovenian People's Party</term>
                    <term>Habsburg Monarchy</term>
                    <term>Kingdom of Yugoslavia</term>
                    <term>political parties</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Slovenska ljudska stranka</term>
                    <term>habsburška monarhija</term>
                    <term>politične stranke</term>
                    <term>Kraljevina Jugoslavija</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2017-04-03</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jure Gašparič<note place="foot" xml:id="ftn1" n="**">Dr., višji znanstveni
                    sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI – 1000 Ljubljana,
                        <ref target="mailto:jure.gasparic@inz.si"
                >jure.gasparic@inz.si</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 329.11SLS(497.4)"1890/1941"</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka je v organizacijskem pogledu posebej
                        zanimiva, saj je od nastanka političnih strank na Slovenskem v devetdesetih
                        letih 19. stoletja do izbruha druge svetovne vojne v Jugoslaviji imela
                        največjo podporo volilnega telesa in pogosto oblikovala ključne politične
                        odločitve za ta prostor. Vprašanje njene organiziranosti je po avtorjevem
                        mnenju vsaj enako pomembno za razumevanje njene politike kakor
                        idejno-politični profil in program. </hi></p>
                <p><hi rend="italic">Pri analizi organizacijskih vprašanj in zelo razvejane mreže
                        vsevrstnih organizacij SLS metodološko sledi strukturi treh področij, na
                        katerih je tedaj slonela sleherna stranka; loči profesionalno področje,
                        kamor šteje osrednjo strankarsko organizacijo s tajništvom in ožjim
                        vodstvom, neprofesionalno, kamor uvršča številne nepolitične organizacije
                        (društva, finančne ustanove, medije), in parlamentarno, kamor šteje strankin
                        poslanski klub in ministre.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Slovenska ljudska stranka, habsburška
                        monarhija, Kraljevina Jugoslavija, politične stranke</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>SLOVENIAN PEOPLE'S PARTY AND ITS ORGANISATION (1890-1941)</head>
                <p><hi rend="italic">The Slovenian People's Party is especially interesting in the
                        organisational sense, as it enjoyed the greatest support of the electoral
                        body since the formation of political parties in Slovenia in the 1890s and
                        until the beginning of World War II in Yugoslavia, and shaped the political
                        decisions that were of key importance for this space. In the author's
                        opinion, the question of its organisation is at least as important to
                        understand its politics as its ideological-political profile and
                        programme.</hi>
                </p>
                <p><hi rend="italic">Methodologically, the analysis of the organisational questions
                        and the very elaborate network of a variety of the Slovenian People Party's
                        organisations followed the structure of three areas which every political
                        party was based on at that time: the professional area, including the
                        central party organisation with its secretariat and leadership; the
                        nonprofessional area, which includes numerous non-political organisations
                        (societies, financial institutions, media; and the parliamentary area, which
                        includes the party's parliamentary group and ministers.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Slovenian People's Party, Habsburg Monarchy, Kingdom
                        of Yugoslavia, political parties</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Skrivnostnost strankarske organizacije</head>
                <p> V letih po drugi svetovni vojni je uveljavljeni zgodovinar in profesor za
                    sodobno zgodovino na Filozofski fakulteti v Ljubljani Metod Mikuž svojim
                    študentom pripovedoval prigodo iz tridesetih let, ko je bil kot mlad katehet
                    tajnik škofa Gregorija Rožmana. Mikuž je pravil, da je nekega dne pohajal z
                    družbo po Ljubljani in naposled prisedel k omizju v kavarni Union, ki je
                    diskutiralo o resnih političnih vprašanjih in o stališčih Slovenske ljudske
                    stranke. Po zanimivi razpravi se je eden od udeležencev zaupno nagnil proti
                    njemu in mu dejal: »Prisostvovali ste seji načelstva SLS.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="1"> Prof. dr. Janko Prunk, ustna izjava avtorju, Maribor,
                        7. 12. 2016.</note></p>
                <p> Droben, po spominu povzet dogodek, deluje kot anekdota, a pravzaprav pojasni
                    veliko več, kot se zdi na prvi pogled. Najprej lahko ugotovimo, da so seje
                    načelstva najmočnejše slovenske politične stranke očitno bile na pol tajne, za
                    dogodek ni vedelo veliko ljudi, dnevnega reda (vsaj takega, ki bi bil objavljen
                    in znan) ni bilo, tudi zapisnikov ne. Strankin arhiv sicer ni ohranjen, a najbrž
                    tudi ni upati na kakšno veliko najdbo, saj politično zares relevantnih dogovorov
                    niso zapisovali. To, da je seji prisostvoval Mikuž, je bila posebna čast, a
                    hkrati izkazano zaupanje. Moža so šteli v (vsaj širši) krog vodilnih kadrov
                    slovenskega političnega katolicizma, kar morda ni nenavadno, saj je vendarle bil
                    osebni tajnik škofa Rožmana. Preplet duhovščine in katoliške politike je bil
                    takrat splošno znano dejstvo, ki je danes že precej raziskano. A navzlic temu ne
                    moremo kar reči, da je Mikuž imel nekakšen položaj znotraj same stranke (morda
                    je imel kakšno zamišljeno prihodnjo vlogo). Poleg tega se zdi še posebej
                    nenavadno, da ni takoj zapopadel, da je na seji načelstva SLS. Očitno je bilo
                    pri SLS že najbolj elementarno vprašanje strankarsko-političnega razvoja –
                    vprašanje njene organiziranosti – zavito v tančico skrivnosti.</p>
                <p> Skrivnostnost znotraj vplivnih političnih organizacij pa pravzaprav tedaj ni
                    bila nič kaj posebnega, še manj edinstvenega. V Veliki Britaniji najstarejša
                    politična stranka na svetu, znamenita konservativna ali torijska stranka, do
                    leta 1945 ni imela ne statuta v pisani obliki ne seznama članov. »Do leta 1967
                    tudi ni objavljala računov. Bila je ohlapna tripartitna zveza parlamentarne
                    stranke, Osrednje pisarne in Nacionalne unije, okrog katere je krožila množica
                    satelitov, kakor <hi rend="italic">the 1922 Committee, the National Society of
                        Conservative Agents, the Young Conservatives, Swinton College</hi> in tako
                    naprej<hi rend="italic" xml:space="preserve">. </hi>Če k temu dodamo še
                    najrazličnejša <hi rend="italic">policy-making</hi> telesa in skupine pritiska,
                    kot so <hi rend="italic">the Conservative Research Department, the Conservative
                        Political Centre, the Advisory Committee on Policy, the Bow Group, Pressure
                        for Economic and Social Toryism, the Monday Club, the Centre for Policy
                        Studies</hi>, potem je jasno, s kolikšno nalogo je soočen resen zgodovinar
                        stranke.«<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2"> Paul Addison, »The British
                        Conservative Party from Churchill to Heath: Doctrine or Men?,« <hi
                            rend="italic">Contemporary European History</hi> 8, št. 2 (1999):
                        289-98. Cit. po: <hi rend="italic">Guide to the Conservative Party
                            Archive</hi>, 2009, 1, dostopno na: <ref
                            target="http://www.bodleian.ox.ac.uk/__data/assets/pdf_file/0004/94891/CPA-guide-high-res-version.pdf"
                            >http://www.bodleian.ox.ac.uk/__data/assets/pdf_file/0004/94891/CPA-guide-high-res-version.pdf</ref>.</note>
                    Tako je zapisal eden izmed njih – resnih zgodovinarjev torijske stranke.</p>
                <p>Organizacijska ohlapnost in množičnost raznih organov deluje na videz kaotično in
                    neobvladljivo, a je mogoče prav vsa omenjena telesa razvrstiti v tri velika
                    področja, na katerih je nekoč (in deloma še danes) slonela britanska
                    konservativna stranka: </p>
                <list type="unordered">
                    <item>parlamentarno (in vladno) področje, ki ga sestavljajo izvoljeni
                        predstavniki stranke in njihove organizacije;</item>
                    <item>profesionalno (strankarsko tajništvo s profesionalnim kadrom in podpornimi
                        organizacijami);</item>
                    <item>prostovoljno (članstvo in mreža zaupnikov ali simpatizerjev s svojimi
                        društvi in drugimi organizacijami).</item>
                </list>
                <p>Tej strukturi sledi tudi organizacija Arhiva konservativne stranke.<note
                        place="foot" xml:id="ftn5" n="3">
                        <hi rend="italic">Guide to the Conservative Party Archive</hi>,
                        11-55.</note></p>
                <p>Vse tri organizacijsko-strukturne elemente – parlamentarnega, profesionalnega in
                    prostovoljnega – lahko brez zadržkov preslikamo v periferne dežele habsburške
                    monarhije in v prvo Jugoslavijo; na njih je tudi na tem ozemlju slonela sleherna
                    bolj relevantna politična stranka. Ob tem se je seveda treba zavedati, da so
                    bili sestavni deli vsakega od teh področij (posamične organizacije in društva)
                    precej drugačni od tistih na Otoku.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4"> Tudi
                        sodobna nemška teorija pravi, da politična stranka po eni strani artikulira
                        in kanalizira mnenja državljanov, po drugi strani pa jih prek parlamenta in
                        vlade pretvarja v politične odločitve. Zato mora imeti ustrezno povezavo z
                        državljani in državo, kar se odraža v njeni organizaciji. Stranka ima tri
                        »obraze« – eden je stranka na terenu, drugi je strankino tajništvo in
                        vodstvo, tretji je strankina »javna pisarna« – njena parlamentarni klub in
                        ministrski kabinet. – <hi rend="italic">Politische Parteien: Begriff und
                            Typologien | Parteien in Deutschland | bpb</hi> (by-nc-nd/3.0/ Autor:
                        Frank Decker für bpb.de), dostopno na: <ref
                            target="http://www.bpb.de/politik/grundfragen/parteien-in-deutschland/42045/begriff-und-typologien"
                            >http://www.bpb.de/politik/grundfragen/parteien-in-deutschland/42045/begriff-und-typologien</ref>.
                    </note>
                </p>
                <p>Z viri najbolj podprto in najbolj transparentno je pri vsaki stranki gotovo bilo
                    njeno parlamentarno področje; že volilni boj je bil pod drobnogledom javnosti,
                    rezultati so bili jasni in objavljeni, delo poslancev je bilo zmerom medijsko
                    dobro pokrito, povrhu so vse besede, izrečene na plenarnih sejah, parlamentarni
                    stenografi dobesedno zapisovali. Veliko bolj skrivnostno je bilo delo znotraj
                    profesionalnega področja, v okviru strankarske centrale (tajništva). Tamkajšnji
                    sestanki, kjer so se velikokrat oblikovale podlage za politične odločitve, so
                    pogosto nedokumentirani in sploh neznani. Formalna zasedanja se tukaj prepletajo
                    z neformalnimi pogajanji, ko funkcionarji različnih ravni merijo svoj vpliv in
                    usklajujejo odločitve. Vsaj načeloma, s teoretične perspektive, je dogajanje
                    znotraj strankarske centrale osrednjega pomena za razumevanje strankine
                    politike; poslanski klub stranke je ne nazadnje le strankina podaljšana roka v
                    parlamentu. </p>
                <p>A ob obeh omenjenih področjih, ki jima politično zgodovinopisje posveča največ
                    pozornosti, obstaja še tretje – prostovoljno področje; področje številnih
                    članov, podpornikov, aktivnih simpatizerjev, zaupnikov, področje brezštevilnih
                    društev in polpolitičnih in nepolitičnih organizacij s političnim poslanstvom
                    ali vsaj političnimi ambicijami itn.; področje množic, na katerem je stranka
                    nekoč utemeljevala svoj vpliv. Nova doba z elektronskimi mediji in zlasti s
                    socialnimi omrežji in internetom je vpliv zadnjega področja precej zmanjšala, a
                    nekoč je bil bistvenega pomena za preživetje sleherne politične skupine. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Organizacijsko drevo SLS</head>
                <p>Slovenska ljudska stranka (z različnimi imeni in pravnimi statusi) je v
                    organizacijskem pogledu še posebej zanimiva, saj je v polstoletnem obdobju
                    klasičnega strankarsko-političnega življenja na Slovenskem (od devetdesetih let
                    19. stoletja do izbruha druge svetovne vojne v Jugoslaviji) navzven delovala
                    enotno in homogeno, četudi je v vsem obdobju doživela velike politične uspehe in
                    trpke poraze, notranje spore, tudi formalno prepoved. Ob tem je večino tega časa
                    žela največjo podporo volilnega telesa, bila udeležena v več vladah in pogosto
                    oblikovala ključne politične odločitve za ta prostor. Vprašanje organiziranosti
                    stranke, obstoj njene strukture, pomožnih organizacij ipd. je tako vsaj enako
                    pomembno za razumevanje njene politike kot idejno-politični profil stranke, njen
                    program in njeni konkretni politični koraki. Vsaka stranka je namreč v
                    najrazličnejših politoloških opredelitvah prvenstveno »organiziran poskus
                    prevzema oblasti« (Schattschenider) oz. »organizirana skupina, združenje, ki je
                    usmerjeno k političnim ciljem« (Panebianco).<note place="foot" xml:id="ftn7"
                        n="5"> O teoretskih politoloških postavkah strankarstva gl. kratko in
                        nazorno navajanje v: Janko Prunk in Marjetka Rangus, <hi rend="italic">Sto
                            let življenja slovenskih političnih strank 1890-1990</hi> (Ljubljana:
                        Založba FDV, 2014), 13, 14 in tam navedeno delo Danice Fink Hafner, <hi
                            rend="italic">Politične stranke</hi> (Ljubljana: Založba FDV,
                        2001).</note> Izvajanje vidne strankarske politike zmeraj temelji na
                    konkretnem ozadju, na njenem okostju – na številnih članih, organizatorjih,
                    sekretarjih, poročevalcih itd., ki v praksi realizirajo hotenja politične
                    stranke. In večja (in starejša) ko je bila stranka, večji politični organizem je
                    tvorila. Celotno razvejano organizacijsko drevo SLS bom v nadaljevanju zaradi
                    želje po jasnejši sliki predstavil kar najbolj sintetično, pri čemer bom sledil
                    strukturni shemi treh glavnih področij – parlamentarnega, kamor uvrščam strankin
                    poslanski klub v parlamentu in njene ministre, profesionalnega, kamor štejem
                    osrednjo strankarsko organizacijo s tajništvom oz. ožjim vodstvom, in
                    neprofesionalnega oz. prostovoljnega, kamor uvrščam vse nepolitične
                    organizacije, društva, finančne ustanove, medije.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Profesionalno področje (osrednja organizacija z vodstvom)</head>
                <div>
                    <head>Začetki<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6"> Sumarno sem razvoj
                            katoliškega političnega gibanja predstavil v knjigi: Jure Gašparič, <hi
                                rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo. Diktatura kralja
                                Aleksandra in politika Slovenske ljudske stranke 1929-1935</hi>
                            (Ljubljana: Modrijan, 2007), ki jo na tem mestu deloma povzemam.
                        </note></head>
                    <p>Organizacijska rast SLS je bila postopna in v avstrijskem obdobju od dežele
                        do dežele zelo različna. Začetek delovanja katoliškega političnega tabora
                        zgodovinarji običajno postavljamo na konec osemdesetih let 19. stoletja, ko
                        se je na Kranjskem vse bolj vidno krhal veljaven slogaški koncept politike.
                        Dotlej je večina slovenskih politikov prisegala na skupni politični nastop,
                        ne oziraje se na vzhajajoča politično-nazorska razhajanja. Toda slogaške
                        vrste takrat niso bile povsod tako razmajane kakor na Kranjskem. Tam, kjer
                        je bila večja nevarnost, da bi namesto slovenskega kandidata na volitvah
                        prodrl nemški ali italijanski, so bili politiki enotnejši. Najbolj na
                        Koroškem, v Istri in Trstu, nekoliko manj na Štajerskem, na Kranjskem in
                        Goriškem pa je najpogosteje prihajalo do razdorov.<note place="foot"
                            xml:id="ftn9" n="7"> Andrej Pančur, »Nastanek političnih strank,« v: <hi
                                rend="italic">Slovenska novejša zgodovina 1848–1992</hi>. <hi
                                rend="italic">Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                                priznanja Republike Slovenije, 1. zvezek</hi>, ur. Jasna Fischer et
                            al. (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino in Mladinska knjiga,
                            2005), 31.</note>
                    </p>
                    <p>Organizacijsko drevo SLS je torej pognalo na Kranjskem, kjer so bile
                        okoliščine zanj najboljše in idejni humus najmočnejši. Idejnopolitične
                        razsežnosti katoliškega gibanja na tem mestu ne bodo podrobneje
                        predstavljene, a povsem izogniti se jim ne da, saj je vsaj na začetku
                        očitno, da je bil organizacijski razvoj pogojevan z nazorskimi vprašanji.
                        Idejna podstat se je posebej razrasla po letu 1884, ko je po mnenju prvega
                        zgodovinarja katoliškega gibanja Frana Erjavca nastopil »jako važen
                        preokret«. Tedaj je umrl ljubljanski škof Janez Zlatoust Pogačar, ki je
                        nasprotoval političnemu udejstvovanju duhovščine in oblikovanju samostojne
                        katoliške stranke, skoraj hkrati pa je z radikalno kritiko nekatoliških
                        načel pričel javno delovati goriški bogoslovni profesor Anton Mahnič.<note
                            place="foot" xml:id="ftn10" n="8"> Fran Erjavec, <hi rend="italic"
                                >Zgodovina katoliškega gibanja na Slovenskem</hi> (Ljubljana:
                            Prosvetna zveza, 1928), 36–7.</note> Njegove teze so se vse bolj
                        uveljavljale in naposled dosegle široke množice; penetracija je bila
                        sistematična in organizirana, med drugim je potekala prek katoliških shodov,
                        velikih verskopolitičnih manifestacij. Prvi shod je bil zadnje dni avgusta
                        1892, sledili so mu še štirje (1900, 1906, 1913 in 1923).<note place="foot"
                            xml:id="ftn11" n="9"> O prvem in drugem shodu prim. Stane Granda, »I. in
                            II. slovenski katoliški shod,« v: <hi rend="italic">Missiev simpozij v
                                Rimu</hi> (Celje: Mohorjeva družba, 1988), 95–109.</note> Tako
                        »/.../ je bil položen temelj in ustvarjene so bile jasne smernice vsemu
                        nadaljnjemu katoliškemu gibanju na Slovenskem.«<note place="foot"
                            xml:id="ftn12" n="10"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega
                                gibanja</hi>, 46.</note> Leta 1890 je bilo ustanovljeno Katoliško
                        politično društvo,<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11"> »Osnovalni odbor
                            'Katol. političnega društva',« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 1.
                            1890. Jure Gašparič, »Katoliško politično društvo,« v: <hi rend="italic"
                                >Slovenska kronika XIX. stoletja 1884–1899</hi>, ur. Janez Cvirn
                            (Ljubljana: Nova revija, 2003), 139–41.</note> ki so mu po I. slovenskem
                        katoliškem shodu 1892 sledila še številna okrajna Katoliška politična
                            društva.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12"> Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 42–3,
                            101–2.</note> Liberalni tabor je leta 1894 osnoval Narodno stranko,
                        kasneje preimenovano v Narodno napredno stranko, dve leti kasneje se je
                        formiral še socialdemokratski politični tabor.<note place="foot"
                            xml:id="ftn15" n="13"> Jurij Perovšek, <hi rend="italic">O demokraciji
                                in jugoslovanstvu. Slovenski liberalizem v Kraljevini
                                SHS/Jugoslaviji</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                            2013), 15–6. </note> Strankarsko življenje na Kranjskem se je poslej vse
                        bolj utrjevalo. </p>
                    <p>Na Goriškem je do dokončne ločitve prišlo nedolgo za Kranjsko, leta 1899, na
                        Koroškem in v Trstu pa se je sloga ohranjala še po prelomu stoletja. Tudi
                        politično ozračje na Štajerskem je ostajalo v znamenju sloge vse do
                        dvajsetega stoletja, dokler nista na državnozborskih volitvah leta 1907
                        nastopili dve slovenski stranki, leto prej nastala liberalna Narodna stranka
                        za Štajersko<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14"> Njena vodilna osebnost
                            je bil dr. Vekoslav Kukovec. O njem: Vlasta Stavbar, <hi rend="italic"
                                >Politik Vekoslav Kukovec. Politično delovanje do leta 1918</hi>
                            (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2016).</note> ter leta 1907
                        nastala katoliška Slovenska kmečka zveza za Štajersko, katere prvi mož je
                        postal kasnejši dolgoletni voditelj SLS dr. Anton Korošec.<note place="foot"
                            xml:id="ftn17" n="15"> O dogajanju na Štajerskem gl. Filip Čuček, <hi
                                rend="italic">Svoji k svojim. Na poti k dokončni nacionalni
                                razmejitvi na Spodnjem Štajerskem v 19. stoletju</hi> (Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2016), 129–36.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Razvoj v stranko</head>
                    <p>Katoliško politično društvo tako lahko štejemo za začetek stranke, a res samo
                        za začetek, saj društvo v nobenem oziru ni predstavljalo strankarske
                        centrale z modernim strankarskim aparatom. Bilo pa je prvo formalno in – kot
                        je zapisal Fran Erjavec – »dejansko ognjišče« katoliškega političnega
                            gibanja.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16"> Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 43.</note> Pravila
                        mu je spisal dr. Ivan Šusteršič (odobrena so bila 1. 12. 1889), ustanovni
                        občni zbor se je vršil 26. januarja 1890.<note place="foot" xml:id="ftn19"
                            n="17"> Janko Pleterski, <hi rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič
                                1863</hi>–<hi rend="italic">1925. Pot prvaka slovenskega političnega
                                katolicizma</hi> (Ljubljana: ZRC SAZU, 1998), 34–8. </note> Prvi
                        predsednik je postal Karel Klun, eden prvakov starejše konservativne struje
                        v katoliškem gibanju, ob njem pa so vidnejša mesta v vodstvu društva zasedli
                        mlajši sledilci Mahničevih tez in občudovalci dunajskega politika dr. Karla
                        Luegerja (Ignacij Žitnik, Ivan Šusteršič, Andrej Kalan in drugi). Ti so
                        kasneje pridobili odločilni vpliv in utirili smer katoliške politike na
                        Slovenskem. Po Klunovi smrti ga je nadomestil Povše, leta 1899 pa je
                        predsedovanje društvu prevzel dr. Ivan Šusteršič. Zlagoma je nastajala
                        moderna katoliška politična stranka, ki se je novembra 1895, med
                        predvolilnimi boji ob deželnozborskih volitvah na Kranjskem, začela
                        imenovati Katoliška narodna stranka.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="18"
                            > »Volitve – pred durmi!,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 10.
                            1895. O uvedbi imena KNS gl. Jurij Perovšek, »Politične razmere na
                            Slovenskem na prehodu iz 19. v 20. stoletje,« v: <hi rend="italic"
                                >Zbornik simpozija ob stoletnici začetka gradnje prve slovenske
                                gimnazije</hi>, ur. Robert A. Jernejčič (Ljubljana: Zavod sv.
                            Stanislava, 2002), 29. </note></p>
                    <p>Število članov društva (stranke) je kmalu naraslo na 600, ob tem pa je imelo
                        v številnih krajih svoje posebne poverjenike oz. zaupnike (Erjavec jih
                        omenja 81).<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19"> Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 42–3.</note> Ti so
                        bili v poznejših letih eden stebrov katoliške politične organizacije na
                        terenu, zlasti v negotovih časih v tridesetih letih 20. stoletja. Pomen
                        strankinih zaupnikov je bil tudi formalno prepoznan oktobra leta 1902, ko so
                        se ti sešli na zborovanju. »Zbor zaupnikov« je bil tedaj razglašen za
                        »najvišji forum stranke«,<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20"> Ibid.,
                            81.</note> za katoliški strankarski kongres. Tistega oktobra so prvič
                        izvolili načelnika stranke, to je seveda postal predsednik Katoliškega
                        političnega društva Šusteršič, oblikovali strankine organe in uredili
                        nekatera organizacijska vprašanja (člani glavnega odbora so odtlej vedno
                        bili tudi strankini poslanci). Stranka se je organizacijsko oprla na mrežo
                        sodnih okrajev; svoje oporišče je želela postaviti v slehernem izmed njih.
                        Ivan Stanovnik je tudi »priporočal«, »naj odslej ne leži vse breme agitacije
                        več na duhovnikih. Zaupniki naj gredo med ljudstvo /…/«<note place="foot"
                            xml:id="ftn23" n="21"> »Shod zaupnikov kat.-nar. stranke,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 10. 1902. </note> Leta 1902 je tako
                        bila stranka tudi dejansko konstituirana.<note place="foot" xml:id="ftn24"
                            n="22"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>,
                            115.</note> Tri leta kasneje, na zboru zaupnikov 27. novembra 1905, se
                        je preimenovala iz Katoliške narodne v Slovensko ljudsko stranko.<note
                            place="foot" xml:id="ftn25" n="23"> »Po triletnem boju,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 11. 1905.</note></p>
                    <p>Organizacijska rast je dosegla prelomno točko leta 1908, kar je bila zlasti
                        posledica uvedbe splošne in enake volilne pravice. Z demokratizacijo
                        volilnega sistema je SLS namreč postala »politična gospodarica Kranjske« pa
                        tudi drugod so avstrijski politični analitiki ugotavljali, da je odtlej na
                        političnem zemljevidu vse le rdeče in črno. Politizacija množic je nekajkrat
                        pomnožila količino strankarskega dela in vse očitneje je postajalo, da je
                        treba vzpostaviti stalno strankino tajništvo; pravo politično centralo s
                        profesionalnim osebjem in vsem potrebnim aparatom. Avgusta 1908 je tako v
                        prostorih Katoliške tiskarne odprl vrata svoje pisarne prvi strankin tajnik
                        dr. Valentin Rožič.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24"> »Shod zaupnikov
                            S. L. S.,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 11. 1908. Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 240.</note>
                    </p>
                    <p>Rožičevo tajništvo je še zmeraj bilo pristojno le za kranjsko SLS, četudi so
                        katoliški politiki s Štajerske, Goriške in Koroške z njo redno sodelovali.
                        Ideja tesnejšega povezovanja se je tako zdela bolj in bolj samoumevna,
                        razpravljanje o njej vse bolj živo. Naposled je dr. Janko Brejc predlagal,
                        da naj kranjska SLS preprosto razširi svoje delovanje tudi na ostale dežele.
                        Zlasti »praktični razlogi« naj bi nato »glede na različne razmere in potrebe
                        posameznih strank v domačih deželah privedli končno le do federativne
                        združitve v skupno 'Vseslovensko ljudsko stranko'«. Ustanovno zborovanje
                        (tako ga imenuje Erjavec, dejansko seveda ni šlo za ustanovitev nove
                        stranke, ampak bolj za njeno reorganizacijo in tesnejše meddeželno
                        povezovanje) je bilo 17. oktobra 1909, udeležilo se ga je več kot 4000
                        zaupnikov iz vseh dežel. Načelnik VLS je pričakovano postal Šusteršič,
                        podnačelniki (zastopniki drugih dežel) pa Anton Korošec, Janko Brejc in dr.
                        Anton Gregorčič.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25"> Ibid<hi
                                rend="italic">.</hi>, 242–3.</note></p>
                    <p> Trdna organizacija VLS se je krepila in obdržala še v naslednjem desetletju
                        vse do zadnjih ur obstoja habsburške monarhije, ko so jo prvič pretresli
                        ostri spori v samem vrhu. Bili so načelne, politične in tudi osebne narave,
                        odmevali so v časopisju, njihovi akterji pa niso zaobšli nizkih udarcev.
                        Osrednji osebnosti sta bili načelnik Ivan Šusteršič na eni strani in
                        priljubljeni strankin organizator in voditelj Janez Evangelist Krek na
                        drugi. <hi rend="color(1A1718)">»Avstrijakant« in legitimist Šusteršič je
                            spor sčasoma vse bolj izgubljal, a vdal se ni do konca. Po Krekovi smrti
                            leta 1917 je postal še ostrejši in novembra tega leta celo formalno
                            razpustil stranko. Z vsem njenim imetjem naj bi razpolagal on, ki je
                            obenem ustanovil novo Slovensko kmečko stranko. Zgodil se je pravi
                            strankarski prevrat! Toda opore za svoje početje Šusteršič tedaj ni več
                            imel. Njegova opozicija je izvolila začasno vodstvo »razpuščene« SLS s
                            prelatom Kalanom na čelu, ki ga je podprla večina katoliških organizacij
                            in zaupnikov, tudi škof Anton Bonaventura Jeglič. Začasno vodstvo je
                            konec decembra 1917 nato sklicalo zbor zaupnikov, ki je izvolil novo
                            vodstvo VLS. Na Šusteršičevo mesto je stopil »Jugoslovan« Anton
                            Korošec,</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="26"> O Koroščevem
                            političnem profilu gl. Feliks J. Bister, <hi rend="italic">Anton
                                Korošec. Državnozborski poslanec na Dunaju</hi> (Ljubljana:
                            Slovenska matica, 1992) in
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>77,
                            št. 2-3 (2006) – tematska številka o Antonu Korošcu. <hi rend="italic"
                                >Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 31, št. 1 (1991) – Življenje in
                            delo dr. Antona Korošca. Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod kraljevo
                                diktaturo</hi>. Jurij Perovšek, <hi rend="italic">»V zaželjeni
                                deželi«. Slovenska izkušnja s Kraljevino SHS/Jugoslavijo
                                1918</hi>–<hi rend="italic">1941</hi> (Ljubljana: Inštitut za
                            novejšo zgodovino, 2009), 241–59.</note> podnačelniki so postali France
                        Grafenauer, Lovro Pogačnik in Josip Fon, tajnik pa Bogomil Remec.<note
                            place="foot" xml:id="ftn29" n="27">
                            <hi rend="italic">Naša moč</hi>, 4. 1. 1918. Pleterski, <hi
                                rend="italic">Dr. Ivan Šušteršič 1863-1925</hi>, 383–429. Erjavec,
                                <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>,
                        273–5.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Nadaljevanje v prvi Jugoslaviji</head>
                    <p>Po oblikovanju prve jugoslovanske države, ki je pomenilo (včasih takojšnjo,
                        včasih bolj procesno) cezuro za številna področja delovanja politične
                        stranke, se organizacijsko okostje VLS ni bistveno spreminjalo.<note
                            place="foot" xml:id="ftn30" n="28"> Dne 5. 1. 1920 je bila sicer v
                            dotlej ogrskem Prekmurju ustanovljena Kmečka zveza za Prekmurje, a ta ni
                            bila konkurenčna politična organizacija SLS, marveč njena »podružnica«
                            oz. posebna organizacijska oblika za Prekmurje. Načeloval ji je Jožef
                            Klekl, dolgoletni poslanec SLS v beograjski skupščini. – Jurij Perovšek,
                            »Katoliški tabor,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina
                                1848–1992</hi>,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> 1</hi>.,
                            227–8.</note> Aparat je bil vzpostavljen, potreben je bil teritorialnih
                        prilagoditev novemu državnemu okolju. Na shodu zaupnikov aprila leta 1920,
                        ko so pristaši stranke prvič v novi državi celovito pretehtali položaj in
                        izdelali svoj program, tako niso obsežneje obravnavali organizacijskih
                        vprašanj, ampak so se bolj posvečali izdelavi programskih in političnih
                        smernic delovanja.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="29"> Jurij Perovšek,
                                <hi rend="italic">Programi političnih strank, organizacij in
                                združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS (1918</hi>–<hi
                                rend="italic">1929)</hi> (Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije,
                            1998), 71–4.</note> Tajnik SLS Fran Kulovec je glede organizacije le
                        poročal, da je dotlej tajništvo »uredilo dobro poslujočo osrednjo pisarno,
                        ki je v neprestanem stiku z vsemi organizacijami. Osnovala sta se tudi
                        strankina tajništva v Celju in Mariboru, kjer ju vodi s požrtvovalnostjo g.
                        Žebot. Naša prva naloga je, da stranko podrobno organiziramo. Naše načelo je
                        bilo, do moramo graditi stranko od spodaj gor. Tako se je začela podrobna
                        organizacija stranke po vsej Sloveniji. Sedaj imamo komaj še kakih 20 občin,
                        kjer nimajo nobene krajevne organizacije. Povsod drugod imamo kmetske, ali
                        delavske organizacije ali pa krajevne odbore.« Sprejeli so še novi poslovnik
                        in izvolili novo vodstvo. Načelnik je seveda z velikim odobravanjem ostal
                        Anton Korošec, prvi podnačelnik pa Bogomil Remec. Ostali trije podnačelniki
                        so bili nevoljeni, in sicer vsakokratni predsedniki Kmetske, Obrtniške in
                        Delavske zveze. Leta 1920 so to bili Janez Brodar za Kmetsko zvezo, Ivan
                        Ogrin za Obrtniško zvezo in Josip Gostinčar za Delavsko zvezo. Stranko so v
                        skladu z novo politično realnostjo preimenovali iz VLS v SLS, saj ime VLS po
                        koncu habsburških dežel ni več bilo smiselno.<note place="foot"
                            xml:id="ftn32" n="30"> »Shod zaupnikov Slovenske ljudske stranke,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 4. 1920.</note>
                    </p>
                    <p> Naslednji volilni zbor zaupnikov je bil v skladu z novim poslovnikom tri
                        leta kasneje, novembra 1923. Načelnik in podnačelnik sta ostala Korošec in
                        Remec. So pa leta 1923 namenili nekaj več besed lastni organizaciji (tajnik
                        Kulovec je bil kot poslanec zadržan v Beogradu, zato je poročal mariborski
                        tajnik Marko Kranjc). Kljub vznesenim besedam aprila 1920 se namreč stranka
                        ob volitvah v konstituanto ni odrezala v skladu z lastnimi pričakovanji.
                        Navadno je zmagovala z absolutno večino, tedaj le z relativno. Očitno
                        organizacija le ni bila tako dovršena, so razmišljali strankarski prvaki.
                        Zato so takoj po volitvah sklenili, da še nekoliko dodelajo organizacijo
                        tajništev (poleg osrednjega tajništva v Ljubljani in okrožnega tajništva v
                        Mariboru so se osnovala okrajna tajništva v Novem mestu, Celju, Kozjem in
                        Murski Soboti), a se nato v glavnem posvetijo »organizatoričnemu delu na
                        globoko«. V svojo mrežo so vnesli več dinamike in začeli mesec za mesecem
                        prirejati shode, sestanke, manifestacije ipd., za svoje pristaše so celo
                        organizirali politično šolo.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31"> »Zbor
                            zaupnikov SLS,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 11. 1923.</note>
                        Uspeh na volitvah marca 1923 ni izostal.</p>
                    <p>Zadnje legalno izvoljeno vodstvo SLS je Zbor zaupnikov izvolil 14. novembra
                        1926 v Celju. Za načelnika je bil tedaj še enkrat potrjen nesporni voditelj
                        Anton Korošec, prvo podnačelniško mesto pa je namesto Bogomila Remca zasedel
                        Marko Natlačen, vse bolj v ospredje stopajoč politik.<note place="foot"
                            xml:id="ftn34" n="32">»Zbor zaupnikov slovenske ljudske stranke,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 11. 1926. </note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Prepoved</head>
                    <p>Pregreto politično življenje v dvajsetih letih, ko na političnem parketu niso
                        umanjkali niti revolverski streli, je naposled privedlo do odločitve kralja
                        Aleksandra o uvedbi osebne diktature. Šestega januarja 1929 je odpravil
                        ustavo, parlament in politične stranke. Te so bile po njegovem v dotedanji
                        obliki za državo škodljive.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="33"> Zadnje
                            politične stranke so bile razpuščene z odlokom notranjega ministrstva
                            24. 1. 1929. – »Vse politične stranke v državi razpuščene,« <hi
                                rend="italic">Jutro</hi>, 25. 1. 1929.</note> Dvaindvajseti januar
                        1929 je bil usoden za Slovensko ljudsko stranko. Tega dne sta v prostore
                        tajništva stranke vstopila policijska uradnika in tajniku Jožetu Košičku
                        vročila odlok, da je stranka »zabranjena in razpuščena«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn36" n="34"> »Slov. ljudska stranka razpuščena,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 23. 1. 1929.</note>
                    </p>
                    <p>Takoj naslednji dan, 23. januarja 1929, je načelnik SLS dr. Korošec na prvi
                        strani Slovenca objavil oklic pristašem stranke: »Vsem somišljenikom! Po
                        zakonu o zaščiti države od 6. januarja 1929 je tudi Slovenska ljudska
                        stranka razpuščena. Vse somišljenike prosimo, da sprejmejo to dejstvo mirno
                        in lojalno na znanje, vpoštevajoč višje državne interese. O pravem in
                        primernem času Vam bomo predložili, kar bo z ozirom na nove razmere
                        najboljše in najpotrebnejše. Dr. Anton Korošec.«<note place="foot"
                            xml:id="ftn37" n="35"> »Vsem somišljenikom!,« <hi rend="italic"
                                >Slovenec</hi>, 23. 1. 1929.</note> Koroščev poziv somišljenikom
                        implicitno že nakazuje, da formalni konec SLS ni pomenil tudi dejanskega
                        konca stranke. Slednja je, prilagojena novim razmeram, delovala naprej.<note
                            place="foot" xml:id="ftn38" n="36"> Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod
                                kraljevo diktaturo</hi> 75–7.</note></p>
                    <p>Z ukinitvijo tajništev SLS je bil eliminiran zgolj vrh silno razvejane in
                        močne organizacije, ki jo je stranka sistematično vzpostavljala vse od konca
                        19. stoletja. Centralno tajništvo v Ljubljani (in tajništvo v Mariboru) sta
                        skupaj s številnimi okrajnimi in krajevnimi odbori nedvomno bili gonilna
                        sila in povezovalni element v delovanju stranke, toda njena dejanska moč je
                        temeljila na mreži strankinih zaupnikov in številnih nepolitičnih
                        organizacij. Po 22. januarju 1929 se tako za SLS na »terenu« ni nič bistveno
                        spremenilo. Stranka je zgolj »spremenila svoje bivališče. Odšla je namreč v
                        podzemlje /.../. Strankin ustroj se je hitro in srečno spremenil v podtalno
                        organizacijo. Stranka je organizirala mrežo strankinih zaupnikov do zadnje
                        gorske vasi.«<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37"> »Organizacijski
                            ustroj Slov. ljudske stranke,« <hi rend="italic">Domoljub (Vestnik
                                Slovenske ljudske stranke, Washington)</hi>, št. 4, avgust
                            1954.</note>
                    </p>
                    <p>Strankin nesporni voditelj je vse ta čas ostajal Anton Korošec, poleg njega
                        pa je od avgusta 1931 stranko krmililo še novo vodstvo, ki se ga je prijelo
                        ime štirinajsterica. Pri tem je zlasti zanimivo, da člani novega organa niso
                        vstopili vanj brez soglasja strankarske baze, kakor bi v resnično težkih
                        političnih razmerah diktature mogli pričakovati. Vanj so bili povsem
                        legitimno izvoljeni na Zboru zaupnikov. Shod številnih zaupnikov v Ljubljani
                        v času prepovedi strank seveda ni mogel ostati neopažen in je zatorej
                        pomenil veliko posebnost v tedanjem slovenskem političnem življenju, bil pa
                        je sad zakulisnega dogovarjanja kralja z Antonom Korošcem.<note place="foot"
                            xml:id="ftn40" n="38"> O tem gl. Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod
                                kraljevo diktaturo</hi>, 77–8.</note> Novi organ, ki se je tajno
                        sestajal v stanovanju Franca Gabrovška v ljubljanskem Unionu, je dejansko
                        sestavljala petnajsterica politikov: nekdanji mariborski poslanec Ivan
                        Vesenjak, bivši predsednik mariborske oblastne skupščine Josip Leskovar,
                        štajerska duhovnika Marko Kranjc in Anton Cestnik, nekdanji ljubljanski
                        poslanci Tone Sušnik, Fran Kulovec in Franc Kremžar, ravnatelj Zadružne
                        zveze Franc Gabrovšek, odvetnik in novinar Juro Adlešič, uradnik Anton
                        Milavec, nekdanji podpredsednik SLS Marko Natlačen, nekdanji tajnik stranke
                        Jože Košiček, bivši poslanec Ivan Česnik, glavni urednik Slovenca Ivan Ahčin
                        ter vzhajajoča politična zvezda Miha Krek. Morda se zdi nenavadno, da med
                        navedenimi ni Antona Korošca, ki je seveda ostal prvak bivše SLS, a je tedaj
                        živel v Beogradu in se zato ni mogel udeleževati sestankov
                            štirinajsterice.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="39"> Bojan Godeša
                            in Ervin Dolenc, <hi rend="italic">Izgubljeni spomin na Antona Korošca.
                                Iz zapuščine Ivana Ahčina</hi> (Ljubljana: Nova revija, 1999),
                            77–81.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Domoljub (Vestnik Slovenske ljudske stranke, Washington)</hi>.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Življenje SLS v podobi JRZ</head>
                    <p>Naporno opozicijsko obdobje (vključevalo je obračunavanje z njenimi
                        somišljeniki, vodstvo na čelu s Korošcem pa je bilo celo poslano v
                        internacijo) je za prepovedano SLS trajalo do poletja 1935, ko se je na
                        podlagi tajnega političnega sporazuma ponovno povzpela na oblast. Toda tudi
                        kot vladna »stranka« SLS seveda ni mogla nastopati kot SLS. Potrebovala je
                        novo strankarsko-organizacijsko okrilje. Stranke tedaj sicer niso bile več
                        prepovedane. Od leta 1931, ko je kralj oktroiral novo ustavo, jih je bilo
                        znova mogoče ustanavljati, a so morale biti zasnovane vsedržavno in niso
                        smele imeti »plemenskih« obeležij. Podobno kot za SLS je veljalo za njene
                        »koalicijske« partnerje v novi oblastni garnituri – pristaše srbske Narodne
                        radikalne stranke in Jugoslovanske muslimanske organizacije. Ti ravno tako
                        niso smeli nastopati s starim imenom, zato so vse tri stranke skupaj
                        vzpostavile in prijavile novo stranko, imenovano Jugoslovanska radikalna
                        zajednica (JRZ). Formalno je bila odobrena 27. avgusta 1935.<note
                            place="foot" xml:id="ftn42" n="40"> Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod
                                kraljevo diktaturo</hi>, 268–9. </note></p>
                    <p>Ob prijavi nove vsedržavne stranke je predsednik vlade Milan Stojadinović
                        dejal, da je »/.../ vodstvo politike Jugoslovanske radikalne zajednice /.../
                        v Sloveniji izključno poverjeno dr. Ant. Korošcu«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn43" n="41"> »Slovenijo predstavlja dr. Korošec,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 23. 8. 1935. </note> S temi besedami je
                        odkrito priznal, da je politično življenje v Dravski banovini postalo primat
                        nekdanje SLS. Njeno vodstvo se je nemudoma lotilo sistematičnega prevzema
                        oblasti. Živahno javno strankarsko-politično delo za nekdanjo SLS ni
                        predstavljalo nikakršne težave. Bivša SLS je namreč poleti 1935 zgolj
                        dekonspirirala in razširila že obstoječo organizacijsko mrežo.<note
                            place="foot" xml:id="ftn44" n="42"> Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod
                                kraljevo diktaturo</hi>, 269–70.</note>
                    </p>
                    <p>Strankin nesporni voditelj je ostajal Korošec, čigar status se je deloma že
                        spogledoval s kultnim. Njegova nenadna smrt decembra 1940 je zato bila za
                        stranko precejšen udarec, na katerega ni bila docela pripravljena. V napetih
                        domačih in zlasti mednarodno-političnih razmerah in ob potekajoči vojni je
                        ostala brez vodje, vse bolj pogreznjena v medsebojne spore. Koroščev
                        naslednik je postal Fran Kulovec, ki ga je le nekaj mesecev kasneje v
                        Beogradu zadela nemška bomba.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="43">
                            Nekoliko prej je stranka tudi ponovno začela uporabljati staro ime SLS,
                            kar sicer še vedno ni bilo zakonito, in se organizacijsko pripravljati
                            na možnost okupacije. – Jure Gašparič, »SLS ob začetku druge svetovne
                            vojne,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina 1848–1992</hi>,
                                <hi rend="italic">1</hi>, 412. Jure Gašparič, »Dogajanje v Sloveniji
                            do aprilske vojne,« v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina
                                1848–1992</hi>, <hi rend="italic">1</hi>, 414. Bojan Godeša, <hi
                                rend="italic">Čas odločitev</hi>. <hi rend="italic">Katoliški tabor
                                in začetek okupacije</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 2011),
                            158–179.</note>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Neprofesionalno področje (katoliške nepolitične organizacije)</head>
                <div>
                    <head>Razvoj do uvedbe Aleksandrove diktature</head>
                    <p> Mreža najrazličnejših katoliških organizacij, ki so bile bolj ali manj tesno
                        povezane s stranko, mestoma deluje kot nepregleden panj; kot obsežen in
                        teritorialno razpršen vrvež. Na tem mestu ne bo mogoče navesti in orisati
                        vseh organizacij, skozi katere in s katerimi je SLS izvajala svojo politiko.
                        Očrtal bom le glavne zgodovinske smernice področja in omenil nekatere
                        pomembnejše organizacije.</p>
                    <p>Že kmalu po ustanovitvi Katoliškega političnega društva so na Kranjskem
                        nastale številne <hi rend="italic">okrajne katoliške politične
                            organizacije</hi>. Najprej je februarja 1894 nastalo Katoliško politično
                        društvo za Dolenjsko, junija posebno društvo za Gorenjsko, septembra za
                        Vipavsko, oktobra za kamniški okraj in marca 1895 za sodni okraj Lož.
                        Vzporedno so nastajala še številna okrajna društva, ki so prirejala shode in
                        zborovanja. Na njih so v glavnem govorili vabljeni poslanci, pozornost pa
                        usmerjali k lokalnim potrebam kraja. Tam, kjer društva niso imeli, je shode
                        tu in tam organiziralo ljubljansko društvo, ki je torej že od začetka
                        veljalo za centralni – vodstveni organ katoliške politične organizacije. A
                        do začetka stoletja so bila društva organizirana po večini kranjskih sodnih
                            okrajev.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="44"> Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 101–2,
                        115.</note></p>
                    <p>Devetnajstega marca 1906 so ustanovili <hi rend="italic">Kmečko zvezo</hi>,
                        katere cilj je seveda bil čim bolj učinkovito nagovoriti in pridobiti kmete,
                        tedaj socialno najštevilčnejšo skupino na Slovenskem. Erjavec je zapisal:
                        »Ker dotedanja kat. polit. društva kot zgolj politične organizacije pri
                        preprostem in praktično mislečem kmetiču niso mogla najti zaželjenega
                        odmeva, so jih začeli preoblikovati v interesna zastopstva kmetiškega
                        ljudstva, kakor so storili to že poprej Štajerci.«<note place="foot"
                            xml:id="ftn47" n="45"> Ibid., 117.</note> Katoliška politična
                        organizacija se je s tem začela jasno opirati na stanovski temelj, kar je v
                        naslednjih desetletjih v prvi jugoslovanski državi dovršila v skoraj popolni
                        obliki. Kmečka zveza se je kasneje preoblikovala v Jugoslovansko kmetsko
                        zvezo.</p>
                    <p>Vzporedno so začele nastajati tudi organizacije, utemeljene v spopadu »dveh
                        socialnih konceptov«. Na Kranjskem, kjer je pečat Katoliški narodni stranki
                        sprva dajal njen konservativni predsednik Karel Klun, so si velik vpliv
                        znotraj stranke s svojim zavzemanjem za široke ljudske množice kmetov in
                        delavcev kmalu zagotovili krščanski socialci pod taktirko Janeza Evangelista
                        Kreka, »talentiranega in neumornega socialnega organizatorja«; »dobrega
                        poznavalca slovenskega naroda in njegove duše«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn48" n="46"> Prunk in Rangus, <hi rend="italic">Sto let
                                življenja slovenskih političnih strank 1890</hi>–<hi rend="italic"
                                >1990</hi>, 35.</note> Izhajajoč iz papeške enciklike Rerum novarum
                        so v skladu s svojim krščansko-socialnim solidarnim nazorom vzpostavili
                        učinkovito mrežo zadružnih organizacij, ob tem pa so nastajala mnoga
                        katoliška delavska društva.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47"> Ibid.,
                            29.</note>
                    </p>
                    <p>Kot osrednja organizacija vseh krščanskosocialnih nepolitičnih društev je 14.
                        novembra 1897 nastala <hi rend="italic">Slovenska krščansko socialna
                            delavska zveza</hi>, ki je pred prvo svetovno vojno združevala več kot
                        450 društev s 43.000 člani.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48"> Jure
                            Gašparič, »Slovenska krščansko socialna delavska zveza,« v: <hi
                                rend="italic">Slovenska kronika XIX. stoletja 1884–1899</hi>,
                            284.</note> Delovanje je skušala načrtno prenesti čez kranjske meje in
                        je zato imela svoj pododbor tudi v Mariboru, »a ker je bila Ljubljana
                        predaleč in ker je bil provincijalizem na Štajerskem že od nekdaj jako močno
                        razvit, so po Krekovem nasvetu« pododbor leta 1906 preoblikovali v
                        samostojno Slovensko krščansko socialno zvezo za Štajersko.<note
                            place="foot" xml:id="ftn51" n="49"> Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina
                                katoliškega gibanja</hi>, 279.</note> Po razpadu habsburške
                        monarhije in oblikovanju prve Jugoslavije je v »razrvanih« povojnih razmerah
                        zveza sprva s težavo nadaljevala delo, a je naposled organizacijsko in
                        vsebinsko doživela vnovičen preporod. Leta 1923 je notranje utrdila svojo
                        organizacijo z novimi pravili in se preimenovala v <hi rend="italic"
                            >Prosvetno zvezo</hi>. Pod svojim okriljem je združevala številne odseke
                        in ustanove, ki so s svojo razvejano dejavnostjo skrbeli za katoliško
                        prosveto: <hi rend="italic">Ljudski oder, Ljudsko knjižnico, Pevsko zvezo,
                            Slovensko krščansko žensko zvezo, Radio, Kino</hi> itd.<note
                            place="foot" xml:id="ftn52" n="50"> Več o Prosvetni zvezi Anka
                            Vidovič-Miklavčič, »Kratek oris razvoja in dejavnosti Prosvetne zveze
                            (PZ) v letih 1929–1941. Razvoj krščansko-socialnih organizacij in
                            njihovih glasil,« <hi rend="italic">Zgodovina v šoli</hi> 5, št. 2
                            (1996): 10–7.</note>
                    </p>
                    <p>Poleg omenjenih organizacij je pod plaščem SLS v naslednjih desetletjih
                        delovala še cela paleta drugih, obsegajočih prav vse sfere življenja.
                        Obrtniki so bili zbrani v <hi rend="italic">Obrtni zvezi</hi>, šolajoča se
                        mladina v <hi rend="italic">Slovenski dijaški zvezi</hi> in <hi
                            rend="italic">Akademski zvezi</hi> ter delavci v delavsko-strokovni <hi
                            rend="italic">Jugoslovanski strokovni zvezi</hi>, ki pa se je zavoljo
                        svoje krščanskosocialistične idejne usmeritve zapletala v vse ostrejše spore
                        z vodstvom stranke.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51"> Janko Prunk,
                                <hi rend="italic">Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno fronto
                                slovenskega naroda</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1977),
                            87–94.</note> Najširša mladinska organizacija katoliškega tabora je bila
                            <hi rend="italic">Jugoslovanska orlovska zveza</hi>, medtem ko je <hi
                            rend="italic">Krekova mladina</hi> združevala delavsko mladež in se
                        podobno kot Jugoslovanska strokovna zveza vse bolj razhajala z vodstvom
                        stranke ter približevala politični levici.<note place="foot" xml:id="ftn54"
                            n="52"> Anka Vidovič-Miklavčič, <hi rend="italic">Mladina med
                                nacionalizmom in katolicizmom. Pregled razvoja in dejavnosti
                                mladinskih organizacij, društev in gibanj v liberalno-unitarnem in
                                katoliškem taboru v letih 1929–1941 v jugoslovanskem delu
                                Slovenije</hi> (Ljubljana: Študentska organizacija Univerze, 1994),
                            36–7. </note></p>
                    <p>Ob vseh naštetih organizacijah in dejavnostih pa je gotovo imel osrednjo
                        vlogo <hi rend="italic">katoliški politični tisk</hi>; časopisje, osrednji
                        medij 19. in prve polovice 20. stoletja. Katoliški politični tabor se je
                        ponašal z lastnim dnevnikom že pred svojim formiranjem; list <hi
                            rend="italic">Slovenec</hi> je začel izhajati leta 1873 in bil do leta
                        1941 prvi glasnik politike SLS. Sprva je izhajal trikrat na teden, leta 1883
                        je postal dnevnik. Skozenj je stranka plasirala svoje ideje, z njim je
                        nagovarjala volilno telo, napadala politične tekmece in v obdobju opozicije
                        z njegovo pomočjo celo komunicirala z oblastjo. <hi rend="italic"
                            >Slovenec</hi> je bil večkrat cenzuriran, njegov obseg in domet sta se
                        spreminjala, a nikdar ni izgubil svojega mesta znotraj katoliške politike na
                            Slovenskem.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53"> O Slovencu gl. <hi
                                rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod
                                (1873</hi>–<hi rend="italic">1945). Kratek pregled zgodovine ob
                                140-letnici začetka njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja Tominšek
                            Perovšek (Ljubljana: MNZS, 2013). O političnih vidikih zlasti prispevke:
                            Jurij Perovšek, »Političnozgodovinski pogled na Slovenca 1873–1914,« v:
                                <hi rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod,</hi>
                            14–7. Jurij Perovšek, »Idejnopolitične, narodne in socialnogospodarske
                            usmeritve Slovenca v Kraljevini SHS/Jugoslaviji 1918–1941,« v: <hi
                                rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod,</hi>
                            24–7. Janez Cvirn, »Urednik Slovenca dr. Evgen Lampe in
                            'slamorezništvo',« v: <hi rend="italic">Slovenec. Političen list za
                                slovenski narod,</hi> 64–7.</note> Ob njem je na Štajerskem že od
                        leta 1867 izhajal <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>, ki ga je nekaj
                        časa urejal kasnejši lider Anton Korošec.<note place="foot" xml:id="ftn56"
                            n="54"> Franc Rozman, »Anton Korošec - urednik Slovenskega gospodarja,«
                                <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 77, št.
                            2-3 (2006): 161–70.</note> Preprostemu ljudstvu je bil namenjen <hi
                            rend="italic">Domoljub</hi> (kot priloga <hi rend="italic">Slovenca</hi>
                        je na 14 dni izhajal od 1888, od 1893 kot samostojen list), istega leta pa
                        je nastal tudi katoliški leposlovni list <hi rend="italic">Dom in
                            svet</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="55"> Mateja Tominšek
                            Perovšek, <hi rend="italic">Frančišek Lampe: Zmerno, z ljubeznijo.
                                Portret slovenskega katoliškega misleca Frančiška Lampeta
                                (1859-1900) in njegova vloga v družbeni in kulturno-duhovni
                                zgodovini na Slovenskem</hi> (Ljubljana: Družina, 2006), 125–40.
                            Erjavec, <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 40, op.
                            35. </note> Vsa katoliška izdajateljska dejavnost je bila združena pod
                        okriljem Katoliških tiskovnih društev (KTD). Na Kranjskem je delovalo od
                        leta 1887, na Štajerskem že od 1871. Sčasoma je KTD preraslo v veliko
                        slovensko izdajateljsko hišo z modernimi poslopji, knjigarno in tiskarno
                        (leta 1924 so uvedli offset tisk).<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56">
                            O razvoju KTD gl.<hi rend="italic" xml:space="preserve">: </hi>Ibid.,
                            18–9, op. 15 in 38–9, op. 33.</note></p>
                </div>
                <div>
                    <head>V tridesetih letih</head>
                    <p>Veliko cezuro v razvoju in pomenu katoliških nepolitičnih organizacij je
                        pomenila uvedba diktature kralja Aleksandra. Tedaj se je številnim med njimi
                        sprva bistveno povečal pomen, saj so po prepovedi SLS postale novo
                        organizacijsko torišče katoliške politike. Ena osrednjih je bila
                        Jugoslovanska kmetska zveza (sicer je bila politično-stanovska organizacija,
                        a jo je vodstvo SLS tik pred uveljavitvijo diktature z zvitim političnim
                        manevrom izločilo iz formalne strukture stranke),<note place="foot"
                            xml:id="ftn59" n="57"> Anka Vidovič-Miklavčič, »Kmečko stanovsko gibanje
                            v okviru SLS v zadnjem desetletju stare Jugoslavije,« <hi rend="italic"
                                >Revija 2000</hi>, št. 46/47 (1989): 214–7.</note> njej ob bok
                        moremo brez zadržkov postaviti tudi Prosvetno zvezo, naslednico Krekove
                        Slovenske krščansko socialne delavske zveze.</p>
                    <p>Poleg obstoječih organizacij pa je po letu 1929 začela pridobivati veljavo še
                        ena, poimenovana <hi rend="italic">Katoliška akcija</hi>. Ta je sicer bila
                        povsem verska, ustanovljena že leta 1922 s papeško okrožnico Ubi arcano Dei
                        consilio. Potem ko se je organizirala tudi na slovenskem ozemlju, je v svoje
                        vrste privabila mnoge privržence prepovedane SLS. Skladno s tedanjimi
                        definicijami je pomenila »sodelovanje organiziranih laikov pri hierarhičnem
                        apostolatu cerkve /.../«, torej je bila duhovna, nadstrankarska in
                        nepolitična organizacija, ki pa se vplivom sebi najbližje stranke le ni
                        mogla izogniti.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58"> Vidovič-Miklavčič,
                                <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in katolicizmom</hi>,
                            51–4.</note> V vodstvu nove organizacije so bili predstavniki mnogih
                        katoliških organizacij (Orlov, Prosvetne zveze idr.). Katoliška akcija je s
                        tem začasno postala krovna katoliška organizacija.<note place="foot"
                            xml:id="ftn61" n="59"> Gašparič, <hi rend="italic">SLS pod kraljevo
                                diktaturo</hi>, 80–1.</note></p>
                    <p>Po negotovem, vendar premišljenem in mirnem vstopu SLS v čas diktature, je
                        kaj kmalu sledil bridek preobrat. Kraljev režim je namreč spoznal, da so
                        številne katoliške organizacije vendarle tudi (ali nekatere celo predvsem)
                        politične organizacije. In bolj ko je formalno prepovedana SLS stopala po
                        opozicijski poti, hujše sankcije so zadele njene organizacije. Najprej, še
                        za časa sobivanja SLS z režimom, je oblast razpustila Orle, kar je pomenilo
                        izgubo pomembne mladinske organizacije. Strankino vodstvo je takrat hitro
                        reagiralo in poiskalo nadomestno organizacijsko obliko. V naslednjih letih
                        so se v okviru Prosvetne zveze tako razvile posebne organizacijske enote, ki
                        so združevale nekdanje Orle in Orlice – fantovske odseke in dekliške
                            krožke.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60"> Vidovič-Miklavčič, <hi
                                rend="italic">Mladina med nacionalizmom in katolicizmom</hi>,
                            51–66.</note> Toda prepoved je sčasoma zadela še Prosvetno zvezo in nato
                        še Kmečko zvezo.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61"> Gašparič, <hi
                                rend="italic">SLS pod kraljevo diktaturo</hi>, 79, 135.</note></p>
                    <p> Kakor za stranko se je tudi za njene nepolitične organizacije sila naporno
                        politično obdobje zaključilo leta 1935, po ponovnem prevzemu oblasti v
                        okviru vsedržavne stranke JRZ. Novi notranji minister in voditelj SLS Anton
                        Korošec je tako že 15. julija razveljavil odločbo o razpustitvi Prosvetnih
                        zvez v Ljubljani in Mariboru. Obenem so obnovili Kmečko zvezo, poleg nje pa
                        so spet oživele ali na novo nastale številne druge katoliške nepolitične
                        organizacije, zlasti mladinske.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="62">
                            Anka Vidovič-Miklavčič, »Kmečko stanovsko gibanje v klerikalnem taboru
                            na Slovenskem 1935–1941,« <hi rend="italic">Borec</hi> 42, št. 1 (1990):
                            84. Vidovič Miklavčič, <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in
                                katolicizmom</hi>, 41. </note> Med drugim se je izoblikovala posebna
                        strankina garda, imenovana Mladina JRZ.<note place="foot" xml:id="ftn65"
                            n="63"> Anka Vidovič-Miklavčič, »Mladina Jugoslovanske radikalne
                            zajednice (MJRZ) v Dravski banovini,« <hi rend="italic">Prispevki za
                                novejšo zgodovino</hi> 32, št. 1-2 (1992): 15–33.</note> SLS je
                        takrat v polnem obsegu izgrajevala in pregrajevala svojo strukturo in svojo
                        »nepolitično« moč odločno pokazala tudi navzven, na evharističnem kongresu,
                        ki je potekal junija 1935 v Ljubljani (še prej, septembra 1934, je bil
                        kongres v Mariboru). Ta ni bil zgolj verska slovesnost, imel je svoj
                        politični naboj.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64"> Vidovič-Miklavčič,
                                <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in katolicizmom</hi>,
                            72.</note> Krovna organizacija katoliškega tabora je v zadnjih letih
                        obstoja prve Jugoslavije še naprej ostajala Katoliška akcija, ki je
                        združevala najrazličnejše organizacije: Zvezo katoliških dijakov (z glasilom
                            <hi rend="italic">Mi mladi borci</hi>), Zvezo mladih katoliških
                        dijakinj, Zvezo mladih katoliških delavcev, Zvezo katoliških kmečkih
                        mladenk, Zvezo katoliških nameščenk pa učiteljic, Prosvetno zvezo, Zvezo
                        fantovskih odsekov, Zvezo dekliških krožkov, klub Straža na univerzi in
                        Molitveno pomoč.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65"> Anka Vidovič
                            Miklavčič, »Utrjevanje političnega katolicizma in Katoliška akcija,« v:
                                <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina 1848–1992</hi>, <hi
                                rend="italic">1</hi>, 366–8.</note>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Stranka in denar</head>
                    <p>Eno od pomembnejših poglavij znotraj organizacijske zgodovine sleherne
                        stranke je gotovo poglavje o strankarskih financah in obvladovanju
                        gospodarsko-finančnih institucij. Po eni strani zato, ker brez ustrezne
                        denarne podpore ni mogoče zares zasnovati in realizirati političnega
                        gibanja, po drugi pa tudi zato, ker imajo finančne zadeve same po sebi
                        neodtujljiv vpliv na posameznikovo ravnanje. Že v času med obema vojnama se
                        je uveljavila naslednja teza:</p>
                    <p>»Die Kraft, die dem Geld und dem Drang nach Geld innewohnt, muss sich auch
                        dort auswirken, wo die Menschen und Völker zu staatlichen Organisationen
                        zusammengeschlossen sind und die Aufrechterhaltung oder Neugestaltung des
                        Staatsgefüges anstreben, beraten und durchführen: eben in der Politik.«<note
                            place="foot" xml:id="ftn68" n="66"> Richard Lewinsohn, <hi rend="italic"
                                >Das Geld in der Politik</hi> (Berlin, 1930). Cit. po: Ludwig
                            Richter, <hi rend="italic">Die Deutsche Volkspartei 1918</hi>–<hi
                                rend="italic">1933</hi> (Düsseldorf: Droste – KGParl, 2002),
                            194.</note></p>
                    <p>Ta vprašanja so v slovenski historiografiji relativno slabo raziskana, kar
                        gre vsaj deloma pripisati dejstvu, da stranke o teh zadevah na sploh ne
                        pišejo in poročajo pogosto.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67"> Doslej
                            najboljši vpogled v finančno ozadje SLS in vobče katoliškega gibanja in
                            Cerkve je pripravil Jože Prinčič, <hi rend="italic">Križ in kapital.
                                Premoženje, financiranje in podjetniška dejavnost RKC na
                                Slovenskem</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2013).</note>
                    </p>
                    <p>Vsekakor je široko razpredena dejavnost katoliškega političnega tabora
                        potrebovala močno gospodarsko-finančno zaledje. Prispevki strankarskih
                        pristašev (članarina), ki so jo ti vplačevali v poseben strankin sklad (k
                        temu so redno pozivali na zborih zaupnikov),<note place="foot"
                            xml:id="ftn70" n="68"> »Zbor zaupnikov slovenske ljudske stranke,« <hi
                                rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 11. 1926. Erjavec, <hi
                                rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja</hi>, 115.</note> niso
                        zadostovali za financiranje celotnega političnega projekta. SLS se je tako
                        tudi v gospodarsko-finančnih zadevah oprla na druge organizacije, skozi
                        katere je lahko tudi učinkovito uresničevala svojo politiko.<note
                            place="foot" xml:id="ftn71" n="69"> Erjavec je odkrito priznal, da je v
                            začetku nastalo »po kmetih več konsumnih in kmetijskih zadrug, za katere
                            ni bilo vselej potrebnih pogojev, temveč so jih večkrat snovali zgolj iz
                            politično-spekulacijskih razlogov.« Številne zadruge so vsled tega tudi
                            propadle. – Ibid<hi rend="italic">.</hi>, 82.</note> Leta 1894 je na
                        pobudo Janeza Evangelista Kreka nastala prva rajfajznovka, zadružna kmečka
                        hranilnica, za njo pa še številne druge zadruge, ki so bile nato združene v
                        Zadružni zvezi (leta 1912 je združevala že 405 kreditnih zadrug in 170
                        blagovnih) in Gospodarski zvezi. Kmečki prihranki so se z zadružno mrežo
                        zbirali v Zadružni gospodarski banki, s čimer je nastajal močen strankarsko
                        kontroliran kapital. Do svetovne vojne so nato ustanavljali še mnoga druga
                        donosna podjetja, med drugim zavarovalnico Vzajemna in hotelsko družbo
                        Union. Poleg Kreka sta gospodarsko politiko SLS vodila načelnik Šusteršič in
                        Evgen Lampe. Prvi je bil tudi na čelu Gospodarske zveze.<note place="foot"
                            xml:id="ftn72" n="70">
                            Prinčič,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Križ in kapital</hi>,
                            32–8.</note></p>
                    <p>Po nastanku prve Jugoslavije je SLS še okrepila svoj gospodarski kartel
                        (bilančna vsota Zadružne gospodarske banke je zrasla na več kot 500
                        milijonov din, njen koncern pa je obsegal številna znana in donosna
                        podjetja). Po vzoru predvojnih let so ga tudi kasneje usmerjali najvišji
                        strankarski politiki. Korošec je bil do smrti predsednik Zadružne zveze,
                        Marko Natlačen je bil član upravnih odborov vseh delniških družb, ki jih
                        zveza ustanovila.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="71"> Ibid.,
                            58–79.</note>
                    </p>
                    <p> Pretakanje denarja med katoliškimi organizacijami, med podjetji, zadrugami
                        in društvi je kajpada bilo prikrito. Zadružna zveza je denimo redoma
                        podpirala Orle (leta 1928 jim je namenila 65.282 din), a je to storila s
                        fiktivnimi računi. Ti so se glasili na slamnate može, včasih na gesla.
                        Posebej velikodušno so »donacije« delili katoliški denarni zavodi. Ljudska
                        hranilnica in posojilnica v Ormožu je tamkajšnjemu katoliškemu domu leta
                        1927 namenila skoraj 100.000 din.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="72">
                            Prinčič, <hi rend="italic">Križ in kapital</hi>, 62.</note>
                    </p>
                    <p>Finančni temelj katoliške politične organizacije je nedvomno bil ves čas
                        njenega obstoja zadosti trden; denarja za politične operacije najbrž ni
                        zmanjkalo. Glede na obseg gospodarske dejavnosti SLS lahko tudi sklepamo, da
                        je bilo njeno finančno zaledje močnejše, kot bi ga za financiranje lastnega
                        strankarskega pogona potrebovala, in da je stranka z zavzemanjem
                        gospodarskega prostora utrjevala politični vpliv – ravnala je povsem v
                        skladu s svojo politično doktrino popolnega obvladovanja slovenskega
                        ozemlja. V obeh primerih – kar zadeva lastno financiranje in izvajanje
                        lastne politike – je stranka zasledovala jasen cilj. A ob tem se vendarle
                        zastavijo še neizogibna vprašanja, ki jih je utemeljil prej omenjeni
                        Lewinsohn, ko je razmišljal o denarju in politiki: V kolikšni meri pa je
                        morebiti denar sam po sebi gnal stranko in njene politike? V kolikšni meri
                        je politikom šlo za bogatenje stranke in v kolikšni meri za lastno udobje?
                        Vsaj na zadnje lahko delno odgovorimo s primerom nespornega liderja stranke
                        v času med obema vojnama dr. Antona Korošca. Korošec je venomer rad dal »za
                        rundo«, v času konfinacije je policijskima agentoma, ki sta ga spremljala,
                        delil žepnino, Kreku je posojal denar in umrl skoraj brez premoženja. To mu
                        je v času življenja dvigalo ugled tudi pri političnih nasprotnikih.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Parlamentarno (in vladno) področje</head>
                <p> SLS je vseskozi bila najmočnejša slovenska politična stranka, z največjo podporo
                    v volilnem telesu. Volilce je s svojim programom in celovitim organizacijskim
                    ustrojem najučinkoviteje nagovarjala. V spodnji tabeli so navedeni vsi poslanci
                    katoliške politične stranke od državnozborskih volitev v Cislajtaniji decembra
                    1900 oz. 1901 do skupščinskih volitev decembra 1938 v Jugoslaviji. V tem
                    osemintridesetletnem obdobju je stranka odločilno oblikovala slovensko politično
                        krajino.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73"> O SLS v parlamentu gl.
                        zlasti: Janez Cvirn, <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci
                            (1848</hi>–<hi rend="italic">1918)</hi> (Celje: Zgodovinsko društvo
                        Celje in Znanstvena založba Filozofske fakultete UL, 2015). Bister, <hi
                            rend="italic">Anton Korošec</hi>. Pleterski, <hi rend="italic">Dr. Ivan
                            Šušteršič 1863</hi>–1925. Andrej Rahten,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Slovenska ljudska stranka v dunajskem parlamentu. Slovenska parlamentarna politika v habsburški monarhiji 1897–1914 </hi>(Celje:
                        Založba Panevropa, 2001). Andrej Rahten, <hi rend="italic">Slovenska ljudska
                            stranka v beograjski skupščini. Jugoslovanski klub v parlamentarnem
                            življenju Kraljevine SHS 1918–1929</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, 2002).
                        Bojan Balkovec, <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga čim
                            sijajnejša«. Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski državi</hi>
                        (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011). Jure Gašparič, <hi
                            rend="italic">Izza parlamenta. Zakulisje jugoslovanske skupščine
                            1919-1941</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2015).</note></p>
                <table rend="rules">
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold">Volitve</hi></cell>
                        <cell><hi rend="bold">Izvoljeni poslanci katoliške stranke</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>December 1900</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Ivan Šusteršič, Viljem Pfeifer, Fran Povše, Ignacij
                                Žitnik, Josip Pogačnik, Ivan Vencajz, Anton Gregorčič, Josip Žičkar,
                                Hugo Berks</hi> – skupaj z dvema češkima, 4 rusinskimi in 6
                            poljskimi poslanci povezani v <hi rend="bold">Slovanski centrum</hi>,
                            nato se okrepijo v <hi rend="bold">Slovansko zvezo</hi>, iz katere pa
                            naposled izstopijo Rusini.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Ivan Šusteršič, Janez E. Krek, Franc Demšar, Josip
                                Gostinčar, Janko Hočevar, Franc Jaklič, Josip Pogačnik, Fran Povše,
                                Ignacij Žitnik, Fran Šuklje, Anton Korošec, Ivan Benkovič, Franc
                                Pišek, Ivan Roškar, Josip Fon, Anton Gregorčič</hi>, skupaj s
                            Francem Grafenauerjem tvorijo <hi rend="bold">Slovenski klub</hi>, ki se
                            z Zvezo južnih Slovanov poveže v <hi rend="bold">Narodno zvezo</hi>,
                            nato razširi v <hi rend="bold">Slovanski centrum</hi> in naposled v
                            veliko <hi rend="bold">Slovansko unijo</hi>.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1911</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Ivan Šusteršič, Janez E. Krek, Fran Povše, Josip
                                Pogačnik, Franc Jaklič, Franc Demšar, Josip Gostinčar, Ignacij
                                Žitnik (Lovro Pogačnik), Evgen Jarc, Janez Hladnik, Anton Korošec,
                                Karel Verstovšek, Mihael Brenčič, Franc Pišek, Ivan Roškar, Ivan
                                Benkovič, Fran Jankovič, Josip Fon in Anton Gregorčič</hi> skupaj s
                            Francem Grafenauerjem se s štirimi hrvaškimi pravaši iz Dalmacije
                            povežejo v <hi rend="bold">Hrvaško-slovensko zajednico</hi>, nato
                            razširijo v <hi rend="bold">Hrvaško-slovenski klub</hi> in naposled maja
                            leta 1917 v <hi rend="bold">Jugoslovanski klub</hi>.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1920</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Janez Brodar, Andrej
                            Gosar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Gostinčar, Josip Hohnjec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jožef Klekl,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Korošec, Martin Krajnc,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Nemanič,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Pišek,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vladimir Pušenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Ivan Roškar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez (Ivan) Stanovnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Sušnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Škoberne,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Karol Škulj</hi>
                            skupaj z Bunjevačko-šokačko stranko oblikujejo <hi rend="bold"
                                >Jugoslovanski klub</hi>.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1923</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Andrej Bedjanič, Janez
                            Brodar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Štefan Falež,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Gostinčar, Josip Hohnjec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jožef Klekl,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Korošec, Davorin Kranjc,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Kremžar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jurij Kugovnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Kulovec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Nemanič,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vladimir Pušenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez (Ivan) Stanovnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez Štrcin,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Sušnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Geza Šiftar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Karol Škulj,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Ivan Vesenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jakob Vrečko,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franjo Žebot</hi>
                            se z Bunjevačko-šokačko stranko znova združijo v <hi rend="bold"
                                >Jugoslovanski klub</hi> in nato razširijo v <hi rend="bold"
                                >Federalistični blok</hi> in naposled v <hi rend="bold">Opozicijski
                                blok</hi>.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1925</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Andrej Bedjanič, Janez
                            Brodar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Štefan Falež,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Andrej Gosar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jakob Hodžar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Hohnjec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jožef Klekl,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Korošec, Franc Kremžar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Kulovec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vladimir Pušenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Dušan Sernec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Smodej,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez Štrcin,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Sušnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Geza Šiftar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Škoberne,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Karol Škulj,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Ivan Vesenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franjo Žebot</hi>
                            oblikujejo <hi rend="bold">Jugoslovanski klub</hi> in najprej delujejo v
                            okviru <hi rend="bold">Bloka narodnega sporazuma in kmečke
                                demokracije</hi>.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1927</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Andrej Bedjanič, Janez
                                Brodar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Štefan Falež,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Andrej Gosar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jakob Hodžar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Hohnjec</hi><hi
                                rend="italic">, Ivan Jerič, Jožef
                                Klekl,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Korošec, Franc Kremžar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Kulovec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vladimir Pušenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Dušan Sernec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Smodej,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez Štrcin,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Anton Sušnik,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Karol Škulj</hi><hi
                                rend="italic">, Ivan
                            Vesenjak,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jakob Vrečko,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franjo Žebot</hi>
                            še zadnjič oblikujejo <hi rend="bold">Jugoslovanski klub</hi>.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1931</cell>
                        <cell>Formalno prepovedana SLS se ne udeleži volitev.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1935</cell>
                        <cell>Formalno prepovedana SLS se ne udeleži volitev.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1938</cell>
                        <cell><hi rend="italic">Franc Bajlec, Mirko
                                Bitenc,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Janez Brodar,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Ivan Dolenec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Gabrovšek,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Koban,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Marko Kranjc,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Miha Krek,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Kulovec,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jože Lavrič, Pavle Mašič,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Alojzij Mihelčič, Anton Ogrizek, Alojzij Rigler,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Maksim Sevšek,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Rudolf Smersu,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franc Snoj</hi><hi
                                rend="italic">, Miloš
                            Stare,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Martin Steblovnik, Janez Štrcin,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Albin Šmajd,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Špindler, Ivan Teuerschuh,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Josip Tratnik, Demetrij Veble,</hi><hi rend="italic" xml:space="preserve"> Franjo Žebot</hi>
                            nastopijo na listi vsedržavne Jugoslovanske radikalne zajednice in nato
                            z ostalimi poslanci JRZ oblikujejo <hi rend="bold">poslanski klub
                                JRZ</hi>.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Kaj lahko na tej podlagi sklepamo; kaj imena, urejena in vnesena v tabelo,
                    povedo? Najprej lahko ugotovimo, da je v celotnem obdobju klasičnega
                    strankarskega političnega življenja, ki je namenoma ožje zamejeno (le od 1900),
                    kljub svetovni vojni potekalo deset volitev. Če odmislimo specifičnost volitev v
                    tridesetih letih (ne nazadnje se je stranka nanje kljub vsemu pripravljala in
                    jih skušala politično izkoristiti s propagiranjem abstinence), so te bile v
                    povprečju na 3,8 leta – torej imamo opraviti s (skoraj) klasično parlamentarno
                    periodo. V tem času je bilo izvoljenih vsega skupaj 72 različnih poslancev, ki
                    so v glavnem bili poslanci en mandat ali največ dva. Le 12 poslancev je bilo
                    izvoljenih trikrat, le 9 štirikrat, le eden petkrat in ravno tako le eden
                    šestkrat (kakopak Anton Korošec). Iz tega lahko izpeljemo sklep, da je bila
                    parlamentarna elita SLS številčno precej šibka; strankina roka v parlamentu je v
                    vsem obdobju imela le 72 prstov (kar je bilo seveda odvisno tudi od volilnega
                    sistema in števila mandatov na voljo) in zgolj 23 takih, ki so to bili več kot
                    desetletje. To ni bilo veliko ljudi, ki so bili povrhu še daleč od svojih
                    volilcev, na Dunaju ali v Beogradu. Vprašanje, v kolikšni meri je lahko na
                    njihovih plečih slonela politična stranka, tako ni odveč. Četudi so bili vsi
                    poslanci člani vodstva, gotovo niso imeli vsi enake teže. Ne nazadnje številni
                    med njimi, izvoljeni na zadnjih klasičnih volitvah leta 1927, potem niso postali
                    člani štirinajsterice – vodstva stranke v prvi polovici tridesetih let.</p>
                <p>Ob tem pa lahko obenem ugotovimo, da je SLS bila stranka, ki se je v parlamentu
                    zmeraj hitro in učinkovito organizirala. Oblikovala je poslanski klub, ki je bil
                    dovzeten za različne parlamentarne povezave. Njeno operativno delo, vključno z
                    govori njenih poslancev, je bilo zgledno.<note place="foot" xml:id="ftn76"
                        n="74"> SLS se je učinkovito organizirala tudi v deželnem zboru pa v
                        oblastnih skupščinah mariborske in ljubljanske oblasti, dejavna je bila tudi
                        v banskem svetu in v občinskih svetih. V Ljubljani so se po letu 1935 njeni
                        svetniki denimo organizirali čisto po parlamentarnem modelu v Klub svetnikov
                        JRZ. – Gl. Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic">Slovenski parlamentarizem
                            1972–1929. Avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in
                            mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj
                            Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma</hi> (Ljubljana: Znanstveni
                        inštitut Filozofske fakultete, 2000). Miroslav Stiplovšek, <hi rend="italic"
                            >Banski svet Dravske banovine 1930–1935. Prizadevanja banskega sveta za
                            omilitev gospodarsko-socialne krize in razvoj prosvetno-kulturnih
                            dejavnosti v Sloveniji ter za razširitev samoupravnih in upravnih
                            pristojnosti banovine</hi> (Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut
                        Filozofske fakultete, 2006).</note> Toda morebitna trditev, da je bil
                    strankin parlamentarni klub eden centrov strankine moči, bi bila zgrešena.
                    Strankina parlamentarna ekspozitura je bila točno to, kar je zapisal tedanji
                    politični teoretik Albin Ogris – organizirana in urejena podaljšana roka
                    politične stranke.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75"> Albin Ogris,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Politične </hi>stranke (Ljubljana:
                        samozal., 1926), 212–3.</note></p>
                <table rend="rules">
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold">Vlada</hi></cell>
                        <cell><hi rend="bold">Ministri SLS</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Stojana Protića (1918–1919)</cell>
                        <cell><p>Anton Korošec (podpredsednik)</p><p>Josip Gostinčar
                            (sociala)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Stojana Protića II (1920)</cell>
                        <cell><p>Anton Korošec (promet)</p><p>Ivan Roškar (kmetijstvo)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Milenka Vesnića (1920)</cell>
                        <cell>Anton Korošec (promet)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Milenka Vesnića II (1920–1921)</cell>
                        <cell>Anton Korošec (promet)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Ljube Davidovića III (1924)</cell>
                        <cell><p>Anton Korošec (šolstvo)</p><p>Anton Sušnik (promet)</p><p>Ivan
                                Vesenjak (agrarna reforma)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Nikole Uzunovića V (1927)</cell>
                        <cell><p>Dušan Sernec (gradnje)</p><p>Fran Kulovec (kmetijstvo)</p><p>Andrej
                                Gosar (sociala)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Velje Vukićevića (1927–1928)</cell>
                        <cell>Andrej Gosar (sociala)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Velje Vukićevića II (1928)</cell>
                        <cell>Anton Korošec (notranje zadeve)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Antona Korošca (1928–1929)</cell>
                        <cell>Anton Korošec (predsednik in notranje zadeve)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Petra Živkovića (1929–1931)</cell>
                        <cell>Anton Korošec (promet, nato gozdarstvo), za njim Dušan Sernec
                            (gozdarstvo, nato gradnje)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Milana Stojadinovića (1935–1936)</cell>
                        <cell><p>Anton Korošec (notranji minister)</p><p>Miha Krek (brez
                                portfelja)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Milana Stojadinovića II (1936–1938)</cell>
                        <cell><p>Anton Korošec (notranje zadeve)</p><p>Miha Krek (brez
                                portfelja)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Milana Stojadinovića III (1938–1939)</cell>
                        <cell><p>Miha Krek (gradnje)</p><p>Franc Snoj (brez portfelja)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Dragiše Cvetkovića (1939)</cell>
                        <cell><p>Miha Krek (gradnje)</p><p>Franc Snoj (brez portfelja)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Dragiše Cvetkovića II (1939–1941)</cell>
                        <cell><p>Anton Korošec (šolstvo, za njim Miha Krek)</p><p>Miha Krek
                                (gradnje)</p><p>Fran Kulovec (brez portfelja – od Koroščeve smrti
                                naprej)</p></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vlada Dušana Simovića (1941)</cell>
                        <cell><p>Fran Kulovec (gradnje, nato Miha Krek)</p><p>Miha Krek (brez
                                portfelja)</p><p>Franc Snoj (brez portfelja – od Kulovčeve smrti
                                naprej)</p></cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Ministri SLS so do leta 1929 sodelovali v devetih vladah od skupno 25, kasneje pa
                    v prvi vladi diktature in v vseh vladah po letu 1935.<note place="foot"
                        xml:id="ftn78" n="76"> Karl Kaser, <hi rend="italic">Handbuch der
                            Regierungen Südosteuropas (1833–1980), II</hi> (Graz: Institut für
                        Geschichte der Universität Graz, 1982), 3–50.</note> Poleg opozicijske je
                    stranka po letu 1918 tako imela tudi bogato kabinetno izkušnjo, ne nazadnje je
                    njen lider bil edini Nesrb, ki je vodil katero od prvojugoslovanskih vlad. Med
                    ministrskimi imeni v glavnem najdemo strankarske prvokategornike, pri čemer
                    bistveno izstopa Anton Korošec. Načelnik je bil član največ kabinetov, kadar ga
                    ni bilo, je bila to zgolj posledica političnega računa in ne njegove morebitne
                    neprimernosti. Očitno je vodstvo SLS s Korošcem na čelu presodilo, da je
                    politično pomembneje imeti prvega moža v Beogradu kot med lastnimi volilci. Njih
                    so mogli zadosti učinkovito nagovarjati s pomočjo svoje trdne organizacije.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p> Pregled polstoletnega razvoja SLS pokaže, da je politična stranka živ in
                    spreminjajoč se organizem. Nastajala je postopoma, širila se je z zelo različno
                    dinamiko, pri tem pa se je v glavnem opirala na najrazličnejše nepolitične in
                    polpolitične organizacije. Do leta 1929 je uspela izgraditi žilavo in
                    vsestransko organizacijo s trdno finančno oporo, katere pomemben steber so bili
                    številni zaupniki, predani strankarski borci. Na tej podlagi je uspešno prestala
                    svojo največjo politično preizkušnjo – formalno prepoved in umik v neizprosno
                    opozicijo režimu. </p>
                <p>Podobno kot britanski torijci je tudi SLS vzpostavila profesionalno tajništvo
                    sorazmerno pozno, šele leta 1908, pred tem tovrstne potrebe ni bilo. Stranka je
                    lahko obstajala kot ohlapna zveza poslancev in zaupnikov, naslonjenih na
                    društva. A uvedba splošne in enake volilne pravice, ki je vodila k široki
                    politizaciji množic, je zahtevala tesnejšo zvezo z volilci. Politika je
                    postajala vseprisotna in vseskozi prisotna, kar se je kasneje, v prvi
                    Jugoslaviji, odrazilo v nepretrganem političnem delu na terenu. Organizacijski
                    razvoj profesionalnega in neprofesionalnega strankarskega področja je tako bil
                    dvosmeren in zmeraj v tesni soodvisnosti s parlamentarnim področjem. Terenske
                    organizacije so spodbujale vodstvo, to je usmerjalo njih in vse skupaj se je
                    naposled odrazilo v ugodnem volilnem rezultatu – v oblikovanju poslanskega kluba
                    in pogosto v udeležbi v vladi.</p>
            </div>

        </body>
        <back>
            <div>
                <head>Viri in literatura</head>

                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Domoljub (Vestnik Slovenske ljudske stranke,
                            Washington)</hi>, št. 4, avgust 1954. »Organizacijski ustroj Slov.
                        ljudske stranke.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 25. 1. 1929. »Vse politične stranke v državi
                        razpuščene.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Naša moč</hi>, 4. 1. 1918.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 27. 1. 1890. »Osnovalni odbor 'Katol.
                        Političnega društa'.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 12. 10. 1895. »Volitve – pred
                        durmi!.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 13. 10. 1902. »Shod zaupnikov kat.-nar.
                        stranke.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 29. 11. 1905. »Po triletnem boju.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 11. 1908. »Shod zaupnikov
                        S.L.S.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 8. 4. 1920. »Shod zaupnikov Slovenske
                        ljudske stranke.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 6. 11. 1923. »Zbor zaupnikov SLS.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 16. 11. 1926. »Zbor zaupnikov slovenske
                        ljudske stranke.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 23. 1. 1929. »Slov. ljudska stranka
                        razpuščena.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 23. 1. 1929. »Vsem
                        somišljenikom!.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 23. 8. 1935. »Slovenijo predstavlja dr.
                        Korošec.«</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Tiskani viri in literatura: </head>
                    <bibl>Balkovec, Bojan. <hi rend="italic">»Vsi na noge, vsi na plan, da bo zmaga
                            čim sijajnejša«. Volilna teorija in praksa v prvi jugoslovanski
                            državi</hi>. Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2011. </bibl>
                    <bibl>Bister, Feliks J. <hi rend="italic">Anton Korošec. Državnozborski poslanec
                            na Dunaju</hi>. Ljubljana: Slovenska matica, 1992. </bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. »Urednik Slovenca dr. Evgen Lampe in 'slamorezništvo'.« V:
                            <hi rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod
                            (1873</hi>–<hi rend="italic">1945). Kratek pregled zgodovine ob
                            140-letnici začetka njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja Tominšek
                        Perovšek, 64–7. Ljubljana: MNZS, 2013.</bibl>
                    <bibl>Cvirn, Janez. <hi rend="italic">Dunajski državni zbor in Slovenci
                            (1848</hi>–<hi rend="italic">1918)</hi>. Celje: Zgodovinsko društvo
                        Celje in Znanstvena založba Filozofske fakultete UL, 2015. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic" xml:space="preserve">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>77,
                        št. 2-3 (2006) – tematska številka o Antonu Korošcu. </bibl>
                    <bibl>Čuček, Filip. <hi rend="italic">Svoji k svojim. Na poti k dokončni
                            nacionalni razmejitvi na Spodnjem Štajerskem v 19. stoletju</hi>.
                        Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2016.</bibl>
                    <bibl>Erjavec, Fran. <hi rend="italic">Zgodovina katoliškega gibanja na
                            Slovenskem</hi>. Ljubljana: Prosvetna zveza, 1928.</bibl>
                    <bibl>Fink Hafner, Danica.<hi rend="italic"> Politične stranke</hi>. Ljubljana:
                        Založba FDV, 2001.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. »Dogajanje v Sloveniji do aprilske vojne.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenska novejša zgodovina 1848–1992</hi>. <hi
                            rend="italic">Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja
                            Republike Slovenije</hi>, <hi rend="italic">1. zvezek</hi>, ur. Jasna
                        Fischer et al., 414. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino in Mladinska
                        knjiga, 2005. </bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. »Katoliško politično društvo.« V: <hi rend="italic"
                            >Slovenska kronika XIX. stoletja 1884–1899</hi>, ur. Janez Cvirn,
                        139–41. Ljubljana: Nova revija, 2003.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. »Slovenska krščansko socialna delavska zveza.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenska kronika XIX. stoletja 1884–1899</hi>, ur. Janez
                        Cvirn, 284. Ljubljana: Nova revija, 2003.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. »SLS ob začetku druge svetovne vojne.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenska novejša zgodovina 1848–1992</hi>. <hi
                            rend="italic">Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja
                            Republike Slovenije</hi>, <hi rend="italic">1. zvezek</hi>, ur. Jasna
                        Fischer et al., 412. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino in Mladinska
                        knjiga, 2005. </bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. <hi rend="italic">Izza parlamenta. Zakulisje jugoslovanske
                            skupščine 1919</hi>–<hi rend="italic">1941</hi>. Ljubljana: Modrijan,
                        2015.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure.<hi rend="italic"> SLS pod kraljevo diktaturo. Diktatura
                            kralja Aleksandra in politika Slovenske ljudske stranke 1929-1935</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 2007.</bibl>
                    <bibl>Godeša, Bojan in Ervin Dolenc. <hi rend="italic">Izgubljeni spomin na
                            Antona Korošca. Iz zapuščine Ivana Ahčina</hi>. Ljubljana: Nova revija,
                        1999.</bibl>
                    <bibl>Godeša, Bojan.<hi rend="italic"> Čas odločitev. Katoliški tabor in začetek
                            okupacije</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 2011.</bibl>
                    <bibl>Granda, Stane. »I. in II. slovenski katoliški shod.« V: <hi rend="italic"
                            >Missiev simpozij v Rimu</hi>. Celje: Mohorjeva družba, 1988,
                        95–109.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Guide to the Conservative Party Archive</hi>, 2009, 1.
                        Dostopno na: <ref
                            target="http://www.bodleian.ox.ac.uk/__data/assets/pdf_file/0004/94891/CPA-guide-high-res-version.pdf"
                            >http://www.bodleian.ox.ac.uk/__data/assets/pdf_file/0004/94891/CPA-guide-high-res-version.pdf</ref>.</bibl>
                    <bibl>Kaser, Karl. <hi rend="italic">Handbuch der Regierungen Südosteuropas
                            (1833–1980), II</hi>. Graz: Institut für Geschichte der Universität
                        Graz, 1982.</bibl>
                    <bibl>Ogris,
                        Albin.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Politične </hi>stranke.
                        Ljubljana: samozal., 1926.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Nastanek političnih strank.« V: <hi rend="italic"
                            >Slovenska novejša zgodovina 1848–1992. Od programa Zedinjena Slovenija
                            do mednarodnega priznanja Republike Slovenije</hi>, <hi rend="italic">1.
                            zvezek</hi>, ur. Jasna Fischer et al., 31–6. Ljubljana: Inštitut za
                        novejšo zgodovino in Mladinska knjiga, 2005.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Idejnopolitične, narodne in socialnogospodarske
                        usmeritve Slovenca v Kraljevini SHS/Jugoslaviji 1918–1941.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod (1873-1945).
                            Kratek pregled zgodovine ob 140-letnici začetka njegovega
                        izhajanja</hi>, ur. Mateja Tominšek Perovšek, 24–7. Ljubljana: MNZS,
                        2013.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Katoliški tabor.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša
                            zgodovina 1848–1992</hi>. <hi rend="italic">Od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije</hi>, <hi
                            rend="italic">1. zvezek</hi>, ur. Jasna Fischer et al., 226–8.
                        Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino in Mladinska knjiga, 2005.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Politične razmere na Slovenskem na prehodu iz 19. v 20.
                        stoletje.« V: <hi rend="italic">Zbornik simpozija ob stoletnici začetka
                            gradnje prve slovenske gimnazije</hi>, ur. Robert A. Jernejčič, 29–47.
                        Ljubljana: Zavod Sv. Stanislava, 2002.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. »Političnozgodovinski pogled na Slovenca 1873-1914.« V:
                            <hi rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod
                            (1873</hi>–<hi rend="italic">1945). Kratek pregled zgodovine ob
                            140-letnici začetka njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja Tominšek
                        Perovšek, 14–7. Ljubljana: MNZS, 2013. </bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">»V zaželjeni deželi«. Slovenska
                            izkušnja s Kraljevino SHS/Jugoslavijo 1918-1941</hi>. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2009.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O demokraciji in jugoslovanstvu.
                            Slovenski liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2013.</bibl>
                    <bibl>Perovšek,
                            Jurij.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Programi političnih strank, organizacij in združenj na Slovenskem v času Kraljevine SHS (1918</hi>–<hi
                            rend="italic">1929)</hi>. Ljubljana: Arhivsko društvo Slovenije,
                        1998.</bibl>
                    <bibl>Pleterski,
                            Janko.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Dr. Ivan Šušteršič 1863</hi>–<hi
                            rend="italic">1925. Pot prvaka slovenskega političnega katolicizma</hi>.
                        Ljubljana: ZRC SAZU, 1998.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Politische Parteien: Begriff und Typologien | Parteien
                            in Deutschland | bpb</hi> (by-nc-nd/3.0/ Autor: Frank Decker für
                        bpb.de). Dostopno na: <ref
                            target="http://www.bpb.de/politik/grundfragen/parteien-in-deutschland/42045/begriff-und-typologien"
                            >http://www.bpb.de/politik/grundfragen/parteien-in-deutschland/42045/begriff-und-typologien</ref>.</bibl>
                    <bibl>Prinčič,
                        Jože.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Križ in kapital. Premoženje, financiranje in podjetniška dejavnost RKC na Slovenskem</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 2013.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 31, št. 1 (1991) –
                        Življenje in delo dr. Antona Korošca.</bibl>
                    <bibl>Prunk, Janko in Marjetka Rangus. <hi rend="italic">Sto let življenja
                            slovenskih političnih strank 1890-1990</hi>. Ljubljana: Založba FDV,
                        2014.</bibl>
                    <bibl>Prunk, Janko.<hi rend="italic"> Pot krščanskih socialistov v Osvobodilno
                            fronto slovenskega naroda</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba,
                        1977.</bibl>
                    <bibl>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka v beograjski
                            skupščini. Jugoslovanski klub v parlamentarnem življenju Kraljevine SHS
                            1918–1929</hi>. Ljubljana: Založba ZRC, 2002.</bibl>
                    <bibl>Rahten, Andrej. <hi rend="italic">Slovenska ljudska stranka v dunajskem
                            parlamentu. Slovenska parlamentarna politika v habsburški monarhiji
                            1897–1914</hi>. Celje: Založba Panevropa, 2001.</bibl>
                    <bibl>Richter,
                            Ludwig.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Die Deutsche Volkspartei 1918</hi>–<hi
                            rend="italic">1933</hi>. Düsseldorf: Droste – KGParl, 2002.</bibl>
                    <bibl>Rozman, Franc. »Anton Korošec - urednik Slovenskega gospodarja.«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Časopis za zgodovino in narodopisje </hi>77,
                        št. 2-3 (2006): 161–70. </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec. Političen list za slovenski narod
                            (1873</hi>–<hi rend="italic">1945). Kratek pregled zgodovine ob
                            140-letnici začetka njegovega izhajanja</hi>, ur. Mateja Tominšek
                        Perovšek. Ljubljana: MNZS, 2013.</bibl>
                    <bibl>Stavbar,
                        Vlasta.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Politik Vekoslav Kukovec. Politično delovanje do leta 1918. </hi>Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2016.</bibl>
                    <bibl>Stiplovšek, Miroslav. <hi rend="italic">Banski svet Dravske banovine
                            1930–1935. Prizadevanja banskega sveta za omilitev gospodarsko-socialne
                            krize in razvoj prosvetno-kulturnih dejavnosti v Sloveniji ter za
                            razširitev samoupravnih in upravnih pristojnosti banovine</hi>.
                        Ljubljana: Znanstvenoraziskovalni inštitut Filozofske fakultete,
                        2006.</bibl>
                    <bibl>Stiplovšek,
                        Miroslav.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Slovenski parlamentarizem 1972–1929. Avtonomistična prizadevanja skupščin ljubljanske in mariborske oblasti za ekonomsko-socialni in prosvetno-kulturni razvoj Slovenije ter za udejanjenje parlamentarizma</hi>.
                        Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 2000.</bibl>
                    <bibl>Tominšek Perovšek,
                        Mateja.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Frančišek Lampe: Zmerno, z ljubeznijo. Portret slovenskega katoliškega misleca Frančiška Lampeta (1859–1900) in njegova vloga v družbeni in kulturno-duhovni zgodovini na Slovenskem</hi>.
                        Ljubljana: Družina, 2006.</bibl>
                    <bibl>Vidovič Miklavčič, Anka. »Utrjevanje političnega katolicizma in Katoliška
                        akcija.« V: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina 1848–1992</hi>.
                            <hi rend="italic">Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                            priznanja Republike Slovenije</hi>, <hi rend="italic">1. zvezek</hi>,
                        ur. Jasna Fischer et al., 363–8. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino in
                        Mladinska knjiga, 2005.</bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič, Anka. »Kmečko stanovsko gibanje v klerikalnem taboru na
                        Slovenskem 1935–1941.« <hi rend="italic">Borec</hi> 42, št. 1 (1990):
                        70–143.</bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič, Anka. »Kmečko stanovsko gibanje v okviru SLS v zadnjem
                        desetletju stare Jugoslavije.« <hi rend="italic">Revija 2000</hi>, št. 46/47
                        (1989): 213–34.</bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič, Anka. »Kratek oris razvoja in dejavnosti Prosvetne
                        zveze (PZ) v letih 1929–1941. Razvoj krščansko-socialnih organizacij in
                        njihovih glasil.« <hi rend="italic">Zgodovina v šoli</hi> 5, št. 2 (1996):
                        10–7.</bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič, Anka. »Mladina Jugoslovanske radikalne zajednice (MJRZ)
                        v Dravski banovini.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>
                        32, št. 1-2 (1992): 15–33. </bibl>
                    <bibl>Vidovič-Miklavčič,
                        Anka.<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Mladina med nacionalizmom in katolicizmom. Pregled razvoja in dejavnosti mladinskih organizacij, društev in gibanj v liberalno-unitarnem in katoliškem taboru v letih 1929–1941 v jugoslovanskem delu Slovenije</hi>.
                        Ljubljana: Študentska organizacija Univerze, 1994.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <bibl>Prunk, Janko. Ustna izjava avtorju. Maribor, 7. 12. 2016.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Jure Gašparič</docAuthor>
                <head>SLOVENIAN PEOPLE'S PARTY AND ITS ORGANISATION (1890–1941)</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>The overview of the fifty-year development of the Slovenian People's Party
                    reveals that political parties are live and ever-changing organisms. The
                    Slovenian People's Party formed gradually, since 1890. It kept spreading by
                    means of very diverse dynamics, mostly relying on its various non-political and
                    semi-political organisations. It successfully weathered turbulent times and
                    internal disputes during the dissolution of the Habsburg Monarchy. By 1929 it
                    managed to build a tough and versatile organisation with solid financial
                    support, importantly contributed to by its numerous confidants and dedicated
                    members. On these foundations it successfully endured its greatest political
                    challenge: the formal prohibition and its retreat into a relentless opposition
                    to the regime after the introduction of King Alexander's dictatorship in the
                    First Yugoslavia in the first half of the 1930s.</p>
                <p>The Slovenian People's Party established its professional secretariat relatively
                    late, in 1908. Before that it had not felt the need to do so. The party could
                    exist as a loose association of deputies and confidants, relying on societies.
                    However, the introduction of the general and equal voting right in the Austrian
                    part of the Habsburg Monarchy in 1907, which resulted in a wider politicisation
                    of the masses, called for a closer connection with the voters. Politics became
                    constantly present everywhere. Later, in the First Yugoslavia, this was
                    reflected in the perpetual political work in the field. Thus the organisational
                    development of the professional area (the central party secretariat with its
                    leadership) and non-professional party area (network of societies, financial
                    institutes, media) was twofold and always closely intertwined with the
                    parliamentary area. The non-political organisations encouraged the leadership,
                    which in turn steered the organisations. All of this ultimately ensured that the
                    Slovenian People's Party traditionally enjoyed the strongest support among the
                    Slovenian voters as well as resulted in the formation of a strong parliamentary
                    group.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
