<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jugoslawen beim Führer</title>
                <title>Hitlers Begegnungen mit jugoslawischen Staatsmännern im Zweiten
                    Weltkrieg</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Martin</forename>
                        <surname>Moll</surname>
                        <roleName>Univ.-Dozent Dr.</roleName>
                        <roleName>Historiker</roleName>
                        <affiliation>Institut für Geschichte der Universität Graz</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Attemsgasse 8</addrLine>
                            <addrLine>A-8010 Graz</addrLine>
                        </address>
                        <email>martin.moll@uni-graz.at</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-09</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3905</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>World War II</term>
                    <term>Hitler</term>
                    <term>Balkans</term>
                    <term>Kingdom of Yugoslavia</term>
                    <term>State of the Ustasha</term>
                    <term>Serbia</term>
                    <term>Occupation Policy</term>
                    <term>Tripartite Pact</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>druga svetovna vojna</term>
                    <term>Hitler</term>
                    <term>Balkan</term>
                    <term>Kraljevina Jugoslavija</term>
                    <term>ustaška država</term>
                    <term>Srbija</term>
                    <term>okupacijska politika</term>
                    <term>trojni pakt</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-10-19</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Martin Moll <note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"><hi rend="bold"
                        >Univ.-Dozent Dr., Historiker, Institut für Geschichte der Universität Graz,
                        Attemsgasse 8, A-8010 Graz; <ref target="mailto:martin.moll@uni-graz.at"
                            >martin.moll@uni-graz.at</ref></hi>
                </note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.2.06</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <head>JUGOSLOVANI PRI FÜHRERJU </head>
                <head>HITLERJEVA SREČANJA Z JUGOSLOVANSKIMI DRŽAVNIKI MED 2. SVETOVNO VOJNO</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">V prispevku so prikazani Hitlerjevi obiskovalci med letoma
                        1940 in 1944, ki so prihajali z jugoslovanskega ozemlja. Trije
                        jugoslovanski, 14 hrvaških in en srbski državnik so v tistem času
                        predstavljali različne države: 1) suvereno Kraljevino Jugoslavijo, ki ji je
                        Hitler dvoril, vendar nanjo ni pritiskal vse do konca marca 1941; 2)
                        navidezno suvereno ustaško Neodvisno državo Hrvaško (ki je obstajala od
                        aprila 1941 do leta 1945 in je bila v resnici odvisna od Nemčije in nekaj
                        časa tudi od Italije); 3) še šibkejšo okrnjeno Srbijo, ki jo je Wehrmacht
                        okupiral aprila 1941. Šele po večmesečnih prizadevanjih je Hitlerju uspelo
                        prepričati jugoslovansko vlado, naj državo priključi trojnemu paktu, kar pa
                        zaradi takojšnje menjave vlade pravzaprav ni imelo nikakršnega pomena. Do
                        sredine leta 1943 so si Hrvati prizadevali predvsem za Hitlerjevo podporo
                        proti italijanskemu vplivu, kar jim je delno uspelo. Vedno so samozavestno
                        in včasih tudi uspešno zastopali svoje interese. Hitler je simpatiziral s
                        Hrvati, med drugim zaradi svojih avstrijskih korenin. Nasprotno pa Srbov ni
                        maral in jim ni zaupal, zato je njihovega predsednika vlade Nedića gostil le
                        enkrat. O tem srečanju ni na voljo skoraj nobenih informacij, zato ga ni
                        mogoče primerjati z drugimi.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Ključne besede: druga svetovna vojna, Hitler, Balkan,
                        Kraljevina Jugoslavija, ustaška država, Srbija, okupacijska politika, trojni
                        pakt</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>YUGOSLAVS MEET THE FÜHRER</head>
                <head>HITLER’S ENCOUNTERS WITH YUGOSLAV STATESMEN IN WORLD WAR II</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">Hitler’s visitors from 1940 to 1944 (3 Yugoslavs, 14 Croats, 1
                        Serb), portrayed here in varying degrees of detail, represented diverging
                        states: 1) The sovereign Kingdom of Yugoslavia, courted by Hitler, but never
                        put under pressure, until the end of March 1941, 2) the seemingly sovereign
                        Independent Croatian State of the Ustasha from April 1941 to 1945. In
                        reality, this unstable state depended on Germany and, temporarily, also on
                        Italy. 3) The even weaker rump Serbia, occupied by the Wehrmacht from April
                        1941. Only after several months of efforts, Hitler succeeded in persuading
                        the Yugoslav Government to accede their country to the Three Power Pact; a
                        step without any practical importance due to a change of government. Until
                        mid-1943, the Croats sought primarily Hitler’s backing against Italian
                        dominance, with which they were partially successful. They always
                        confidently and in some cases successfully represented the interests of
                        their country. Hitler sympathized with the Croatians, due among other things
                        to his Austrian origins. In contrast, he disliked and mistrusted the Serbs,
                        so that he hosted their Prime Minister Nedić only once. Since hardly any
                        information is available about this encounter, its comparative assessment is
                        not possible.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Key words: World War II, Hitler, Balkans, Kingdom of
                        Yugoslavia, State of the Ustasha, Serbia, Occupation Policy, Tripartite
                        Pact</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Einleitung</head>
                <p>Nichts erscheint so abwegig wie die Einschätzung Adolf Hitlers als Diplomat. Und
                    doch war Hitler als Staatsoberhaupt des Deutschen Reichs in den diplomatischen
                    Verkehr an zentraler Stelle eingebunden, womit keineswegs bloß Antritts- und
                    Abschiedsbesuche neu ernannter bzw. abberufener Gesandter anderer Staaten, die
                    Aushändigung von Schreiben ausländischer Staatsoberhäupter usw. gemeint
                        sind.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Für die Vorkriegszeit Frank Uwe
                        Mäuer, <hi rend="italic">Zu Gast in Deutschland – Staatsbesuche in der
                            Weimarer Republik und im Dritten Reich</hi> (Hamburg: Dr. Kovač,
                        2016).</note> Während des Weltkriegs traf Hitler an 23 Orten mindestens 185
                    namentlich bekannte Personen (ohne Delegationen) des besetzten, verbündeten und
                    neutralen Auslands (30 Staaten) – vom amerikanischen Unternehmer über einen
                    isländischen Schriftsteller und einen indischen Rebellenführer bis zu
                        Staatsoberhäuptern.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Mitgezählt sind:
                        Protektorat Böhmen und Mähren, Jugoslawien (bis April 1941), danach Serbien
                        und Kroatien. Literatur zu diesem Thema: György Ránki, „Hitlers
                        Verhandlungen mit osteuropäischen Staatsmännern, 1939<hi rend="italic"
                            >–</hi>1944,“ in: <hi rend="italic">Deutsche Frage und europäisches
                            Gleichgewicht. Festschrift für Andreas Hillgruber zum 60.</hi> <hi
                            rend="italic">Geburtstag</hi>, ed. Klaus Hildebrand und Reiner Pommerin
                            (Köln<hi rend="italic">–</hi>Wien: Böhlau, 1985), 195<hi rend="italic"
                            >–</hi>228. Santi Corvaja, <hi rend="italic">Hitler and Mussolini: The
                            Secret Meetings</hi> (New York: Enigma Books, 2008). Pierre Milza, <hi
                            rend="italic">Conversations Hitler – Mussolini 1934 – 1944</hi> (Paris:
                        Fayard, 2013). Karl-Günter Zelle, <hi rend="italic">Mit Hitler im Gespräch.
                            Blenden – überzeugen – wüten</hi> (Paderborn: Schöningh, 2017). Wolfgang
                        Schieder, <hi rend="italic">Adolf Hitler – Politischer Zauberlehrling
                            Mussolinis</hi> (Berlin<hi rend="italic">–</hi>Boston: De Gruyter
                        Oldenbourg, 2017). Zur Begegnung Hitlers mit dem hochbetagten norwegischen
                        Literaturnobelpreisträger Hamsun 1943: Tore Rem, <hi rend="italic">Knut
                            Hamsun. Die Reise zu Hitler</hi> (Berlin: Das Neue Berlin, 2016).</note>
                </p>
                <p>Unter Letzteren befand sich Prinzregent Paul von Jugoslawien. Neben zwei weiteren
                    hochrangigen Vertretern des Königreichs Jugoslawien statteten nach dessen
                    Zerschlagung im April 1941 etliche zentrale Repräsentaten des sogenannten
                    Unabhängigen Staates Kroatien (de facto ein Satellit Deutschlands und Italiens)
                    sowie als einziger nicht aus Kroatien stammender Ex-Jugoslawe der mit
                    Deutschland kollaborierende Ministerpräsident Serbiens, Milan Nedić, Hitler
                    einen Besuch ab. Eine Auflistung sämtlicher bekannter Gäste Hitlers aus
                    Jugoslawien findet sich am Schluss dieses Artikels. Gegenbesuche des deutschen
                    Diktators gab es nicht, denn Hitler betrat nur einmal (eroberten) jugoslawischen
                    Boden, als er zu Beginn des Balkanfeldzugs im April 1941 eine Kurzvisite der
                    nordslowenischen Stadt Maribor/Marburg an der Drau unternahm.</p>
                <p>Obwohl nach einem Diktum Talleyrands die Sprache von Politikern deren Gedanken
                    verschleiert, kommt den Unterredungen Hitlers mit Ausländern ein beachtlicher
                    Erkenntniswert zu. Anhand ihrer zeitlichen Abfolge und der Auswahl der
                    Gesprächspartner bzw. deren Wegfall lässt sich der politische Verlauf des
                    Weltkriegs en miniature verfolgen. Damit beschäftigt sich ein in Ausarbeitung
                    befindliches Buch des Verfassers. Es fragt neben den Gesprächsinhalten nach den
                    Begleitumständen der Treffen von 1939 bis 1945.<note place="foot" xml:id="ftn4"
                        n="3"> Vgl. Wolfgang Schieder, <hi rend="italic">Mythos Mussolini. Deutsche
                            in Audienz beim Duce</hi> (München: De Gruyter Oldenbourg, 2013).
                        Christian Goeschel, <hi rend="italic">Mussolini und Hitler. Die Inszenierung
                            einer faschistischen Allianz</hi> (Berlin: Suhrkamp, 2019).</note> Die
                    zentrale Quelle bildet Andreas Hillgrubers Edition der deutschen Protokolle der
                    Gespräche Hitlers mit Ausländern.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner und Diplomaten bei Hitler. Vertrauliche
                            Aufzeichnungen über Unterredungen mit Vertretern des Auslandes
                            1939–1941</hi>, ed. Andreas Hillgruber (Frankfurt am Main: Bernard &amp;
                        Graefe, 1967). <hi rend="italic">Staatsmänner und Diplomaten bei Hitler.
                            Vertrauliche Aufzeichnungen über Unterredungen mit Vertretern des
                            Auslandes. Zweiter Teil: 1942–1944</hi>, ed. Andreas Hillgruber
                        (Frankfurt am Main: Bernard &amp; Graefe, 1970). Ergänzend Harald Sandner,
                            <hi rend="italic">Hitler – Das Itinerar. Aufenthaltsorte und Reisen von
                            1889 bis 1945</hi> (Berlin: Story, 2016).</note> Sie wurde durch
                    begleitendes Material erweitert, da mittlerweile einige Zusammenkünfte belegbar
                    sind, welche die erwähnte Edition nicht verzeichnet.</p>
                <p>Im Vorgriff sei hier ein für die Leser dieser Zeitschrift relevanter regionaler
                    Aspekt präsentiert: Hitlers Treffen mit Vertretern des Königreichs Jugoslawien
                    und, nach dessen Zerschlagung, zweier Nachfolgestaaten unter deutscher
                    Kontrolle, Kroatien und Serbien. Begegnungen mit Repräsentanten der übrigen
                    Teile Jugoslawiens sind nicht bekannt, wobei zu beachten ist, dass
                    Bosnien-Herzegowina dem kroatischen Ustascha-Staat angeschlossen wurde. Hitlers
                    jugoslawische Gäste waren ausschließlich Politiker, Diplomaten und Militärs; aus
                    anderen Staaten empfing er sporadisch Wirtschaftsvertreter und (noch seltener)
                    Künstler und Journalisten. Zur besseren Orientierung folgt hier zunächst eine
                    Auflistung der infrage kommenden Personen nach Staaten und Funktion:</p>
                <p>D: Diplomat, meist Gesandter oder Botschafter, insgesamt 4, alle aus Kroatien
                    (Mehrfachnennungen sind bei allen Gruppen möglich)</p>
                <p>M: Militärs, insgesamt 6</p>
                <p>P: Politiker, Staatsmänner und Staatsoberhäupter, insgesamt 12</p>
                <p>Jugoslawien: Aleksandar Cincar-Marković (P), Dragiša Cvetković (P), Prinzregent
                    Paul (P)</p>
                <p>Summe: 3</p>
                <p>Kroatien: Mehmed Alajbegović (P), Vilko Begić (P, M), Branko Benzon (D), Mile
                    Budak (D, P), Đuro Gruić (M), Vladimir Kosak (D), Sladko Kvaternik (M, P),
                    Mladen Lorković (P), Nikola Mandić (P), Miroslav Navratil (M), Ante Pavelić (P),
                    Stijepo Perić (P), Ivan Prpić (M), Stjepan Ratković (D)</p>
                <p>Summe: 14</p>
                <p>Serbien: Milan Nedić (M, P)</p>
                <p>Summe: 1</p>
                <p>Die zentralen Fragen lauten: Warum traf Hitler im Krieg Vertreter
                    (Ex-)Jugoslawiens (ausschließlich Männer), um welche Personen handelte es sich
                    und welche Ämter bekleideten sie, wie gestaltete Hitler diese Begegnungen, was
                    kam dabei zur Sprache und wie schätzte er seine Gegenüber ein?</p>
                <p>Bei einer Betrachtung der obigen Liste fällt das Übergewicht Kroatiens auf,
                    dessen Vertreter Hitler mehrere Jahre hindurch trafen (Mai 1941 bis September
                    1944). Kroatien war ein scheinsouveräner, mit dem Deutschen Reich verbündeter
                    Staat; Jugoslawien hingegen trat zwar am 25. März 1941 auf Hitlers Drängen dem
                    Dreimächtepakt bei, doch wurde die Regierung deshalb zwei Tage darauf gestürzt,
                    sodass sich das Bündnis nicht in einer intensiveren Besuchsdiplomatie
                    niederschlagen konnte. Serbien wiederum war seit April 1941 von der Wehrmacht
                    besetzt, die es auch verwaltete, ohne der kollaborierenden Marionettenregierung
                    Nedić mehr als den Anschein von Souveränität zuzubilligen, wie dies beim
                    kroatischen Ustaschastaat der Fall war. Nedić musste lange bitten, bis ihn
                    Hitler im September 1943 empfing. Leider ist gerade hiervon kein Protokoll
                    überliefert.</p>
                <p>Die mit 14 herausragende Zahl kroatischer Besucher erklärt sich nicht nur aus dem
                    Bündnis zwischen dem Ustaschastaat und dem Reich, verbunden mit gemeinsamen
                    Kriegsanstrengungen im Kampf gegen die Sowjetunion und die Partisanen, sondern
                    auch aus der hohen Personalfluktuation: Zwischen Mai 1941 und dem Kriegsende war
                    Kroatien in Berlin durch vier verschiedene Gesandte vertreten (alle mussten
                    Hitler persönlich ihr Beglaubigungsschreiben überreichen) und es verbrauchte
                    mehrere Regierungschefs, Außen- und Kriegsminister, die besonders dazu
                    prädestiniert waren, von Hitler eingeladen zu werden.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Jugoslawien</head>
                <p>Hitler hatte bis 1941 generell eine recht gute Meinung von Jugoslawien und dessen
                    Prinzregenten Paul, den er während dessen Deutschlandbesuchs im Juni 1939
                    kennengelernt hatte. Paul führte die Staatsgeschäfte für seinen minderjährigen
                    Neffen, Kronprinz Peter, den Sohn des 1934 in Marseille ermordeten Königs
                    Alexander. Im Herbst 1940 war klar, dass der am 28. Oktober 1940 ohne Wissen und
                    Willen Hitlers gestartete Angriff Italiens auf Griechenland in ein Debakel
                    gemündet hatte und Hitler seinem Verbündeten Benito Mussolini zu Hilfe kommen
                    musste. Zu diesem Zweck galt es, unter den Balkanstaaten Verbündete ausfindig zu
                    machen und zu einer gemeinsamen Militäraktion gegen Griechenland zu überreden.
                    Andernfalls hätte die deutsche Wehrmacht Griechenland lediglich von Albanien aus
                    (damals ein italienisches Protektorat) angreifen können. Für die deutschen
                    Absichten eigneten sich am besten Jugoslawien und Bulgarien.<note place="foot"
                        xml:id="ftn6" n="5"> Vgl. Klaus Olshausen, <hi rend="italic">Zwischenspiel
                            auf dem Balkan. Die deutsche Politik gegenüber Jugoslawien und
                            Griechenland von März bis Juli 1941</hi> (Stuttgart: Deutsche
                        Verlagsanstalt, 1973).</note>
                </p>
                <p>Das deutsche Werben begann mit einer Einladung des seit Februar 1939 amtierenden
                    Außenministers Aleksandar Cincar-Marković,<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"
                        > Zuvor war Cincar-Marković zwischen 1935 und 1939 jugoslawischer Gesandter
                        in Berlin gewesen, hatte also dort den „Anschluss“ Österreichs 1938 erlebt,
                        der Jugoslawien eine gemeinsame Grenze mit dem Reich bescherte.</note> der
                    mit Hitler am 28. November 1940 in dessen alpinem Domizil, dem Berghof bei
                    Berchtesgaden, zusammentraf. Hitler hatte zuvor den widerstrebenden Mussolini
                    überredet, Jugoslawien in die Operation gegen Griechenland einzubeziehen. Dies
                    sollte in Form des Beitritts Jugoslawiens zu dem erst am 27. September 1940
                    zwischen Deutschland, Italien und Japan abgeschlossenen Dreimächtepakt erfolgen;
                    ein solcher Schritt hätte eine klare Parteinahme für die Achse und gegen
                    Großbritannien bedeutet. Cincar-Marković reagierte nicht nur deshalb
                    ausweichend, sondern auch, weil er keine Verhandlungsvollmacht hatte. Er durfte
                    lediglich deutsche Vorschläge entgegennehmen; Entscheidungen konnten nur der
                    Kronrat und die Regierung fällen. Da sein Gast trotz in Aussicht gestellter
                    Territorialgewinne und wirtschaftlicher Vorteile reserviert blieb, äußerte
                    Hitler, er sei im Fall von Rückfragen jederzeit bereit, Cincar-Marković oder den
                    Prinzregenten auf dem Berghof oder in einem größeren Rahmen in Wien zu
                        treffen.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Aufzeichnung über die
                        Unterredung zwischen dem Führer und dem jugoslawischen Außenminister
                        Cincar-Marković auf dem Berghof am 28. November 1940. <hi rend="italic">–
                            Staatsmänner I</hi>, 374<hi rend="italic">–</hi>81.</note> Die
                    jugoslawische Seite machte von diesem Offert, das deutlich Hitlers Interesse an
                    einem Agreement zum Ausdruck brachte, in den folgenden Monaten allerdings keinen
                    Gebrauch.</p>
                <p>Der erste Besuch eines Jugoslawen bei Hitler seit Kriegsbeginn verlief nicht nur
                    ergebnislos, er hatte obendrein ein peinliches Nachspiel. Reichsaußenminister
                    (RAM) Joachim von Ribbentrop, der bei dem Treffen auf dem Berghof anwesend
                    gewesen war, brachte es fertig, die Übersicht zu verlieren. Am 21. Dezember 1940
                    telegrafierte er an die deutsche Gesandtschaft in Belgrad, ein von
                    Cincar-Marković zwei Wochen zuvor vorgeschlagener Nichtangriffspakt zwischen
                    Deutschland, Italien und Jugoslawien würde „natürlich nicht den Rahmen
                    ausfüllen, den wir für die Vertiefung der Beziehungen Jugoslaviens zu den
                    Achsenmächten […] im Auge gehabt hätten“; vielmehr stehe der deutscherseits
                    dringend gewünschte Beitritt Jugoslawiens zum Dreimächtepakt auf der
                        Tagesordnung.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> RAM an Gesandtschaft
                        Belgrad, 21. 12. 1940. <hi rend="italic">Akten zur Deutschen Auswärtigen
                            Politik (ADAP)</hi> D XI/2, Nr. 549, 773f., Zitat 774.</note> Nachdem
                    der deutsche Gesandte in Belgrad im Auftrag von Ribbentrops Cincar-Marković
                    hiervon informiert hatte, machte dieser aus seiner Überraschung kein Hehl: „Der
                    Gedanke des Abschlusses eines Nichtangriffspaktes zu dreien als Mittel zur
                    Konsolidierung der hiesigen Lage sei ja vom Führer selbst ausgegangen.“ Hiermit
                    bezog sich der Jugoslawe auf seine Unterredung mit Hitler am 28. November 1940
                    in Gegenwart von Ribbentrops.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 374<hi rend="italic">–</hi>81. <hi
                            rend="italic">ADAP</hi> D XI/2, Nr. 417, 609<hi rend="italic"
                        >–</hi>14.</note> Tatsächlich enthält das deutsche Protokoll folgende
                    Äußerung Hitlers: „Zwischen Italien und Deutschland einerseits und Jugoslavien
                    andererseits könnte ein Nichtangriffspakt abgeschlossen werden“.<note
                        place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 379f. <hi rend="italic">ADAP</hi> D
                        XI/2, Nr. 417, 613.</note> Von Ribbentrop wollte lediglich hinzugefügt
                    haben, falls Jugoslawien dies wünsche, sei auch eine engere Bindung
                        möglich.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Der Gesandte in Belgrad an
                        das AA, für RAM persönlich, 23. 12. 1940. <hi rend="italic">ADAP</hi> D
                        XI/2, Nr. 551, 776.</note> Die Angelegenheit wurde Mitte Februar 1941 als
                    Missverständnis deklariert und so aus der Welt geschafft.<note place="foot"
                        xml:id="ftn13" n="12"> Aufzeichnung über die Unterredung zwischen dem RAM
                        und dem jugoslawischen Ministerpräsidenten Cvetković im Beisein des
                        jugoslawischen Außenministers Cincar-Marković am 14. Februar 1941 in Fuschl.
                            <hi rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 47, 65–72, hier 70.</note>
                </p>
                <p>Eine weitere Zusammenkunft Hitlers mit Ministerpräsident Dragiša Cvetković und
                    Cincar-Marković am 14. Februar 1941 auf dem Berghof änderte am Status quo so gut
                    wie nichts. Die Gäste ließen keinen Zweifel daran, dass es ihnen um die
                    Erhaltung bzw. Wiederherstellung des Friedens auf dem Balkan ging, nicht um ihre
                    Teilnahme an deutsch-italienischen Kriegsabenteuern. Der Konflikt zwischen
                    Italien und Griechenland war in ihren Augen eine Angelegenheit dieser beiden
                    Staaten. Gegen Ende des Gesprächs wurde eine Begegnung zwischen Hitler und dem
                    Prinzregenten in Aussicht genommen.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                        Aufzeichnung über die Unterredung zwischen dem Führer und dem jugoslawischen
                        Ministerpräsidenten Cvetković auf dem Berghof am 14. Februar 1941. <hi
                            rend="italic">– Staatsmänner I</hi>, 456–64. <hi rend="italic">ADAP</hi>
                        D XII/1, Nr. 48, 72–78. Aufzeichnung Cvetkovićs in: <ref
                            target="http://kvk.bibliothek.kit.edu/view-title/index.php?katalog=STABI_BERLIN&amp;url=http%3A%2F%2Fstabikat.de%2FDB%3D1%2FCHARSET%3DISO-8859-1%2FIMPLAND%3DY%2FLNG%3DDU%2FSRT%3DYOP%2FTTL%3D1%2FSID%3D6c7b2227-0%2FSET%3D1%2FSHW%3FFRST%3D1&amp;signature=Pc5BFMZ1tBMTM99QFM1a7Zvy6Ari5ojgbfhEvpNeMeA&amp;showCoverImg=1">
                            <hi rend="italic">Dokumenti o Jugoslaviji: historijat od osnutka
                                zajedničke države do danas</hi>, ed. Ferdo Čulinović (Zagreb:
                            Školska knjiga, 1968</ref>), Nr. 8, 12–17. Siehe auch:<hi rend="italic">
                            Deutsche Wochenschau</hi>, Nr. 546 vom 19. 2. 1941.</note>
                </p>
                <figure>
                    <head>Hitler empfängt den jugoslawischen Ministerpräsidenten Cvetković auf dem
                        Berghof, 14. 2. 1941. Ganz links Dolmetscher Schmidt, rechts mit
                        ausgestreckter rechter Hand von Ribbentrop.</head>
                    <graphic width="500px" url="Cvetkovic.jpg"/>
                    <p style="text-align:center;">Quelle: <hi rend="italic">Staatsmänner und
                            Diplomaten bei Hitler</hi>, nach Seite 400.</p>
                </figure>
                <p>Hitlers Begegnung mit Cvetković ging auf eine Initiative des Gastes zurück, die
                    eine reichlich seltsame Vorgeschichte aufweist. Danilo Gregorić, der politische
                    Direktor der führenden jugoslawischen Zeitung „Vreme“, hatte dem Belgrader
                    Vertreter des Deutschen Nachrichtenbüros im Januar 1941 einen Brief für den
                    Leiter der Presseabteilung des Auswärtigen Amts (AA), den Gesandten Paul Schmidt
                    (nicht mit dem gleichnamigen Dolmetscher Hitlers zu verwechseln!), übergeben.
                    Der Brief landete über einen Vertrauensmann zuerst beim Chef der
                    Sicherheitspolizei und des SD (Sicherheitsdienst), der ihn am 25. Januar an
                    Schmidt weitergab. In dem Schreiben heißt es, Cvetković wünsche möglichst bald
                    mit von Ribbentrop und eventuell auch mit Hitler zu sprechen, weil er den
                    Eindruck habe, Außenminister Cincar-Marković habe ihn über seine Gespräche in
                    Deutschland im vergangenen Herbst – darunter mit Hitler am 28. November – weder
                    vollständig noch korrekt informiert, da er vermutlich nicht alles verstanden
                    habe. Ob Cvetković diesen mehr als ungewöhnlichen Vorstoß in Auftrag gab oder ob
                    es sich um eine Eigeninitiative des Zeitungsmanns handelt, ist unklar.<note
                        place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Der Chef der Sicherheitspolizei und des
                        SD an AA, 25. 1. 1941, mit Anlage: Brief Danilo Gregorić an Gesandten Paul
                        Schmidt, 20. 1. 1941. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XI/2, Nr. 708, 991<hi
                            rend="italic">–</hi>93. Zu Gregorić vgl. die Notiz des Leiters der
                        Nachrichten- und Presseabteilung des AA (Paul Schmidt), 12. 11. 1940. <hi
                            rend="italic">ADAP</hi> D XI/1, Nr. 324, 447f. Gregorić wurde darin als
                        wichtige, betont deutschfreundliche Persönlichkeit in Belgrad eingestuft.
                        Der Jugoslawe wurde im November 1940 von AA-Staatssekretär Ernst von
                        Weizsäcker in Berlin empfangen. Ebenda. Von Ribbentrop vermerkte auf
                        Schmidts Notiz, er wolle Gregorić zu einem späteren Zeitpunkt treffen.
                        Ebenda, 448, Fußnote 8. Aufzeichnung des Leiters der Nachrichten- und
                        Presseabteilung, 4. 2. 1941. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 10,
                            12<hi rend="italic">–</hi>14. Schmidt berichtet über ein weiteres
                        Gespräch mit Gregorić am 4. 2. 1941, in dem es neuerlich um die diskrete
                        Einladung des jugoslawischen Ministerpräsidenten und des Außenministers nach
                        Deutschland ging. Vgl. ferner von Ribbentrop an Gesandtschaft Belgrad, 6. 2.
                        1941. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 20, 29f. Der RAM habe
                        Gregorić inzwischen empfangen. Die Jugoslawen könnten in den folgenden Tagen
                        nach Salzburg bzw. auf den Berghof kommen; Hitler werde sie vermutlich
                        empfangen. Auf Wunsch könne die Reise geheim gehalten werden.</note> Fest
                    steht, dass Cincar-Marković bereits bei der Unterredung am 28. November 1940
                    angekündigt hatte, er werde Hitler und von Ribbentrop „über einen besonderen
                    Vertrauensmann“ über die weitere Entwicklung auf dem Laufenden halten. Damit war
                    Gregorić gemeint.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 381, insbesondere Fußnote 30.</note>
                </p>
                <p>Schmidt nahm den Ball auf und veranlasste über einen nicht mehr rekonstruierbaren
                    Weg, dass das Schreiben aus Belgrad auf Hitlers Schreibtisch landete. Walter
                    Hewel, von Ribbentrops Verbindungsmann im Führerhauptquartier, ließ am 29.
                    Januar die Adjutantur des RAM wissen, er habe den Brief „weisungsgemäß dem
                    Führer vorgelegt. Nach Durchlesen des Briefes hat der Führer sich mit einer
                    Einladung Cvetkovićs einverstanden erklärt. Über den Termin hat der Führer sich
                    noch nicht geäußert, meinte aber, daß es besser sei, ihn auf dem Berghof als in
                    Berlin zu empfangen. Ich nehme persönlich an, daß der Führer ab 6. oder 7.
                    Februar wieder auf dem Berghof ist. Auf jeden Fall möchte der Führer Cvetković
                    persönlich empfangen.“<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Vermerk des
                        Gesandten Hewel (Persönlicher Stab RAM), 29. 1. 1941. <hi rend="italic"
                            >ADAP</hi> D XI/2, Nr. 730, 1019.</note> Wie erwähnt, war dies am 14.
                    Februar 1941 der Fall.</p>
                <p>Schon drei Tage später war der Wehrmachtführungsstab über die unbefriedigende
                    diplomatische Situation zutreffend informiert, wie folgende Eintragung in sein
                    Kriegstagebuch belegt: „Die Verhandlungen des Führers mit dem jugoslawischen
                    Ministerpräsidenten und Außenminister sollen nicht voll befriedigend verlaufen
                    sein. Es werden jedoch neue Verhandlungen mit dem jugoslawischen Prinzregenten
                        erwartet.“<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                        <hi rend="italic">Kriegstagebuch des Oberkommandos der Wehrmacht 1940–1941.
                            Band I: 1. August 1940–31. Dezember 1941. Zusammengestellt und erläutert
                            von Hans-Adolf Jacobson</hi>, ed. Percy Ernst Schramm (München: Pawlak,
                        1982) (<hi rend="italic">KTB OKW 1940/41)</hi>, <hi rend="italic">Teil
                            I</hi>, 328, Eintragung zum 17. 2. 1941. Vgl. ebenda, 342, Eintragung
                        zum 3. 3. 1941. Prinzregent Paul sei von Hitler auf den Berghof eingeladen
                        worden. Das Treffen fand bereits am folgenden Tag statt. <hi rend="italic">–
                        </hi>Ebenda, 344f., Eintragung zum 4. 3. 1941. Ein Besuch Pauls war bei der
                        Unterredung Hitlers mit Cvetković und Cincar-Marković am 14. 2. 1941 in
                        Aussicht genommen worden. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 48, 72<hi
                            rend="italic">–</hi>78, hier 78. Von Ribbentrop telegrafierte zwei Tage
                        darauf an die Gesandtschaft in Belgrad, der Prinzregent könne, falls
                        gewünscht, in der ersten Hälfte dieser Woche auf den Berghof kommen. Der
                        Gesandte sollte aber keine eigenen Schritte setzen. RAM an Gesandtschaft
                        Belgrad, 16. 2. 1941. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 60, 91. Der
                        Gesandte antwortete, seiner Meinung nach habe sich Jugoslawien noch nicht
                        für oder gegen einen Beitritt zum Dreimächtepakt entschieden, folglich sei
                        der Termin für den Besuch Pauls noch offen. <hi rend="italic">– </hi>Ebenda,
                        Fußnote 1. Am 25. 2. meldete der Gesandte, der Prinzregent nehme die
                        Einladung an und schlage als „Zeitpunkt Anfang nächster Woche“ vor; er lege
                        auf höchste Geheimhaltung Wert. Gesandter Belgrad an AA, 25. 2. 1941. <hi
                            rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 84, 129.</note>
                </p>
                <p>Hitler erkannte nach den bisherigen Misserfolgen, dass er direkt bei Paul
                    ansetzen musste, wollte er angesichts der auf Hochtouren laufenden deutschen
                    Vorbereitungen für den Griechenlandfeldzug noch rechtzeitig Erfolg haben
                    (Bulgarien, der zweite wichtige potenzielle Verbündete, trat am 1. März 1941 dem
                    Dreimächtepakt bei). Es vergingen nur rund drei Wochen, bis Paul Hitlers
                    Einladung Folge leistete und am 4. März 1941 auf dem Berghof erschien. Über
                    diese Begegnung existiert kein deutsches Protokoll, ihr Inhalt lässt sich jedoch
                    aus anderen Quellen rekonstruieren. Das Kriegstagebuch des
                    Wehrmachtführungsstabs teilt lapidar mit: Es sei um den Beitritt Jugoslawiens
                    zum Dreimächtepakt gegangen.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                        <hi rend="italic">KTB OKW 1940/41</hi>, <hi rend="italic">Teil I</hi>, 345,
                        Eintragung zum 4. 3. 1941.</note> Laut einer Zusammenfassung, die von
                    Ribbentrop an den deutschen Gesandten in Belgrad schickte, stellte Hitler dem
                    Prinzregenten einen Zugang Jugoslawiens zur Ägäis in Aussicht, falls es sich den
                    Achsenmächten anschlösse. Paul replizierte freimütig, dies falle ihm wegen der
                    griechischen Abstammung seiner Frau, seiner Sympathien für England und seiner
                    kritischen Einstellung zu Italien schwer. Er fürchte, dass er bei einem Eingehen
                    auf Hitlers Vorschlag nicht mehr lange an der Macht bliebe – eine prophetische
                    Aussage! Als man auseinanderging, behielt sich der Prinz seine Entscheidung
                        vor.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Von Ribbentrop an Gesandten
                        Belgrad, 7. 3. 1941. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XII/1, Nr. 130, 190f.
                        Ebenda, 190, Fußnote 4: Der US-Gesandte in Belgrad berichtete am 30. 3. 1941
                        nach Washington, Hitler habe Paul gesagt, er wolle Russland im Juni oder
                        Juli angreifen. Ebenda, 191, Fußnote 5: Von Ribbentrop telegrafierte der
                        Belgrader Gesandtschaft am 7. 3. 1941: Da der Prinzregent schwanke, wolle er
                        ihn in der kommenden Woche neuerlich treffen.</note> Er und die Regierung
                    ließen sich bald darauf trotz massiver Bedenken und des Rücktritts einiger
                    Minister zum Beitritt bewegen und wurden prompt vom Militär gestürzt.</p>
                <p>Anlässlich der pompösen Unterzeichnungszeremonie am 25. März 1941 im Wiener
                    Schloss Belvedere trafen Hitler, von Ribbentrop, Cvetković und Cincar-Marković
                    dort und danach im Hotel Imperial erneut zusammen. Die Jugoslawen hatten zwar
                    dem deutschen Drängen nachgegeben, sich aber nicht unterworfen: Der
                    Beitrittsvertrag enthielt weder militärische Verpflichtungen Jugoslawiens
                    gegenüber Deutschland noch ein Recht zum Durchmarsch deutscher Truppen in
                    Richtung Griechenland; dafür sollte Jugoslawien nach der (von anderen
                    durchzuführenden) Niederwerfung Griechenlands ohne Eigenleistung Saloniki und
                    somit einen Korridor zur Ägäis erhalten. Gleichwohl schlugen die beiden
                    Südslawen in Wien eher devote Töne an, sie verhehlten freilich nicht, dass es
                    gegen den Beitritt zum Dreimächtepakt massive Widerstände gegeben hatte, die nur
                    die persönliche Intervention des Prinzregenten ausräumen konnte. Hitler
                    erwiderte, diese teils mentalen Hürden (gemeint sind anti-deutsche Ressentiments
                    aus dem Ersten Weltkrieg) seien ihm bewusst; Jugoslawien habe aber die richtige
                    Entscheidung getroffen.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Aufzeichnung
                        über die Unterredung zwischen dem Führer und dem jugoslawischen
                        Ministerpräsidenten Cvetković im Hotel Imperial in Wien am 25. März 1941.
                            <hi rend="italic">– Staatsmänner I,</hi> 488<hi rend="italic"
                        >–</hi>91.</note> Zwei Tage später, nach dem Belgrader Militärputsch, war
                    all dies Makulatur. Am 6. April begann der Balkanfeldzug, nun nicht mehr nur
                    gegen Griechenland, sondern auch gegen Jugoslawien, das in knapp zwei Wochen
                    erobert wurde.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Kroatien</head>
                <p>Noch während der Eroberung bzw. des Zerfalls Jugoslawiens proklamierte die im
                    Untergrund bzw. im Exil aktive faschistische Ustascha-Bewegung einen
                    Unabhängigen Kroatischen Staat, der sich sofort um die Anerkennung durch die
                    beiden benachbarten Großmächte Deutschland und Italien bemühte, die er erhielt,
                    wenngleich beide Mächte dies nicht eingeplant hatten und Italien Kroatien als zu
                    seiner Einflusssphäre gehörig betrachtete. Die neue Regierung in Zagreb ernannte
                    umgehend Gesandte in Berlin und Rom. Der für das Reich nominierte Gesandte
                    Branko Benzon bemühte sich sofort um einen Termin bei Hitler, der vermutlich am
                    7. Mai 1941 in Berlin stattfand. Das Ereignis ist in Harald Sandners Itinerar
                    Hitlers für diesen Tag ohne Quellenangabe verzeichnet, ein Protokoll der
                    vermutlich nur kurzen Begegnung existiert nicht.<note place="foot"
                        xml:id="ftn22" n="21">
                        <hi rend="italic">Die Tagebücher von Joseph Goebbels. Teil I: Aufzeichnungen
                            1923–1941</hi>, <hi rend="italic">Band 9, </hi>ed. Elke Fröhlich
                        (München: Saur, 1998), 364, Eintragung zum 11. 6. 1941. Goebbels traf den
                        Kroaten erstmals an diesem Tag, er fügte aber ohne genaue Datierung hinzu:
                        „Beim Führer sind sie sehr gut aufgenommen worden.“ Dies könnte sich auch
                        auf die Begegnung Hitler-Pavelić am 6. Juni beziehen.</note>
                </p>
                <p>Der seit dem 12. April amtierende, aus dem Exil in Italien heimgekehrte,
                    selbsternannte Staatsführer („Poglavnik“) Kroatiens, Dr. Ante Pavelić, bemühte
                    sich ebenfalls um eine rasche Vorsprache bei Hitler, um bei ihm Rückendeckung
                    gegen die weitreichenden italienischen Ansprüche gegenüber Kroatien zu finden.
                    Der Diktator empfing den Kroaten am 6. Juni 1941 auf dem Berghof, vier Tage nach
                    einer Aussprache mit Mussolini. Pavelić hatte sich zwei außergewöhnliche
                    Geschenke einfallen lassen: Wie bildlich festgehalten ist, überreichte er Hitler
                    zwei Reminiszenzen an dessen Idol, den preußischen König Friedrich II. den
                    Großen. Es handelte sich um ein Schachspiel des Königs und eine preußische
                    Fahne, die kroatische Regimenter der Habsburgerarmee während des Siebenjährigen
                    Krieges (1756-1763) erbeutet hatten. Hitler und seine Entourage, darunter
                    Reichsmarschall Hermann Göring und von Ribbentrop, bestaunten die Geschenke
                    voller Bewunderung.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Vgl. das Foto der
                        Überreichung der Geschenke bei Hillgruber, <hi rend="italic">Staatsmänner
                            I</hi>, Bildteil nach Seite 560. <hi rend="italic">Deutsche
                            Wochenschau</hi>, Nr. 562 vom 11. 6. 1941.</note>
                </p>
                <figure>
                    <head>Übergabe von Geschenken durch Ante Pavelić (2. von rechts) an Hitler auf
                        dem Berghof, 6. 6. 1941. Neben Hitler in heller Uniform Hermann Göring.</head>
                    <graphic width="500px" url="Pavelic.jpg"/>
                    <p style="text-align:center;">Quelle: <hi rend="italic">Staatsmänner und
                            Diplomaten bei Hitler</hi>, nach Seite 560.</p>
                </figure>
                <p>Pavelić diente sich Hitler mit unterschiedlichen Argumenten an, darunter mit
                    Hinweisen auf die besondere Treue der Kroaten zu Zeiten der
                    österreichisch-ungarischen Monarchie. Pavelić verstieg sich gar zu einer kühnen
                    Behauptung, von der er annahm, sie würde Hitler gefallen: Die Kroaten seien gar
                    keine Slawen, sondern Nachkommen der Goten, also Germanen. Um seine Ansprüche
                    auf Bosnien-Herzegowina zu untermauern, ließ er den Diktator wissen, bei den
                    dortigen „Muselmanen“ (Muslimen) handle es sich um „den reinsten Teil des
                    kroatischen Volkes, bei dem sich das Nationalbewußtsein am stärksten erhalten
                    hätte“. Immer wieder artikulierte Pavelić verhaltene Kritik an den weitgehenden
                    Kompromissen, die er gegenüber Mussolini hatte eingehen müssen: Die Küste
                    Dalmatiens war mit Ausnahme von Dubrovnik an Italien gefallen und dieses
                    beanspruchte obendrein die Königskrone Kroatiens. Diese fiel nominell allerdings
                    nicht an das in Italien regierende Haus Savoyen, was Pavelić strikt ablehnte,
                    sondern an den Herzog von Spoleto (Tomislav II.), der sein „Königreich“ freilich
                    nie betrat. Der Poglavnik unterstrich, dass Kroatien ein selbstständiger Staat
                    sei und „sehr eifersüchtig auf seine Freiheit und seine Unabhängigkeit“ achte.
                    Hitler widersprach nicht direkt, betonte aber mehrfach seine besondere
                    Verbundenheit mit Italien, womit er klarstellte, dass dessen Ambitionen
                    unbedingten Vorrang genossen. Hitlers Rat, der neue kroatische Staat müsse zu
                    seiner Konsolidierung „50 Jahre lang eine national intolerante Politik“
                    betreiben, ließ sich Pavelić nicht zweimal sagen.<note place="foot"
                        xml:id="ftn24" n="23"> Aufzeichnung über die Unterredung zwischen dem Führer
                        und dem kroatischen Staatsführer Dr. Pavelić am 6. Juni 1941. <hi
                            rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 575<hi rend="italic">–</hi>80. <hi
                            rend="italic">ADAP</hi> D XII/2, Nr. 603, 813<hi rend="italic">–</hi>16.
                        Vgl. ebenda, 813, Fußnote 1 zur Vorgeschichte der Begegnung.</note>
                </p>
                <p>Zwei Wochen nach dieser ersten von vier Begegnungen Hitlers mit Pavelić eröffnete
                    die deutsche Wehrmacht den Angriff auf die Sowjetunion, an dem sich kleinere
                    kroatische Truppenteile, als symbolische Geste des Zusammenstehens Europas gegen
                    den Bolschewismus, beteiligten. Hitler verlegte sein Hauptquartier in die in den
                    Wäldern Ostpreußens südlich der Kleinstadt Rastenburg gelegene „Wolfsschanze“,
                    wo er am 21. Juli als einen der ersten ausländischen Besucher der neuen Anlage
                    den kroatischen Kriegsminister Marschall Sladko Kvaternik empfing. Kvaternik
                    hatte am 10. April 1941 den Unabhängigen Staat Kroatien ausgerufen und amtierte
                    seither als Pavelićs Stellvertreter, Minister für Landesverteidigung und
                    Oberbefehlshaber der erst im Aufbau begriffenen kroatischen Streitkräfte.<note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Aufzeichnung über die Unterredung des
                        Führers mit Marschall Kvaternik im Führerhauptquartier am 21. Juli 1941. <hi
                            rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 551<hi rend="italic">–</hi>57
                        (gegenüber Band I vervollständigter Text). <hi rend="italic">ADAP</hi> D
                        XIII/2, Anhang III, 835<hi rend="italic">–</hi>38. Die Einladung zu diesem
                        Besuch hatte von Ribbentrop am 14. Juli ausgesprochen. <hi rend="italic"
                            >ADAP</hi> D XIII/1, 171, Anmerkung der Herausgeber. Ein Foto des
                        Treffens zeigt, an einem Tisch sitzend, neben Hitler und Kvaternik auch
                        Keitel, von Ribbentrop und Botschafter Hewel, von dem die Aufzeichnung des
                        Gesprächs stammt, der aber offenkundig nicht mit der Führung eines
                        Protokolls beschäftigt ist. <hi rend="italic">– </hi>Uwe Neumärker, Robert
                        Conrad und Cord Woywodt, <hi rend="italic">Wolfsschanze. Hitlers
                            Machtzentrale im II. Weltkrieg</hi> (Augsburg: Bechtermünz, 2005),
                        79.</note>
                </p>
                <figure>
                    <head>Der kroatische Marschall Kvaternik (rechts vorne) war am 21. 7. 1941 einer
                        der ersten Besucher Hitlers in der neuen Anlage Wolfsschanze. Hinten von
                        links nach rechts: Von Ribbentrop, Hewel, Keitel.</head>
                    <graphic width="500px" url="Kvaternik.jpg"/>
                    <p style="text-align:center;">Quelle: Neumärker, Conrad und Woywodt, <hi rend="italic">Wolfsschanze</hi>, 79.</p>
                </figure>
                <p>Das Gespräch wäre eigentlich, von der Person Kvaterniks her betrachtet, nicht
                    weiter interessant, gehörte es doch laut Hillgruber zu folgendem Typ: „Hitler im
                    Gespräch mit ‚Verbündeten‘, die er entweder nicht ernst nahm […] oder die er als
                    ‚Kumpane‘ behandelte.“<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 17.</note> Aus dieser Kumpanei sowie
                    aus den betonten, gemeinsamen österreichischen Wurzeln resultierte allerdings
                    eine bemerkenswerte Offenheit Hitlers gegenüber seinem Gast, was den Umgang mit
                    den Juden betraf. Deshalb gilt das Protokoll dieses Gesprächs als eines der
                    frühesten Dokumente, das Hitlers Absicht der physischen Vernichtung der Juden
                    belegt, denn Hitler legte gegenüber Kvaternik seinem Judenhass keine Zügel an.
                    „Denn, wenn auch nur ein Staat aus irgendwelchen Gründen eine jüdische Familie
                    bei sich dulde, so würde diese der Bazillenherd für eine neue Zersetzung werden.
                    Gäbe es keine Juden mehr in Europa, so würde die Einigkeit der europäischen
                    Staaten nicht mehr gestört werden. Wohin man die Juden schicke, nach Sibirien
                    oder nach Madagaskar, sei gleichgültig. Er werde an jeden Staat mit dieser
                    Forderung herantreten. Der letzte Staat, in dem die Juden sich noch halten
                    würden, werde Ungarn sein. Man müsse diesem Staat dann eine allgemeine
                    intereuropäische Aufforderung schicken, damit er sich diesem eisernen Willen
                    Europas fügt.“ Hitler wusste sehr gut, dass die erwähnte Aufforderung in
                    Kroatien auf offene Ohren stoßen würde; er ließ gleichwohl durchblicken, dass er
                    gegenüber weniger kooperationswilligen Staaten vor der Ausübung massiven Drucks
                    nicht zurückschrecken werde.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                        Unterredung des Führers mit Marschall Kvaternik im Führerhauptquartier am
                        21. Juli 1941. <hi rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 551<hi rend="italic"
                            >–</hi>57, Zitat 557.</note>
                </p>
                <p>Ende November 1941 traf Hitler in Berlin über mehrere Tage verteilt mit etlichen
                    ausländischen Diplomaten und Ministern anlässlich der Erweiterung des
                    Dreimächtepakts durch neue Mitglieder zusammen. Darunter befand sich der seit
                    11. Juni amtierende kroatische Außenminister Mladen Lorković, den Hitler am 27.
                    November für 30 Minuten zum ersten von insgesamt zwei Treffen der beiden
                    empfing. Das kurze Protokoll der ebenso kurzen Unterredung ist insoweit
                    interessant, als ihm zufolge Lorković, nicht Hitler, das Gespräch eröffnete und
                    längere überaus optimistische, um nicht zu sagen geschönte Ausführungen zu
                    Gründung und Aufbau des kroatischen Staates anbringen konnte. Hitler hielt bei
                    dieser Gelegenheit also keineswegs einen seiner sprichwörtlichen Monologe, in
                    deren Verlauf seine Gäste kaum oder gar nicht zu Wort kamen. Der Diktator lobte
                    die kroatische Führung und äußerte, Deutschland sei über seine Verbündeten sehr
                    glücklich. Angesichts der sich gerade anbahnenden Winterkrise vor Moskau tätigte
                    Hitler eine seiner frühesten, vom Sozialdarwinismus geprägten Bemerkungen
                    darüber, was er im Fall eines negativen Ausgangs des Krieges erwartete: Wäre das
                    deutsche Volk nicht mehr bereit, für sein Überleben zu kämpfen, so geschehe es
                    ihm recht, durch eine stärkere Macht zugrunde zu gehen. Er würde seinem eigenen
                    Volk dann keine Träne nachweinen.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                        Aufzeichnung über den Empfang des kroatischen Außenministers Lorković durch
                        den Führer in Anwesenheit des Reichsaußenministers am 27. November 1941 von
                            20.30<hi rend="italic">–</hi>21 Uhr. <hi rend="italic">Staatsmänner
                            I,</hi> 658<hi rend="italic">–</hi>62.<hi rend="italic"> ADAP</hi> D
                        XIII/2, Nr. 511, 706<hi rend="italic">–</hi>08.</note>
                </p>
                <p>Einer der zahlreichen Wechsel im Spitzenpersonal des Unabhängigen Kroatischen
                    Staates machte es erforderlich, dass Hitler am 14. Februar 1942 (die Winterkrise
                    war inzwischen einigermaßen überstanden) in der Berliner Reichskanzlei den neuen
                    kroatischen Gesandten Mile Budak zu dessen Antrittsbesuch und zur Übergabe des
                    Beglaubigungsschreibens empfing. Es war eine reine Routineangelegenheit, doch
                    Hitler nutzte wieder einmal die Chance, gegenüber einem kroatischen Gast mit
                    besonderer Unverblümtheit die Notwendigkeit des Kampfes gegen die Sowjetunion
                    und seine Entschlossenheit, den im Herbst 1941 in Serbien ausgebrochenen,
                    kommunistisch geführten Aufstand mit brutalsten Mitteln niederzuschlagen, zu
                    unterstreichen. Daneben ergingen sich die beiden in Erinnerungen an ihre
                    gemeinsame österreichische Vergangenheit. Budak, der nur rund ein Jahr auf
                    seinem Berliner Posten blieb und dann Kroatiens Außenminister wurde, hatte im
                    Ersten Weltkrieg als Offizier der Habsburgermonarchie gedient und war in
                    serbische Kriegsgefangenschaft geraten, über die er Hitler gegenüber grauenhafte
                    Schilderungen abgab.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Antrittsbesuch des
                        neuernannten kroatischen Gesandten Dr. Mile Budak beim Führer am 14. Februar
                        1942, 17 Uhr, in der Neuen Reichskanzlei. <hi rend="italic">Staatsmänner
                            II</hi>, 61<hi rend="italic">–</hi>64.</note>
                </p>
                <p>Im folgenden halben Jahr hatte Hitler keinen persönlichen Kontakt zu kroatischen
                    Spitzenpolitikern. Erst am 24. September 1942 empfing er ein weiteres Mal
                    Pavelić im Führerhauptquartier. Um während der laufenden deutschen
                    Sommeroffensive im Süden der Ostfront näher am Geschehen zu sein, war dieses von
                    der Wolfsschanze in die neu errichtete Anlage „Werwolf“ bei Winniza in der
                    Ukraine verlegt worden. Bei Empfängen von Politikern verbündeter und/oder
                    besetzter Staaten waren sporadisch die deutschen Vertreter vor Ort (zivile wie
                    militärische) zugegen, so auch bei dieser Unterredung, an der neben dem Chef des
                    Oberkommandos der Wehrmacht (OKW), Generalfeldmarschall Wilhelm Keitel, und RAM
                    von Ribbentrop der deutsche Gesandte in Zagreb, Siegfried Kasche, und der
                    Bevollmächtigte Deutsche General in Kroatien, der aus Österreich stammende
                    Generalleutnant Edmund Glaise von Horstenau, teilnahmen. Pavelić und Kasche
                    beteiligten sich rege an dem Gespräch, Glaise nur sporadisch.<note place="foot"
                        xml:id="ftn30" n="29">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 111<hi rend="italic">–</hi>20 und
                        120–26 (gekürzte Fassung für Mussolini). Langfassung in <hi rend="italic"
                            >ADAP</hi> E III, Nr. 310, 530<hi rend="italic">–</hi>38.</note>
                </p>
                <p>Pavelić beklagte sich darüber, dass die Italiener den Juden in Kroatien Schutz
                    gewähren würden und er daher nicht in der Lage sei, die deutscherseits
                    gewünschten antisemitischen Maßnahmen überall durchzuführen; lediglich in dem
                    von ihm unmittelbar kontrollierten Gebiet habe er die „Judenfrage“ gelöst.
                    Hitler erwiderte keineswegs hinhaltend (was gerade bei diesem Thema nicht zu
                    erwarten ist), die Angelegenheit müsse mit Mussolini besprochen werden. Hierfür
                    wünschte er „ein hieb- und stichfestes Memorandum“, mit dessen Ausarbeitung nach
                    Vorschlag von Ribbentrops der deutsche Gesandte in Zagreb beauftragt wurde.
                    Davon abgesehen drehte sich das Gespräch um Wirtschafts-, Verkehrs- und
                    Transportfragen, die Ausbildung und Ausrüstung der kroatischen Armee und der
                    Milizen, die Partisanenbekämpfung sowie die Frage der Kommandoführung. Hitler
                    behauptete, in Kroatien nur widerwillig, wegen der größeren deutschen Effizienz
                    und Erfahrung dazu gezwungen, einen deutschen Oberbefehl installiert zu haben.
                    Ihm wäre es am liebsten, müsste er überhaupt keine Verbände der Wehrmacht in
                    Kroatien einsetzen.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Aufzeichnung über
                        das Treffen Hitlers mit Pavelić im Führerhauptquartier im Beisein des RAM,
                        Keitels, Kasches, Hewels, Schmidts sowie des deutschen Bevollmächtigten
                        Generals in Agram [= Zagreb], Edmund von Glaise-Horstenau, am 23. 9. 1942
                        [richtig: 24. 9.].<hi rend="italic"> ADAP</hi> E III, Nr. 310, 530<hi
                            rend="italic">–</hi>38, hier 536f.</note>
                </p>
                <p>Die dritte Zusammenkunft mit Pavelić fand am 27. April 1943 im Zuge von Hitlers
                    seit 1942 eingeführten Frühjahrsbegegnungen mit den Spitzen der verbündeten und
                    abhängigen Staaten statt. Zu diesem Zweck war das bei Salzburg gelegene Schloss
                    Kleßheim, ein früherer Besitz der Salzburger Erzbischöfe, zu einem
                    repräsentativen Versammlungsort umgebaut worden. Er lag praktischerweise nur
                    wenige Kilometer von Hitlers Berghof entfernt, sodass der Diktator während der
                    sich über etliche Tage oder sogar Wochen hinziehenden Begegnungen täglich vom
                    Berghof anreisen und abends dorthin zurückfahren konnte. Obendrein war es
                    möglich, ausgewählte Gäste direkt in Hitlers privatem Domizil zu empfangen.</p>
                <p>Die Kleßheimer Frühjahrstreffen mit den Spitzen der Verbündeten und Satelliten
                    hatten 1942 begonnen; Pavelić nahm nur 1943 teil, begleitet vom nun zum
                    Außenminister avancierten Budak, Staatsminister Lorković, Staatssekretär Vilko
                    Begić und General Ivan Prpić. 1944 reiste nicht Pavelić, sondern
                    Ministerpräsident Mandić mit Außenminister Stijepo Perić nach Salzburg. Was die
                    Machtpositionen der dort versammelten Staatsmänner betraf, so lag jene von
                    Pavelić auf einer mittleren Ebene. Nach Salzburg reisten Vertreter unzweifelhaft
                    selbstständiger, aber mit Deutschland verbündeter und gemeinsam Krieg führender
                    Staaten wie Miklós Horthy (Ungarn), Ion Antonescu (Rumänien), Mussolini
                    (Italien) und Bulgariens Regentschaftsrat. In der Mitte lagen von Deutschland
                    völlig abhängige Staaten wie die Slowakei (vertreten durch deren
                    Staatspräsidenten Dr. Josef Tiso) und Kroatien. Noch schwächer war die Position
                    des norwegischen Kollaborateurs Vidkun Quisling, der in seinem von deutschen
                    Truppen besetzten Land zwar eine Regierung anführen durfte, über der jedoch als
                    oberste Autorität ein deutscher Reichskommissar stand. Kurzum: Die Einladung der
                    Kroaten nach Kleßheim ab 1943 bewegte sich im üblichen Rahmen.</p>
                <p>Hitler begann das Gespräch mit Pavelić am 27. April 1943 dem deutschen Protokoll
                    zufolge nahezu wortgleich wie jenes mit Tiso fünf Tage zuvor: „Der Führer
                    eröffnete die Unterredung mit der Bemerkung, daß er den Poglavnik lediglich
                    deshalb nach Salzburg eingeladen habe, um wieder einmal mit ihm persönlich
                    zusammenzutreffen. Eigentlich liege kein dringender Grund für eine Aussprache
                    vor, denn die Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Kroatien funktioniere
                        ausgezeichnet.“<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Aufzeichnung über
                        die Unterredung zwischen dem Führer und dem Poglavnik in Anwesenheit des
                        RAM, des kroatischen Außenministers Dr. Budak, des Staatsministers Lorković,
                        des Generalfeldmarschalls Keitel, der Generäle Zeitzler und
                        Glaise-Horstenau, des kroatischen Staatssekretärs Begić und des kroatischen
                        Generals Prpić in Schloss Kleßheim am 27. April 1943, 27. 4. 1943. <hi
                            rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 270<hi rend="italic">–</hi>76, Zitat
                        270. <hi rend="italic">ADAP</hi> E V, Nr. 347, 704<hi rend="italic"
                        >–</hi>10, Zitat 704.</note> Damit war genau das ausgedrückt, was
                    Propagandaminister Joseph Goebbels als Zweck der Kleßheimer Begegnungen
                    bezeichnete: eine Show der Geschlossenheit des Achsenbündnisses für die
                    Weltöffentlichkeit. Angesichts von Hitlers Einleitung verwundert nicht, dass
                    sich das Gespräch thematisch in den bekannten Bahnen bewegte, die jenes vom
                    September 1942 vorgegeben hatte.</p>
                <p>Am 28. und/oder 29. August 1943 empfing Hitler in der Wolfsschanze den neuen
                    kroatischen Gesandten Stjepan Ratković.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                        Sandner, <hi rend="italic">Itinerar IV</hi>, 2130f., nennt Empfänge des
                        Kroaten für den 28. und 29. 8. 1943. Laut <hi rend="italic"
                            >Staatsmänner</hi> <hi rend="italic">II</hi>, 29, gab es nur eine
                        Zusammenkunft am 28. 8.</note> Über das Ereignis ist nichts weiter bekannt;
                    es liegt kein deutsches Protokoll vor. Ratković meldete sich vermutlich nur zu
                    einem Antrittsbesuch beim deutschen Staatsoberhaupt. Der Nächste in der Reihe
                    (dem chronologisch gesehen folgenden Besuch des serbischen Ministerpräsidenten
                    Nedić ist ein eigener Abschnitt gewidmet) war der kroatische Kriegsminister
                    Miroslav Navratil. Begleitet vom kroatischen Militärattaché in Berlin, hielt er
                    sich am 22. November 1943 und vielleicht auch länger in der Wolfsschanze auf.
                    Ein Zusammentreffen mit Hitler ist überaus wahrscheinlich, doch liegen hierzu
                    keine näheren Informationen vor.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Diesen
                        Besuch im Hauptquartier notiert das <hi rend="italic">KTB OKW 1943</hi>, <hi
                            rend="italic">Teil II</hi>, 1334. Eintragung zum 4. 12. 1943. Aus dieser
                        Stelle geht eine Begegnung mit Hitler nicht hervor. Eine weitere Erwähnung
                        ohne Datum im <hi rend="italic">KTB OKW 1944</hi>–<hi rend="italic"
                            >1945</hi>, <hi rend="italic">Teil I</hi>, 737. Gesandter Agram
                        (Siegfried Kasche) an AA, 10. 12. 1943. <hi rend="italic">ADAP</hi> E VII,
                        Nr. 113, 221f. Reichsführer-SS Heinrich Himmler notierte sich ein
                        Mittagessen mit Navratil und dem kroatischen Militärattaché am 23. November,
                        offenbar ohne Hitler. <hi rend="italic">Die Organisation des Terrors. Der
                            Dienstkalender Heinrich Himmlers 1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi>,
                        ed. Matthias Uhl, Thomas Pruschwitz, Martin Holler, Jean-Luc Leleu und
                        Dieter Pohl (München: Piper, 2020), 544.</note>
                </p>
                <p>Wie erwähnt, trafen Ministerpräsident Nikola Mandić und Außenminister Stijepo
                    Perić am 1. März 1944 mit Hitler im Schloss Kleßheim zu einer Unterredung
                    zusammen; anwesend waren ferner RAM von Ribbentrop und OKW-Chef Keitel. Auf
                    Mandićs und Perićs Schilderung der angeblich weitgehenden Zerschlagung der
                    Partisanen reagierte Hitler lediglich mit einigen – zu Recht – skeptischen
                    Zwischenfragen, mit denen er dieses allzu rosige Lagebild etwas dämpfte, aber
                    nicht grundlegend widersprach. Perić kam dann auf die Repressalien in Kroatien
                    zu sprechen, „die oft in völlig ungerechtfertigter Weise von den deutschen
                    Truppen durchgeführt wurden. So seien in seinem eigenen Dorf ohne jeden Grund
                    sieben Bauern erschossen und sämtliche Häuser, darunter sein eigenes, geplündert
                    worden. Sogar Möbel und Wäschestücke hätten die deutschen Truppen weggenommen.
                    Generalfeldmarschall Keitel war über diese Vorgänge nicht unterrichtet und wurde
                    vom Führer beauftragt, die nötigen Feststellungen zu treffen.“ Die beiden
                    Kroaten hatten an den in ihrem Land stationierten deutschen Verbänden noch
                    Weiteres auszusetzen; Hitler hörte sich dies geduldig an und sagte jeweils eine
                    Prüfung zu.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Aufzeichnung über die
                        Unterredung zwischen dem Führer und dem kroatischen Ministerpräsidenten
                        Mandić in Schloss Kleßheim am 1. März 1944 in Anwesenheit des RAM, des
                        kroatischen Außenministers Perić und des Generalfeldmarschalls Keitel, 5. 3.
                        1944. <hi rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 364<hi rend="italic">–</hi>70,
                        Zitate 369. <hi rend="italic">ADAP</hi> E VII, Nr. 249, 472–77, hier 476.
                        Von Ribbentrop gab am selben Tag in Kleßheim ein Essen für Mandić und Perić,
                        an dem Himmler teilnahm. Uhl et al., <hi rend="italic">Organisation</hi>,
                        643.</note> Er traf zeitnah eine ganze Reihe von Anordnungen, die nach außen
                    als Ergebnis der Besprechung mit der kroatischen Delegation firmierten.<note
                        place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> OKW/Wehrmachtführungsstab an Deutschen
                        Bevollmächtigten General in Kroatien, 19. 3. 1944.<hi rend="italic">
                            ADAP</hi> E VII, Nr. 276, 519f.</note> Dem kroatischen Wunsch, das
                    deutsche Hauptquartier für den Balkan von Belgrad nach Zagreb zu verlegen,
                    konnte allerdings wegen der Weigerung der Militärs vor Ort nicht entsprochen
                    werden. Einig war man sich hingegen in der Beurteilung der Unfähigkeit Italiens
                    und dessen „Verrats“ im Sommer 1943.</p>
                <p>Über den Antrittsbesuch des neuen kroatischen Gesandten Vladimir Kosak bei Hitler
                    auf dem Berghof am 4. Juni 1944 ist lediglich das Faktum bekannt.<note
                        place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                        <hi rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 29.</note> Mehr wissen wir über das
                    vierte und letzte Zusammentreffen mit Pavelić, der mit Außenminister Mehmed
                    Alajbegović und Generalleutnant Đuro Gruić am 18. September 1944 in der
                    Wolfsschanze erschien. Bei der Unterredung insistierten die Kroaten mit
                    erstaunlicher, im Protokoll mehrfach explizit vermerkter Hartnäckigkeit auf der
                    Einrichtung eines einheitlichen deutschen Oberkommandos für den Balkanraum sowie
                    darauf, die Deutschen müssten ihnen mehr leichte Waffen liefern; sie ließen sich
                    durch keinerlei Hinweise auf die angespannte Rüstungslage davon abbringen.
                    Pavelić legte Hitler sogar dar, was dieser tun solle: „Der Poglavnik betonte
                    erneut, daß der Führer seiner Ansicht nach allen militärischen Stellen die
                    Weisung erteilen solle […].“</p>
                <p>Die von den Deutschen in Kroatien eingesetzte Kosakendivision, die bereits Mandić
                    und Perić am 1. März dieses Jahres kritisiert hatten, bezeichnete Pavelić wegen
                    ihrer notorischen Neigung zu Plünderungen als eine „schreckliche Qual“ für die
                        Bevölkerung.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Aufzeichnung über die
                        Unterredung zwischen dem Führer und dem Poglavnik in Anwesenheit des RAM,
                        des Generalfeldmarschalls Keitel, des Außenministers Dr. Alajbegović und des
                        Generalleutnants Gruić im Führerhauptquartier am 18. September 1944, 20. 9.
                        1944. <hi rend="italic">Staatsmänner II</hi>, 506<hi rend="italic">–</hi>19,
                        Zitate 516f. <hi rend="italic">ADAP</hi> E VIII, Nr. 246, 462<hi
                            rend="italic">–</hi>72, Zitate 470f. Himmler nahm an einem Abendessen
                        teil, das von Ribbentrop an diesem Tag für Pavelić gab. Uhl et al., <hi
                            rend="italic">Organisation</hi>, 883.</note> Hitler erließ am folgenden
                    Tag über das OKW tatsächlich Befehle, die den Wünschen der Kroaten
                        entgegenkamen.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Fernschreiben des
                        Chefs OKW, Keitel, 19. 9. 1944.<hi rend="italic"> ADAP</hi> E VIII, Nr. 245,
                        461f.</note> Sein Entgegenkommen sticht ins Auge, ist aber dadurch
                    erklärbar, dass nach dem Abfall mehrerer Verbündeter (Rumänien, Bulgarien,
                    Finnland) während der vergangenen Wochen und angesichts des Vormarschs der Roten
                    Armee auf dem Balkan eine moralische Stärkung der kroatischen Partner dringend
                    erforderlich schien. Dies galt umso mehr, als kurz vor dem Treffen mehrere
                    kroatische Regierungsmitglieder die Nerven verloren hatten und deswegen, wie
                    Pavelić freimütig und mit Beispielen untermauert darlegte, ihre Ämter
                    niederlegen und vor ein Kriegsgericht gestellt werden mussten. Interessant sind
                    Pavelićs seltsame Ausführungen zu Tito, den er aus seiner Zeit als Rechtsanwalt
                    kenne; er hielt ihn nicht für den wahren Führer der kommunistischen Partisanen,
                    sondern für eine lediglich vorgeschobene Gestalt. Das Gespräch endete nach
                    zweieinhalb Stunden; es waren die letzten Kroaten, die Hitler zu Gesicht
                    bekam.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Serbien/Nedić</head>
                <p>Aufgrund der Berichterstattung des AA-Vertreters im besetzten Belgrad
                    befürwortete das Auswärtige Amt einen baldigen, schon seit Längerem geplanten
                    Besuch des kollaborierenden serbischen Ministerpräsidenten Milan Nedić; im Mai
                    1943 fanden deshalb zwei Besprechungen im AA statt, bei denen es um die mögliche
                    Stärkung der Kompetenzen von Nedićs Regierung ging.<note place="foot"
                        xml:id="ftn40" n="39"> Aufzeichnung der Abteilung Inland II des AA, 25. 6.
                        1943. <hi rend="italic">ADAP</hi> E VI, Nr. 114, 201f. Hinweise auf die zwei
                        Besprechungen im Mai 1943 ebenda, Fußnote 2.</note> Der Empfang bei Hitler
                    in der Wolfsschanze kam erst am 18. September 1943 zustande.<note place="foot"
                        xml:id="ftn41" n="40"> Über das Gespräch Hitler/Nedić liegt keine
                        Aufzeichnung vor. <hi rend="italic">Staatsmänner</hi> <hi rend="italic"
                            >II</hi>, 29.</note> Da keine Niederschrift der Gespräche überliefert
                    ist, sei hier Goebbelsʼ kurze Schilderung wiedergegeben: „Der serbische
                    Ministerpräsident Neditsch [sic] hat dem Führer einen Besuch gemacht. Er hat
                    sich bei diesem Besuch außerordentlich gehorsam und devot gezeigt. Der Führer
                    glaubt, daß er ihn zur Wiederherstellung der Ordnung in Serbien gut gebrauchen
                        kann.“<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                        <hi rend="italic">Die Tagebücher von Joseph Goebbels. Teil II: Diktate
                            1941–1945</hi>, <hi rend="italic">Band 9</hi> (München: Saur, 1993),
                        563, Eintragung zum 23. 9. 1943.</note> Irgendeinen Einfluss auf die
                    verworrene Lage in Serbien und die schwache Stellung des Ministerpräsidenten
                    hatte die Begegnung nicht.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Exkurs: Der Österreicher Hitler und der Balkan</head>
                <p>Es gab zahlreiche dokumentierte Gelegenheiten, bei denen Hitler nicht zögerte,
                    sich als Experte für die erörterten Fragen Südosteuropas auszugeben, da er
                    „ehemaliger Österreicher“ sei.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                        Aufzeichnung über die Unterredung zwischen dem Führer, dem italienischen
                        Außenminister Graf Ciano, dem ungarischen Ministerpräsidenten Graf Teleki
                        und dem ungarischen Außenminister Graf Csáky im Führerbau in München am 10.
                        Juli 1940. <hi rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 162<hi rend="italic"
                            >–</hi>67, Zitate 165.</note> Einmal betonte Hitler, er kenne als
                    „einstmaliger Österreicher“ die ethnografischen Verhältnisse „dort unten genau“,
                    womit er zu erkennen gab, dass der Wiener Schiedsspruch zwischen Ungarn und
                    Rumänien seine persönliche Handschrift trug.<note place="foot" xml:id="ftn44"
                        n="43"> Aufzeichnung über den Empfang des ungarischen Gesandten Graf Sztójay
                        beim Führer am 10. September 1940 von 12.40 Uhr bis 13.50 Uhr. <hi
                            rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 202<hi rend="italic">–</hi>08, Zitate
                        208. <hi rend="italic">ADAP</hi> D XI/1, Nr. 41, 43<hi rend="italic"
                        >–</hi>46, Zitate 46.</note> Bei anderer Gelegenheit unterstrich Hitler
                    seine Balkan-Expertise mit den Worten „als Südostdeutscher“ bzw. „als
                        Wiener“.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Aufzeichnung über das
                        Gespräch des Führers mit dem ungarischen Gesandten Sztójay am 19. 4.
                            1941.<hi rend="italic"> ADAP</hi> D XII/2, Nr. 371, 485<hi rend="italic"
                            >–</hi>89, Zitat 488. <hi rend="italic">Staatsmänner I</hi>, 527<hi
                            rend="italic">–</hi>33, Zitat 531.</note> Hillgrubers Edition enthält
                    weitere Nachweise für Hitlers Rekurs auf seine österreichische Herkunft, die
                    hier nicht zitiert werden. Naturgemäß setzte Hitler dieses Argument vorrangig
                    gegenüber Staatsmännern ein, die Nachfolgestaaten der Habsburgermonarchie oder
                    deren einstige Nachbarn repräsentierten. Wie dargelegt, kamen entweder Hitlers
                    kroatische Gäste oder dieser selbst mehrfach auf die gemeinsamen
                    altösterreichischen Wurzeln zu sprechen. Hitler versicherte ihnen, ihm seien die
                    generelle Treue und Loyalität der Kroaten einschließlich der
                    bosnisch-herzegowinischen Muslime bestens bekannt.</p>
                <p>Anhang: Jugoslawische Besucher bei Hitler 1940<hi rend="italic">–</hi>1944</p>
                <table rend="rules">
                    <row>
                        <cell rend="left">Datum</cell>
                        <cell rend="left">Person(en)</cell>
                        <cell rend="left">Ort</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">28. 11. 1940</cell>
                        <cell rend="left">Jugoslawischer Außenminister Cincar-Marković</cell>
                        <cell rend="left">Berghof</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">14. 2. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Jugoslawischer Ministerpräsident Cvetković (mit
                            Außenminister Cincar-Marković)</cell>
                        <cell rend="left">Berghof</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">4. 3. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Jugoslawischer Prinzregent Paul</cell>
                        <cell rend="left">Berghof</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">25. 3. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Jugoslawischer Ministerpräsident Cvetković (mit
                            Außenminister Cincar-Marković)</cell>
                        <cell rend="left">Wien</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">7. 5. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Gesandter Benzon</cell>
                        <cell rend="left">Berlin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">6. 6. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Staatschef Pavelić</cell>
                        <cell rend="left">Berghof</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">21. 7. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Verteidigungsminister Kvaternik</cell>
                        <cell rend="left">Wolfsschanze</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">27. 11. 1941</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Außenminister Lorković</cell>
                        <cell rend="left">Berlin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">14. 2. 1942</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Gesandter Budak</cell>
                        <cell rend="left">Berlin</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">24. 9. 1942</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Staatschef Pavelić</cell>
                        <cell rend="left">Werwolf</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">27. 4. 1943</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Staatschef Pavelić (mit Außenminister Budak,
                            Staatsminister Lorković, Staatssekretär Begić, General Prpić)</cell>
                        <cell rend="left">Schloss Kleßheim</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">28./29. 8. 1943</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Gesandter Ratković</cell>
                        <cell rend="left">Wolfsschanze</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">18. 9. 1943</cell>
                        <cell rend="left">Serbischer Ministerpräsident Nedić</cell>
                        <cell rend="left">Wolfsschanze</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">22. 11. 1943</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Kriegsminister Navratil</cell>
                        <cell rend="left">Wolfsschanze</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">1. 3. 1944</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Ministerpräsident Mandić (mit Außenminister
                            Perić)</cell>
                        <cell rend="left">Schloss Kleßheim</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">4. 6. 1944</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Gesandter Kosak</cell>
                        <cell rend="left">Berghof</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell rend="left">18. 9. 1944</cell>
                        <cell rend="left">Kroatischer Staatschef Pavelić (mit Außenminister
                            Alajbegović, Generalleutnant Gruić)</cell>
                        <cell rend="left">Wolfsschanze</cell>
                    </row>
                </table>
            </div>

        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Literatur und Quellen</head>
                <listBibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Akten zur Deutschen Auswärtigen Politik: </hi>D XI/1, D
                        XI/2, D XII/1, E III, E V, E VI, E VII.</bibl>
                    <bibl>Corvaja, Santi. <hi rend="italic">Hitler and Mussolini: The Secret
                            Meetings</hi>. New York: Enigma Books, 2008.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Deutsche Wochenschau</hi>, 1941.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Die Organisation des Terrors. Der Dienstkalender Heinrich
                            Himmlers 1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi>, ed. Matthias Uhl, Thomas
                        Pruschwitz, Martin Holler, Jean-Luc Leleu und Dieter Pohl. München: Piper,
                        2020.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Die Tagebücher von Joseph Goebbels. Teil I: Aufzeichnungen
                            1923–1941</hi>, <hi rend="italic">Band 9, </hi>ed. Elke Fröhlich.
                        München: Saur, 1998.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Die Tagebücher von Joseph Goebbels. Teil II: Diktate
                            1941–1945</hi>, <hi rend="italic">Band 9, </hi>ed. Manfred Kittel.
                        München: Saur, 1993.</bibl>
                    <bibl>
                        <ref
                            target="http://kvk.bibliothek.kit.edu/view-title/index.php?katalog=STABI_BERLIN&amp;url=http%3A%2F%2Fstabikat.de%2FDB%3D1%2FCHARSET%3DISO-8859-1%2FIMPLAND%3DY%2FLNG%3DDU%2FSRT%3DYOP%2FTTL%3D1%2FSID%3D6c7b2227-0%2FSET%3D1%2FSHW%3FFRST%3D1&amp;signature=Pc5BFMZ1tBMTM99QFM1a7Zvy6Ari5ojgbfhEvpNeMeA&amp;showCoverImg=1">
                            <hi rend="italic">Dokumenti o Jugoslaviji: historijat od osnutka
                                zajedničke države do danas</hi>, ed. Ferdo Čulinović. Zagreb:
                            Školska knjiga, 1968</ref>.</bibl>
                    <bibl>Goeschel, Christian. <hi rend="italic">Mussolini und Hitler. Die
                            Inszenierung einer faschistischen Allianz</hi>. Berlin: Suhrkamp,
                        2019.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Kriegstagebuch des Oberkommandos der Wehrmacht 1940–1941.
                            Band I: 1. August 1940–31. Dezember 1941. Zusammengestellt und erläutert
                            von Hans-Adolf Jacobson</hi>, ed. Percy Ernst Schramm. München: Pawlak,
                        1982.</bibl>
                    <bibl>Mäuer, Frank Uwe. <hi rend="italic">Zu Gast in Deutschland – Staatsbesuche
                            in der Weimarer Republik und im Dritten Reich. </hi>Hamburg: Dr. Kovač,
                        2016.</bibl>
                    <bibl>Milza, Pierre. <hi rend="italic">Conversations Hitler – Mussolini 1934 –
                            1944</hi>. Paris: Fayard, 2013.</bibl>
                    <bibl>Neumärker, Uwe, Robert Conrad und Cord Woywodt. <hi rend="italic"
                            >Wolfsschanze. Hitlers Machtzentrale im II. Weltkrieg</hi>. Augsburg:
                        Bechtermünz, 2005.</bibl>
                    <bibl>Olshausen, Klaus. <hi rend="italic">Zwischenspiel auf dem Balkan. Die
                            deutsche Politik gegenüber Jugoslawien und Griechenland von März bis
                            Juli 1941</hi>. Stuttgart: Deutsche Verlagsanstalt, 1973.</bibl>
                    <bibl>Ránki, György. „Hitlers Verhandlungen mit osteuropäischen Staatsmännern,
                            1939<hi rend="italic">–</hi>1944.“ In: <hi rend="italic">Deutsche Frage
                            und europäisches Gleichgewicht. Festschrift für Andreas Hillgruber zum
                            60.</hi> <hi rend="italic">Geburtstag</hi>, ed. Klaus Hildebrand und
                        Reiner Pommerin, 195<hi rend="italic">–</hi>228. Köln<hi rend="italic"
                            >–</hi>Wien: Böhlau, 1985.</bibl>
                    <bibl>Rem, Tore. <hi rend="italic">Knut Hamsun. Die Reise zu Hitler</hi>.
                        Berlin: Das Neue Berlin, 2016.</bibl>
                    <bibl>Sandner, Harald. <hi rend="italic">Hitler – Das Itinerar. Aufenthaltsorte
                            und Reisen von 1889 bis 1945</hi>. Berlin: Story 2016.</bibl>
                    <bibl>Schieder, Wolfgang. <hi rend="italic">Adolf Hitler – Politischer
                            Zauberlehrling Mussolinis</hi>. Berlin<hi rend="italic">–</hi>Boston: De
                        Gruyter Oldenbourg, 2017.</bibl>
                    <bibl>Schieder, Wolfgang. <hi rend="italic">Mythos Mussolini. Deutsche in
                            Audienz beim Duce</hi>. München: De Gruyter Oldenbourg, 2013.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Staatsmänner und Diplomaten bei Hitler. Vertrauliche
                            Aufzeichnungen über Unterredungen mit Vertretern des Auslandes
                            1939–1941</hi>, ed. Andreas Hillgruber. Frankfurt am Main: Bernard &amp;
                        Graefe, 1967.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Staatsmänner und Diplomaten bei Hitler. Vertrauliche
                            Aufzeichnungen über Unterredungen mit Vertretern des Auslandes. Zweiter
                            Teil: 1942–1944</hi>, ed. Andreas Hillgruber. Frankfurt am Main: Bernard
                        &amp; Graefe, 1970.</bibl>
                    <bibl>Zelle, Karl-Günter. <hi rend="italic">Mit Hitler im Gespräch. Blenden –
                            überzeugen – wüten</hi>. Paderborn: Schöningh, 2017.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <p style="text-align:center;">Martin Moll</p>
                <p style="text-align:center;">JUGOSLAWEN BEIM FÜHRER</p>
                <p style="text-align:center;">HITLERS BEGEGNUNGEN MIT JUGOSLAWISCHEN STAATSMÄNNERN </p>
                <p style="text-align:center;">IM ZWEITEN WELTKRIEG</p>
                <p style="text-align:center;">ZUSAMMENFASSUNG</p>
                <p>Die in unterschiedlicher Ausführlichkeit vorgestellten Besucher Hitlers (3
                    Jugoslawen, 14 Kroaten, 1 Serbe) repräsentierten divergierende Staaten: 1) Das
                    souveräne, von Hitler umworbene, jedoch nie unter Druck gesetzte Königreich
                    Jugoslawien bis Ende März 1941, 2) den scheinsouveränen, in Wahrheit vom
                    Deutschen Reich und zeitweilig von Italien abhängigen, instabilen Unabhängigen
                    Kroatischen Staat der Ustascha von April 1941 bis Kriegsende und 3) das noch
                    schwächere, ab April 1941 von der Wehrmacht besetzte Rumpfserbien. Die
                    jugoslawischen Vertreter ließen sich erst nach mehrmonatigem Zureden Hitlers zum
                    Beitritt ihres Landes zum Dreimächtepakt bewegen; ein Schritt, dem wegen eines
                    Regierungswechsels keine praktische Bedeutung mehr zukam. Die Kroaten suchten
                    bis Mitte 1943 vor allem Hitlers Unterstützung gegen die italienische Dominanz,
                    womit sie bedingt erfolgreich waren. Sie vertraten stets selbstbewusst und
                    teilweise erfolgreich die Interessen ihres Landes. Hitler war den Kroaten
                    zugeneigt, was unter anderem mit seiner österreichischen Herkunft zu tun hatte.
                    Konträr stand er zu den Serben, sodass er deren Ministerpräsidenten Nedić nur
                    einmal empfing. Da über diese Begegnung kaum Informationen vorliegen, ist eine
                    vergleichende Beurteilung nicht möglich.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
