<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Španci v nemški službi na Slovenskem med drugo svetovno vojno</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Klemen</forename>
                        <surname>Kocjančič</surname>
                    </name>
                    <roleName>Univ. dipl. teolog, mag. obramboslovja</roleName>
                    <roleName>doktorski študent, Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete Univerze
                        v Ljubljani</roleName>
                    <address>
                        <addrLine>Litostrojska 7</addrLine>
                        <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>klemenkocjancic@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-09-26</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/149</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>World War II</term>
                    <term>Waffen-SS</term>
                    <term>World War II</term>
                    <term>Karstjäger</term>
                    <term>foreign volunteer units</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>Wehrmacht</term>
                    <term>Waffen-SS</term>
                    <term>druga svetovna vojna</term>
                    <term>kraški lovci</term>
                    <term>tujerodne prostovoljne enote</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-08-16</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Klemen Kocjančič<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Univ. dipl. teolog,
                    mag. obramboslovja; doktorski študent, Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete
                    Univerze v Ljubljani; Litostrojska 7, SI–1000 Ljubljana, <ref target="mailto:klemenkocjancic@gmail.com">klemenkocjancic@gmail.com</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: </idno>
                <idno type="UDC">UDK: </idno>
                <date>Prejeto 26. 9. 2016</date>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Med drugo svetovno vojno so bile na Slovenskem aktivne različne
                        tujerodne enote, ki so se borile na strani nemškega okupatorja; med njimi
                        sta bili tudi dve enoti španskih prostovoljcev. Prva enota v moči
                        polbataljona je bila garnizirana na področju Spodnje Štajerske, natančneje v
                        Zasavju, kjer je zagotavljala zaščito tamkajšnjih premogovnikov in
                        železniške proge. Druga enota, v velikosti čete, je bila sestavni del
                        brigade oz. divizije kraških lovcev na Primorskem, kjer je aktivno
                        sodelovala v bojih proti italijanskim in slovenskim partizanom. S kritično
                        analizo in interpretacijo medvojnih virov ter povojne literature je
                        predstavljeno delovanje španskih prostovoljcev v nemški službi na
                        Slovenskem. Zaradi velikosti obeh enot Španci niso poglavitno vplivali na
                        potek druge svetovne vojne v Sloveniji, a vseeno predstavljajo del slovenske
                        vojaške in vojne zgodovine.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" xml:space="preserve">Ključne besede: Wehrmacht, Waffen-SS, druga svetovna vojna, kraški lovci, tujerodne prostovoljne enote </hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head type="main">SPANIARDS IN GERMAN SERVICE IN SLOVENIA DURING THE SECOND WORLD
                    WAR</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">On Slovenian territory during the Second World War were active
                        different units of foreigners, which fought on the side of the German
                        occupying force; among them were also two different units of Spanish
                        volunteers. First unit, a half-battalion, was garrisoned in Lower Styria,
                        specifically in Zasavje area, where it provided security for coal mines and
                        railway. Second unit, of company strength, was integral part of brigade,
                        then division of so called Karst hunters, based in Slovene Littoral, which
                        was actively participating in counterinsurgency against Italian and Slovene
                        partisans. Using critical analysis and interpretation of wartime sources and
                        post-war literature article is presenting activity of Spanish volunteers in
                        German service in Slovenia. Because of the size of both units Spaniards
                        didn't significantly impact the progress of the Second World War in
                        Slovenia, but are still part of Slovenian military and war history.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Key words: Wehrmacht, Waffen-SS, second world war, Karstjäger,
                        foreign volunteer units</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>Zaradi svojega geostrateškega položaja je Slovenija pod nemško okupacijo med
                    drugo svetovno vojno predstavljala pomemben teritorij, ki ga je bilo treba
                    zavarovati pred morebitnim zavezniškim izkrcanjem v severnem Jadranu<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Prim. Thomas M.
                            Barker, »The Ljubljana Gap Strategy. Alternative to Anvil/Dragoon or
                            Fantasy,« <hi rend="italic">The Journal of Military History</hi> 1
                            (1992): 57–86. Vojmir Kljaković, »Pitanje savezničkog iskrcavanja na
                            Balkan (1939–1945),« <hi rend="italic">Vojnoistorijski glasnik</hi> 3
                            (1978): 7–25.</note> ter ustrezno zaščititi pred vse bolj aktivnimi
                    in nevarnimi partizanskimi silami. Posledično je bilo na slovensko ozemlje
                    napotenih več nemških enot; frekvenca prisotnosti slednjih se je povečala po
                    italijanski kapitulaciji septembra 1943. </p>
                <p>Prisotnost prvorazrednih, frontnih enot je bila redka, pri čemer so izkoristili
                    predvsem tiste, ki so bile v transportu med posameznimi bojišči oz. frontami
                    (npr. sodelovanje 1. SS-tankovskogrenadirskega polka LSSAH (nem. <hi rend="italic">SS-Panzergrenadier-Regiment 1 LSSAH</hi>) med veliko nemško
                    ofenzivo jeseni 1943),<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Prim. Tone Ferenc, <hi rend="italic">Kapitulacija
                                Italije in narodnoosvobodilna borba v Sloveniji jeseni 1943</hi>
                            (Maribor: Obzorja, 1967), 379–380.</note> medtem ko so slovensko
                    ozemlje izkoristili tudi za reorganizacijo oz. ustanovitev novih enot (npr.
                    ustanovitev 18. SS-prostovoljne tankovskogrenadirske divizije Horst Wessel (nem.
                        <hi rend="italic">18. SS-Freiwilligen-Panzergrenadier-Division Horst
                        Wessel</hi>) leta 1944).<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Wilhelm Tieke in Friedrich Rebstock, <hi rend="italic">Im letzten Aufgebot. Die 18.
                                SS-Freiwilligen-Panzergrenadier-Division HORST WESSEL</hi> (Coburg:
                            Nation Europa Verlag, 2000), 8–11.</note> Glavnina
                    protipartizanskega bojevanja je tako bila obveznost policijskih sil, okrepljenih
                    z domobranskimi enotami in manjšimi vojaškimi enotami.</p>
                <p>Območje, na katerem so delovali slovenski partizani (ozemlje današnje Republike
                    Slovenije in obmejna območja sosednjih držav, poseljena tudi s Slovenci), je po
                    italijanski kapitulaciji pričelo postajati tudi zbirališče tujerodnih enot, ki
                    so se borile na nemški strani. Večini teh enot Nemci niso toliko zaupali, da bi
                    jih uporabili proti zahodnim zaveznikom oz. Sovjetski zvezi, ali pa so bile
                    premajhne in tako neučinkovite za frontno bojevanje. Vseeno pa so jih namenili
                    za zavarovanje pomembnih komunikacij (v Sloveniji predvsem Južne železnice)<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Damijan Guštin,
                            »Južna železnica kot cilj vojaških operacij slovenskega odporniškega
                            gibanja (1941–1945),« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 3 (2008):
                            325–342.</note> ter za boj proti slovenskim partizanom. Med tujci v
                    nemški službi, službujoč v Sloveniji, so bili tudi Španci, ostanek t. i. »Plave
                    divizije«, ki se je borila na vzhodni fronti kot del nacističnega in
                    fašističnega vseevropskega boja proti komunizmu.</p>
                <p>Slovensko vojaško zgodovinopisje je v preteklosti skoraj popolnoma spregledalo
                    obravnavo enot tujih prostovoljcev v nemški službi; večja pozornost je bila
                    namenjena le domačim kolaboracionistom oziroma protirevolucionarnemu taboru. Med
                    vojno ustvarjena poročila in depeše slovenskih partizanov ter povojna strokovna
                    literatura s tega področja so s pomočjo kritične analize in interpretacije
                    zbranih virov omogočili pregled delovanja španskih prostovoljcev v nemški službi
                    na Slovenskem med drugo svetovno vojno, s čimer je bil raziskan do sedaj malo
                    znan del slovenske (in evropske) vojaške in vojne zgodovine. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Od Španije čez Rusijo na Tirolsko</head>
                <p>Kljub temu da je Nemčija odločilno pomagala Francu, da je v Španiji prišel na
                    oblast z zmago v državljanski vojni, pa španski diktator enakovredne usluge ni
                    vrnil. Celotno vojno je Španija ostala nebojujoča,<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Španija ni razglasila
                            nevtralnosti, ampak se je razglasila za nebojujočo državo.</note>
                    Nemčiji pa je pomagala na treh ravneh: 1) na političnem in diplomatskem področju
                    je promovirala novi evropski red; 2) na gospodarskem področju je omogočila
                    pridobivanje delavske sile za nemško industrijo; 3) na vojaškem področju je
                    Nemčiji poslala eno celotno pehotno divizijo (ter več manjših letalskih in
                    mornariških enot) na vzhodno fronto.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Wayne H. Bowen, <hi rend="italic">Spaniards and
                                Nazi Germany. Collaboration in the New Order</hi> (Columbia:
                            University of Missouri Press, 2000), 103.</note></p>
                <p>Že prvi dan invazije na Sovjetsko zvezo je Španija ponudila pomoč v boju proti
                    boljševizmu oz. komunizmu, tako da je Hitler 24. junija sprejel ponujeno špansko
                    prostovoljno legijo. Toda namesto štiri tisoč prostovoljcev se je javilo okoli
                    desetkrat več Špancev (večina je bila veteranov španske državljanske vojne),
                    tako da so se odločili za ustanovitev pehotne divizije z okoli 18.000
                        pripadniki.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                            David Littlejohn,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Foreign Legions of the Third Reich. Volume 2: Belgium, Great Britain, Holland, Italy and Spain </hi>(San
                            Jose: R. James Bender Publishing, 1987), 258.</note></p>
                <p>Divizija je bila uradno poimenovana kot 250. pehotna divizija (španska) (nem. <hi rend="italic">250. Infanterie-Division (span.)</hi>) oz. Španska divizija
                    prostovoljcev (šp. <hi rend="italic">Division Española de
                        Voluntarios</hi>);<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Ibid, 270.</note> neuradno so jo poimenovali
                    kar »Plava divizija« (nem. <hi rend="italic">Blaue Division</hi>, šp. <hi rend="italic">División Azul</hi>). Imela je tri pehotne polke (262., 263. in
                    269.); vsak je imel tri bataljone, in 250. artilerijski polk (španski) s štirimi
                    bataljoni artilerije. Druge divizijske enote so bile: tankovskolovski
                    (protioklepni), izvidniški, inženirski bataljon in bataljon za zveze ter tudi
                    oskrbovalne enote.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Georg Tessin, <hi rend="italic">Verbände und
                                Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg
                                1939–1945. Achter Band: Die Landstreifkräfte 201–280</hi>
                            (Osnabrück: Biblio Verlag, 1973), 209–211.</note> Toda prisotnost
                    španske divizije ni ostala neopažena pri zaveznikih, tako da so slednji
                    pritiskali na Franca (z grožnjami po zasedbi španskega Maroka), dokler ni
                    oktobra 1943 odpoklical divizije domov.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Bowen, <hi rend="italic">Spaniards and Nazi
                                Germany</hi>, 162–163.</note></p>
                <p>Zaradi nezadovoljstva med pripadniki divizije glede njihovega umika se je še isti
                    mesec izoblikovala nova španska enota, Španska prostovoljska legija (nem. <hi rend="italic">Spanische Freiwillige Legion</hi>; šp. <hi rend="italic">Legión Espanóla de Voluntarios</hi>); tudi ta je dobila neuradno ime Plava
                    legija (nem. <hi rend="italic">Blaue Legion</hi> oz. šp. <hi rend="italic">Legion Azul</hi>). Legija naj bi imela 4.500 pripadnikov, razporejenih v
                    štiri pehotne bataljone, a je nato po selekciji (ostali so sami prostovoljci,
                    primarni člani falangistične stranke) konec novembra legija imela le še 2.134
                    pripadnikov. Med decembrom 1943 in februarjem 1944 je legija sodelovala v bojih
                    proti sovjetskim partizanom in se skupaj z nemškimi enotami umikala proti
                    zahodu. Februarja 1944 je španskim diplomatom uspelo pregovoriti Hitlerja, da
                    razpusti še legijo, kar se je zgodilo naslednji mesec.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> Ibid., 171–172.</note>
                    Med oktobrom 1941 in marcem 1944 je v vrstah divizije in legije z rotacijami
                    služilo okoli 45.000 španskih prostovoljcev; v tem času so zabeležili naslednje
                    izgube: 4.500 padlih, 8.000 ranjenih, 7.800 obolelih, 1.600 z zmrzlinami in 300
                    ujetnikov oz. dezerterjev.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Bowen, <hi rend="italic">Spaniards and Nazi
                                Germany</hi>, 172. Littlejohn, <hi rend="italic">Foreign Legions of
                                the Third Reich</hi>, 262–264. </note></p>
                <p>A tudi ukinitev druge enote ni zadržala nekaj najbolj zagrizenih prostovoljcev
                    (predvsem falangistov); nekaj sto rekrutov je samostojno prečkalo
                    špansko-francosko mejo.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Bowen, <hi rend="italic">Spaniards and Nazi
                                Germany</hi>, 172–173. Wayne H. Bowen, »The Ghost Battalion:
                            Spaniards in the Waffen-SS, 1944–1945,« <hi rend="italic">The
                                Historian</hi> 2 (2001): 373–385.</note> Slednji so mejo
                    ilegalno prečkali že v času obstoja legije, tako da se jih je do maja 1944 v
                    francoskem Versaillesu zbralo že čez 300; bivanje španskih prostovoljcev so
                    zabeležili tudi slovenski partizani.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                            <hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o narodnoosvobodilni
                                vojni jugoslovanskih narodov. Del VI. Knjiga 17: Borbe v Jugoslaviji
                                1944</hi> (Ljubljana: Partizanska knjiga, 1986), št. dok. 83.
                            Jean-Pierre Sourd, <hi rend="italic">True Believers. Spanish Volunteers
                                in the Heer and Waffen-SS, 1944–1945</hi> (Bayside: Europa Books,
                            2004), 9.</note> Pozneje so bili prestavljeni v vadbeni center
                    francoskih pripadnikov Waffen-SS, nakar so bili premeščeni v vzhodnopruski
                    center Stablack. V začetku junija 1944 se je v Prusiji usposabljalo že okoli 400
                    Špancev, iz katerih so sestavili dve četi; do konca julija se jim je pridružilo
                    še 150 Špancev, iz katerih so sestavili še tretjo četo. Pri tem je pomenljivo
                    dejstvo, da španskim prostovoljcem niso priznali predhodnih činov iz divizije in
                    legije, ampak so vsi pričeli kot navadni vojaki in so se morali ponovno
                        dokazati.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                            Sourd, <hi rend="italic">True Believers</hi>, 24.</note>
                </p>
                <p>Dan pred zavezniško invazijo na Normandijo so španski diplomati v Franciji
                    poročali, da je v Waffen-SS vstopilo že najmanj 450 Špancev.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Sourd, <hi rend="italic">True
                                Believers</hi>, 9.</note> Večja skupina španskih prostovoljcev
                    je izhajala iz bivšega Španskega nadomestnega in šolskega bataljona (nem. <hi rend="italic">Spanische Ersatz- und Ausbildungsbataillon</hi>), ki je
                    usposabljal rekrute za Plavo divizijo in legijo. Ostanek bataljona, ki se je
                    nahajal v tirolskem Hallu, je bil preoblikovan v Prostovoljno enoto Hall (nem.
                        <hi rend="italic">Freiwilligen-Einheit Hall</hi>), ki ji je bila že 23.
                    aprila 1944 dodeljena vojno-poštna številka: FPN 39502.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                            <hi rend="italic">Feldpost numbers: 39000-39999</hi>, pridobljeno 19. 4.
                            2016, <ref target="http://www.axishistory.com/axis-nations/germany-a-austria/waffen-ss/383-germany-military-other/feldpost/8964-feldpost-numbers-39000-39999">http://www.axishistory.com/axis-nations/germany-a-austria/waffen-ss/383-germany-military-other/feldpost/8964-feldpost-numbers-39000-39999</ref>.
                        </note> Konec junija sta bili dve španski četi poslani v Solbad, del
                    Halla, kjer je potekalo usposabljanje v gorskem in protipartizanskem
                        bojevanju.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                            Sourd, <hi rend="italic">True Believers</hi>, 25.</note> Hall je bil
                    eno izmed središč za usposabljanje gorskih lovcev; tu so tako delovali 700.
                    (motorizirani) gorski protiletalski nadomestni in šolski bataljon (nem. <hi rend="italic">Gebirgs-Flak-Ersatz- und Ausbildungs-Bataillon (mot.)
                    700</hi>), 112. rezervni gorski artilerijski polk (nem. <hi rend="italic">Reserve-Gebirgs-Artillerie-Regiment 112</hi>), 47. gorski protioklepni
                    bataljon (nem. <hi rend="italic">Gebirgs-Panzerabwehr-Abteilung 47</hi>), Gorska
                    strelska šola Hall (nem. <hi rend="italic">Gebirgs-Schießschule Hall</hi>)
                        itd.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Georg
                            Tessin, <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht
                                und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939–1945. Sechzehnter Band.
                                Verzeichnis der Friedensgarnisonen 1931–1939 und Stationierungen im
                                Kriege 1939–1945. Teil 3: Wehrkreise XVII, XVIII, XX, XXI und
                                besetzte Gebiete Ost und Südost</hi> (Osnabrück: Biblio Verlag,
                            1996), 44.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Španci na Spodnjem Štajerskem</head>
                <p>Po kapitulaciji Italije septembra 1943 je velika večina slovenskega ozemlja
                    spadala pod nemško okupacijo. Železniško-cestno omrežje na slovenskih tleh je
                    postalo pomembno zaradi čim hitrejšega prevoza enot med zaledjem in frontami v
                    Italiji, na Balkanu in v vzhodni Evropi ter tudi zaradi izkoriščanja naravnih
                    virov. Eno izmed pomembnejših območij je predstavljalo Zasavje zaradi tam
                    ležečih premogovnikov in železniške proge; prav slednja je bila tudi cilj
                    partizanskih minerjev. Tam je bil tudi t. i. partizanski koridor, čez katerega
                    je potekal prehod partizanov med Spodnjo Štajersko in Dolenjsko.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> Prim. Domen
                            Lorencin, »Diverzije, sabotaže in vojaški napadi odporniškega gibanja na
                            železnice in druge prometnice na Slovenskem 1941–1945« (diplomsko delo,
                            Fakulteta za družbene vede, 2011). Jože Rozman, »Partizanski koridor na
                            litijskem območju med drugo svetovno vojno. Prispevek k odprtim
                            raziskovalnim vprašanjem,« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 3
                            (2008): 315–324. Sabine Rutar, »Vloga železnice pri gospodarskem
                            izkoriščanju Slovenije med drugo svetovno vojno,« <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko krajevno zgodovino</hi> 3 (2011):
                            683–698. Marjan Žnidarič, <hi rend="italic">Železničarji in železnice v
                                času okupacije in narodnoosvobodilnega boja na slovenskem
                                Štajerskem</hi> (Ljubljana: Železniško gospodarstvo Ljubljana,
                            1990). </note> Za potrebe zavarovanja tega področja je nemški
                    okupator uporabljal predvsem enote deželnih strelcev (nem. <hi rend="italic">Landesschützen</hi>) in (SS-)policijo, operativno protigverilsko bojevanje
                    je izvajal t. i. polk Treeck.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Prim. Milan Ževart, »Elaborat štaba Treeckove
                            bojne skupine o narodnoosvobodilnem boju na Štajerskem,« <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi> 2 (1990):
                            153–198.</note> A vseeno so Nemci na Spodnjo Štajersko že leta 1944
                    pričeli pošiljati manjše tujerodne enote za zavarovanje infrastrukture in
                    komunikacij ter za boj proti partizanom; kot npr. posamezne enote iz 1. kozaške
                    konjeniške divizije (nem. <hi rend="italic">1.
                    Kosaken-Kavallerie-Division</hi>), ki je delovala na Hrvaškem in Policijski
                    konjeniški eskadron Srbija (nem. <hi rend="italic">Polizei-Reiter-Schwadron
                        Serbien</hi>), katerega moštvo je bilo ruskega in srbskega porekla. </p>
                <p>Med temi tujerodnimi enotami je bila tudi enota španskih prostovoljcev. Španski
                    bataljon oz. njegov štab z dvema četama (torej dejansko polbataljon) naj bi po
                    partizanskih virih prišel v Slovenijo že sredi junija 1944, in sicer v Dobrno,
                    medtem ko je bila 1. četa bataljona poslana v Romunijo. A drugi, tuji viri
                    poročajo le o prihodu 101. španske prostovoljne čete (nem. <hi rend="italic">Spanische Freiwilligen Kompanie 101</hi>), ki naj bi prispela šele konec
                    avgusta, saj naj bi Španci, namenjeni v naše kraje, Hall zapustili 16.
                        avgusta.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">
                            Ángel Gonzáles Pinilla, »Españoles en la Wehrmacht y las Waffen SS
                            (1944–45),« v: <hi rend="italic">Españoles en la II Guerra Mundial el
                                Frante del Est</hi>, ur. Ricardo Recio Cardona (Madrid: Vandalia,
                            1999), 136. Zdravko Klanjšček et al., <hi rend="italic">Narodnoosvobodilna vojna na Slovenskem 1941–1945. Tretja
                                izdaja</hi> (Ljubljana: Vojaški zgodovinski inštitut Jugoslovanske
                            ljudske armade in Inštitut za zgodovino delavskega gibanja, 1978), 690.
                            Sourd, <hi rend="italic">True Believers</hi>, 25. <hi rend="italic">Zbornik NOVJ 6–17</hi>, št. dok. 83.</note> Tudi odsotnost
                    dodatnih (obveščevalnih, situacijskih, operativnih) poročil partizanskih sil za
                    dvomesečno obdobje nakazuje, da je prvi španski kontingent na Spodnjo Štajersko
                    prispel šele proti koncu avgusta.</p>
                <p>29. avgusta 1944 so obveščevalci Kozjanskega odreda zabeležili prihod transporta
                    okoli 600 Špancev (in okoli 400 Kozakov).<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> SI AS 1851, t. e. 104, a. e. 2081,
                            Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Štaba Kozjanskega odreda, 1.
                            september 1944.</note> A teden dni pozneje so popravili oceno
                    števila Špancev na 200 mož; razlika je bila zdaj pripisana nemškim
                        policistom.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                            Ibid., Mesečno poročilo IX. sektorja Obveščevalnega centra Štaba
                            Kozjanskega odreda, 6. september 1944.</note> 31. avgusta 1944 je v
                    Celje prišlo »300 SS-ovcev, ki so po narodnosti Španci« in katerih cilj naj bi
                    bila Savinjska dolina.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Ibid., Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra
                            Operativnega štaba VI. in XI. brigade, 31. avgust 1944.</note> Hajko
                    v Zgornji Savinjski dolini naj bi izvedlo 5.000 tisoč »španskih in hrvatskih
                        prostovoljcev«.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> SI AS 1866, f. 349, Poročilo Obveščevalnega centra
                            Komande področja Zgornje savinjske doline, 2. september 1944.</note>
                    Doslej raziskani viri niso poročali o vpletenosti Špancev v pohorsko ofenzivo,
                    tako da njihovo sodelovanje ni potrjeno.</p>
                <p>Celje so španski esesovci uporabili kot izhodišče za pohode v bližnjo okolico; v
                    začetku septembra so tako odšli v Dobrno.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> SI AS 1851, t. e. 104, a. e. 2081,
                            Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Operativnega štaba VI. in XI.
                            brigade, 2. september 1944.</note> Hkrati so partizanski
                    obveščevalci v začetku septembra zabeležili en transport novih Špancev, ki so
                    prišli v Celje.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                            Ibid., Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Operativnega štaba VI.
                            in XI. brigade, 9. september 1944.</note> 9. septembra je
                    obveščevalec tako poročal, da se je v Celju nahajalo okoli 1.000 »španskih
                    prostovoljcev tkzv. 'plave divizije'«, ki so bili opremljeni s štirimi
                    15-centimetrskimi topovi in imeli en vagon koles. Manjši del Špancev je bil
                    poslan v Velenje, od koder so se vrnili, medtem ko je bilo 500 Špancev poslanih
                    na hajko na Pohorje.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> SI AS 1866, f. 349, Poročilo obveščevalca IV. op.
                            zone, 9. september 1944; Ibid., Poročilo Obveščevalnega centra Komande
                            področja Zgornje Savinjske doline, 12. september 1944.</note></p>
                <p>Sredi septembra 1944 je takratni zagorski župan napovedal prihod dveh čet
                    španskih prostovoljcev, »s katerimi da bodo hajkali in sumljive izselili«.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> SI AS 1851, t.
                            e. 105, a. e. 2087, Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Štaba
                            Kamniško-zasavskega odreda, 13. september 1944. </note> Že naslednji
                    dan je v Zagorje prišel nemški častnik, poveljnik voda, ki se je zanimal za
                    varnostne razmere. Ker so mu na vprašanje, ali partizani streljajo na vojake,
                    odgovorili pritrdilno, »je rekel, da bo v tem slučaju Zagorje pogorišče«.
                    Obveščevalci so prihod Špancev naprej povezovali s pričakovano ofenzivo proti
                    partizanskim enotam.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Ibid., Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra
                            Štaba Kamniško-zasavskega odreda, 14. september 1944.</note> 17.
                    septembra je v Celje prispelo okoli 200 Špancev.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> SI AS 1866, f. 349, Poročilo
                            Obveščevalnega centra Komande področja Zgornje Savinjske doline, 20.
                            september 1944.</note> Pozneje so obveščevalci poročali, da se je
                    300 pripadnikov »špa[n]ske plave divizije« nahajalo v »Št. Juriju pri Celju ob
                    Južni železnici«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> SI AS 1866, f. 349, Poročilo Obveščevalnega centra
                            Komande področja Zgornje Savinjske doline, 21. september
                        1944.</note></p>
                <p>Dokončni premik slednjih je bil opravljen šele proti koncu septembra: 20.
                    septembra je Celje zapustilo okoli 200 Špancev, ki so prišli v Trbovlje, nato pa
                    so 22. septembra partizanski obveščevalci v tem zasavskem mestu zabeležili
                    prihod še dodatnih 400 španskih esesovcev.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> SI AS 1851, t. e. 104, a. e. 2081,
                            Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Operativnega štaba VI. in XI.
                            brigade, 20. september 1944. SI AS 1851, t. e. 104, a. e. 2074,
                            Situacijsko poročilo št. 308 Obveščevalnega centra Štaba IV. operativne
                            zone (dalje OC IV. operativne zone), 22. september 1944. Obstaja
                            možnost, da ti dve poročili govorita o isti skupini Špancev.</note>
                    Za isto časovno obdobje (20.–22. september) je bil prav tako zabeležen prihod
                    1.000 Špancev, »ki služijo v Španski legiji«, v Zidani Most. Od tu naj bi se
                    razporedili naprej po Zasavju, in sicer 500 v Trbovlje, okoli 100 v Hrastnik in
                    preostalih 400 v Zagorje.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> SI AS 1859, t. e. 10, a. e. 243, Situacijsko
                            poročilo Obveščevalnega centra Štaba VII. korpusa NOV in PO Jugoslavije,
                            28. september 1944.</note>
                </p>
                <p>Iz poročila obveščevalnega centra operativnega štaba VI. in XI. brigade izvemo,
                    da je bilo 25. septembra 1944 v Trbovljah 200 Špancev.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> SI AS 1851, t. e. 104, a. e.
                            2081, Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Operativnega štaba VI.
                            in XI. brigade, 25. september 1944.</note> 27. septembra navsezgodaj
                    je v Laško prispelo okoli 100 Špancev, ki so nato takoj krenili proti Svetini,
                    od koder se v dveh dneh še niso vrnili. V istem poročilu so tudi zapisali, da so
                    zabeleženi izpadi sovražnih sil »manjšega značaja in služijo izključno lastnega
                    osiguravanja in ropanja letošnje žetve«.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> SI AS 1851, t. e. 105, a. e. 2082, Situacijsko
                            poročilo Obveščevalnega centra Štaba Kozjanskega odreda, 29. september
                            1944.</note> Pri teh roparskih pohodih so Španci uporabili patrulje,
                    sestavljene iz 10–20 mož, ki so hodile v okoliške vasi. Ugotovili so tudi, da
                    Španci v Trbovljah živijo v dveh lesenih barakah, do katerih je mogoče priti
                    brez posebne nevarnosti.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> SI AS 1869, f. 330, Operacijsko obvestilo za 23.
                            september 1944 Štaba Kamniško-zasavskega odreda, 26. september
                        1944.</note></p>
                <p>Čez dva dni so poročali, da sta 2. in 3. četa španskih prostovoljcev razporejeni
                    ob progi Litija–Zidani Most. 42 španskih prostovoljcev je prišlo na zagorsko
                    železniško postajo, proti čemur sta protestirala zagorski župan in inženir Kek,
                    češ »da Zagorje ne potrebuje tako nemoralne vojske kot je v Trbovljah«.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> SI AS 1851, t.
                            e. 105, a. e. 2087, Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Štaba
                            Kamniško-zasavskega odreda, 29. september 1944.</note>
                </p>
                <p>28. septembra zjutraj je večja španska patrulja, moči 120 mož, zapustila Trbovlje
                    in odšla na hajko. Kamniško-zasavski odred (v nadaljevanju KZO), ki je deloval
                    na območju španskega polbataljona,<note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Prim. Gorazd Stergar, »Kamniško-zasavski
                            narodnoosvobodilni partizanski odred in njegova vloga v
                            narodnoosvobodilni vojni na Slovenskem leta 1944,« <hi rend="italic">Vojaška zgodovina</hi> 1 (2007): 81–128.</note> se je odločil,
                    da bo poskusil španske prostovoljce presenetiti z dvema zasedama: prvi vod 1.
                    čete je zasedo postavil v Knežjem dolu nad Trbovljami, medtem ko jo je drugi vod
                    iste čete postavil v bližnjem zaselku Gabrsko. Obe zasedi sta do večera brez
                    uspeha čakali na Špance.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> SI AS 1869, f. 330, 15 dnevno operacijsko poročilo
                            od 22. 9. do 7. 10. 1944 Štaba Kamniško-zasavskega odreda, 8. oktober
                            1944.</note></p>
                <p>V začetku oktobra so zabeležili prisotnost 300 španskih prostovoljcev v
                        Trbovljah.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                            SI AS 1851, t. e. 105, a. e. 2087, Situacijsko poročilo Obveščevalnega
                            centra Štaba Kamniško-zasavskega odreda, 4. oktober 1944.</note>
                    Prvi teden oktobra so španski vojaki izvedli hajko na Izlake pri Zagorju.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> SI AS 1856, f.
                            357a, Vojaška in politična poročila Obveščevalnega centra okr. Hrastnik,
                            10. oktober 1944.</note> Istočasno pa so se v Litiji razširile
                    novice, da naj bi tja prispeli »2 diviziji Španjolcev«.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> SI AS 1851, t. e. 105, a. e.
                            2087, Situacijsko poročilo Obveščevalnega centra Štaba
                            Kamniško-zasavskega odreda, 9. oktober 1944. SI AS 1869, f. 330, Dnevno
                            operacijsko poročilo za dan 8. oktobra 1944 Štaba Kamniško-zasavskega
                            odreda, 9. oktober 1944.</note> 12. oktobra so Španci izvedli nov
                    pohod proti enotam KZO, njihov namen je bil tudi ropanje kmetov, a so jih
                    partizani pregnali.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> SI AS 1869, f. 330, Dnevno operacijsko poročilo za
                            12. oktober 1944 Štaba Kamniško-zasavskega odreda, 13. oktober
                        1944.</note> KZO je bil v celoti premaknjen v zasavske »revirje, da bi
                    preprečeval izpade španskih prostovoljcev, ki so bili v službi SS, in onemogočil
                    ropanje živine in žita v Savinjski dolini«.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Metod Mikuž,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Pregled zgodovine narodnoosvobodilne borbe v Sloveniji. IV. </hi>(Ljubljana:
                            Cankarjeva založba, 1973), 630.</note> 17. oktobra so še vedno
                    opazili 420 zagorskih Špancev.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="47"> SI AS 1851, t. e. 105, a. e. 2087, Situacijsko
                            poročilo Obveščevalnega centra Štaba Kamniško-zasavskega odreda, 17.
                            oktober 1944.</note></p>
                <p>Proti koncu oktobra 1944 so Španci zapustili Trbovlje in se namestili v Zagorju
                    ob Savi in Dolu pri Hrastniku.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> SI AS 1851, t. e. 105, a. e. 2082, Situacijsko
                            poročilo Obveščevalnega centra Štaba Kozjanskega odreda, 20. oktober
                            1944.</note> V Zagorju je tako bilo 420 Špancev, ki jih je 22.
                    oktobra pregledal »neki general«. Slednji se je nato odpravil proti Zidanemu
                    Mostu, pozneje istega dne so Zagorje zapustili še Španci.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> SI AS 1866, f. 349,
                            Situacijsko poročilo št. 328 Obveščevalnega centra Štaba IV. operativne
                            zone NOV in POS, 21. oktober 1944; Ibid., Situacijsko poročilo št. 329
                            Obveščevalnega centra Štaba IV. operativne zone NOV in POS, 22. oktober
                            1944.</note> Drugo poročilo odhod Špancev postavlja na 24.
                        oktober.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> SI
                            AS 1866, f. 345, Situacijsko poročilo št. 336 Obveščevalnega centra
                            Štaba IV. operativne zone NOV in POS, 29. in 30. oktober
                        1944.</note></p>
                <p>Medtem ko se španski bataljon ni okitil z nobeno zmago proti partizanom, pa je
                    bila prisotnost Špancev toliko bolj zabeležena pri civilnem prebivalstvu, kot
                    razkriva poročilo s konca oktobra: »Morala ljudstva je z ozirom na požige
                    izvršene po 'Špancih' malo padla, posebno pa še radi tega, ker pričakujejo še
                    nadaljnje represalije, ker niso oddali žita in ostalih poljskih pridelkov, ta
                    bojazen je pa tem večja, ker se v naši bližini ne nahaja nobena vojaška edinica,
                    katera bi jih ščitila pred okupatorjem.«<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> SI AS 1866, f. 622, Politični pregled
                            Obveščevalne službe Okraja IV., 28. oktober 1944.</note></p>
                <p>A že 6. novembra 1944 so partizanski obveščevalci zabeležili zamenjavo španskega
                    bataljona v Trbovljah s skupino 400 pripadnikov SS, saj se španski bataljon »na
                    tem sektorju ni obnesel« in je bil zaradi »nediscipliniranosti in tatvin, ki so
                    jih vršili poedinci v Trbovljah in okolici v celoti premeščen«.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> SI AS 1866, f.
                            349, Situacijsko poročilo št. 347 Obveščevalnega centra Štaba IV.
                            operativne zone NOV in POS, 10. november 1944.</note> Podobno so v
                    poročilu z dne 14. novembra 1944 zapisali, da je v prvi polovici novembra
                    operacijsko področje IV. operativne cone zapustil »Bataglion Espagnol volontario
                    de Hall«, ki je bil kazensko premeščen na vzhodno fronto, »ker so Španci
                    počenjali po Trbovljah in okolici taka nasilstva in teror nad civilnim
                    prebivalstvom, da so se pričeli končno zgražati nad tem še najbolj zagrizeni
                    Nemci in funkcionarji civilne oblasti«.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> SI AS 1851, t. e. 104, a. e. 2073, Poročilo OC
                            IV. operativne zone od 1. XI. do 15. XI. 1944, 14. november
                        1944.</note> K njihovemu odhodu naj bi prispevalo tudi napredovanje
                    Rdeče armade v Srbijo.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Gonzáles Pinilla, »Españoles en la Wehrmacht y las
                            Waffen SS,« 137.</note> Na zadnji novembrski dan je Obveščevalni
                    oddelek Glavnega štaba NOV in POS že poročal, da je bataljon zapustil Slovenijo
                    in se odpravil v Avstrijo;<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Zbornik NOVJ </hi>6–17, št. dok.
                            83.</note> sprva so bili poslani v Hollabrunn, decembra 1944 pa so
                    se vrnili v Stockerau.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Sourd, <hi rend="italic">True Believers</hi>,
                            25.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Španci v Jadranskem primorju</head>
                <p>Po kapitulaciji Italije je bilo območje slovenske Primorske dodeljeno
                    novoustanovljeni Operacijski coni Jadransko primorje (nem. <hi rend="italic">Operationszone Adriatisches Küstenland</hi>; v nadaljevanju OZAK).<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Prim. Stefano Di
                            Giusto,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Operationszone Adriatisches Kustenland. Udine Gorizia Trieste Pola Fiume e Lubiana durante l'occupazione tedesca 1943–1945 </hi>(Udine:
                            Istituto Friulano per la Storia del Movimento di Liberazione, 2005).
                            Tone Ferenc, »Ustanovitev Operacijske cone 'Jadransko primorje' jeseni
                            1943. leta,« v: <hi rend="italic">Okupacijski sistemi med drugo svetovno
                                vojno. 1, Razkosanje in aneksionizem</hi>, ur. Mitja Ferenc
                            (Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete, 2006). Roland
                            Kaltenegger, <hi rend="italic">Operationszone ''Adriatisches
                                Küstenland''. Der Kampf um Triest, Istrien und Fiume 1944/45</hi>
                            (Graz in Stuttgart: Stocker, 1993). </note> Primarna nemška enota,
                    ki bi se spopadla z morebitno zavezniško invazijo, je bil 97. korpus za posebno
                    uporabo (nem. <hi rend="italic">LXXXXVII. Armeekorps z.b.V.</hi>), pri čemer bi
                    korpus podpirale tudi številne tujerodne enote; med njimi so bili Španci.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Tone Ferenc,
                            »Nemška policija v Operacijski coni 'Jadransko primorje' 1943–1945,« v:
                                <hi rend="italic">Okupacijski sistemi med drugo svetovno vojno</hi>,
                            419, 433–443.</note></p>
                <p>Španska enota, ki je delovala v OZAK, je imela nekoliko drugačen izvor kot
                    »štajerski« španski polbataljon. Leta 1944 je v Franciji deloval Posebni štab F
                    (nem. <hi rend="italic">Sonderstab F</hi>), ki je bil del Abwehra (nemške
                    vojaške obveščevalne službe) in je bil zadolžen za rekrutacijo španskih
                    prostovoljcev; shajališče teh je bilo že v predhodno omenjenemu Versaillesu. Že
                    v januarju 1944 so pod okriljem štaba ustanovili Bojno skupino Pireneji (nem.
                        <hi rend="italic">Einsatzgruppe Pyrenären</hi>; dalje EG Pyrenären). Španski
                    prostovoljci so se pod pretvezo, da so španski protifašisti, vtihotapili med
                    francoske partizane, saj je bila v južni Franciji prisotnost španskih
                    partizanov, veteranov španske državljanske vojne, dovolj velika, tako da Španci,
                    ki so delovali na nemški strani, niso imeli večjih težav z infiltracijo. Njihova
                    uspešnost je vzbudila pozornost SD, nemške varnostne organizacije pod okriljem
                    SS, ki je pričela z rekrutiranjem Špancev v svoje vrste. Po zavezniški invaziji
                    na Francijo je bila EG Pyrenären umaknjena v Stockerau, kjer se je pridružila
                    zgoraj omenjenemu španskemu nadomestnemu in šolskemu bataljonu.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Sourd, <hi rend="italic">True Believers</hi>, 21–22.</note>
                </p>
                <p>Znotraj Abwehrove divizije Brandenburg je bila prisotna tudi osma četa 2.
                    bataljona 3. polka, sestavljena iz španskih in francoskih prostovoljcev. Že
                    oktobra 1943 je bil bataljon premaknjen iz južne Francije v severno Italijo,
                    kjer je sodeloval v boju proti partizanom. Po neuspelem atentatu na Hitlerja 20.
                    julija 1944 je bil Abwehr razpuščen, pri čemer je Waffen-SS prevzela oz.
                    rekrutirala večje število izkušenih borcev. Med njimi so bili tudi Španci, ki pa
                    so jih namenili za popolnitev divizije kraških lovcev.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Ibid., 45–46. O kraških
                            lovcih, prim. Klemen Kocjančič in Marko Vidmar, »Kraški lovci,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 30 (2007): 69–80. Klemen
                            Kocjančič in Marko Vidmar, »Kraški
                            lovci,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Vojnozgodovinski zbornik</hi>
                            31 (2008): 89–100. Klemen Kocjančič in Marko Vidmar, »Kraški lovci,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 36 (2009): 66–74. Rolf
                            Michaelis, <hi rend="italic">Die Chronik der 24.
                                Waffen-Gebirgs[Karstjäger]-Division der SS</hi> (Erlangen:
                            samozaložba, 1992). Marko Uršič, »Kraški lovci in zlom kobariške
                            republike,« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 37 (2009):
                            51–54.</note></p>
                <p>Julija 1944 se je pričela reorganizacija dotedanjega bataljona (nem. <hi rend="italic">SS-Karstwehr-Bataillon</hi>) v polno divizijo (nem. <hi rend="italic">24. Waffen-Gebirgs (Karstjäger) Division der SS</hi>).
                    Divizija bi imela po ustanovitvenem ukazu le 6.626 pripadnikov, a pomanjkanje
                    vojakov je privedlo do tega, da je bila divizija degradirana na brigadno raven
                    (nem. <hi rend="italic">Waffen-Gebirgs (Karstjäger) Brigade der SS</hi>).
                    Brigado so na koncu sestavljali: divizijski štab, 59. gorski (kraškolovski) polk
                    Waffen-SS (<hi rend="italic">Waffen-Gebirgs (Karstjäger) Regiment der SS
                    59</hi>), 1. bataljon 24. gorsko-artilerijskega polka Waffen-SS (<hi rend="italic">I. Abt./Waffen-Gebirgs-Artillerie-Regiment der SS 24</hi>), 1.
                    četa 24. gorsko-pionirskega bataljona Waffen-SS (<hi rend="italic">1.
                        Kp./Waffen-Gebirgs-Pionier-Bataillon der SS 24</hi>), mešana motorizirana
                    četa 24. gorsko-komunikacijskega bataljona Waffen-SS (<hi rend="italic">gemischte Kp. (mot.)/Waffen-Gebirgs-Nachrichten-Abteilung der SS 24</hi>),
                    transportna četa in kolona (<hi rend="italic">Kraftfahr-Kompanie</hi> in <hi rend="italic">Gebirgs-Fahrkolonne</hi>) in 24. sanitetna četa Waffen-SS (<hi rend="italic">Waffen-Sanitäts-Kompanie der SS 24</hi>). Februarja 1945 so se
                    ponovno namenili razširiti brigado nazaj na divizijsko raven (z vključitvijo
                    polka ukrajinskih pripadnikov Waffen-SS), a se to ni zgodilo; kljub novem/starem
                    imenu je divizija dejansko ostala na ravni okrepljenega polka oz. šibke
                        brigade.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                            Sergio Corbatti in Marco Nava, <hi rend="italic">Karstjäger! Du
                                SS-Karstwehr-Bataillon à la 24. Waffen-Gebirgs-Division der SS</hi>
                            (Saint-Martin-des-Entrées: Heimdal, 2009), 213–217. </note>
                </p>
                <p>Španci, ki so bili deležni urjenja v gorskem bojevanju in so imeli izkušnje s
                    protigverilskim bojevanjem, so bili decembra 1944 poslani v Šolski in nadomestni
                    bataljon Waffen-SS (nem. <hi rend="italic">Waffen-Ausbildungs- und
                        Ersatz-Bataillon der SS</hi>), nato pa so bili februarja 1945 vključeni med
                    kraške lovce kot 5. četa 59. SS-gorskega (kraškolovskega) polka Waffen-SS (nem.
                        <hi rend="italic">5./Waffen-Gebirgs-(Karstjäger)-Regiment der SS 59</hi>);
                    četa je imela med 150 in 200 pripadnikov.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Corbatti in Nava, <hi rend="italic">Karstjäger</hi>, 213, 217. Gregorio Torres Gallego, »Españoles en
                            las Waffen SS. Italia, 1945,« <hi rend="italic">Revista española de
                                historia militar</hi> 10 (2001): 200.</note> Sprva je bila
                    nameščena v Tolmeču (it. Tolmezzo), skupaj s Kozaki; z njimi niso bili v dobrih
                    odnosih, tako da je prišlo tudi do večjega pretepa z več ranjenimi. V drugi
                    polovici marca 1945 so bili Španci premeščeni v Gorico, kjer so sodelovali v
                    bojih proti italijanskim in slovenskim partizanom.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Erik Norling, »Spanish
                            Waffen-SS Volunteers in Italy, 1944–1945. A Chapter in the Unknown Story
                            of the Spanish Waffen-SS,« <hi rend="italic">Siegrunen</hi> 33 (1984):
                            16–17. </note> Njihov prihod so že 29. marca napovedali goriški
                    obveščevalci, ko so poročali o govorici, da bo v Gorico prišlo okoli 2.000
                    španskih prostovoljcev (v resnici malo manj kot 200).<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> SI AS 1848, t. e. 39, a. e.
                            691, Informacijsko poročilo št. 12 obveščevalne točke B1, 31. marec
                            1945.</note></p>
                <p>20. marca 1945 je brigada kraških lovcev zapustila izhodiščne položaje na črti
                    Gorica–Krmin in pričela pregledovati Banjško planoto, s čimer se je začela
                    nemška ofenziva Konec zime (nem. <hi rend="italic">Winterende</hi>); proti
                    brigadi so delovale Vojkova brigada in 2. brigada Narodne obrambe ter artilerija
                    9. korpusa.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
                            Franjo Bavec - Branko, <hi rend="italic">Na zahodnih mejah – 1945.
                                Operativni štab 9. korpusa za Zapadno Primorsko (november 1944–maj
                                1945)</hi> (Ljubljana: Društvo piscev zgodovine NOV, 1997), 257.
                            Klanjšček et al., <hi rend="italic">Narodnoosvobodilna vojna na
                                Slovenskem</hi>, 916–917.</note> Tik pred koncem ofenzive 6.
                    aprila 1945 so partizanski obveščevalci poročali, da so v ofenzivi med 20.
                    marcem in 7. aprilom 1945 na sektorju »Vojsko, Gorenja Trebuša, Čepovan, Banjška
                    planota, Trnovski gozd« sodelovali tudi Španci, ki naj bi bili (po takrat
                    nepreverjenih poročilih) del polka »neke novoformirane SS Gebirgsjägerdivizi. ki
                    je bila formirana v Tercentu /Čenta, it. Tarcento/«. Ob začetku ofenzive je
                    omenjeni polk, ki je štel 2.100 pripadnikov, med njimi so bili tudi Španci,
                    krenil iz Čente proti Gorici. Med boji so zaplenili tudi oznake te enote, a jih
                    niso opisali v poročilu.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> SI AS 1848, t. e. 45, a. e. 818, Depeša
                            Obveščevalnega centra Štaba IX. korpusa Jug. armade (dalje OC 9.
                            korpusa), 6. april 1945.</note>
                </p>
                <p>Obveščevalci 9. korpusa, ki je bil primarna tarča nemške ofenzive, so zasledili
                    špansko prostovoljno legijo.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> SI AS 1848, t. e. 23, a. e. 509, Poročilo OC 9.
                            korpusa »angleški vojni misiji pri štabu IX. Korpusa«, 12. april 1945.
                        </note> Istega dne, v drugem poročilu, so špansko prostovoljno legijo
                    pravilno identificirali kot del divizije kraških lovcev: »Ta brigada pripada 24.
                    SS geb. ali Karstjäger diviziji, ki se nahaja na sektorju Videm – Ponteba
                    /Tablja, it. Pontebba/. Moštvo je po svoji narodnosti italijansko, špansko,
                    deloma poljsko. Večji del je Špancev. So dobro izvežbani vojaki in imajo nemški
                        kader.«<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> SI
                            AS 1848, t. e. 32, a. e. 615, Informacijsko poročilo št. 71 OC 9.
                            korpusa, 12. april 1945.</note>
                </p>
                <p>Partizanski obveščevalci so tudi zabeležili, da je neposredno po koncu ofenzive,
                    8. aprila, v Ronke (it. <hi rend="italic">Ronchi</hi>) prispelo 300 nemških
                    vojakov, med katerimi je bilo »150 španjolskih prostovoljcev«; torej celotna
                    španska četa. Tja so prišli z namenom izvajanja protipartizanskih akcij na
                    Krasu, a so bili že naslednji dan (9. aprila) poslani v Videm.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> SI AS 1848, t. e. 34, a. e.
                            645, »Premiki čet /edinice/, cestni in železniški promet?,
                            Letališča.«</note> 8. aprila je vod španskih prostovoljcev padel v
                    partizansko zasedo, pri čemer je padlo osem vojakov, med njimi tudi poveljnik
                        voda.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                            Norling, »Spanish Waffen-SS Volunteers in Italy,« 17.</note></p>
                <p>Španska četa je še naprej delovala v bližnji in širši okolici Vidma. 15. aprila
                    je v Trbiž prispelo okoli 80 Špancev (ter okoli 300 Madžarov), ki so naslednji
                    dan s tovornjaki odšli naprej proti Vidmu.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> SI AS 1848, t. e. 44, a. e. 772, Poročilo
                            obveščevalne točke B8, 26. april 1945.</note> Istočasno (15. aprila)
                    so v Goriških brdih zabeležili dele »španske modre divizije«.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> SI AS 1848, t. e. 45, a. e.
                            818, Depeša št. 815 OC 9. korpusa Obveščevalnemu oddelku Glavnega štaba
                            NOV in POS, 15. april 1945.</note> Da so obveščevalci že pričeli
                    povezovati »Plavo« divizijo s kraškimi lovci, dokazuje tudi navodilo OC 9.
                    korpusa Kobariškemu vojnemu področju in obveščevalni točki B 20, da v primeru
                    španske modre divizije obstaja možnost, »da pripadajo 24. SS Karstjäger
                    diviziji«. To istovetnost obeh divizij naj bi lokalni obveščevalci preverili z
                    zajetjem (španskega) ujetnika, pri čemer bi s pomočjo zaslišanja pridobili
                    podatke o diviziji. Istega dne je korpusni OC naročil tudi obveščevalni točki B
                    7, da naj preveri prisotnost španske divizije v Brdih.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> SI AS 1848, t. e. 45, a. e.
                            818, Depeša OC 9. korpusa Kobariškemu vojnemu področju in B 20, 22.
                            april 1945; ibid., Depeša OC 9. korpusa B 7, 22. april
                    1945.</note></p>
                <p>Ob splošnemu umiku nemških sil proti Avstriji je poveljnik kraških lovcev 6. maja
                    razrešil italijanske in španske kraške lovce, če bodo kot zaščitnica krili umik
                    preostanka brigade proti severu.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> Torres Gallego, »Españoles en las Waffen SS,«
                            201.</note> V tem času so bili kraški lovci, skupaj s 7. SS-gorskim
                    šolskim in nadomestnim bataljonom (nem. <hi rend="italic">SS-Gebirgs-Ausbildungs- und-Ersatz-Bataillon 7</hi>) in kadeti SS-častniške
                    šole Celovec (nem. <hi rend="italic">SS-Junkerschule Klagenfurt</hi>), dodeljeni
                    bojni skupini pod vodstvom SS-brigadnega generala Heinza Harmela, katere naloga
                    je bila zaščititi prehode v Karavankah in rečne prehode južno od Celovca in
                        Beljaka.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">
                            Richard Landwehr, <hi rend="italic">Italian Volunteers of the Waffen-SS.
                                24. Waffen-Gebirgs-(Karstjäger) Division der SS and 29.
                                Waffen-Grenadier-Division der SS (italienische Nr. 1)</hi>
                            (Glendale: Siegrunen, 1987), 28.</note>
                </p>
                <p>Po bojih so se preostali Španci odločili, da bodo poskusili prečkati severno
                    Italijo in južno Francijo ter tako doseči svojo domovino. Preoblekli so se v
                    civilna oblačila in se pod pretvezo, da so prisilni delavci ali politični
                    zaporniki, odpravili proti zahodu. A že kmalu so jih zajeli italijanski
                    partizani v Latisani, kjer so en mesec preživeli v ujetništvu, dokler jih niso
                    osvobodili ameriški vojaki. Odpravili so se v Benetke, kjer so se zatekli na
                    španski konzulat; diplomati so jim uredili prevoz v Milano. Tam so jih ponovno
                    odkrili italijanski partizani, pri čemer je bil ranjen in ujet poveljnik čete,
                    medtem ko je preostalim uspelo pobegniti in so po dveh mesecih končno prišli v
                        Španijo.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">
                            Norling, »Spanish Waffen-SS Volunteers in Italy,« 17.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Dve enoti, dve taktiki</head>
                <p>Prisotnost dveh različnih enot španskih prostovoljcev, polbataljona na Spodnjem
                    Štajerskem in čete na Primorskem, razkriva tudi dva različna modela delovanja. </p>
                <p>Dve četi na Štajerskem sta bili primarno namenjeni zaščiti železniške proge in
                    zasavskih premogovnikov, medtem ko sta bili vpleteni le v manjše operativne
                    posege. Že med vojno so partizani ugotovili, da ti izpadi niso namenjeni boju
                    proti partizanom, ampak ropanju. Prav to njihovo obnašanje do civilnega
                    prebivalstva je bilo tudi glavni vzrok, zakaj so nemške okupacijske oblasti
                    dosegle umik polbataljona s Spodnje Štajerske. V nasprotju s temi so bili
                    španski kraški lovci vpleteni v neposredno protigverilsko bojevanje, saj so bili
                    kraški lovci ena izmed enot, ki so slovele po bojevanju proti italijanskim in
                    slovenskim partizanom. </p>
                <p>Razlike v delovanju Špancev lahko pripišemo tudi izvoru jedra teh enot.
                    »Štajerski« Španci so izhajali iz plave divizije in legije, ki sta bili večinoma
                    vpleteni v frontne spopade z Rdečo armado in tako njuni pripadniki niso bili
                    navajeni na protigverilsko bojevanje v goratem območju. »Kraški« Španci so
                    nasprotno imeli izkušnje iz protigverilskega bojevanja, saj se je jedro čete
                    borilo proti francoskim in italijanskim partizanom. </p>
                <p>Partizanski viri ne prispevajo nič novega k razjasnitvi vprašanja, če in kdaj naj
                    bi se »štajerski« Španci pridružili Waffen-SS. Nekateri zgodovinarji namreč
                    trdijo, da so bili Španci del Waffen-SS že pred prihodom v Slovenijo, drugi
                    zagovarjajo tezo, da se je prestop zgodil šele leta 1945 po (ponovnem) prihodu v
                    Avstrijo, medtem ko so tretji prepričani, da so Španci vse do konca vojne ostali
                    del redne nemške kopenske vojske (<hi rend="italic">Heer</hi>-a).<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Sourd, <hi rend="italic">True Believers</hi>, 26–27.</note> Medtem ko
                    večina partizanskih poročil govori le o španskih oz. »španjolskih«
                    prostovoljcih, eno poročilo dejansko govori o Špancih, ki so bili pripadniki
                    (Waffen-)SS. S tem se vprašanje pripadnosti ne razreši, ampak le dodatno
                    zapleta. </p>
                <p>Ne glede na pripadnost »štajerskih« Špancev je jasno, da ne ti ne »kraški« Španci
                    niso imeli pomembnejšega vpliva na potek druge svetovne vojne na Slovenskem, kar
                    lahko pripišemo predvsem velikosti obeh enot. Kljub temu obe španski enoti
                    predstavljata majhen del velikega mozaika slovenske vojne in vojaške
                    zgodovine.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>SI AS: Arhiv Republike Slovenije: <list type="unordered">
                            <item>AS 1848, Deveti korpus narodnoosvobodilne vojske in partizanskih
                                odredov Jugoslavije, 1943–1945. </item>
                            <item> 1851, Glavni štab narodnoosvobodilne vojske in partizanskih
                                odredov Slovenije, 1941–1945. </item>
                            <item>AS 1856, Odredi četrte operativne cone, 1944–1945.</item>
                            <item>AS 1859, Sedmi korpus narodnoosvobodilne vojske in partizanskih
                                odredov Jugoslavije, 1943–1945. </item>
                            <item>AS 1866, Komanda vojne oblasti, komande področij in komande mest
                                četrte operativne cone, 1944–1945. </item>
                            <item>AS 1869, Četrta operativna cona narodnoosvobodilne vojske in
                                partizanskih odredov Slovenije, 1943–1945. </item>
                            <item><hi rend="italic">Zbornik dokumentov in podatkov o
                                    narodnoosvobodilni vojni jugoslovanskih narodov. Del VI. Knjiga
                                    17: Borbe v Jugoslaviji 1944</hi>. Ljubljana: Partizanska
                                knjiga, 1986.</item>
                        </list></item>
                </list>
                    <listBibl>
                        <head>Literatura:</head>
                        <bibl>»Axis History.« <hi rend="italic">Feldpost numbers: 39000-39999</hi>.
                            Pridobljeno 19. 4. 2016. <ref target="http://www.axishistory.com/axis-nations/germany-a-austria/waffen-ss/383-germany-military-other/feldpost/8964-feldpost-numbers-39000-39999">http://www.axishistory.com/axis-nations/germany-a-austria/waffen-ss/383-germany-military-other/feldpost/8964-feldpost-numbers-39000-39999</ref>.</bibl>
                        <bibl>Barker, Thomas M. »The Ljubljana Gap Strategy. Alternative to
                            Anvil/Dragoon or Fantasy.« <hi rend="italic">The Journal of Military
                                History</hi> 1 (1992): 57–86.</bibl>
                        <bibl>Bavec – Branko, Franjo. <hi rend="italic">Na zahodnih mejah – 1945.
                                Operativni štab 9. korpusa za Zapadno Primorsko (november 1944 – maj
                                1945)</hi>. Ljubljana: Društvo piscev zgodovine NOB, 1997.</bibl>
                        <bibl>Bowen, Wayne H. »The Ghost Battalion: Spaniards in the Waffen-SS,
                            1944–1945.« <hi rend="italic">The Historian</hi> 2 (2001):
                            373–385.</bibl>
                        <bibl>Bowen, Wayne H. <hi rend="italic">Spaniards and Nazi German.
                                Collaboration in the New Order</hi>. Columbia: University of
                            Missouri Press, 2000.</bibl>
                        <bibl>Corbatti, Sergio in Marco Nava. <hi rend="italic">Karstjäger! Du
                                SS-Karstwehr-Bataillon à la 24. Waffen-Gebirgs-Division der SS</hi>.
                            Saint-Martin-des-Entrées: Heimdal, 2009.</bibl>
                        <bibl>Di Giusto, Stefano. <hi rend="italic">Operationszone Adriatisches
                                Kustenland. Udine Gorizia Trieste Pola Fiume e Lubiana durante
                                l'occupazione tedesca 1943 – 1945</hi>. Udine: Istituto Friulano per
                            la Storia del Movimento di Liberazione, 2005.</bibl>
                        <bibl>Ferenc, Tone. <hi rend="italic">Kapitulacija Italije in
                                narodnoosvobodilna borba v Sloveniji jeseni 1943</hi>. Maribor:
                            Obzorja, 1967.</bibl>
                        <bibl>Ferenc, Tone. »Nemška policija v Operacijski coni ''Jadransko
                            primorje'' 1943-1945.« V: <hi rend="italic">Okupacijski sistemi med
                                drugo svetovno vojno. 1, Razkosanje in aneksionizem</hi>, ur. Mitja
                            Ferenc, 413–460. Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete,
                            2006.</bibl>
                        <bibl>Ferenc, Tone. »Ustanovitev Operacijske cone ''Jadransko primorje''
                            jeseni 1943. leta.« V: <hi rend="italic">Okupacijski sistemi med drugo
                                svetovno vojno. 1, Razkosanje in aneksionizem</hi>, ur. Mitja
                            Ferenc, 397–411. Ljubljana: Oddelek za zgodovino Filozofske fakultete,
                            2006.</bibl>
                        <bibl>Gonzáles Pinilla, Ángel. »Españoles en la Wehrmacht y las Waffen SS
                            (1944–45).« V: <hi rend="italic">Españoles en la II Guerra Mundial el
                                Frante del Est</hi>, ur. Ricardo Recio Cardona, 135–140. Madrid:
                            Vandalia, 1999.</bibl>
                        <bibl>Guštin, Damijan. »Južna železnica kot cilj vojaških operacij
                            slovenskega odporniškega gibanja (1941–1945).« <hi rend="italic">Acta
                                Histriae</hi> 3 (2008): 325–342.</bibl>
                        <bibl>Kaltenegger, Roland. <hi rend="italic">Operationszone ''Adriatisches
                                Küstenland''. Der Kampf um Triest, Istrien und Fiume 1944/45</hi>.
                            Graz, Stuttgart: Stocker, 1993.</bibl>
                        <bibl>Klanjšček, Zdravko et al. <hi rend="italic">Narodnoosvobodilna vojna
                                na Slovenskem 1941–1945. Tretja izdaja.</hi> Ljubljana: Vojaški
                            zgodovinski inštitut Jugoslovanske ljudske armade in Inštitut za
                            zgodovino delavskega gibanja, 1978.</bibl>
                        <bibl>Kljaković, Vojmir. »Pitanje savezničkog iskrcavanja na Balkan
                            (1939–1945).« <hi rend="italic">Vojnoistorijski glasnik</hi> 3 (1978):
                            7–25.</bibl>
                        <bibl>Kocjančič, Klemen in Marko Vidmar. »Kraški lovci.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 30 (2007): 69–80.</bibl>
                        <bibl>Kocjančič, Klemen in Marko Vidmar. »Kraški lovci.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 31 (2008): 89–100.</bibl>
                        <bibl>Kocjančič, Klemen in Marko Vidmar. »Kraški lovci.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 36 (2009): 66–74.</bibl>
                        <bibl>Landwehr, Richard. <hi rend="italic">Italian Volunteers of the
                                Waffen-SS. 24. Waffen-Gebirgs-(Karstjaeger) Division der SS and 29.
                                Waffen-Grenadier-Division der SS (italienische Nr. 1)</hi>.
                            Glendale: Siegrunen, 1987. </bibl>
                        <bibl>Littlejohn, David. <hi rend="italic">Foreign Legions of the Third
                                Reich. Volume 2: Belgium, Great Britain, Holland, Italy and
                                Spain</hi>. San Jose: R. James Bender Publishing, 1987.</bibl>
                        <bibl>Lorencin, Domen. »Diverzije, sabotaže in vojaški napadi odporniškega
                            gibanja na železnice in druge prometnice na Slovenskem 1941–1945.«
                            Diplomsko delo, Fakulteta za družbene vede, 2011.</bibl>
                        <bibl>Michaelis, Rolf. <hi rend="italic">Die Chronik der 24.
                                Waffen-Gebirgs[Karstjäger]-Division der SS</hi>. Erlangen:
                            samozaložba, 1992.</bibl>
                        <bibl>Mikuž, Metod. <hi rend="italic">Pregled zgodovine narodnoosvobodilne
                                borbe v Sloveniji. IV. knjiga</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba,
                            1973.</bibl>
                        <bibl>Norling, Erik. »Spanish Waffen-SS Volunteers in Italy, 1944–1945. A
                            Chapter in the Unknown Story of the Spanish Waffen-SS.« <hi rend="italic">Siegrunen</hi> 33 (1984): 15–18. </bibl>
                        <bibl>Rozman, Jože. »Partizanski koridor na litijskem območju med drugo
                            svetovno vojno.« <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko
                                krajevno zgodovino</hi> 3 (2011): 683–698.</bibl>
                        <bibl>Rutar, Sabine. »Vloga železnice pri gospodarskem izkoriščanju
                            Slovenije med drugo svetovno vojno. Prispevek k odprtim raziskovalnim
                            vprašanjem.« <hi rend="italic">Acta Histriae</hi> 3 (2008):
                            315–324.</bibl>
                        <bibl>Sourd, Jean-Pierre. <hi rend="italic">True Believers. Spanish
                                Volunteers in the Heer and Waffen-SS, 1944–1945</hi>. Bayside:
                            Europa Books, 2004.</bibl>
                        <bibl>Stergar, Gorazd. »Kamniško-zasavski narodnoosvobodilni partizanski
                            odred in njegova vloga v narodnoosvobodilni vojni na Slovenskem leta
                            1944.« <hi rend="italic">Vojaška zgodovina</hi> 1 (2007): 81–128.</bibl>
                        <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                                Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939-1945. Achter Band:
                                Die Landstreifkräfte 201–280</hi>. Osnabrück: Biblio Verlag,
                            1973.</bibl>
                        <bibl>Tessin, Georg. <hi rend="italic">Verbände und Truppen der deutschen
                                Wehrmacht und Waffen-SS im Zweiten Weltkrieg 1939–1945. Sechzehnter
                                Band. Verzeichnis der Friedensgarnisonen 1931–1939 und
                                Stationerungen im Kriege 1939–1945. Teil 3: Wehrkreise XVII, XVIII,
                                XX, XXI und besetzte Gebiete Ost und Südost</hi>. Osnabrück: Biblio
                            Verlag, 1996.</bibl>
                        <bibl>Tieke, Wilhelm in Friedrich Rebstock. <hi rend="italic">Im letzten
                                Aufgebot. Die 18. SS-Freiwilligen-Panzergrenadier-Division HORST
                                WESSEL</hi>. Coburg: Nation Europa Verlag, 2000.</bibl>
                        <bibl>Torres Gallego, Gregorio. »Españoles en las Waffen SS. Italia, 1945.«
                                <hi rend="italic">Revista española de historia militar</hi> 10
                            (2001): 199–201.</bibl>
                        <bibl>Uršič, Marko. »Kraški lovci in zlom kobariške republike.« <hi rend="italic">Vojnozgodovinski zbornik</hi> 37 (2009): 51–54.</bibl>
                        <bibl>Ževart, Milan. »Elaborat štaba Treeckove bojne skupine o
                            narodnoosvobodilnem boju na Štajerskem.« <hi rend="italic">Časopis za
                                zgodovino in narodopisje</hi> 2 (1990): 153–198.</bibl>
                        <bibl>Žnidarič, Marjan. <hi rend="italic">Železničarji in železnice v času
                                okupacije in narodnoosvobodilnega boja na slovenskem
                            Štajerskem</hi>. Ljubljana: Železniško gospodarstvo Ljubljana,
                            1990.</bibl>
                    </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">SPANIARDS IN GERMAN SERVICE IN SLOVENIA DURING THE SECOND WORLD WAR</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Klemen Kocjančič</docAuthor>
                <p>During the Second World War several units, formed from foreign volunteers, fought
                    on German side. Some of these foreign volunteers came from neutral or
                    non-belligerant countries, among them was also Spain. After the withdrawl of
                    Spanish volunteer division and latter legion, several smaller units of Spanish
                    volunteers were formes. Two Spanish units were also present in Slovene
                    territory. First unit, a half-battalion, was was garrisoned in Lower Styria,
                    specifically in Zasavje area, where it provided security for coal mines and
                    railway. But more then efficient security force was known for crimes against the
                    civilian population. Second unit, of company strenght, was integral part of
                    brigade, then division of so called Karst hunters, based in Slovene Littoral,
                    which was actively participating in counterinsurgency against Italian and
                    Slovene partisans. Using critical analysis and interpretation of wartime sources
                    and postwar literature article is presenting activity of Spanish volunteers in
                    German service in Slovenia, with which is completed part of the history of
                    foreign volunteers in German armed forces. Found and used partisan records
                    divulge activity of Spanish volunteers, but they don't reveal some of the
                    contradictions, also faced by foreign historians: affiliation of the
                    (half-)battalion to German Heer or to Waffen-SS. Because of the size of both
                    units Spaniards didn't significantly impact the progress of the Second World War
                    in Slovenia, but are still part of Slovenian military and war history.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>