<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>Kaj so Slovenci
                 leta 1905 vedeli o Ukrajini? Ukrajinsko
                     vprašanje in njegov avtor – slovenski »kаzak« Bajda</title>
             <author>
                 <name>
                         <forename>Katerina</forename>
                         <surname>Malšina</surname>
                         <roleName>Dr. hab.</roleName>
                         <roleName>red. prof.</roleName>
                         <affiliation>Inštitut ukrajinske arheografije in viroslovja M. S. Hruševskega Narodne akademije znanosti Ukrajine</affiliation>
                         <address>
                             <addrLine>Ukrajina</addrLine>
                         </address>
                         <email>kvmastro@yahoo.com</email>
                 </name>
             </author>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Andrej</forename>
                     <surname>Benedejčič</surname>
                     <roleName>Dr.</roleName>
                     <roleName>veleposlanik</roleName>
                     <affiliation>Ministrstvo za zunanje zadeve</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Slovenija</addrLine>
                     </address>
                     <email>andrej.benedejcic@gov.si</email>
                 </name>
             </author>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Oleksandr</forename>
                     <surname>Slisarenko</surname>
                     <roleName>Dr. hab.</roleName>
                     <roleName>red. prof.</roleName>
                     <affiliation>Oddelek za zgodovino prava, Pravna fakulteta, Narodna univerza v Dnipru</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Ukrajina</addrLine>
                     </address>
                     <email>a.slisarenko61@gmail.com</email>
                 </name>
             </author>
             <author>
                 <name>
                     <forename>Vladyslav</forename>
                     <surname>Volobuiev</surname>
                     <roleName>Dr.</roleName>
                     <roleName>doc.</roleName>
                     <affiliation>Oddelek za družboslovje in humanistiko, Pravna fakulteta, Narodna univerza »Zaporoška Politeknika«</affiliation>
                     <address>
                         <addrLine>Ukrajina</addrLine>
                     </address>
                     <email>mcmarvel44@gmail.com</email>
                 </name>
             </author>
         </titleStmt>
          <editionStmt>
              <edition>
                  <date>2021-04</date>
              </edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
              <publisher>
                  <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                  <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                  <address>
                      <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                      <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                  </address>
              </publisher>
              <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3844</pubPlace>
              <date>2021</date>
              <availability status="free">
                  <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
              </availability>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
              <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
              <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
              <biblScope unit="volume">61</biblScope>
              <biblScope unit="issue">1</biblScope>
              <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
          </seriesStmt>
          <sourceDesc>
              <p>No source, born digital.</p>
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc xml:lang="en">
               <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                   historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                   contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
               <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                   foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                   and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                   Slovenian as well as summaries in English.</p>
           </projectDesc>
           <projectDesc xml:lang="sl">
               <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                   zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                   stoletje).</p>
               <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                   angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                   in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                   v angleščini.</p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language ident="sl"/>
               <language ident="en"/>
           </langUsage>
           <textClass>
               <keywords xml:lang="en">
                   <term>Ukrainian national question</term>
                   <term>Jože Abram</term>
                   <term>Slovenian-Ukrainian relations</term>
                   <term>Ukraine</term>
                   <term>Zaporozhian Sich</term>
                   <term>the Ukrainian nation</term>
               </keywords>
               <keywords xml:lang="sl">
                   <term>ukrajinsko narodno
                       vprašanje</term>
                   <term>Jože Abram</term>
                   <term>slovensko-ukrajinski odnosi</term>
                   <term>Ukrajina</term>
                   <term>Zaporoška Seč</term>
                   <term>ukrajinski narod</term>
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
       <revisionDesc>
           <listChange>
               <change>
                   <date>2021-05-25</date>
                   <name>Neja Blaj Hribar</name>
                   <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
               </change>
           </listChange>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <front>
           <docAuthor>Katerina Malšina<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
               <hi rend="bold">Dr. hab., red. prof., Inštitut ukrajinske arheografije in viroslovja M. S. Hruševskega </hi>Narodne akademije
               znanosti Ukrajine<hi rend="bold">;</hi>
               <hi rend="bold">kvmastro@yahoo.com</hi></note></docAuthor>
           <docAuthor>Andrej Benedejčič<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"> <hi rend="bold">Dr., veleposlanik, Ministrstvo za
               zunanje zadeve, Slovenija;</hi>
               <ref target="mailto:andrej.benedejcic@gov.si">
                   <hi rend="bold">andrej.benedejcic@gov.si</hi>
               </ref></note></docAuthor>
           <docAuthor>Oleksandr Slisarenko<note place="foot" xml:id="ftn3" n="***"> <hi rend="bold">Dr. hab., red. prof., Oddelek za zgodovino prava, Pravna fakulteta, Narodna univerza v Dnipru, Ukrajina; </hi>
               <ref target="mailto:a.slisarenko61@gmail.com"><hi rend="bold">a.slisarenko61@gmail.com</hi>
               </ref></note></docAuthor>
           <docAuthor>Vladyslav Volobuiev<note place="foot" xml:id="ftn4" n="****">
               <hi rend="bold">Dr., doc.,</hi>
               <hi rend="bold">Oddelek za družboslovje in humanistiko, Pravna fakulteta, Narodna univerza »Zaporoška Politeknika«, Ukrajina; </hi>
               <hi rend="bold">mcmarvel44@gmail.com</hi></note></docAuthor>
           <docImprint>
               <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
               <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.1.02</idno>
           </docImprint>
           <div type="abstract">
               <head>IZVLEČEK</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">V prispevku so prikazani odnosi slovenske
                       javnosti do ukrajinskega vprašanja na prelomu 19. in 20. stoletja, razlogi
                       zanimanja slovenskih klerikalcev za ukrajinsko problematiko in zlasti Jožeta
                       Abrama, avtorja opisa ukrajinske zgodovine iz leta 1905 v katoliškem mesečniku
                       Dom in svet. Obravnava se vpliv ukrajinofilske dejavnosti Abrama na slovensko
                       javnost in ugotavljajo viri za njegov pregledni članek. Iz tega izhaja, kaj so v
                       letu 1905 Slovenci vedeli o Ukrajini, katero ukrajinsko literaturo so brali, od
                       kod so prihajale te knjige in kdo so bili njihovi avtorji. Analiza literarnih in
                       zgodovinopisnih virov med drugim razkriva tudi razvoj založniške in
                       izobraževalne dejavnosti v Galiciji v drugi polovici 19. stoletja. V zvezi s tem
                       sta pojasnjena vloga in pomen Julijana Peleša, Aleksandra Barvinskega, Mihajla
                       Pačovskega in Longina Cehelskega za ukrajinski narodni preporod.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Ključne besede: ukrajinsko narodno
                       vprašanje, Jože Abram, slovensko-ukrajinski odnosi, Ukrajina, Zaporoška Seč,
                       ukrajinski narod</hi>
               </p>
           </div>
           <div type="abstract" xml:lang="en">
               <head>ABSTRACT</head>
               <head>WHAT DID SLOVENIANS KNOW ABOUT UKRAINE
                       IN 1905?
               THE UKRAINIAN QUESTION AND ITS AUTHOR –
               BAJDA, THE SLOVENIAN “COSSACK”</head>
               <p>
                   <hi rend="italic">The following contribution describes the
                       attitudes of the Slovenian public towards the Ukrainian question at the turn of
                       the 19</hi>th<hi rend="italic"> to the 20</hi>th<hi rend="italic"> century and the reasons why the Slovenian clericals were interested in the issues of Ukraine. It primarily focuses on Jože Abram, who published an overview of Ukrainian history in the Catholic monthly magazine </hi>Dom in
                   svet<hi rend="italic"> in 1905</hi>,
                   <hi rend="italic">and analyses the impact of Abram’s
                       Ukrainophile activities on the Slovenian public. It also establishes the sources
                       for Abram’s writing and aims to determine what Slovenians knew about Ukraine in
                       1905, what sort of Ukrainian literature they read, where these books came from,
                       and who wrote them. Among other things, the analysis of literary and
                       historiographical sources reveals the development of the publishing and
                       educational activities in Galicia in the second half of the 19</hi>th<hi rend="italic"> century. In this context, the role and importance of Yulian Pelesh, Oleksander Barvinsky, Mykhailo Pachovsky, and Lonhyn Tsehelsky for the Ukrainian national rebirth is explained.</hi>
               </p>
               <p>
                   <hi rend="italic">Keywords: Ukrainian national question, Jože
                       Abram, Slovenian-Ukrainian relations, Ukraine, Zaporozhian Sich, the Ukrainian
                       nation</hi>
               </p>
           </div>
       </front>
      <body>
         <div><p>Ukrajinsko vprašanje se je v Avstriji sprožilo v času, ko so po prvi delitvi Poljske
                leta 1772 zahodne regije Ukrajine prišle pod oblast Avstrije in je ta postala
                največja evropska soseda Rusije. Kijev je bil pod oblastjo Moskve že od 17.
                stoletja, in do konca razsvetljenstva je Ruski imperij pridobil vso vzhodno Evropo,
                z večino Poljske in Varšavo. V začetku 19. st. je bila Rusija zelo močan in pomemben
                politični dejavnik v Evropi, zaradi česar so druge evropske države, zlasti Avstrija,
                resno prilagajale svojo politiko ruski širitvi, ki je postajala vse bolj očitna. V
                tem kontekstu je Ukrajina zasedala enega od osrednjih položajev v vzhodni politiki
                zahodnih držav in postala predmet geopolitičnih interesov.</p>
         <p>Na prelomu 19. in 20. stoletja so se Slovenci do Ukrajincev različno opredeljevali,
                odvisno od svojih političnih pogledov. Liberalci so ukrajinsko narodno vprašanje
                obravnavali skozi prizmo takrat priljubljenega novoslovanskega gibanja, ki si je na
                pobudo mladočehov notranjepolitično prizadevalo »priznati Slovane kot enega
                konstitutivnih narodov v Avstriji«, zunanjepolitično pa zagovarjalo tezo, da bi
                »tesnejše sodelovanje z Rusijo pripomoglo tudi k večji neodvisnosti Avstrije od
                    Nemčije«.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="1">               
                        Irena Gantar Godina, <hi rend="italic">Neoslavizem in
                        Slovenci</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete, 1994), 11, 376.
            </note>
                Tega pristopa pa niso delili ukrajinski narodni buditelji, vključno z vplivnim
                zgodovinarjem Mihajlom Serhijovičem Hruševskim, po katerem je bilo bistvo
                novoslovanstva v tem, da je »naperjen proti nemškemu narodu«, ki pa v nasprotju s
                Poljaki in Rusi »ni storil Ukrajincem nič slabega«, zato se ukrajinska stran ne bo
                pridružila takšnemu gibanju, ki je »orodje reakcije«, saj so bili Ukrajinci »vedno
                na strani napredka«.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="2">
                        Ibidem, 19, 20. V zvezi s tem sicer velja poudariti, da so bili med avstrijskimi Ukrajinci tudi drugačni pogledi na to vprašanje. Ljubljanski župan Ivan Hribar se je namreč kot član avstrijskega državnega zbora leta 1908 podal na pot v Sankt Peterburg skupaj s češkim ustanoviteljem novoslovanstva Karlom Kramářem in ukrajinskim poslancem Mikolo Pavlovičem Hlibovickim, in to s ciljem, da na prvem shodu slovanskih parlamentarcev skupaj poudarijo, da si od Rusije želijo sodelovanja, ki bi »temeljilo na načelih enakopravnosti, svobode in bratstva« <hi rend="italic">–</hi> Ibid., 111.
            </note>
         </p>
         <p>Že v tem pogledu so bili torej Ukrajinci bližje slovenskemu katoliškemu taboru, kjer
                je verski vidik prevladoval nad etničnim. Še kot urednik <hi rend="italic">Rimskega
                    katolika</hi> je namreč kasnejši škof Anton Mahnič poudaril, da čeprav bi bilo
                pobratimstvo s katoliškimi Čehi sploh eden »najviših narodno-politiških vzorov«, je
                treba tudi v tem primeru ločiti »med levo in desno«, saj »iz slovstva, iz politiških
                agitacij, iz govorov vsak slepec lehko razvidi, da Mladočehi so brezverci«.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="3">
                Anton Mahnič,
                        »Slovenci, pazimo, s kom se bratimo!,«
                        <hi rend="italic">Rimski katolik </hi>(Gorica), št. 4,
                        1889, 387, 388.
            </note> Zato pa je bil za slovenske
                katolike tem bolj pomemben obrat avstrijskih Poljakov k vseslovanski solidarnosti,
                ki je sledil odstopu grofa Kazimirja Badenija, kratkotrajnega poljskega ministrskega
                predsednika Cislajtanije.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="4">
               
                        Kot poudarjata Gestrin in Melik: »Leto 1897 je s propadom Badenijevih jezikovnih naredb prineslo veliko razočaranje slovanskim narodom monarhije in hud udarec upanju v rešitev narodnostnega vprašanja.« <hi rend="italic">– </hi>
               
               Ferdo Gestrin in Vasilij Melik, »Revolucionarno leto
                        1848 in Program Zedinjene Slovenije,« v: <hi rend="italic">Zgodovina
                            Slovencev</hi> (Ljubljana: Cankarjeva založba, 1979), 585.
            </note> Ta
                nova dovzetnost za ostale avstrijske Slovane je namreč odprla možnost usmeritve na
                    <hi rend="italic">katoliško slovanstvo</hi> kot mogočo rešitev za slovansko in
                slovensko narodno vprašanje znotraj Avstro-Ogrske.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="5">
                Franc Grivec, »Slovanska in poljska ideja,«
                        <hi rend="italic">Katoliški obzornik </hi>(Ljubljana),
                        št. 3, 1902, 213.
            </note> V tem smislu je tudi zrastel pomen avstrijskih
                Ukrajincev kot grkokatolikov.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="6">
                Grkokatoliki oz. uniati so tisti pravoslavni
                        kristjani, ki so zapustili pravoslavje in priznavajo papeža kot najvišjega v
                        zadevah vere, vendar ohranjajo svojo liturgijo, hierarhijo in obred.
                        Uniatstvo je formalno nastalo leta 1595, ko sta v Rimu dva volinijska škofa,
                        Ciril Terlecki in Ipatij Potij, v prisotnosti papeža Klemna VIII. sprejela
                        njegovo vrhovno oblast in katoliške dogme. To je bilo nato pod
                        pokroviteljstvom poljskega kralja Sigismunda III. potrjeno še leta 1596 na
                        sinodi v Brestu, od koder tudi izvira izraz brestovska unija. <hi rend="italic">–</hi> Aleksander Gieysztor et al., <hi rend="italic">Zgodovina Poljske</hi> (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1982),
                        159.
            </note>
         </p>
         <p>Zato niti ni presenetljivo, da je v katoliškem znanstvenem in kulturnem mesečniku <hi rend="italic">Dom in svet</hi> (v nadaljevanju <hi rend="italic">DiS</hi>)
                leta 1905 izšel širok opis ukrajinske zgodovine izpod peresa slovenskega »Bajde
                    Kazaka«.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="7">
                Jože
                        Abram (Bajda Kazak), »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>«
                        <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana), št. 7,
                        1905, 414<hi rend="italic">–</hi>23, št. 8, 1905, 472<hi rend="italic">–</hi>80, št. 9, 1905, 531<hi rend="italic">–</hi>35.
            </note> Politična heterogenost slovenske
                javnosti je namreč privedla do sredobežnih znanstvenih in literarnih dejavnosti,
                ločenih tudi po političnih preferencah. <hi rend="italic">DiS</hi> (1888–1944) je
                nastal kot zabaven in poučen list za katoliške bralce, kasneje pa je postal vidna
                literarna revija. Čeprav je bil izrazito versko usmerjen, je predstavljal strpnejši
                in predvsem bolj ustvarjalni del slovenske katoliške kulture.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="8">
               
                  <hi rend="italic">Dom in
                            svet</hi> je bil slovenski literarni mesečnik, ki ga je l. 1888 ustanovil filozof in teolog Frančišek Lampe in ga tudi urejal do svoje smrti (l. 1900). Mesečnik je sicer izhajal vse do l. 1944, pri čemer se je iz zabavno-poučnega lista za katoliške bralce pozneje razvil v izrazito literarno revijo. O nastanku in značaju <hi rend="italic">Doma in
                            sveta</hi> gl. Mateja Tominšek Perovšek, <hi rend="italic">Frančišek Lampe: Zmerno, z
                            ljubeznijo: portret slovenskega katoliškega misleca Frančiška Lampeta
                            (1859–1900) in njegova vloga v družbeni in kulturno-duhovni zgodovini na
                            Slovenskem</hi> (Ljubljana: Družina, 2006 [i. e. 2007]), 125–40.
            </note>
                Zanimanje za ukrajinsko zgodovino, ki je bilo predstavljeno v poljudno-literarni
                obliki in poenostavljeno za dojemanje povprečnega bralca, je trajalo (s presledki)
                skozi celotno obdobje delovanja revije, ki je med drugim objavljala ukrajinske
                ljudske balade, dela Tarasa Ševčenka in tudi preglede ukrajinske zgodovine in
                književnosti.</p>
         <p>V luči navedenega Jože Abram predstavlja zanimiv objekt raziskovanja. Zastavljajo se
                namreč povsem umestna vprašanja o razlogih za njegovo zanimanje za ukrajinsko
                tematiko in o izvoru njegovega znanja o Ukrajini. Prav tako se porajajo vprašanja o
                publikacijah, na katere se sklicuje kot avtor, njihovem izvoru, ukrajinskih
                avtorjih, na katere se sklicuje, prisotnosti njihovih del v slovenskih in
                avstrijskih knjižnicah ter o vplivu, ki so ga imeli članki, denimo »Ukrajinsko
                vprašanje«, na narodnopolitično stališče slovenske družbe.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="9">
                Kot vir za raziskavo lahko
                        služijo tudi dela, ki jih navajajo ukrajinski zgodovinarji, publikacije
                        glasila <hi rend="italic">Prispevki Ševčenkovega znanstvenega društva</hi>,
                        letniki ljubljanske revije <hi rend="italic">DiS</hi> in tudi katalogi
                        slovenskih knjižnic in Avstrijske narodne knjižnice na
                Dunaju.
            </note>
         </p></div>
         <div> 
            <head>Jože Abram, Ukrajina in ukrajinska literatura </head>
         <p>Bajda Kazak je vzdevek Jožeta Abrama, slovenskega pisatelja, pesnika, dramatika in
                prevajalca ukrajinske poezije. Ta katoliški duhovnik in javni delavec<note place="foot" xml:id="ftn14" n="10">
               
                        O življenju in delu J. Abrama gl. Joža Lovrenčič,
                            »Joža Abram petdesetletnik,«
                        <hi rend="italic">Dom in
                        svet</hi>, 38, 1925, 59, 60. 
               Jože Debevec, »V blag spomin,«
                            <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana<hi rend="italic">),</hi> št. 7, 1937/1938, 390. Joža Lovrenčič, »Umrl je
                        mož! …: spomin na Joža Abrama,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 24. 6.
                        1938. Joža Lovrenčič, »Msgr. Josip Abram,« <hi rend="italic">Mladika</hi>,
                        19, 1938, 310–12. Anton Brecelj, »Joza Abram,« <hi rend="italic">Slovenija</hi>, 1. 7. 1938. Josip Tominšek, »Trentar – msgr. Josip
                        Abram,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 38, 1938, 193, 194. I.
                        Juvančič, »Ob 30-letnici smrti Jozu Abramu-Trentarju v spomin,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, št. 11, 1968, 511<hi rend="italic">–</hi>15. Marko Waltritsch, ur., <hi rend="italic">Slovenska osnovna
                            šola »Josip Abram« v Pevmii: izdano ob poimenovanju šole 3. junija
                            1984</hi> (Pevma: Odbor za poimenovanje, 1984). Josip Kragelj, <hi rend="italic">Josip Abram – Trentar: življenje in delo</hi> (Koper:
                        Ognjišče, 2000). Josip. Kragelj, »Josip Abram – Trentar,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, št. 7-8, 2000, 326<hi rend="italic">–</hi>28.
                        Hinko Klavora, »Čez drn in strn skozi življenje,« <hi rend="italic">Goriški
                            spomini: Sodobniki o Goriški in Gorici v letih 1830–1918</hi>, ur.
                        Branko Marušič (Gorica: Goriška Mohorjeva družba,
                            2002) 227<hi rend="italic">–</hi>41. J. Mihelič, »Josip Abram-Trentar (1875–1938),«
                            <hi rend="italic">Svet pod Triglavom</hi>, št. 8, 2007, 11. Marija Umek,
                        »Kulturna pot ponosa,« <hi rend="italic">Komentar: Glasilo občine
                        Komen</hi>, št. 3, 2010, 23.
            </note> je aktivno sodeloval s slovenskimi
                prevajalci, dopisniki in književniki, ki so se tudi ukvarjali z ukrajinsko tematiko,
                denimo s Francem Grivcem, Francem Štinglom, Leopoldom Leonardom in Petrom Miklavcem.
                Poleg ustvarjalnega pisanja se je veliko ukvarjal s prevajanjem, predvsem iz
                ukrajinščine. Med drugim je prevedel tudi romantično pesniško zbirko <hi rend="italic">Kobzar</hi> Tarasa Ševčenka.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="11">
                Taras
                        Ševčenko,<hi rend="italic"> Kobzar: izbrane pesmi Tarasa Ševčenka z zgodovinskim pregledom Ukrajine in pesnikovim življenjepisom, prev. Jos. Abram (Ljubljana: Katoliška bukvarna, 1907).</hi>
               
            </note>
         </p>
         <figure>
             <head>Mgr. Jože Abram (1875–1938)</head>
            <graphic width="352px" url="image1.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Vir:
                 <hi rend="italic">Vertec</hi>, št.
                 1, 1938/1939, 29</p>
         </figure>
         <p>Abram je zanimanje za Ukrajince, njihovo tradicijo, zgodovino in literaturo pridobil
                med teološkim izobraževanjem v Gorici. Tam se je začel zanimati za slovansko
                literaturo in v glavnem za ukrajinsko tematiko. To je še naprej spodbujal Janez
                Evangelist Krek, velika ikonična figura slovenske kulture, politike in zgodovine.
                Abram je prvič spoznal Kreka v Ljubljani leta 1892. Ta je zbiral mlade in jih
                navdihoval za pouk slovanskih jezikov, predvsem ukrajinščine.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="12">
               
                  <hi rend="italic">Janez</hi> Ev. Krek, »Duhovnik in – dijaki,« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, št. 34, 1894, 1–2. Josip Kragelj, <hi rend="italic">Josip Abram</hi>, 12–16.
            </note> Dijaki so se
                izobraževali z vidika odločnega krščanskega socializma. Abram je od Kreka dobil
                ukrajinsko pesmarico,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="13">
                Ibid., 16, 17.
            </note> zbirko narodnih in umetnih
                pesmi, ki je izšla leta 1888 v Lvovu,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="14">
               
                  <hi rend="italic">Ruski spivanik</hi> = <hi rend="italic">Руський співаник.
                            Уложив Кость Паньківський</hi> (Львів: Накладом товариства »Просвіта«,
                            1888)<hi rend="italic">.</hi>
               
            </note> s pomočjo katere se je najprej
                seznanil z ukrajinskimi ljudskimi pesmimi in Ševčenkovimi deli. Krek se je sam
                udeležil ševčenkovskih praznovanj, ki jih je na Dunaju gostila študentska mladina.
                Ob večerih, posvečenih Ševčenku, je govoril v ukrajinščini.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="15">
                Вілль Гримич, »Словенська
                        література і Шевченко,« v<hi rend="italic">: Шевченківський словник. Т.
                            2.</hi> (Київ: Главная редакция Украинской советской энциклопедии,
                        1978), 218, 219.
            </note> Leta 1905 je Abram predstavil Kreku zvezek
                Ševčenkovih pesmih, ki je izšel leta 1902 v Lvovu, kasneje pa mu posvetil svoj
                prevod <hi rend="italic">Kobzarja</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="16">
                O povezavah J. Abrama z ukrajinsko literaturo, zlasti
                        z deli Tarasa Ševčenka gl. Вілль Гримич, »Словенська література і Шевченко,«
                        216–22. Josip Kragelj, <hi rend="italic">Josip Abram</hi>, 17, 39, 40,
                        117–19.
            </note>
         </p>
         <p>V Gorici sta bila Abramova zvesta prijatelja Anton Brecelj, ki je pozneje doktoriral
                iz medicine, in Ciril Vuga, tudi bogoslovec, prav tako kot Abram. Vsi trije so se
                združili v »kazaško pobratimstvo« <hi rend="italic">Zaporoška Seč</hi> in si nadeli
                kazaška imena: Abram – Bajda, Vuga – Salop, Brecelj – Bogdan. Pozneje sta se jim
                pridružila še Krek – Ostap in goriški odvetnik dr. Fran Pavletič – Stereženko. Člani
                pobratimstva so si izbrali geslo »Delo za vero in dom«.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="17">
                Ibid., 18.
            </note>
         </p>
         <p>Abram je začel objavljati pesmi in članke v slovenskih in dunajskih revijah še v
                gimnazijskih letih. V <hi rend="italic">DiS</hi> je začel pisati o Ukrajini in
                tamkajšnjem pesniku in slikarju Tarasu Ševčenku. Leta 1895 je debitiral s pesmijo z
                značilnim imenom <hi rend="italic">Ukrajinec</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="18">
                Jože Abram (J. A.), »Ukrajinec. Štiri pesmi,«
                            <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana)<hi rend="italic">,</hi> št. 21, 1895, 662.
            </note> Abramovi prevodi
                Ševčenkove poezije in z njimi povezane razlage so bili deležni tudi ugodnih odmevov
                med ukrajinskimi izobraženci. Abram je bil kot poznavalec ukrajinske literature zelo
                cenjen in njegova dela so bila prevedena v nemščino in ukrajinščino.</p>
         <p>Ukrajinščino je študiral vse življenje, ni je pozabil niti med vsakdanjim delom.
                Včasih se je sicer ustavljal, a se je na spodbudo in po nasvetih Kreka spet lotil
                branja in prevodov. Dober primer, kako je Abram uporabljal ukrajinščino v praksi, v
                svojih spominih navaja njegov župljan, časnikar Polde Kemperle: »Njegovo delo v
                Baški dolini med svetovno vojno je bilo zelo požrtvovalno, neuklonljivo in
                neustrašeno. V revni Baški dolini in po Cerkljanskem je bilo polno beguncev, na
                Kneži je bil glavni stan avstrijskega kora z vso nadlego soldateske. In v tem
                strašnem položaju je Abram delal in se mučil za prehrano izstradanega prebivalstva.
                Ponoči in podnevi je bil na nogah, kregal in boril se je z vojaškimi in civilnimi
                oblastmi, delil živila in tolažil lačne; ni čuda, če ga je vsa Tolminska poznala, ga
                spoštovala in mu bila hvaležna. […] Ravno takrat, v Oblokah, mu je koristilo znanje
                ukrajinščine, saj so bili med ujetniki tudi ukrajinski vojaki. Ko jim je pridigal v
                njihovem jeziku, so ga poslušali s solznimi očmi<hi rend="italic">.</hi>«<note place="foot" xml:id="ftn23" n="19">
                To srečanje z
                        ukrajinskimi vojaki je Abram opisal v članku Jože Abram (Bajda Kazak),
                        »Mazepovec,«
                        <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana),
                        št. 3-4, 1917, 131, 132.
            </note>
         </p>
         <p>Desetletja po njegovi smrti je o Jožetu Abramu pisala ukrajinska revija <hi rend="italic">Vsesvit</hi> (Vesolje), v kateri je Vilj Grimic<note place="foot" xml:id="ftn24" n="20">
               
                        Вілль Гримич, »Від покоління до покоління,«
                        <hi rend="italic">Всесвіт</hi>, št. 3, 1978, 174–79. Вілль Гримич, »За
                            кобзаревою луною,«
                        <hi rend="italic">Всесвіт</hi>, št. 3, 1981, 164–73; št. 3, 1983, 150–57; št.
                            3, 1984, 152–58.
                    
            </note> delo slovenskega prevajalca največjega ukrajinskega pesnika označil
                za ustvarjalni podvig.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="21">
                Вілль Гримич, »За кобзаревою луною,« <hi rend="italic">Всесвіт</hi>, št. 3, 1981, 164.
            </note> Zaradi aktivnega proučevanja
                ukrajinske kulture še vedno velja za enega glavnih pobudnikov slovensko-ukrajinskih
                kulturnih vezi. </p></div>
          <div>
         <head>Abramov vpogled v ukrajinsko zgodovino</head>
         <p>V pregledu zgodovine Ukrajine je Abram poudaril tragedijo njene zgodovinske usode,
                neuspešen boj proti zunanjim sovražnikom in nenehno vztrajnost Ukrajincev pri
                obrambi svojega jezika in kulture. Opisuje široko časovno obdobje, tj. vse od 10. do
                19. stoletja.</p>
         <p>Iz starega Nestorijevega ter iz še starejših grških in arabskih letopisov posnemamo,
                da se je pleme, stanujoče okoli Kijeva, v starih časih imenovalo »Rus« (»Rusini«,
                lat. »Ruteni«). Polagoma so se sosednja in zelo sorodna si plemena okrog leta 900
                združila v »rusko državo« pod kijevskimi knezi. Ti knezi so si podvrgli ogromno
                zemlje in sorodnih plemen – med drugimi tudi Vjatiče, ki so stanovali v moskovskem
                okrožju ter proti severu in vzhodu. In ti so praočetje sedanjih Velikorusov. Knez
                Jaroslav Modri je svojo ogromno kneževino (leta 1054) razdelil med svojih pet sinov,
                nakar so tudi Vjatiči dobili lastnega kneza, Jaroslavovega sina, ki je s seboj
                privedel še ruske, tj. kijevske dvornike, vojake in duhovnike, da bi tudi v tej
                deželi razširili krščanstvo. Knez in njegovi nasledniki svoje zemlje niso več
                imenovali »vjatiška«, ampak »ruska".<note place="foot" xml:id="ftn26" n="22">
                Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>«
                        414, 415.
            </note>
         </p>
         <p>Rusinski narod s kijevskimi knezi je bil že davno pred letom 1000 v kupčijski zvezi z
                velekulturnim Carigradom in Grčijo. »Kijevski in gališko-vladimirski knezi so bili
                dobro poznani in spoštovani po vsej zahodni Evropi, in knezi in velmožje so potovali
                iz kulturnih ozirov po prosvetljenem zapadu in mnogo, mnogo Rusinov je obiskovalo
                velika evropska učilišča. Voditelji rusinski in kazaški hetmani so bili vrlo
                izobraženi možje«.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="23">
               
                        Ibid., 480.
            </note>
         </p>
         <p>Toda Kijevska Rus, zibelka ukrajinskega naroda,<note place="foot" xml:id="ftn28" n="24">
               
                  <hi rend="italic">Kijevska Rusija velja za zibelko treh sodobnih vzhodnoslovanskih narodov: Belorusov, Rusov in Ukrajincev, čeprav hočejo sodobni zgodovinarji vseh treh narodov zgodovino te srednjeveške države pripisati sami sebi. </hi>– <hi rend="italic">Serhii Plokhy, </hi>The Origins of the Slavic Nations: Premodern Identities in Russia, Ukraine, and Belarus <hi rend="italic">(</hi>
                  <hi rend="italic">New York: Cambridge University Press.
                                2006), 10–15.</hi>
               
            </note> je v štiridesetih letih 13.
                stoletja prišla pod oblast Tatar-Mongolov, ki pa niso ostali v gozdu, marveč so se
                naselili v stepah na jugu. Zasedli so celotno evrazijsko stepo od Mongolije do
                Donave. Tako je nastala večplemenska turško govoreča država Zlata horda. Tatarski
                kani so od podložnih kneževin zahtevali letni davek, ki so ga dopolnjevali z
                nenehnimi napadi zaradi hrane, obrtnih izdelkov pa tudi sužnjev.</p>
         <p>Kljub svoji moči Tatari niso mogli osvojiti zahodnega, goratega in gozdnatega dela
                Ukrajine, ki se je kot Galicijsko-Volinska kneževina s prestolnico v Lvovu nekaj
                časa razvijala samostojno.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="25">
                Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>«
                        416.
            </note>
         </p>
         <p>V 14. stoletju so ukrajinske dežele napadle mlajše sosednje države – Litvo in
                Poljsko. V letih 1321–1362 sta Gedimin, ustanovni knez Velikega vojvodstva Litve, in
                njegov sin Olgerd osvojila kneževine v središču in na vzhodu Ukrajine (Kijev,
                Perejaslavl, Belgorod in druge), oslabljene z neskončnimi tatarskimi napadi. In v
                letih 1346–1387 je Zahodno Ukrajino osvojil poljski kralj Kazimir III. Tako je
                ostala celotna Ukrajina razdeljena med Veliko vojvodstvo Litvo in Kraljevino
                    Poljsko.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="26">
               
                        Ibid.
            </note>
         </p>
         <p>Od tega časa so se na jugu Ukrajine, v stepah črnomorske regije, ob spodnjem toku
                reke Dneper, pod brzicami Dnepra – na Zaporožju,<note place="foot" xml:id="ftn31" n="27">
               
                        Zaporožje je pokrajna »za porogami« (ukr., rus. <hi rend="italic">porog</hi>
                        – brzica).
            </note> začeli oblikovati odredi kazakov, ki so jih
                sestavljali večinoma prebegli kmetje različnega etničnega porekla. S svojimi naselji
                so zasedli gozdno-stepsko območje od Dnepra do Dnestra, upravno razdeljeno na
                kazaške polke. Ob spodnjem toku Dnepra so imeli polki trdnjave – t. i. »seči«,
                garnizone. Sprva so branili južno in vzhodno mejo gosto poseljenih ukrajinskih dežel
                pred tatarskimi in turškimi napadi.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="28">
                Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>«
                        416, 417, 420, 421.
            </note>
         </p>
         <p>Tatarska plemena, ki so ostala v evropskih stepah, so se v štiridesetih letih 15.
                stoletja ločila od Zlate horde in ustvarila svoje nomadske države. Tako se je denimo
                Krimski kanat odcepil leta 1441, Budžaška horda je tavala po stepah Budžaka med
                ustji Donave in Dnestra, Edisanska horda pa je zasedla južne stepe črnomorske obale
                med Dnestrom in spodnjim tokom Dnepra. Tatarske horde so bile podrejene Krimskemu
                kanatu, ki je leta 1584 sam postal vazal Osmanskega cesarstva.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="29">
                Ibid., 533.
            </note>
         </p>
         <p>Kljub zelo nemirnim južnim sosedom, Tatarom, so tudi kazaki od 15. stoletja naprej
                začeli aktivno sodelovati v evropski mednarodni politiki kot zavezniki Poljakov in
                    Litovcev.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="30">
               
                        Ibid., 417.
            </note>
         </p>
         <p>Leta 1569 je Litva pod pritiskom vojne z livonskim redom zaprosila Poljsko za pomoč.
                Obe državi sta podpisali Lublinsko unijo in ustvarili novo, največjo državo v Evropi
                – Republiko obeh narodov. Raztezala se je od Baltika do Črnega morja. Kot plačilo za
                pomoč v livonski vojni je Litva predala Poljski Volinjo, Podlasje, Podolijo, Braclav
                in Kijev s podeželji.</p>
         <p>Poljsko plemstvo je v poljsko-litovski zvezi dlje časa zasedalo najvišje položaje,
                medtem ko je litovsko plemstvo enake pravice doseglo šele v 17. stoletju. Zaporoški
                kozaki, »brez družinskih korenin«, niso mogli doseči podobnih pravic. Nezadovoljstvo
                s poljsko vladavino in fevdalnim redom je privedlo do vrste ukrajinskih uporov.</p>
         <p>Tako so se leta 1648 uprli zaporoški kozaki, ki jih je vodil Bogdan Hmelnicki, leta
                1654 pa je bila sklicana Perejaslavska rada (svet), ki je razglasila prehod ozemlja
                zaporoške vojske<note place="foot" xml:id="ftn35" n="31">
               
                        Территория Войска Запорожского, или Гетьманщина, обнимала Поднепровье,
                        Приднестровье, Северщину, а также Запорожье. В. М. Заруба, <hi rend="italic">Адміністративно-територіальний устрій та адміністрація Війська
                            Запорозького у 1648−1782 рр.</hi> (Дніпропетровськ: Ліра ЛТД,
                        2007), 15−21.
            </note> pod protektorat Rusije.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="32">
               
                        Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>« 417.
            </note>
         </p>
         <p>V letih 1772–1795 so si Poljsko razdelile Nemčija, Rusija in Avstrija. Avstrija je
                skupaj s poljskimi etničnimi deželami prejela tudi Zahodno Ukrajino (v letu 1772),
                ki je dobila ime Kraljevina Galicija in Lodomerija.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="33">
                Med prvo svetovno vojno so tam potekali hudi
                        spopadi med avstrijsko in rusko vojsko; znano je, da je v Galiciji padlo
                        veliko slovenskih vojakov. Leta 1918 je znova prešla v obnovljeno Poljsko.
                        Ko so Vzhodno Galicijo 1. 11. 1939 priključili k Sovjetski zvezi, je postala
                        del Ukrajinske SSR z glavnim mestom Lvovom.
            </note>
         </p>
         <p>Naddneprska Ukrajina, to je pokrajina Desnobrežne Ukrajine, Volinje in Podolije, pa
                je bila vključena v Ruski imperij. Leta 1783 je Katerina II. uvedla tlačanstvo,
                najbolj kruto v Evropi.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="34">
                Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>«
                        423,
                480.
            </note>  Taras
                Ševčenko, narodni ukrajinski pesnik, se je rodil v Kanevu pri Kijevu, kjer so
                najbolj občutili rusko tlačanstvo. Ševčenko je skupaj z velikim ruskim pisateljem
                Turgenjevom v veliki meri prispeval k odpravi tlačanstva v Rusiji leta 1861.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="35">
                Ibid.,
                    477, 478.
            </note>
         </p>
         <p>V Avstro-Ogrski sta bila večinska naroda Nemci in Madžari, ki sta se etnično zelo
                razlikovala od Slovanov. V drugi polovici 19. stoletja je to spodbudilo širše
                medsebojno sodelovanje avstrijskih Slovanov pod ideološkimi slogani panslavizma in
                njegovih drugih pojavnih različic. Ruski imperij je tako kot Avstro-Ogrska
                vključeval slovanske narode. Vendar so bili v Ruskem imperju slovanski narodi
                večinski, zato je bilo oblikovanje narodne zavesti med Poljaki, Ukrajinci in
                Belorusi veliko intenzivnejše kot med avstrijskimi Slovani,<note place="foot" xml:id="ftn40" n="36">
                Katerina Malšina in Jevgen
                        Sinkevič, »Trnova pot razvoja narodne ideje v 20. stoletju: problemi
                        oblikovanja naroda na Slovenskem in v Ukrajini skozi oči ukrajinskega
                        zgodovinarja,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 56, št. 1
                        (2016): 129.
            </note> ker so se upirali tudi Slovanom – Velikorusom. Mislimo, da je to bil razlog, da je bil za slovenske katolike obrat avstrijskih Poljakov in Ukrajincev k sodelovanju z južnimi habsburškimi Slovani sila pomemben. </p>
         <p>V tem času se je torej Abram začel zanimati za ukrajinsko narodno kulturo in
                literaturo. Avtorji, na katere se je skliceval v svojem pregledu, so vsi aktivno
                sodelovali v nadaljnjih dogodkih v letih 1917–1922, v boju za ustvarjanje neodvisne
                ukrajinske republike.</p>
         <p>Po koncu prve svetovne vojne, po februarski revoluciji v Rusiji in oktobrskem
                boljševiškem puču v Sankt Peterburgu, je začel Ruski imperij razpadati. Na ozemlju
                Ukrajine so se razglasile tri republike.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="37">
                Površina Ukrajine znaša 603.550 km2 (dolžina od zahoda proti vzhodu – 1316 km,
                        širina od severa proti jugu – 893 km). Ukrajina je ena od 50 največjih držav
                        sveta in največja država, ki v celoti leži v Evropi.
            </note> Na ozemlju
                Ukrajine, ki je bila del Rusije, je bila novembra 1917 razglašena avtonomna
                Ukrajinska ljudska republika (v nadaljevanju ULR).<note place="foot" xml:id="ftn42" n="38">
                Kasneje, januarja 1918, je ULR razglasila
                        neodvisnost.
            </note> Na vzhodu, v Harkovu (tudi v »ruskem« delu), pa so
                decembra 1917 boljševiki razglasili Ukrajinsko ljudsko republiko Sovjetov (od 10.
                marca 1919 – Ukrajinska sovjetska socialistična republika (v nadaljevanju Ukrajinska
                SSR)).</p>
         <p>Tretjo ukrajinsko republiko so razglasili v Galiciji po tem, ko so jeseni leta 1918
                habsburški Slovani zaporedoma razglašali neodvisnost, in cesar Karel I. je popolnoma
                izgubil nadzor nad državo.</p>
         <p>Zahodnoukrajinski politiki so 18. oktobra 1918 sklicali ustanovno skupščino, kjer naj
                bi določili nadaljnjo usodo Galicije. Zbralo se je okrog 500 uglednih ljudi, med
                katerimi so bili ukrajinski poslanci avstrijskega parlamenta, galicijskega in
                bukovinskega seima, škofi, predstavniki političnih strank, intelektualci. Naslednji
                dan so na ustanovni skupščini razglasili Zahodno ukrajinsko republiko (v
                nadaljevanju ZULR) in izvolili ukrajinsko narodno rado – narodni svet, ki ga je
                vodil predsednik ukrajinskega kluba v avstrijskem parlamentu Jevgen Petruševič.</p>
         <p>Združitev ULR in ZULR v enotno državo 22. januarja 1919 je bila za Ukrajince eden
                najpomembnejših dosežkov. Odločeno je bilo, da je postala ZULR del večje ULR s
                pravicami do široke avtonomije, tj. ohranila je svojo upravo, sodišče itd.</p>
         <p>Takoj zatem sta ULR napadli Rdeča armada in tudi Poljska, ki je 11. novembra 1918
                razglasila obnovitev neodvisnosti. Zato je med splošno poljsko ofenzivo po celotni
                dolžini ukrajinsko-poljske meje ZULR ostala povsem sama, brez pomoči.</p>
         <p>Pariška mirovna konferenca je poleg tega zahtevala podpis premirja med ZULR in
                Poljsko prav v trenutku, ko so ukrajinske čete začele ofenzivo. ZULR ni hotela
                izpolniti te zahteve. Poljskim četam so se pridružili tudi Romuni. Posledično je
                bilo ozemlje ZULR razkosano med Poljsko (Galicija), Romunijo (Bukovina) in
                Češkoslovaško (Zakarpatje).</p>
         <p>Petruševič je emigriral na Dunaj, kjer se je razglasil za predsednika ZULR v
                izgnanstvu in poskušal doseči, da je vodstvo pariške mirovne konference priznalo
                pravico Galicije do samoodločbe. Vrhovni svet konference pa jo je za obdobje 25 let
                dodelil Poljski, čemur je sledil referendum. Konferenca veleposlanikov antante 14.
                marca 1923 je sprejela odločitev o priključitvi Galicije Poljski pod pogoji
                avtonomije. Po tem je Petruševič razpustil vse državne institucije in predstavništvo
                    ZULR.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="39">
                Арнольд
                        Марголин,
                        <hi rend="italic">Украина и политика Антанты: (Записки еврея и гражданина) </hi>(Берлін:
                        Издательство С. Ефронъ, 1922), 123.
            </note>
         </p>
         <p>Do junija 1920 so čete Rdeče armade vzpostavile sovjetsko oblast po vsej Naddneprski
                Ukrajini. Prihod boljševikov je zaznamoval popolno odpravo svobode ustnega in
                tiskanega govora, vseh vrst svobodnega komuniciranja in gibanja ljudi. Z uničenjem
                prometa, poštnih in telegrafskih komunikacij so bili prebivalci Ukrajine večinoma
                izolirani drug od drugega in odrezani od preostalega sveta.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="40">
                Za več podrobnosti gl. Арнольд
                        Марголин, <hi rend="italic">Украина и политика Антанты. Записки еврея и
                            гражданина</hi> (Москва: Центрполиграф, 2016).
            </note> 30. decembra
                1922 je Ukrajinska SSR postala ena od ustanovnih držav ZSSR. Deli Zahodne Ukrajine
                (Galicija) so ostali znotraj meja Poljske (do 1939), Romunije (do 1940) in
                Češkoslovaške (do 1945).</p></div>
          <div>
            <head>Lvov – vodilno središče ukrajinske književnosti</head>
         <p>Abramov bralni izbor je zelo zanimiv. Zaradi njegovih znanstvenih preferenc lahko
                ugotovimo ne le to, kaj so Slovenci vedeli o Ukrajini in njeni zgodovini, ampak tudi
                od kod so jo poznali. Ukrajinski avtorji, ki so jih brali v Sloveniji, so bili razen
                duhovnika Julijana Peleša, ki je bil v Przemyślu, iz Lvova in so sodelovali v okviru
                Ševčenkovega znanstvenega društva (v nadaljevanju ŠZD).</p>
         <p>V zvezi s tem je treba poudariti, da je v drugi polovici 19. stoletja Lvov postal
                vodilno središče ukrajinske književnosti. To je bila posledica podrejenega položaja
                ukrajinskega jezika v Ruskem imperju, kar je privedlo do prenosa izdajanja knjig na
                ukrajinski zahod, v cislajtansko Galicijo. </p>
         <p>Knjižni tisk je ena od bleščečih strani ukrajinske kulture. Ukrajinci so se bili
                dolgo časa prisiljeni naslanjati na poljski, avstrijski in ruski tisk, čeprav so se
                prve založbe v Ukrajini pojavile že z začetkom razvoja tiskarstva v 16. stoletju in
                Ukrajince popeljale med vidne kulturne voditelje slovanskega sveta.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="41">
                Za to je predvsem
                        zaslužen Ivan Fedorov, rojeni Lvovčan, ki je natisnil prvo knjigo v
                        Ukrajini. Potem ko ga je reakcionarna duhovščina izgnala iz Moskve, se je
                        preselil v »mesto odrešitve Lvov«, kjer je odprl lastno tiskarno in l. 1574
                        s pomočjo premožnih lvovskih meščanov izdal knjigo <hi rend="italic">Apostol</hi>, znano tudi kot <hi rend="italic">Dela in poslanice svetih
                            apostolov</hi>. – Ярослав Ісаєвич, <hi rend="italic">Українське
                            книговидання: витоки, розвиток, проблеми</hi> (Львів: Інститут
                        українознавства ім. І. Крип'якевича НАН України, 2002), 104–17.
            </note>
                Ne glede na to pa je nenaklonjeno družbeno, ekonomsko in narodno ozračje Ruskega
                imperja narekovalo temu primerno »vzdušje« v založniški sferi. J. Abram je
                dejal:</p>
         <p>»Moskovski urad ustavil nedeljske šole, ukrajinske domorodce pa poslal v pregnanstvo.
                Isti urad je 1. 1863. prepovedal rabo rusinskega jezika v pismu, šoli, v cerkvi in v
                uradih in tudi prepovedal širiti prosveto med narodom v rodnem jeziku... Kljub vsem
                oviram pa store rusinski domorodci mnogo za rusinski narod. Levov je postal od nekaj
                desetletij sem pravo središče in ognjišče rusinskega kulturnega in gospodarskega
                delovanja – središče, ki objema tudi ukrajinske književnike pod rusko vlado, kjer še
                vedno velja znana prepoved iz 1. 1876.«<note place="foot" xml:id="ftn46" n="42">
                Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje,</hi>«
                        534.
            </note>
         </p>
         <p>Abram je tako poudaril, da je postal položaj ukrajinske knjige v Naddneprski Ukrajini
                (gre za osrednji in vzhodni del današnje Ukrajine, ki se je takrat nahajal pod
                Moskvo) še posebej težaven po zloglasni Valujevski okrožnici in Emskem ukazu ruskega
                    carja.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="43">
               
                  <hi rend="italic">Valujevska okrožnica z dne 18.
                            julja 1863</hi> je bila predpis ministra za notranje zadeve Ruskega imperja P. A. Valujeva o prepovedi tiskanja verske, izobraževalne in otroške literature v maloruščini (ukrajinščini). − Петр Валуев, »Циркуляр министра внутренних дел П. А. Валуева Киевскому, Московскому и Петербургскому цензурным комитетам от 18 июля 1863 г.,« в: Лемке, Михаил. 
                        <hi rend="italic">Эпоха цензурных реформ 1859—1865
                            гг.</hi> СПб: книгоизд-во М.В (Пирожкова, 1904), 302−04. Po besedah ruskega zgodovinarja A. Millerja je okrožnica v praksi veljala še več let. − Александр Миллер, «
                        <hi rend="italic">Украинский вопрос» в политике
                            властей и русском общественном мнении (вторая половина XIX в.)</hi>
                        (СПб.: Алетейя, 2000), 115. 
               
                  <hi rend="italic">Emski ukaz carja Aleksandra II. z dne
                            30. maja 1876</hi> je bil dopolnitev Valujevske okrožnice in je izrinjal
                        ukrajinski jezik iz kulturne sfere. Z ukazom je bilo prepovedano uvažati
                        knjige, napisane v ukrajinskem jeziku, iz tujine na ozemlje Ruskega
                        imperija, izdajati literaturo in glasbena besedila v ukrajinskem jeziku in
                        prevajati iz tujih jezikov v ukrajinščino ter tudi tiskati kakršnekoli
                        knjige v ukrajinščini, organizirati ukrajinsko gledališče in koncerte z
                        ukrajinskimi pesmimi ali poučevati v ukrajinskem jeziku v osnovnih šolah. −
                        »Выводы Особого Совещания для пресечения украинофильской пропаганды з
                        поправками Александра II,« v: Федір
                        Савченко,<hi rend="italic"> Заборона українства 1876 р.</hi>
                        (Харків; Київ: Держ. вид-во України, 1930), 381−83.
            </note>
         </p>
         <p></p>
         <figure>
             <head>Lviv/Lwow/Lemberg, Bernardinski trg (razglednica iz leta 1896)</head>
            <graphic width="350px" url="image2.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Hrani: Lvovski pokrajinski muzej</p>
         </figure>
         <p>19. stoletje je za ukrajinsko založniško panogo postalo posebno obdobje zaradi
                tehničnega napredka v tiskarstvu in posledičnega povečanja naklade in znižanja cen
                knjig. Knjiga je, kot še nikoli dotlej, postala široko dostopna; ne samo kot glavno
                sredstvo za ohranjanje in prenos različnih informacij, temveč tudi kot resen
                kulturni in družbeni pojav. </p>
         <p>Statistično gradivo, objavljeno v <hi rend="italic">Enciklopediji
                ukrajinoslovja</hi>, kaže, da se je zaradi vseh vrst cenzorskega nadlegovanja
                ukrajinski knjižni tisk od šestdesetih let 19. stoletja naprej skoncentriral v
                Galiciji. Tako je bilo tam že leta 1870 objavljenih več knjig kot v carskem delu
                Ukrajine. Leta 1894 je bilo v Galiciji izdanih 177 knjig, od tega 136 v Lvovu,
                medtem ko le 30 v centralni in vzhodni Ukrajini.</p>
         <p>Ravno domača znanstvena in izobraževalna dejavnost je prispevala k temu, da se je v
                osemdesetih letih 19. stoletja tudi središče ukrajinskega narodnoosvobodilnega in
                kulturno-izobraževalnega gibanja preselilo v Galicijo.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="44">
                Надія Цендра, »Львів і українська
                        книжка на зламі ХІХ і ХХ
                        століть,<hi rend="italic">« </hi>v:<hi rend="italic"> Науковий світ,</hi>
                        št. 6 (2008): 26–29.
            </note> Kot je dejal Mihajlo Gruševski v članku <hi rend="italic">Ukrajinski Piemont</hi>: »V zadnjem desetletju 19. stoletja
                Galicija postane središče ukrajinskega gibanja in igra vlogo kulturne orožarne, kjer
                so bila ustvarjena in izboljšana sredstva za narodno, kulturno in politično ter
                javno oživitev ukrajinskega naroda«.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="45">
                Михаил Грушевский, »Украинскій Піемонтъ,« v: <hi rend="italic">Украинскій Вѣстникъ (Київ),</hi> št. 2 (1906):
                    104–08.
            </note>
         </p>
         <p>Gonilna sila tega procesa je bilo požrtvovalno delo ukrajinskih intelektualcev, ki so
                prispevali k rojstvu »narodnjaškega« ali »ukrajinofilskega« gibanja. Šlo je za
                liberalno družbeno in politično strujo med mladimi zahodnoukrajinskimi
                intelektualci, ki je nastala v šestdesetih letih 19. stoletja v habsburški
                kraljevini Galiciji in Lodomeriji. Pod vplivom galicijskih Ukrajincev se je v
                vojvodstvu Bukovini in v Zakarpatju prav tako začelo »narodnjaško« gibanje.
                Podporniki te smeri so izvajali kulturno in izobraževalno delo in organizirali ŠZD v
                Lvovu (1873), ukrajinska društva <hi rend="italic">Prosvita</hi>, <hi rend="italic">Rusinska Besida</hi>, <hi rend="italic">Rusinska Rada</hi>, <hi rend="italic">Rusinsko pedagoško društvo</hi> in druge.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="46">
                Leta 1899 je iz tega gibanja zrasla Ukrajinska
                        narodna demokratična stranka, ki je imela pomembno vlogo v vladi
                        Zahodnoukrajinske ljudske republike (v nadaljevanju ZULR) v l.
                    1918.
            </note>
         </p>
         <p>Največji porast založniške dejavnosti se je zgodil v letih 1892–1906; gre za petnajst
                let, ki so povezana predvsem z dejavnostjo Ševčenkovega znanstvenega društva v
                Lvovu, okoli katerega so se zbrali vodilni ukrajinski znanstveniki, pa tudi z
                dejavnostjo drugih ukrajinskih društev.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="47">
                Društvo je nato postalo svetovna ukrajinska akademska
                        organizacija, multidisciplinarna akademija znanosti, ki obstaja še danes in
                        povezuje znanstvene in izobraževalne zavode Ukrajine in ukrajinske
                        diaspore.
            </note> ŠZD je bilo ustanovljeno leta 1873, od leta 1892 naprej
                pa je začelo izdajati svoje <hi rend="italic">Prispevke</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn52" n="48">
               
                  <hi rend="italic">Prispevki Znanstvenega društva Shevchenka (Prispevki
                            ŠZD)</hi> je glavna serijska izdaja društva za vsa njegova obdobja
                        obstoja. Na razvoj <hi rend="italic">Prispevkov</hi> se je posebej navezal
                        M. Grushevski, ki je uredil 107 zvezkov. Objave so izhajale do leta 1939 v
                        Lvovu. Toda ko so boljševiki prišli v Zahodno Ukrajino in Lvov, je bilo ŠZD
                        zatrto, mnogi ukrajinski znanstveniki pa so odšli v izgnanstvo. Zato je bilo
                        v ZDA objavljenih več kot 50 naslednjih zvezkov <hi rend="italic">Prispevkov
                            ŠZD</hi>. Izdaja je bila obnovljena v Ukrajini l. 1990. V letu 2019 je
                        izšel 271. zvezek. – Володимир Гнатюк,
                        »<hi rend="italic">Наукове товариство імени Шевченка. З нагоди 50-ліття його засновання (1873–1923) </hi>(Львів:
                        Наукове товариство імени Шевченка, 1923). Зінаїда Зайцева, »'<hi rend="italic">Записки Наукового товариства ім. Т. Г. Шевченка</hi>Нова
                            ера'<hi rend="italic">: започаткування та шлях до академічного стандарту
                            (1892–1914 рр.),</hi>«<hi rend="italic"> v: Український історичний журнал</hi>,
                        št. 2 (2004): 104−12; št. 5 (2004): 122−34. 
            </note> v katerih so bila
                objavljena dela članov društva in gostujočih znanstvenikov in tudi pregledi
                multidisciplinarne znanstvene literature, skupaj z zgodovinsko in etnografsko. <hi rend="italic">DiS</hi> se je redno zanimal za objavo novic v tej publikaciji
                    ŠZD.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="49">
               
                        »Knjigarnja Naukovoho Tovaristva im. Sevčenka,«
                        <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana), št. 6,
                        1905, 381. »Zapiski naukovaho Tovaristva imeni Ševčenka,«
                            <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana)<hi rend="italic">,</hi> št. 6, 1909, 284. »Gradivo za zgodovino
                        ukrajinskega kazaštva Mihajlo Gruševskij,«
                        <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana), št. 6,
                        1909, 284.
            </note>
         </p>
         <p>Značilno za to obdobje je bilo odprtje teme »Ukrajine-Rusj«, ki jo je načel Mihajlo
                Gruševski. V takrat avstrijskem Lvovu je bila leta 1898 prvič natisnjena njegova <hi rend="italic">Zgodovina Ukrajine-Rusi</hi>, ki jo je ruska cenzura sicer
                prepovedala, že leta 1904 pa je izšla njena druga izdaja – močno razširjena in
                dopolnjena.</p>
         <p>Rast ukrajinske znanstvene, poljudne in prevodne knjižne produkcije je povzročila
                povečanje zahtev po njeni znanstveni kakovosti v širšem smislu, zato so izdaje v
                Lvovu v poznem 19. in začetku 20. stoletja postale predmet pozornosti tedanjih
                ukrajinskih znanstvenikov, še posebej Mihajla Gruševskega, Ivana Franka, Santislava
                Tomaševskega in drugih vidnih delavcev, o čemer se je razpravljalo na straneh
                ukrajinskega tiska, zlasti vodilnih znanstvenih revij ŠZD – <hi rend="italic">Prispevkov ŠZD</hi> in
                    <hi rend="italic">Lvovskega znanstvenega vestnika </hi>(<hi rend="italic">LNV</hi>)<hi rend="italic">.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn54" n="50">
                Ольга Палюх, »Українська книга у львові на зламі
                        хіх–хх ст.: проблеми культури видання (за матеріалами »Записок наукового
                        товариства імени Шевченка« та »Літературно-наукового
                        вістника«),«<hi rend="italic"> Збірник праць Науково-дослідного центру періодики</hi>,
                        Вип. 1 (2009): 245.
            </note> Prevodna in domača dela so bila temeljito
                pregledana, med glavnimi kriteriji ocenjevanja zgodovinskih raziskav pa so bile
                ravno dostopnost, verodostojnost podatkovnega gradiva in vrednost dela za izobrazbo
                mladine v rodnem jeziku. </p>
         <p>Potreba po zagotovitvi znanstvene literature za ukrajinski šolski sistem je bila
                vitalnega pomena, takšnih publikacij je zelo primanjkovalo. To je bila posledica
                politike avstrijskega deželnega šolskega odbora, ki je odlašala z izdajo ukrajinskih
                šolskih knjig.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="51">
               
                        Палюх, »Українська книга,« 239.
            </note> Pomembne dopolnitve za šolsko
                prosveto in tudi sicer za izobrazbo so postali prevodni učbeniki in izvirni učbeniki
                ukrajinskih avtorjev. </p>
         <p>Avtorji, ki jih je citiral J. Abram, so imeli pri tem aktivno vlogo. Tako se je
                večkrat izdajal učbenik O. Barvinskega <hi rend="italic">Odlomki iz priljubljene
                    ukrajinsko-rusinske literature 19. stoletja za višje razrede srednjih
                    šol</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="52">
               
                        Олександр Барвінський, <hi rend="italic">Виїмки з народної літератури
                            українсько-рускої xix. віку: для висших кляс середних шкіл</hi>. 3-тє
                        поправл. Вид. (Львів: Накладом фонду краєвого, 1902).
            </note>
         </p>
         <p>Razen učbenikov so bile v Lvovu natisnjene tudi izdaje, ki so bile posebej
                pripravljene za otroke in šolsko mladino. Aktivno delovanje na tem področju je
                začelo Rusinsko pedagoško društvo. Mlademu bralcu je bila namenjena izdaja
                Ševčenkovega <hi rend="italic">Kobzarja</hi> iz leta 1898. Na njegovih straneh se je
                nahajal življenjepis T. Ševčenka – »zmanjšan in spremenjen v skladu s potrebami
                    mladine«.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="53">
                Тарас
                        Шевченко, <hi rend="italic">Кобзар. Вибір твор1в для ужитку молодіжи</hi>.
                        Ч. 54 видане руського Товариства педагойчного у Львова Льв1в, 1898 (Палюх,
                        Ольга), 240.
            </note> Z izdajo knjige <hi rend="italic">Ljudske dume</hi>,
                prvi del je izšel leta 1901, se je društvo posvetilo tudi kritični zgodovini
                nastanka in razprostranitve ukrajinskih dum, pesmi in kolomejk, ki jih je uredil
                profesor Lvovske akademske gimnazije M. Pačovski.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="54">
                Михайло Пачовський, <hi rend="italic">Народні
                            думи з ілюстраціями.</hi> Ч. 1-2. (У Львові: Накладом фонду краєвого,
                        1901, 1903).
            </note> S knjigo je bil seznanjen tudi J. Abram.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="55">
                Jože Abram (Bajda
                        Kazak), »Maloruske narodne pesmi in kolomejke (Študija),«
                        <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana), št. 2,
                        1907), 63−66, 134−36.
            </note>
         </p></div>
          <div>
            <head>Abramov izbor za branje ukrajinske zgodovine</head>
         
         <p>Abram se je izkazal za dobro posvečenega v zgodovinsko literaturo v zvezi z
                ukrajinsko tematiko, ki se je izdajala v cislajtanskem Lvovu.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="56">
                Ісаєвич, <hi rend="italic">Українське книговидання,</hi> 395–419. І. П. Котлобулатова, <hi rend="italic">Книгарі та книгарні в минулому Львова</hi> (Львів: Аверс,
                        2005).
            </note> Za pripravo svoje razprave se je naslonil na precej
                temeljna dela znanih ukrajinskih nacionalističnih zgodovinarjev tistega časa, ki so
                živeli in delali v Galiciji.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="57">
                Paul R. Magocsi, <hi rend="italic">Galicia: A
                            Historical Survey and Bibliographic Guide</hi> (Toronto: University of
                        Toronto Press, 1983).
            </note> Zanimivo je, da so vse knjige, ki jih je
                izbral Abram, napisali ljudje, ki so izhajali iz družin grškokatoliške duhovščine in
                so v prihodnosti postali znane osebnosti v zgodovini Ukrajine ter igrali zelo
                pomembne vloge v politiki, znanosti in kulturi.</p>
         <p>Treba je opozoriti, da je galicijski grškokatoliški duhovščini, ki je bila v obdobju
                reform avstrijskega razsvetljenega absolutizma po pravicah izenačena z
                rimskokatoliško, država zagotavljala tudi izobraževalne ustanove in nizko, a
                prepotrebno materialno raven. Zahvaljujoč temu, je sredi 19. stoletja postala močan
                sloj ukrajinske inteligence. Ravno v družinah grškokatoliških duhovnikov se je
                oblikovala prihodnja generacija ukrajinske posvetne elite in politikov, ki so imeli
                resnično težo v družbi. Družine grškokatoliških duhovnikov so bile med seboj tesno
                povezane s številnimi družinskimi in družbenimi vezmi, kar je ukrajinski politiki v
                Galiciji sčasoma pridalo določen klanski značaj. Prav tako so doma pogosto
                razpravljali o aktualnih političnih vprašanjih in do neke mere so se ravno tu
                vzpostavili temelji sodobne ukrajinske narodne zavesti. Zanimivo je, da je bil
                pogovorni jezik v takšnih družinah ponekod ukrajinski, čeprav so predvsem v Podolju
                večinoma dajali prednost poljščini.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="58">
                Олена Аркуша, »Барвінський
                        Олександр,«<hi rend="italic"> ЗУНР 1918–1923. Уряди. Постаті</hi>
                        (Львів: Ін-т українознавства ім. І. Крип'якевича, 2009),
                48, 49.
            </note>
         </p>
         <p>Najzgodnejši zapis ukrajinskih zgodovinarjev, ki jih je navedel Abram, je <hi rend="italic">Zgodovina zveze rusinske cerkve z Rimom: od najstarejših časov do
                    danes.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn63" n="59">
               
                        Julian Pelesz, <hi rend="italic">Geschichte der Union der ruthenischen
                            Kirche mit Rom: von den ältesten Zeiten bis auf die Gegenwart</hi>. <hi rend="italic">2 vol</hi>. (Vienna: Mechithariste Buchdruckerei (W.
                        Heinrich), 1878−1880).
            </note> Napisal jo je dr. <hi rend="bold">Julijan
                    Peleš (1843–1896),</hi> grškokatoliški duhovnik in teolog, prvi škof
                Stanislavske škofije Ukrajinske grškokatoliške cerkve.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="60">
                »В цей день народився перший
                        єпископ Станіславова Юліан Пелеш,« v:
                        <hi rend="italic">Івано-Франківська Архієпархія і Митрополія, </hi>3.
                        1. 2019<hi rend="italic">.</hi>
               
            </note>
         </p>
         <figure>
             <head>Škof Julian Pełeš (1843–1896)</head>
             <graphic width="350px" url="image3.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Vir: Іван Бондарев, »До нас приїхав ерцгерцог,« <hi rend="italic">Reporter,</hi> 28. 4. 2019</p>
         </figure>
         <p>Oče Peleš je vse življenje zavzemal visoke položaje, komuniciral in sodeloval z
                vidnimi ukrajinskimi in evropskimi političnimi, cerkvenimi in znanstvenimi
                osebnostmi svojega časa.</p>
         <p>V obdobju 1874–1883 je bil na Dunaju rektor grškokatoliškega bogoslovnega semenišča
                in katehet prestolonaslednika nadvojvode Rudolfa Habsburškega, ki ga je poučeval
                ukrajinščino, saj naj bi vsak cesar poznal vse jezike cesarstva.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="61">
                Gl. Віталій Дзиндзюра, <hi rend="italic">Пастирське служіння за працею доктора Юліана Пелеша
                            »Пастирське богословіє«</hi> (Дрогобич: Вид-во Дрогобицької духовної
                        семінарії, 2006).
            </note> Potem je bil leta 1885 med najverjetnejšimi
                kandidati za galicijskega metropolita, vendar je papež Leo XIII. na koncu imenoval
                drugega. Je pa zato papež izdal poslanico <hi rend="italic">De universo dominico
                    grege</hi> o nastanku Stanislavske škofije. Do tega je prišlo zaradi
                posredovanja cesarja Franca Jožefa I., ki je 20. februarja 1885 Peleša kot mentorja
                svojega sina imenoval za škofa, papež pa ga je nato 27. marca 1885 na tajnem
                papeškem konsistoriju tudi potrdil in kanoniziral kot novega škofa v
                zahodnoukrajinskem mestu Stanislavu. </p>
         <p>Ta položaj mu je omogočil, da je bil od leta 1886 član Deželnega galicijskega seima.
                Zahvaljujoč Peleševi pritožbi, je sodišče v Lvovu 26. marca 1889 odredilo, da se
                Ukrajincem ne sme soditi v dneh, ki sovpadajo z njihovimi narodnimi prazniki.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="62">
                »Пелеш Юліан,«
                        v:<hi rend="italic"> Дрогобицька духовна семінарія, Проект »Оцифрована традиція,«</hi>
                        27. 9. 2012.
            </note> Poleg tega je bil leta 1891 škof Julijan eden izmed
                pobudnikov za ustanovitev Lvovske deželne sinode.</p>
         <p>Obstajajo tudi omembe <hi rend="italic">Zgodovine Rusi</hi>
            <hi rend="bold">Aleksandra Barvinskega (1847–1926)</hi>. Pri njem gre za najbolj
                barvit lik od vseh ukrajinskih avtorjev, ki jih poznajo v Sloveniji. Izhajal je
                namreč iz visoke plemiške, šljahetske rodbine, obenem pa je bil dejaven družbeni in
                politični delavec, znanstvenik in učitelj, kot takšen pa je pustil globok pečat v
                kulturi in zgodovini Galicije in vse Ukrajine.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="63">
                Rod Barvinskih pripada šljahetskemu grbu
                        Jastrzębiec in se v Rdeči Rusi omenja od začetka 16. stoletja.
                        <hi rend="italic">– </hi>Аркуша, »Барвінський
                        Олександр,« 48.
            </note>
         </p>
         <figure>
             <head>Aleksandr Barvinski (1847−1926)</head>
             <graphic width="350px" url="image4.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Hrani: Trnopoljski pokrajinski muzej</p>
         </figure>
         <p>Barvinski je aktivno sodeloval v znanstvenem življenju Galicije. Leta 1888 je društvo
                    <hi rend="italic">Prosvita</hi> objavilo natečaj za pisanje poljudne zgodovine
                Ukrajine. Barvinski je prevzel nalogo in že po dveh letih na sestanku društva v
                Kolomiji predstavil <hi rend="italic">Ilustrirano zgodovino Rusi od najstarejših
                    časov do danes po rusinskih in tujih zgodovinarjih</hi>. </p>
         <p>To najbolj priljubljeno delo Barvinskega je bilo objavljeno jeseni leta 1890. V njem
                je veliko slikovnega gradiva, prav tako portreti uglednih ukrajinskih političnih in
                kulturnih osebnosti. Barvinski je v svojem delu, pri čemer prvič v ukrajinskem
                zgodovinopisju in v nasprotju z rusofilskim zgodovinskim konceptom, opozoril na
                razlike v zgodovinskem izvoru, kulturni in politični poti ter razvoju ukrajinskega
                in ruskega naroda. Leta 1894 je Barvinski prav tako ustanovil oddelek za ukrajinsko
                zgodovino na Univerzi v Lvovu in tja povabil Mihajla Gruševskega, ki je kasneje, v
                obdobju 1917–1918, postal predsednik Osrednjega sveta Ukrajinske ljudske republike
                (v nadaljevanju ULR).</p>
         <p>Družbena in politična dejavnost Barvinskega obsega tri dobe – pod Habsburžani, med
                prvo svetovno vojno in v času obstoja ZULR in ULR.</p>
         <p>Prvič je vstopil v galicijsko politiko kot poslanec in maršal Ternopoljskega
                okrožnega sveta (1885–1888). Barvinski je postal širše znan leta 1890 zaradi
                sodelovanja v gibanju <hi rend="italic">Nova era</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="64">
                Олена Аркуша, »'Нова ера',« v:
                            <hi rend="italic">Енциклопедія історії України</hi> (Київ: Наук. Думка,
                        2010), 427.
            </note> Šlo je za dogovor med ukrajinsko in poljsko stranko
                Galicijskega pokrajinskega seima, ki je privedel do razkola med ukrajinskimi
                »narodnjaki«. Naraščajoče ukrajinsko narodnoosvobodilno gibanje, v katerem so imeli
                »narodnjaki« pomembno vlogo, in zaostrovanje odnosov med Avstro-Ogrsko in Rusijo so
                namreč prisilili avstrijsko vlado, da se posveti mogoči rešitvi ukrajinsko-poljskih
                odnosov v Galiciji. Leta 1890 so tako ukrajinski voditelji (Barvinski in drugi)
                sklenili kompromisni sporazum s poljskimi političnimi krogi in avstrijsko vlado, ki
                je znan kot <hi rend="italic">Nova era</hi>.</p>
         <p>Namestni guverner Galicije, grof Kasimir Felix von Badeni, je v imenu avstrijske
                vlade obljubil, da bo zagotovil več poslanskih sedežev, uvedel ukrajinski jezik na
                sodiščih in upravnih organih, odprl tri ukrajinske gimnazije in ustanovil katedri za
                svetovno zgodovino in ukrajinsko književnost na Univerzi v Lvovu. Prav tako je
                odobril, da lahko lvovski <hi rend="italic">Narodni časopis</hi> izhaja v
                ukrajinščini. Nekateri »narodnjaki« so te koncesije označili za nepomembne, drugi pa
                so se izrekli za podporo politiki avstrijske države in posledično razglasili novo
                ero v poljsko-ukrajinskih odnosih v Galiciji.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="65">
                Микола Голубець, <hi rend="italic">Велика
                            історія України</hi> (У Львові: Іван Тиктор, 1935), 2-е вид: Вінніпег:
                        Іван Тиктор, 1948, 733−38.
            </note> Te so slovenski klerikalci tudi imeli
                za svoje zaveznike. </p>
         <p>Barvinski je zaradi svojih političnih sposobnosti, ki jih je pokazal leta 1890,
                postal splošno znan in bil nato v obdobju 1891–1907 galicijski poslanec v
                avstrijskem državnem zboru, kjer je leta 1907 postal dosmrtni član njegove gosposke
                zbornice (Herrenhaus). Hkrati je bil v obdobju 1894–1904 tudi poslanec v galicijskem
                seimu. Leta 1896 je ustanovil Katoliško rusinsko ljudsko zvezo, ki se je leta 1911
                spremenila v Krščansko socialno stranko.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="66">
                Na stališčih »nove dobe« je ostala majhna skupina
                        »narodnjakov« pod vodstvom O. Barvinskega in drugih, ki je predstavila geslo
                            »<hi rend="italic">Bolje je nekaj kot nič</hi>«. To krilo »narodnjakov«
                        se je kasneje oblikovalo v Krščansko socialno stranko. Toda velik del
                        »narodnjakov« se je združil v rusko-ukrajinsko Radikalno stranko, ki je
                        ostro obsodila politiko »nove dobe« in nadaljevala boj kot
                    opozicija.
            </note> Leta 1906 je bil Barvinski povabljen za svetovalca
                avstrijske vlade za vprašanja Galicije, leta 1910 pa za svetovalca cesarskega
                    dvora.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="67">
                Ігор
                        Чорновол, <hi rend="italic">199 депутатів Галицького Сейму</hi> (Львів:
                        Тріада плюс, 2010), 118.
            </note>
         </p>
         <p>Barvinski se je v letih 1918–1919 vključil v ustvarjanje in mukotrpno delo prvega
                ukrajinskega parlamenta, Ukrajinskega narodnega sveta ZULR. Bil je izvoljen za
                poslanca in imenovan za državnega sekretarja oziroma ministra ter je vodil državni
                sekretariat za šolstvo in vero. Po poljski zasedbi Galicije se je Barvinski umaknil
                iz političnega življenja, vendar je v nasprotju s svojimi številnimi kolegi ostal v
                Lvovu in bil na koncu tudi pokopan v družinskem grobu Barvinskih.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="68">
                Na lvovskem pokopališču Lychakiv.
                        − Любомир Криса, <hi rend="italic">Фіголь</hi>, Роман<hi rend="italic">.
                            Личаківський некрополь</hi> (Львів: Львівський історико-культурний
                        музей-заповідник, 2006), 141.
            </note>
         </p>
         <p>Abram je bil seznanjen tudi z delom
                    <hi rend="italic">Sotni rokovini ljudskega pisanja v Rusi-Ukrajini </hi>Mihajla Pačovskega (1861–1933).<note place="foot" xml:id="ftn73" n="69">
                »Пачовський Михайло: педагог і
                        письменник,« <hi rend="italic">Новий час, </hi>22. 4.
                        1995.
            </note>
         </p>
         <figure>
             <head>Mihajlo Pačovski (1861−1933)</head>
             <graphic width="350px" url="image5.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Hrani: Dolinski mestni šolski muzej (edina ohranjena slika) </p>
         </figure>
         <p>Šlo je za v svojem času znanega učitelja, znanstvenika, pisatelja, etnografa,
                ljubiteljskega skladatelja in aktivnega javnega delavca, ki je poučeval v Lvovu in
                mestih Kolomija in Dolina. Leta 1884 je bila s pomočjo Pačovskega v njegovi rodni
                vasi Dobrostani ustanovljena Ševčenkova čitalnica.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="70">
                Відкриття музею в Добростанах,«
                        <hi rend="italic">Руське Православне Коло, </hi>13. 10.
                        7519 (2011).
            </note> Leta 1911, ko je društvo <hi rend="italic">Prosvita</hi> dalo pobudo »K 100. obletnici Markijana Šaškeviča – 100
                ukrajinskih gimnazij«, je Mihajlo Pačovski v Dolini ustanovil in vodil zasebno
                ukrajinsko gimnazijo ter bil njen direktor v letih 1911–1922.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="71">
               
                        »Видатні особистості
                            Долинщини,«<hi rend="italic"> Долина в неті</hi>, 16. 10. 2020.
                    
            </note> V obdobju ZULR je zasedal položaj mestnega komisarja Doline in bil
                poslanec Ukrajinskega narodnega sveta ZULR iz Dolinskega okraja.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="72">
               
                        Олег Павлишин, »Організація цивільної влади ЗУНР у повітах Галичини (листопад — грудень 1918 р.),« <hi rend="italic">Україна модерна. Ч. 2/3
                            (1999): 1</hi>−<hi rend="italic">48.</hi>
               
            </note>
         </p>
         <p>Abram se v svojem besedilu največ sklicuje na delo <hi rend="italic">Rusj-Ukrajina in
                    Moskovščina</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn77" n="73">
                Льонгин Цегельський,
                        <hi rend="italic">Русь-Україна і Московщина. Історична розвідка </hi>(Львів:
                        Коштом і заходом товариства »Просвіта«, 1901).
            </note>
            <hi rend="bold">Longina Cehelskega (1875–1950)</hi>, ki je bil aktiven ukrajinski
                javnopolitični delavec, diplomat, pravnik, novinar in založnik. Ta knjiga iz leta
                1901 je bila tedaj najbolj zaželena na policah galicijskih knjigarn.</p>
         <figure>
             <head>Longin Cehelski (1875−1950) v uniformi Ukrajinske
                 armade (1918)</head>
             <graphic width="350px" url="image6.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Vir: Мельник І. »Державник із священичого роду,« <hi rend="italic">Zbruč</hi>, 30. 8.
                 2015</p>
         </figure>
         <p>Cehelski je bil iz tiste neomajne mlade generacije zavednih Ukrajincev, ki so
                vstopili v politiko v svojem revolucionarnem študentskem obdobju v Lvovu v
                devetdesetih letih 19. stoletja. Takrat, v letih 1899–1902, je bil član vodstva
                tajne mladinske organizacije <hi rend="italic">Mlada Ukrajina</hi> in eden od
                urednikov njene revije. Člani organizacije, ki jo je sestavljalo le deset ljudi (vsi
                so kasneje postali ministri ULR), so sprožili boj za ukrajinizacijo Univerze v Lvovu
                in bili eni prvih, ki so pozvali k boju za samostojno Ukrajino.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="74">
                Евген Косевич in Володимир
                        Старосольський, »Товариші і Товаришки!,« <hi rend="italic">Молода
                            Україна</hi>, Ч. 1 (1900): 1−3.
            </note>
         </p>
         <p>Cehelski se je z diplomacijo in mednarodno politiko prvič srečal med svojo študentsko
                pravno prakso na avstrijskem veleposlaništvu v Stockholmu, kasneje pa je bilo
                njegovo življenje stalno povezano z družbenopolitično, založniško in diplomatsko
                dejavnostjo. </p>
         <figure>
             <head>Ukrajinska bojevna uprava</head>
             <graphic width="350px" url="image7.jpeg"/>
             <p style="text-align:center;">Sedijo: dr. V. Starosoljski, dr. T. Kormoš, dr. K. Triljovski, vodja, dr. S.
                 Tomašivski, D. Katamaj, pisar. Stojijo: I. Boberski, blagajnik, V. Temnicki, namestnik vodje, dr. L. Cehelski. Dunaj, 1915, 31. marec</p>
             <p style="text-align:center;">Hrani: Trnopoljski pokrajinski muzej</p>
         </figure>
         <p>Cehelski je bil član vodstva Ukrajinske narodne demokratske stranke, izdajal je
                časopise <hi rend="italic">Dilo</hi>, <hi rend="italic">Svoboda</hi>, <hi rend="italic">Ukrajinska beseda</hi> ter <hi rend="italic">Literarni in
                    znanstveni vestnik</hi>. Leta 1901 je izšla njegova brošura <hi rend="italic">Rusj-Ukrajina in Moskovščina</hi> (citiral jo je Abram), ki je imela širok
                javni odmev (društvo <hi rend="italic">Prosvita</hi> jo je izdalo trikrat in
                knjižica se je razširila ne le po Galiciji, ampak tudi tajno v Naddneprski Ukrajini,
                ki je bila pod Rusijo). </p>
         <p>Leta 1909 so Cehelskega izvolili za poslanca v avstrijski državni zbor, leta 1913 pa
                v galicijski <hi rend="italic">seim</hi>. Na Dunaju je postal sekretar ukrajinskega
                parlamentarnega kluba in aktivno delal v odboru za zunanje zadeve. Kot njegov član
                se je udeleževal diplomatskih misij, zlasti usodnega leta 1914, ko je ob izbruhu
                prve svetovne vojne kot član avstro-ogrske delegacije obiskal Carigrad, Sofijo in
                Bukarešto ter se službeno mudil v Berlinu in Stockholmu. Ta potovanja je izkoristil
                za objavo svojih zgodovinskih raziskav, ki so bile v Rusiji prepovedane.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="75">
                Лонгин Цехелски, <hi rend="italic">Не освободителка, а потисница на народитъ (Как Русия
                            «освобождава» Украина)</hi> (Софія: Съюз за освобождаване на Украйна,
                        1914). Longin Cehelskyj, <hi rend="italic">Die großen politischen Aufgaben
                            des Krieges im Osten und die ukrainische Frage</hi> (Berlin:
                        Zentralstelle des Bundes zur Befreiung der Ukraine, 1915). Longin Cehelskyj,
                            <hi rend="italic">Ukraina. Sveriges bortglömda bundsförvant</hi>
                        (Stockholm: A-B Nya Dagligt Allehandas Tryckeri, 1915).
            </note>
         </p>
         <p>V Carigradu je Cehelski sodeloval na več srečanjih s turškim premierjem Enverjem
                Pašo. Ena od posledic teh stikov je bila ponovna, razširjena izdaja njegove knjige
                <hi rend="italic">Rusj-Ukrajina in Moskovščina-Rusija </hi>v
                Carigradu leta 1916. S ciljem propagande so jo namreč nelegalno tihotapili v
                Naddneprsko Ukrajino, zaradi česar jo je danes mogoče najti v vseh ukrajinskih
                univerzitetnih knjižnicah, medtem ko je prva izdaja izredno redka.</p>
         <p>Med prvo svetovno vojno je bil Cehelski član vseh vodilnih ukrajinskih organizacij v
                Galiciji – Ukrajinskega centralnega sveta, Splošnega ukrajinskega sveta, Bojne
                uprave ukrajinskih seških strelcev in Zveze osvoboditve Ukrajine. Oktobra 1918 je
                postal član Ukrajinskega narodnega sveta ZULR. </p>
         <p>Ravno Longin Cehelski je 1. decembra 1918 skupaj z drugimi v imenu Ukrajinskega
                narodnega sveta ZULR v Fastovu podpisal sporazum z Direktorijem ULR o združitvi ZULR
                in ULR v enotno ukrajinsko državo. Bil je avtor tega besedila.</p>
         <p>Leta 1919 je bil imenovan za namestnika ministra za zunanje zadeve nove, združene
                ULR. Zaradi svojega znanja tujih jezikov in diplomatskih izkušenj je Cehelski vodil
                pogajanja z vsemi odposlanstvi in predstavniki iz tujine. Ena najpomembnejših
                diplomatskih nalog je bila udeležba na pariški mirovni konferenci, kjer je
                ukrajinsko delegacijo vodil francoski general, <hi rend="italic">markiz de
                    Barthélemy</hi>. Vendar misija ni bila uspešna, ker je ukrajinski državni svet
                na koncu zavrnil pogoje premirja, kot jih je izpogajal general <hi rend="italic">de
                    Barthélemy</hi>. Cehelski, ki je menil, da bi jih bilo treba sprejeti zaradi
                zagotovitve suverenosti nad vsaj delom ukrajinskega ozemlja in zato, da bi velesile
                antante priznale Ukrajino, se je ostro odzval na to potezo, zaradi česar je 13.
                februarja 1919 tudi protestno odstopil s položaja.</p>
         <p>Leta 1920 je bil Cehelski skupaj s številnimi ukrajinskimi politiki prisiljen oditi v
                izgnanstvo, pri čemer je v ZDA postal uradni predstavnik vlade obnovljene ZULR, vse
                do njene ukinitve čez leto dni. V New Yorku je začel aktivno založniško dejavnost za
                ukrajinsko diasporo, ki se je močno razširila, ko so boljševiki porazili ukrajinsko
                demokracijo. Urejal je <hi rend="italic">Ukrajinski vestnik</hi>, nato se je
                preselil v Philadelphio, kjer je najprej delal kot urednik časnika <hi rend="italic">Šljah</hi> (<hi rend="italic">Pot</hi>), v letih 1943–1950 pa kot urednik
                priljubljenega časopisa <hi rend="italic">Amerika</hi>. Prav tako je bil eden od
                ustanoviteljev Ukrajinskega kongresnega odbora Amerike, Zedinjenega
                ukrajinsko-ameriškega odbora za pomoč in Literarno-umetniškega kluba v
                Philadelphii.</p></div>
          <div>
            <head>Knjige ukrajinskih zgodovinarjev na policah Slovenije in
                Dunaja</head>
         <p>Kot vidimo, so Slovenci brali veliko tega, kar je izhajalo v Galiciji, pri čemer so
                znane ukrajinske avtorje brali celo v ukrajinščini. Zanimivo je bilo vedeti, kje
                natančno je Abram pridobival knjige, na katere se je skliceval.</p>
         <p>Knjig Julijana Peleša v slovenskih knjižnicah ni, se pa na Dunaju, v Avstrijski
                narodni knjižnici, nahajata dva izvoda njegovega citiranega dela.</p>
         <p>Kar se tiče sklicevanja na Aleksandra Barvinskega in njegovo <hi rend="italic">Zgodovino Rusi</hi>, je bilo preverjanje oteženo zaradi Abramove bibliografske
                netočnosti, saj Barvinski knjige s takšnim naslovom ni napisal. Abram je torej moral
                imeti v mislih ali <hi rend="italic">Ilustrirano zgodovino Rusi</hi> iz leta 1880
                ali <hi rend="italic">Zgodovino Ukrajine-Rusi</hi> iz leta 1904.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="76">
                Олександр Барві́нський,
                        <hi rend="italic">Ілюстрована історія Руси від найдавніших до нинішніх часів. Після руських і чужих істориків. З двома історичними картами Руси і 40 ілюстраціями. </hi>Львів:
                        Коштом і заходом Т-ва »Просвіта« (Друк. Т-ва ім. Шевченка. Під зарядом
                        К. Беднарського, 1890). Олександр Барві́нський, <hi rend="italic">Історія
                            України-Руси</hi> (У Львові Накладом Товариста »Просьвіта«,
                    1904).
            </note> Ne ene ne druge v Sloveniji sicer ni, medtem ko na Dunaju
                hranijo štiri dela Barvinskega, med njimi tudi <hi rend="italic">Zgodovino
                    Ukrajine-Rusi</hi>. To tudi pomeni, da gre za najverjetnejši dejanski vir.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="77">
                Oleksander
                        Barvinskij, <hi rend="italic">Istorija Ukraini-Rusi (z 3 obrazkami)</hi> (U
                        Lvovi: Prosvita, 1904).
            </note>
         </p>
         <p>Prav tako v Sloveniji ni nobenega dela Cehelskega. Avstrijska narodna knjižnica na
                Dunaju sicer hrani šest njegovih najbolj znanih knjig, skupaj z razširjeno drugo
                izdajo <hi rend="italic">Rusi-Ukrajine in Moskovščine</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn82" n="78">
                Longin Cehelskyj, <hi rend="italic">Rus-Ukraina a Moskovscina-Rossija. Isdoricho-politicna
                            rozvidkva Longina Cehelskogo</hi>. 2e, pjerjerobljene vidannje
                        (Cargorod: Druk. Sojuza vizvoljennja Ukraini; 1916).
            </note> vendar je ta
                izšla mnogo kasneje, leta 1916 v Carigradu, med prvo svetovno vojno. Izdaja iz leta
                1901 je zelo redka tudi v Ukrajini, saj je nimata niti osrednji knjižnici v Kijevu
                (Narodna knjižnica Ukrajine in Znanstvena knjižnica Kijevske narodne univerze). Se
                pa en izvod nahaja v Lvovu, torej v bivšem avstrijskem Lembergu, in sicer v
                znanstveni knjižnici tamkajšnje narodne univerze.</p>
         <p>V Ljubljani tako hranijo le eno knjigo, ki jo je citiral Abram. To je <hi rend="italic">Stotnja obletnica</hi> Pačovskega, ki se nahaja v Semeniški
                knjižnici v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="79">
                Mihajlo Pačovskij, <hi rend="italic">Sotni rokovini
                            narodnogo pisʹmenʹstva Rusi-Ukraïni: pamjati Ivana Kotljarevskogo</hi>
                        (U Lʹvovi: »Prosʹvita«, 1898).
            </note> Podpis v latinici na prvi strani
                priča o tem, da je bil lastnik že omenjeni Franc Grivec (1878–1963), eden od
                avtorjev katoliške revije <hi rend="italic">DiS</hi>, pri kateri je sodeloval tudi
                Abram. Grivec se je v obdobju 1901–1902 prav tako zanimal za ukrajinsko-poljske
                teme. </p></div>
          <div><ab type="milestone" style="text-align:center">* * *</ab>
         <p>Slovanski svet, raznolik po zgodovini, kulturi in politiki, ki ga je v sebi združilo
                avstrijsko cesarstvo, je po »pomladi narodov« leta 1848 začel aktivno medsebojno
                občevati. Ni presenetljivo, da so bile ideje avstroslavizma tako močne v drugi
                polovici 19. stoletja in so se še okrepile na začetku 20. stoletja. Jože Abram je v
                svojem članku <hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje</hi> poudaril celotno politično
                in kulturno prepletanje obeh slovanskih narodov, ki nista niti geografsko mejila
                drug na drugega. </p>
         <p>Zanimanje Jožeta Abrama za ukrajinsko problematiko, jezik in književnost je vzbudil
                Janez Evangelist Krek, znani slovenski politik in kulturni delavec, učitelj
                katoliškega semenišča v Ljubljani in kasnejši predstojnik Katedre za temeljno
                teologijo in filozofijo Univerze v Ljubljani. Takratna pozornost slovenskega
                katoliškega tabora do Ukrajincev je bila povezana z zahodnoukrajinskim uniatstvom,
                pravoslavjem in možnostjo širjenja idej ekumenizma v Ukrajini. O tem priča Abramova
                uporaba knjige očeta Julijana Peleša. Uniatstvo je zagovarjalo stališča krščanskega
                socializma in krščanske demokracije, naklonjenost do ukrajinskega narodnega gibanja
                v Avstro-Ogrski pa lahko razložimo tudi z njegovo bližino narodnoosvobodilnemu
                programu krščanskosocialistične struje v Vseslovenski ljudski stranki. </p>
         <p>Dela o zgodovini Ukrajine, ki jih je Abram uporabil pri pisanju svojega eseja <hi rend="italic">Ukrajinsko vprašanje</hi>, so bila objavljena v poznem 19.
                stoletju na Dunaju in večinoma v Lvovu v Galiciji, ki je postal središče
                ukrajinskega knjižnega založništva zaradi vse večje cenzure ukrajinskih publikacij v
                Ruskem imperju. Gre za temeljna dela, v katerih so Peleš, Barvinski, Pačovski,
                Cehelski spodkopali rusofilski zgodovinopisni koncept in dokazali izrazite razlike v
                zgodovinskem razvoju in tudi v narodnopolitičnih in kulturnih poteh ukrajinskega in
                ruskega naroda. </p>
         <p>Zanimivo je, da so vsi avtorji, na katere se je skliceval Abram, postali vidni
                delavci v znanosti, kulturi in izobraževanju, znane osebnosti avstrijske politike in
                ukrajinskega republikanskega gibanja. To so bili ljudje, katerih srca so gorela za
                neodvisnost Ukrajine. Vsa njihova življenja so potrjevala vtis, ki ga je zgodovina
                ukrajinskega naroda naredila na Abrama:</p>
         <p>Prostost mu je bila vzor, ki ga je navduševal in vodil v neprestane boje; – iz
             ljubezni do zlate svobode je rad prelival drago kri in raje umrl nego živ roboval. /…/ Ukrajinski narod se je čutil sposobnega, da vlada samega sebe po lastni volji in
                želji, in ni mogel strpeti tujcev ter se jim pokoriti. Državno združen z drugimi
                narodi je hotel ostati vsaj enakopraven. /…/ Ta svobodoželjnost je bila v Rusinih tako ukoreninjena, tako naravna, da moramo
                imenovati ukrajinskega duhá naravnost republikanskega, in to od najdavnejših časov
                    sèm<hi rend="italic">.</hi>
            <note place="foot" xml:id="ftn84" n="80">
                Abram, »<hi rend="italic">Ukrajinsko
                            vprašanje</hi>«<hi rend="italic">,</hi> 472.
            </note>
         </p>
         <p>Izkazalo se je, da so dela vidnih ukrajinskih avtorjev slovenskega bralca dosegala
                posredno, bodisi po avstrijskih (dunajskih) knjižnicah bodisi po preglednih
                besedilih slovenskih pisateljev v znanstvenem in literarnem tisku. Ena od citiranih
                knjig (izpod peresa Pačovskega) se je sicer znašla v Sloveniji, v zasebni knjižnici
                Abramovega kolega Grivca, in se kasneje ohranila v Semeniški knjižnici v Ljubljani.
                V slovenskih zasebnih zbirkah se zato morda nahajajo tudi druge knjige. V luči burne
                zgodovine Evrope prejšnjega stoletja je lahko ta mali ostanek vseeno pokazatelj
                široke razprostranjenosti narodno obarvanih zgodovinskih in leposlovnih knjig med
                habsburškimi Slovani.</p>
         <p>O vplivu ukrajinofilske pisateljske dejavnosti Jožeta Abrama na slovensko javnost
                nazorno priča uredniška listnica revije <hi rend="italic">DiS</hi>. Na članek <hi rend="italic">Maloruska književnost</hi>, ki ga je Abram poslal v uredništvo, se
                je takratni urednik Evgen Lampe namreč javno odzval z naslednjim sporočilom: Gosp.
                Bajda Kazak v T[renti]. Tako treba biti mož-beseda, da! Srčna hvala! Spis bode
                vsekako vrlo zanimal. Srčen pozdrav Vam in vsem 'kazaškim' znancem!<note place="foot" xml:id="ftn85" n="81">
                Evgen Lampe,
                        »Listnica uredništva. G. Bajda Kazak. Ob Taras-Ševčenkovem grobu,«
                        <hi rend="italic">Dom in svet </hi>(Ljubljana), št. 5,
                        1902, 4.
            </note>
         </p>
         <p>Seveda je bilo s tem mišljeno Abramovo »kazaško« pobratimstvo slovenskih izobražencev
                    <hi rend="italic">Zaporoška Seč</hi>. Med svojim obupnim upiranjem potujčevanju
                je torej ukrajinski narod pozval k boju za samobitnost, neodvisnost in svobodo, ta
                klic pa je odmeval tudi v Sloveniji.</p></div>
      </body>
   <back>
       <div type="bibliography">
           <head>Viri in literatura</head>
      <listBibl>
          <head>Literatura:</head>
          <bibl>Brecelj Anton. »Joza Abram.« <hi rend="italic">Slovenija</hi>, 1. 7. 1938. </bibl>
           <bibl>Debevec, Jože. »V blag spomin.« <hi rend="italic">Dom in svet
               (Ljubljana),</hi> št. 7, 1937/1938, 390.</bibl>
           <bibl>Gantar Godina, Irena. <hi rend="italic">Neoslavizem in Slovenci</hi>. Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske
               fakultete, 1994.</bibl>
           <bibl>Gieysztor, Aleksander et al.. <hi rend="italic">Zgodovina Poljske</hi>. Ljubljana: Državna založba Slovenije,
               1982.</bibl>
           <bibl>Gestrin, Ferdo in Vasilij Melik. »Revolucionarno leto 1848 in Program Zedinjene Slovenije.« V: <hi rend="italic">Zgodovina Slovencev</hi>. Ljubljana: Cankarjeva založba, 1979.</bibl>
           <bibl>Juvančič, I. »Ob 30-letnici smrti Jozu Abramu-Trentarju v spomin.« <hi rend="italic">Planinski
               vestnik</hi>, št. 11, 1968, 511−15. </bibl>
           <bibl>Klavora, Hinko. »Čez drn in strn skozi življenje.« V: <hi rend="italic">Goriški spomini: Sodobniki o Goriški in
               Gorici v letih 1830</hi>−<hi rend="italic">1918. </hi>Ur. Branko Marušič, 227−41. Gorica: Goriška Mohorjeva
               Družba, 2002.</bibl>
           <bibl>Kragelj, Josip.
               <hi rend="italic">Josip Abram — Trentar: življenje in
                   delo</hi>. Koper: Ognjišče, 2000. </bibl>
           <bibl>Kragelj, Josip. »Josip Abram – Trentar.« V: <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, št. 7-8, 2000, 326−28.</bibl>
           <bibl>Lovrenčič, Joža. »Joža Abram petdesetletnik.« <hi rend="italic">Dom in svet
               (Ljubljana),</hi> št. 38, 1925, 59−60.  </bibl>
           <bibl>Lovrenčič, Joža. »Umrl je mož!… : spomin na Joža Abrama.« <hi rend="italic">Slovenec</hi>, 24. 6. 1938. </bibl>
           <bibl>Lovrenčič, Joža. »Msgr. Josip Abram.« <hi rend="italic">Mladika</hi>, št. 19, 1938, 310–12. </bibl>
           <bibl>Magocsi, Paul R. <hi rend="italic">Galicia: A Historical Survey and
               Bibliographic
               Guide</hi>. Toronto: University of Toronto Press, 1983. </bibl>
           <bibl>Malšina, Katerina in Jevgen Sinkevič. »Trnova pot
               razvoja narodne ideje v 20. stoletju: probleme oblikovanja naroda na
               Slovenskem in v Ukrajini skozi oči ukrajinskega zgodovinarja.«
               <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>, št. 1 (2016): 126−44.</bibl>
           <bibl>Mihelič, J. »Josip Abram-Trentar (1875−1938).« <hi rend="italic">Svet pod Triglavom</hi>, št. 8, 2007, 11.</bibl>
           <bibl>Plokhy, Serhii. The Origins of
               the Slavic Nations: Premodern Identities in Russia, Ukraine, and
               Belarus. New York: Cambridge University Press. 2006.
           </bibl>
           <bibl>Tominšek, Josip. »Trentar – msgr. Josip Abram.« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi>, 38, 1938, 193–94.</bibl>
           <bibl>Tominšek Perovšek
               Mateja.<hi rend="italic"> Frančišek Lampe: Zmerno, z ljubeznijo: portret slovenskega katoliškega misleca Frančiška Lampeta (1859–1900) in njegova vloga v družbeni in kulturno-duhovni zgodovini na Slovenskem</hi>. Ljubljana: Družina, 2006.</bibl>
           <bibl>Umek, Marija. »Kulturna pot ponosa.« <hi rend="italic">Komentar: Glasilo občine Komen</hi>, št. 3, 2010, 23.</bibl>
           <bibl>Waltritsch, Marko, ur. <hi rend="italic">Slovenska osnovna šola »Josip Abram« v
               Pevmii: izdano ob poimenovanju šole 3. junija
               1984.</hi> Pevma: Odbor za poimenovanje, 1984.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">»Пастирське богословіє«</hi>. Дрогобич: Вид-во Дрогобицької духовної семінарії,
               2006.</bibl>
           <bibl>Аркуша, Олена. »''Нова ера''.« V:
               <hi rend="italic">Енциклопедія історії України</hi>.
               <hi rend="italic">Т. 7 :
                   Мл — О</hi>, 427. Київ: Наук. Думка, 2010. </bibl>
           <bibl>Аркуша, Олена. »Барвінський Олександр.« V:
               <hi rend="italic">ЗУНР 1918–1923,</hi>
               48-49.
               <hi rend="italic">Уряди.
                   Постаті.</hi> Львів: Інститут українознавства ім. І. Крип'якевича, 2009.
           </bibl>
           <bibl>Голубець,
               Микола.<hi rend="italic"> Велика історія України</hi>. У Львові: Іван Тиктор, 1935. 2-е вид: Вінніпег:
               Іван Тиктор, 1948.</bibl>
           <bibl>Гнатюк, Володимир. »<hi rend="italic">Наукове товариство імени Шевченка. З нагоди 50-ліття
               його засновання (1873</hi>−<hi rend="italic">1923). </hi>Львів: Наукове товариство імени Шевченка, 1923. 
           </bibl>
           <bibl>Гримич, Вілль. »Від покоління до покоління.«
               <hi rend="italic">Всесвіт</hi>, št. 3 (1978): 174−79.</bibl>
           <bibl>Гримич, Вілль. »За кобзаревою луною.«
               <hi rend="italic">Всесвіт</hi>, št. 3 (1981): 164−73; št. 3 (1983): 150−57; št. 3 (1984): 152−58. </bibl>
           <bibl>Гримич, Вілль. »Словенська література і Шевченко.«
               V:
               <hi rend="italic">Шевченківський словник, </hi>216-22. Т. 2. Київ: Главная редакция Украинской
               советской энциклопедии, 1978.</bibl>
           <bibl>Зайцева, Зінаїда. »''Записки Наукового товариства
               ім. Т. Г. Шевченка. Нова ера'': започаткування та шлях до академічного
               стандарту (1892—1914 рр.).« V:
               <hi rend="italic">Український історичний
                   журнал</hi>, št. 2 (2004): 104−12; št. 5 (2004): 122−34. 
           </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Новий час, </hi>22. 4. 1995. »Пачовський Михайло: педагог і
               письменник«.
           </bibl>
           <bibl>Ісаєвич, Ярослав. <hi rend="italic">Українське книговидання: витоки,
               розвиток,
               проблеми</hi>. Львів: Інститут українознавства ім. І. Крип'якевича НАН України, 2002. </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Івано-Франківська Архієпархія і Митрополія, </hi>3. 1. 2019<hi rend="italic">.</hi>
               »В цей день народився перший єпископ Станіславова
               Юліан Пелеш.«</bibl>
           <bibl>Котлобулатова І. П. <hi rend="italic">Книгарі та книгарні в минулому
               Львова.</hi> Львів: Аверс, 2005.</bibl>
           <bibl>Криса, Любомир in Роман
               Фіголь<hi rend="italic">. Личаківський некрополь. </hi>Львів: Львівський історико-культурний музей-заповідник, 2006. </bibl>
           <bibl>Марголин, Арнольд. <hi rend="italic">Украина и политика Антанты: (Записки еврея и гражданина) </hi>. Берлін<hi rend="bold">:</hi> Издательство С. Ефронъ, 1922.; 2-е изд. Москва: Центрполиграф, 2016.</bibl>
           <bibl>Миллер, Александр. <hi rend="italic">Украинский вопрос» в политике властей и
               русском общественном мнении (вторая половина XIX
               в.)</hi>. СПб.: Алетейя, 2000. </bibl>
           <bibl>Палюх, Ольга. »Українська книга у Львові на зламі
               ХІХ—ХХ ст.: проблеми культури видання (за матеріалами »Записок наукового
               товариства імени Шевченка« та »Літературно-наукового
               вістника«).«<hi rend="italic"> Збірник праць Науково-дослідного центру періодики</hi>, Вип. 1 (2009): 210−45. 
           </bibl>
           <bibl>Павлишин, Олег. »Організація цивільної влади ЗУНР у
               повітах Галичини (листопад — грудень 1918
               р.).«<hi rend="italic"> Україна модерна, </hi>Ч. 2/3 (1999): 1−48.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Долина в неті</hi>, 16. 10. 2020. »Видатні особистості Долинщини«.
           </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Дрогобицька духовна семінарія, Проект "Оцифрована традиція", </hi>27. 9. 2012
               <hi rend="italic">.</hi>
               »Пелеш Юліан«.
           </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Руське Православне Коло, </hi>13. 10. 7519 (2011). »Відкриття музею в
               Добростанах«.
           </bibl>
           <bibl>Цендра, Надія. »Львів і українська книжка на зламі
               ХІХ і ХХ століть.«
               <hi rend="italic">Науковий світ, </hi>№6 (2008): 26−29. </bibl>
           <bibl>Чорновол, Ігор. <hi rend="italic">199 депутатів Галицького Сейму</hi>. Львів: Тріада плюс, 2010.</bibl>
       </listBibl>
       <listBibl>
           <head>Viri:</head>
           <bibl>Abram, Jože [Bajda Kazak]. »Maloruske narodne pesmi in kolomejke (Študija).« <hi rend="italic">Dom in svet
               (Ljubljana),</hi> št. 2, 1907, 63−66, 134−36. </bibl>
           <bibl>Abram, Jože [J. A.]. »Ukrajinec. Štiri pesmi.« <hi rend="italic">Dom in svet
               (Ljubljana),</hi> št. 21, 1895, 662.</bibl>
           <bibl>Abram, Jože [Bajda Kazak]. »Ukrajinsko
               vprašanje.«<hi rend="italic"> Dom in svet (Ljubljana),</hi> št. 7, 1905, 414-23, 472−80, 531−35. </bibl>
           <bibl>Barvinskij, Oleksander. <hi rend="italic">Istorija Ukraini-Rusi (z 3
               obrazkami)</hi>. U Lvovi: Prosvita;
               1904.</bibl>
           <bibl>Cehelskyj, Longin. <hi rend="italic">Rus-Ukraina a Moskovscina-Rossija.
               Isdoricho-politicna rozvidkva Longina Cehelskogo</hi>. 2e, pjerjerobljene vidannje. Cargorod: Druk. Sojuza
               vizvoljennja Ukraini, 1916.
           </bibl>
           <bibl>Cehelskyj,
               Longin.<hi rend="italic"> Ukraina. Sveriges bortglömda bundsförvant. </hi>Stockholm: A-B Nya Dagligt Allehandas Tryckeri,
               1915.</bibl>
           <bibl>Cehelskyj,
               Longin.<hi rend="italic"> Die großen politischen Aufgaben des Krieges im Osten und die ukrainische Frage</hi>. Berlin: Zentralstelle des Bundes zur Befreiung der Ukraine, 1915. </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Dom in svet
                   (Ljubljana),</hi> št. 6, 1905, 381. »Knjigarnja Naukovoho Tovaristva im. Sevčenka.« </bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Dom in svet (Ljubljana)</hi>, št. 6, 1909, 284. »Gradivo za zgodovino
               ukrajinskega kozaštva Mihajlo Gruševskij.«</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Dom in svet
                   (Ljubljana),</hi> št. 6, 1909, 284. »Zapiski naukovaho Tovaristva imeni Ševčenka.«</bibl>
           <bibl>Grivec, Franc. »Slovanska in poljska ideja.« <hi rend="italic">Katoliški obzornik
               (Ljubljana),</hi> št. 3, 1902, 213.</bibl>
           <bibl>Klavora, Hinko. »Čez drn in strn skozi življenje.« V: <hi rend="italic">Goriški spomini: Sodobniki o Goriški in
               Gorici v letih 1830</hi>−<hi rend="italic">1918. </hi>Ur. Branko Marušič, 227−41. Gorica: <hi rend="italic">Goriška</hi> Mohorjeva Družba, 2002.</bibl>
           <bibl>Lampe, Evgen. »Listnica uredništva. G. Bajda Kazak. Ob Taras-Ševčenkovem grobu.« <hi rend="italic">Dom in svet
               (Ljubljana),</hi> št. 5, 1902, 4.</bibl>
           <bibl>Mahnič, Anton. »Slovenci, pazimo, s kom se bratimo!« <hi rend="italic">Rimski katolik
               (Gorica)</hi>, št. 4, 1889, 387−88. </bibl>
           <bibl>Pačovskij, Mihajlo. <hi rend="italic">Sotni rokovini narodnogo pisʹmenʹstva
               Rusi-Ukraïni: pamjati Ivana Kotljarevskogo</hi>.
               U Lʹvovi: "Prosʹvita", 1898.</bibl>
           <bibl>Pelesz, Julian<hi rend="italic">. Geschichte der Union der ruthenischen Kirche mit
               Rom : von den ältesten Zeiten bis auf die Gegenwart</hi>
               <hi rend="bold">.</hi>
               2 vol. Vienna: Mechithariste Buchdruckerei (W.
               Heinrich), 1878−1880.; 2-е видання Einbeck, Deutschland: Verlag: Hansebooks,
               2016.
           </bibl>
           <bibl>Ševčenko,
               Taras.<hi rend="italic"> Kobzar: izbrane pesmi Tarasa Ševčenka z zgodovinskim pregledom Ukrajine in pesnikovim življenjepisom.</hi> Prev. Jos. Abram. V Ljubljani: Katoliška bukvarna, 1907. </bibl>
           <bibl>»Выводы Особого Совещания для пресечения
               украинофильской пропаганды с поправками Александра II.« V: Федір
               Савченко.<hi rend="italic"> Заборона українства 1876 р,</hi> 381−83. Харків, Київ: Держ. вид-во України, 1930.</bibl>
           <bibl>Барві́нський, Олександр. <hi rend="italic">Ілюстрована історія Руси від
               найдавніших до нинішніх часів. Після руських і чужих істориків</hi>. З двома історичними картами Руси і 40 ілюстраціями.
               Львів: Коштом і заходом Т-ва »Просвіта«. Друк. Т-ва ім. Шевченка. Під
               зарядом К. Беднарського, 1890.</bibl>
           <bibl>Барві́нський,
               Олександр.<hi rend="italic"> Історія України-Руси. </hi>У Львові Накладом Товариста „Просьвіта“,
               1904.</bibl>
           <bibl>Валуев, Петр. »Циркуляр министра внутренних дел П. А. Валуева Киевскому, Московскому и Петербургскому цензурным комитетам от 18 июля 1863 г.« V: Михаил Лемке. <hi rend="italic">Эпоха цензурных реформ 1859</hi>−<hi rend="italic">1865
               гг.,</hi>
               302−04. СПб: книгоизд-во М.В. Пирожкова,
               1904.</bibl>
           <bibl>Грушевский, Михаил. »Украинскій Піемонтъ.« V: 
               <hi rend="italic">Украинскій Вѣстникъ (Київ)</hi>. № 2 (1906): 104−08.
           </bibl>
           <bibl>Косевич, Евген in Володимир Старосольський.
               »Товариші і Товаришки!« V:
               <hi rend="italic">Молода Україна</hi>, Ч. 1 (1900): 1−3.</bibl>
           <bibl>
               <hi rend="italic">Руський співаник. Уложив Кость Паньківський. </hi>Львів: Накладом товариства “Просвіта”,
               1888.</bibl>
           <bibl>Цегельський,
               Лонгин<hi rend="italic">. Русь-Україна і Московщина. Історична розвідка. </hi>Львів: Коштом і заходом товариства »Просвіта«, 1901. </bibl>
           <bibl>Цехелски, Лонгин.
               <hi rend="italic">Не освободителка, а потисница на народитъ (Как Русия «освобождава» Украина). </hi>Софія: Съюз за освобождаване на Украйна,
               1914.</bibl>
       </listBibl></div>
       <div type="summary" xml:lang="en">
           <docAuthor>Katerina Malšina, Andrej
           Benedejčič, Oleksandr Slisarenko, Vladyslav Volobuiev</docAuthor>
       <head>WHAT DID SLOVENIANS KNOW ABOUT UKRAINE IN 1905?</head>
       <head>THE UKRAINIAN
               QUESTION AND ITS AUTHOR – BAJDA, THE SLOVENIAN “COSSACK”</head>
       <head>SUMMARY</head>
       <p>At the beginning of the 19th century, Ukraine occupied one of the central positions in the Western states’ politics regarding the East and became the subject of geopolitical interests. At the time it was, much like Poland, divided between Russia and Austria. Russia was an exceedingly strong and crucial political factor in Europe, and Austria would adapt its politics to the Russian expansion. After the “Spring of Nations” in 1848, the historically, culturally, and politically diverse Slavic world, which the Austrian Empire had united under its auspices, started to focus on itself actively. At the time, all the Slovenian political camps started perceiving the factor of the purely numerical superiority of the South Slavs in Austro-Hungary as the most positive way of solving the Slovenian question. 
       </p>
       <p>At the turn of the 19th to the 20th century, Slovenians perceived Ukrainians in various ways. The liberals hoped that Russia could be the next Austrian ally against Germany, while the clericalists counted on the “Slavic Catholic reciprocity” associated with the West Ukrainian Uniatism and the possibility of spreading ecumenism in the Orthodox part of Ukraine, governed by Russia. The favourable inclination towards the Ukrainian national movement in Austro-Hungary may also be explained with its proximity to the national liberation programme of the Christian socialist wing of the All-Slovenian People’s Party.
       </p>
       <p>In 1905, the Catholic monthly magazine <hi rend="italic">Dom in
           svet</hi> published an extensive outline of Ukrainian history written by “Bajda Cossack” – the pseudonym of Jože Abram, a Slovenian priest, writer, poet, dramatist, and translator of Shevchenko’s <hi rend="italic">Kobzar</hi>. Abram actively cooperated with the Slovenian translators, correspondents, and writers who focused on the Ukrainian topics – such as Franc Grivec, Franc Štingl, Leopold Leonard, and Peter Miklavec. In his essay 
           <hi rend="italic">The Ukrainian Question</hi>, Abram underlined all the political and cultural
           interactions between these two Slavic nations that did not even geographically
           border on each other.
       </p>
       <p>Jože Abram’s interest in the Ukrainian issues was prompted by Janez Evangelist Krek, a known Slovenian politician and cultural worker. In Gorizia, Abram and his loyal friends Anton Brecelj and Ciril Vuga established a “Cossacks brotherhood” called 
           <hi rend="italic">Zaporoška
               Seč</hi> (Zaporozhian Sich), assumed Cossack names, and chose the motto <hi rend="italic">“Everything for faith and homeland”</hi>. Later, they were joined by Krek and Dr Fran
           Pavletič.
       </p>
       <p>The selection of sources for Abram’s overview does not
           seem to be random. He outlines what Slovenians knew about Ukraine at the time,
           what they read, where these books originated from, and who were their authors.
           The Ukrainian scientific and educational activities contributed to the
           relocation of the centre of the Ukrainian national liberation and
           cultural-educational movement to Galicia in the 1880s. Except for the priest
           Yulian Pelesh, the Eparchial Bishop in Przemyśl and Stanislawiw, the Ukrainian
           authors who were read in Slovenia were from Lviv and participated in
           Shevchenko’s scientific society. The works about the Ukrainian history that
           Abram studied to write his essay had been published in the late 19
           th century in Vienna and mostly in Lviv, which had become the centre of the Ukrainian book publishing due to the increasingly strict censorship of Ukrainian publications in the Russian Empire. They included the fundamental works in which the leading Ukrainian scientists Barvinsky, Pachovsky, and Tsehelsky undermined the Russophile historiographical concept and proved the distinct differences in the historical development as well as the national-political and cultural paths of the Ukrainian and Russian nations. At this time, the need to ensure the Ukrainian educational system based on scientific literature was topical. All these authors would write textbooks in their native language as well as translate foreign textbooks into Ukrainian, thus contributing to the education and schooling of patriotic Ukrainian youth.
       </p>
       <p>All of the authors that Abram referred to became important
           representatives of the fields of science, culture, and education as well as
           renowned personalities of the Austrian politics and the Ukrainian republican
           movement.
       </p>
       <p>Dr Yulian Pelesh (1843–1896), the Greek Catholic priest
           and theologian, was also the Chancellor of the theological seminary in Vienna
           and the catechist of Crown Prince Archduke Rudolf of Habsburg, whom he taught
           Ukrainian. Oleksander Barvinsky (1847–1926) came from a high noble family. He
           was a deputy of Galicia and member of the House of Lords in the Austrian
           National Assembly, an advisor to the Austrian government and the Imperial Royal
           Court for Galician matters. Between 1918 and 1919, he got involved in the
           formation and work of the first Ukrainian Parliament, the Ukrainian National
           Council (ZUNR), as a deputy and Minister of Education and Religious Affairs.
           Mykhailo Pachovsky (1861–1933) was a renowned teacher, writer, ethnographer, and
           founder of reading clubs and grammar schools. In 1918 and 1919, he was a member
           of the Ukrainian National Council, ZUNR. In Austro-Hungary, Lonhyn Tsehelsky
           (1875–1950) was a diplomat, lawyer, journalist, and publisher, as well as a
           member of the Ukrainian National Democratic Party leadership. In 1918 and 1919,
           he was the Deputy Minister of Foreign Affairs of the Ukrainian People’s Republic
           (UPR), and he represented Ukraine at the Paris Peace Conference. Later, during
           his exile in the United States of America, he oversaw the publishing activities
           for the Ukrainian diaspora there.
       </p>
       <p>These people were dedicated to Ukrainian independence.
           Their lives confirmed the impression that the history of the Ukrainian nation
           had made on Abram, who stated that the Ukrainian nation felt capable of
           governing itself in accordance with its own will and wishes and thus refused to
           submit to foreigners. United in a state together with other nations, it at least
           wanted to remain equal.
       </p>
       <p>The remark from Abram’s correspondence with Evgen Lampe, the editor of the <hi rend="italic">Dom and
           svet</hi> magazine at the time – that many readers “were definitely very interested” in Abram’s writings – attests to the influence of the Ukrainophile writing on the Slovenian public.</p>
       <p>It turned out that the works by prominent Ukrainian authors would also reach the Slovenian readership indirectly, either through Austrian (Viennese) libraries or through the overviews published by the Slovenian writers in the scientific and literary press. One of the quoted books, written by Pachovsky, ended up in Slovenia as well – in the private library of Abram’s associate Grivec. Later, it has been preserved in the Seminary Library in Ljubljana. Thus we can assume that Slovenian private collections may also include other books. In light of the tumultuous history of Europe in the previous century, these modest remainders can nevertheless be seen as an indicator of how widespread the nationally focused historical and literary works were among the Habsburg Slavs. 
       </p></div>
   </back>
   </text>
</TEI>