<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tematski številki <hi rend="italic">Prispevkov za novejšo zgodovino</hi> na
                    pot</title>
                <author>
                    <forename>Marko</forename>
                    <surname>Zajc</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2021-11-24</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3940</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-11-25T11:40:17Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Marko Zajc</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <p>Zgodovinarke in zgodovinarji pri historiografskem pisanju sebe ne postavljamo v
                ospredje. Ego dokumenti, dnevniški zapiski in spomini so lahko odličen vir, vendar
                ne morejo nadomestiti zgodovinopisja. Stranska posledica omenjene lastnosti
                zgodovinarskega ceha je relativna nevidnost avtorjev zgodovinskih del, še zlasti pri
                člankih. Ko jih beremo, ne razmišljamo toliko o njihovih motivih in kontekstih, v
                katerih so nastajali, ampak nas – vsaj običajno – zanimajo opisi in interpretacije
                obravnavanih zgodovinskih tem. In vendar med tekstom in kontekstom obstaja več vezi,
                ki so za razumevanje preteklosti in zgodovinopisja lahko ključne. Kakšni so vzgibi
                in motivi pisanja in kakšen je njihov interpretativni doseg? Nikakršna skrivnost ni,
                da lahko isto besedilo beremo zelo različno.</p>
            <p>Gotovo bi bilo neverodostojno, če bi trdili, da pri izbiri tematike za posebno
                številko na nas ni vplivala pandemija covida-19, ki je v letih 2020 in 2021
                spremenila potek naših življenj. Prav tako bi bila neosnovana trditev, da smo z
                izbiro tematike zgolj skočili na vlak popularnih tem med epidemijo. Socialna in
                politična zgodovina bolezni je vedno aktualna, raziskovalke in raziskovalci na
                Inštitutu za novejšo zgodovino so se teh tematik lotevali, že davno preden smo se
                soočili s pandemično resničnostjo. Povod za posebno številko s tematiko bolezni je
                bila uspešna prijava programske skupine Idejnopolitični in kulturni pluralizem in
                monizem na Slovenskem v 20. stoletju (P6-0281) na razpisu za povečanje financiranja
                raziskovalnih programov v zvezi s pandemijo COVID-19 z raziskovalno tematiko
                Politična zgodovina HIV/aidsa v Sloveniji 1985–1997. Z boleznimi se je na INZ
                tradicionalno ukvarjala predvsem programska skupina, ki raziskuje gospodarsko in
                socialno zgodovino (P6-0280, Podobe gospodarske in socialne modernizacije na
                Slovenskem v 19. in 20. stoletju), pri programski skupini s fokusom na politični
                zgodovini imamo s tem manj izkušenj. Zato smo se odločili, da pri posebni številki
                združimo moči. Programska skupina za raziskavo politične zgodovine je pripravila tri
                temeljne raziskave o soočenju z aidsom v Sloveniji (in Jugoslaviji). Gospodarska in
                socialna programska skupina je prispevala sklop treh primerov soočenja z boleznimi v
                slovenskem (in jugoslovanskem) zgodovinskem prostoru: s špansko gripo, malarijo in
                poklicnimi boleznimi. Umeščanje aidsa v kontekst omenjenih bolezni ima močan
                komparativni potencial. Čeprav imata sklopa različne perspektive – v sklopu o aidsu
                avtorji uporabljajo koncepte politične zgodovine, sklop o ostalih boleznih pa
                uporablja socialnozgodovinsko in antropološko perspektivo – lahko v ozadju
                obravnavanih primerov najdemo ista temeljna vprašanja: Kako se družba sooča z
                boleznimi? Kakšne mehanizme uporablja? Kdaj bolezen ignorira in kdaj se angažira?
                Kdaj pride do izraza solidarnost in kdaj diskriminacija? Kakšno vlogo ima znanost?
                Kaj je z državo? Kakšna je njena vloga?</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
