<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ljubljančanka Ivana Kobilca<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Članek je
                        nastal v okviru raziskovalnega programa P6-0280 Podobe gospodarske in
                        socialne modernizacije na Slovenskem v 19. in 20. stoletju, ki ga
                        sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz
                        državnega proračuna. V biografski obliki je izšel v <hi rend="italic"
                            >Slovenskem biografskem almanahu XIX. stoletja</hi>, zbirka Življenja in
                        dela, Založba ZRC (ur. M. Ratej).Zahvaljujem se družini Pintar, da mi je
                        dovolila dostop do zapuščine po Ivani Kobilci, zahvala pa velja tudi
                        kolektivu Narodne galerije, ki gradivo hrani, za nesebično sodelovanje, še
                        posebej muzejski svetnici, mag. Mojci Jenko, in vodji knjižnice, Nataši
                        Ciber.</note></title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Mojca</forename>
                        <surname>Šorn</surname>
                        <roleName>Dr.</roleName>
                        <roleName>znanstvena sodelavka</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                            <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>mojca.sorn@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-08-25</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3904</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term/>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2022-09-05T06:40:41Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Mojca Šorn<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstvena sodelavka, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; <ref target="mailto:mojca.sorn@inz.si"
                        >mojca.sorn@inz.si</ref></hi></note>
            </docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">https://doi.org/10.51663/pnz.62.2.03</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek na podlagi dosedanjih znanstvenih dognanj, strokovnih
                        prispevkov in časopisnih virov predstavi Ivano Kobilco, pri tem pa jo umesti
                        v širši kontekst časa in prostora, v katerem je živela in ustvarjala. Čeprav
                        jo je poslanstvo več desetletij vodilo po velikih evropskih mestih, je
                        slikarka s svojimi bližnjimi in svojim rojstnim krajem, Ljubljano, ves čas
                        vzdrževala vezi, ki jih avtorica članka predstavi s pomočjo arhivskega
                        gradiva, predvsem Kobilčine korespondence, ki je del zapuščine družine
                        Pintar in jo hrani Narodna galerija.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: Ivana Kobilca, položaj žensk, slikarstvo,
                        Ljubljana, 19. in 20. stoletje</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>LJUBLJANA’S OWN IVANA KOBILCA</head>
                <p><hi rend="italic">Based on previous scientific findings, expert contributions,
                        and newspaper sources, the following article introduces Ivana Kobilca and
                        places her in the broader context of the time and place in which she lived
                        and worked. Although her calling summoned her to many great European cities
                        for several decades, the painter always maintained ties with her family and
                        her birthplace, Ljubljana. The author of the article at hand presents these
                        with the help of archival materials, particularly Kobilca’s correspondence,
                        which is a part of the Pintar family legacy and is kept at the National
                        Gallery.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Ivana Kobilca, the position of women, painting,
                        Ljubljana, the 19</hi><hi rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic"
                        > and 20</hi><hi rend="italic superscript">th</hi><hi rend="italic">
                        century</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>V 19. stoletju, ko so za moške kot glavne značilnosti veljale aktivnost,
                    neodvisnost, racionalnost, ženske pa se je dojemalo kot nesamostojne in labilne,
                    kot osebe, ki so se zmogle spoprijemati le z vlogo matere, žene in
                        gospodinje,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="1">Andrej Studen, »Dobra
                        meščanska gospodinja. Ideološki pogledi na žensko delo v dobi meščanstva,«
                        v: <hi rend="italic">Žensko delo. Delo žensk v zgodovinski perspektivi</hi>,
                        ur. Mojca Šorn et al. (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2015), 91.
                        Tradicionalno stališče je mdr. zastopal tudi dr. Radoslav Razlag (1826,
                        Radoslavci – 1880, Brežice), pisatelj, pesnik in politik ( <hi rend="italic"
                            >Razlag, Radoslav (1826–1880) – Slovenska biografija</hi>, pridobljeno
                        24. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi492134/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi492134/</ref>). V
                        predavanju o samostojnosti slovenskih žensk, ki ga je imel v ljubljanski
                        Čitalnici v letu, ko je postal deželni glavar Kranjske – 1871, je povedal:
                        »Zgodovina zadnjih 600 let nam kaže, da je človeška družba tem bolj bila
                        bolna, čem bolj so se ženske vrivale v javno življenje in zapuščale
                        svetotajstva tihega domačega ognjišča, iz katerega vedno kali sreča rodovin
                        in celih narodov.« Gl. Božidar Jezernik, »Kje je pravo mesto za žensko: v
                        hiši ali na volišču?,« v: <hi rend="italic">Slovenke v dobi moderne</hi>
                        (Ljubljana: Muzej novejše zgodovine Slovenije, 2012), 8. Odnos do žensk in
                        njihov položaj v družbi nam nazorno predstavi tudi bonton iz leta 1868:
                        »Pogovori naši v tacih druščinah naj se ne vrte o učenostnih predmetih, one
                        hočejo imeti le zabav in veselja. /…/ Pa za vse take puste suhoparne reči ne
                        marajo gospe; sploh za vse učenostno in politiško slavo se malo zmenijo,
                        kajti njihova delavnost ni na očitnem odru sveta, domače tiho veselje veže
                        njihova srca.« – Ivan Vesel, <hi rend="italic">Olikani Slovenec. Bonton</hi>
                        (Ljubljana: Matica slovenska v Ljubljani, 1868), 66.</note> je svojo
                    življenjsko pot in umetniško kariero začela Ljubljančanka Ivana Kobilca.</p>
                <p>V članku je predstavljena na podlagi dosedanjih znanstvenih dognanj, strokovnih
                    prispevkov in časopisnih virov, pri tem pa je umeščena v širši kontekst časa in
                    prostora.</p>
                <p>Ena najbolj prominentnih slovenskih slikark in ključnih oseb nacionalne kulturne
                    identitete je živela, se izobraževala, ustvarjala in iskala svoj prostor pod
                    soncem v več evropskih prestolnicah. V Ljubljani in Zagrebu je prva izmed
                    slovenskih umetnikov pripravila samostojno razstavo, svoje slike pa je na ogled
                    postavila v Münchnu, Berlinu, Trstu, Parizu, Budimpešti, Luzernu, Lübecku,
                    Pragi, Sarajevu, Regensburgu, Dresdnu, Wroclavu, Leipzigu, na Dunaju in kot prva
                    Slovenka na beneškem bienalu. Trikrat je razstavljala na pariškem Salonu, kar
                    lahko ovrednotimo kot enega izmed največjih mednarodnih uspehov naših slikark in
                    slikarjev. Odbor Société nationale des Beaux-Arts jo je 7. julija 1891 imenoval
                    za svojo <hi rend="italic">associée</hi>, pridruženo članico, kar je pomenilo
                    visoko odlikovanje na polju umetnosti.</p>
                <p>Ivane Kobilce, ženske, ki je videla svet in življenje, niso pa se ji uresničile
                    sanje, da bi slikala za cerkve in palače v rojstnem mestu, to ni ustavilo. Ni je
                    ustavilo dejstvo, da je živela v času, ki ženski samostojnosti in ustvarjalnosti
                    ni bil naklonjen, ni je ustavila pomanjkljiva izobrazba, ni je ustavilo šibko
                    zdravje. Čeprav je imela po eni strani rahločuten značaj, je bila po drugi
                    strani borka, ki je sledila klicu umetnosti.</p>
                <p>Opus Ivane Kobilce, Ljubljančanke, ki se je rodila v eni in umrla v drugi
                    Ljubljani, ki je z delom začela v enem, zaključila v drugem obdobju, šteje več
                    kot tristo slik. Je bogat in raznolik, izpoveduje profano in sakralno vsebino.
                    Njeno delo poznamo predvsem po upodobitvah družinskih članov ter po portretih
                    ljubljanske meščanske družbe in oseb različnih slojev in vseh starosti, ki so jo
                    navdahnile na njeni poti. Nikakor ne moremo prezreti njenih cvetličnih
                    tihožitij, še posebej zato, ker je imela ta žanr zelo rada, saj se ji je zdel
                    izrazito raznovrsten in neskončen.</p>
                <p>Čeprav jo je poslanstvo več desetletij vodilo po velikih evropskih mestih, je
                    slikarka s svojimi bližnjimi in svojim rojstnim krajem, Ljubljano, ves čas
                    vzdrževala vezi, ki jih predstavljam s pomočjo arhivskega gradiva, predvsem
                    Kobilčine korespondence, ki je del zapuščine družine Pintar in jo hrani Narodna
                    galerija.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Ljubljana in Dunaj: provincialno mesto in prestolnica</head>
                <p>V kranjskem deželnem stolnem mestu se je na oblačen in mrzel dan, bilo je le
                    nekaj več kot stopinjo nad ničlo,<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">
                        »Meteorologische Beobachtungen in Laibach,« <hi rend="italic">Laibacher
                            Zeitung</hi>, št. 296, 24. 12. 1861, 1183.</note> 20. decembra 1861
                    zakoncema Mariji<note place="foot" xml:id="ftn5" n="3">Marija Škofic [Škofič]
                        (1838–1906), z Britofa pri Podbrezjah, por. Kobilca (1857). – Lidija Tavčar,
                            <hi rend="italic">Videla sem svet in življenje. Ob 90. obletnici smrti
                            Ivane Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926)</hi> (Podbrezje:
                        Kulturno društvo Tabor, 2017), 5. Gl. Silva Trdina, »Ivana Kobilca,« <hi
                            rend="italic">Zbornik za umetnostno zgodovino</hi> 2 (1952): 93–114.
                    </note> in Jakobu<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">Jakob Kobilca
                        (1820–1899) s Homca pri Kamniku, krznar in kolar, po selitvi v Ljubljano se
                        je priučil dežnikarske obrti. – Tavčar, <hi rend="italic">Videla sem
                            svet</hi>, 5. Gl. tudi NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in dalje,
                        IK_0580_1940-01, [Silva Trdina], Življenjepis Ivane Kobilce z
                        opombami.</note> Kobilca rodila hči Ivana, v rojstno knjigo zapisana kot
                    Johanna Maria.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5">Tavčar, <hi rend="italic"
                            >Videla sem svet</hi>, 9. O Ivani Kobilci je napisanih več znanstvenih,
                        strokovnih in poljudnih del, člankov in monografij, ki obravnavajo njeno
                        življenje in njeno delo. Večino sem uporabila pri pisanju prispevka in je
                        tako navedena v znanstvenem aparatu.</note> Otroška in najstniška leta je
                    preživljala v ljubečem družinskem krogu, ki so ga poleg staršev sestavljali
                    trije sorojenci, starejša sestra Marija (1860–1946),<note place="foot"
                        xml:id="ftn8" n="6">Marija Kobilca, por. Pintar, je imela s soprogom Luko
                        (1857, Hotavlje – 1915, Ljubljana), jezikoslovcem in literarnim
                        zgodovinarjem (<hi rend="italic">Pintar, Luka (1857–1915) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 29. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi426005/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi426005/</ref>), dva
                        otroka, sina Ivana (1888–1963), ki je bil prvi predavatelj zgodovine
                        medicine in zdravnik, in hčerko Miro (1891–1980), ki je prve korake v svet
                        umetnosti in slikanja naredila s pomočjo tete Ivane Kobilca, kasneje se je
                        izpopolnjevala še v Jakopičevi slikarski šoli. (Tavčar, <hi rend="italic"
                            >Videla sem svet</hi>, 6). Mira Pintar je bila po smrti Ivane Kobilca
                        skrbnica slikarkine zapuščine.</note> mlajša sestra Frančiška
                        (1870–1899)<note place="foot" xml:id="ftn9" n="7">Sestra Fani, ki je bila
                        slikarkin najljubši model, se je leta 1898 poročila z Ivanom Frelihom in
                        leto kasneje umrla, še preden je dopolnila 30 let. – <hi rend="italic">Ivana
                            Kobilca: potovanja</hi> (Ljubljana: Narodna galerija, 2018), 5 in
                        12.</note> in mlajši brat Josip (1865–1904).<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="8">Josip je šel po očetovih trgovskih stopinjah. – Ibidem,
                        5.</note></p>
                <p>Družina je živela skromno, a za »šolanje je bilo denarja vedno dovolj«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn11" n="9">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in
                        dalje, IK_0580_1940-01, [Silva Trdina], Življenjepis Ivane Kobilce z
                        opombami.</note> Ker je bil oče uspešen in podjeten obrtnik (do potresa je
                    imel prodajalno dežnikov in sončnikov na Špitalski, današnji Stritarjevi ulici,
                    potem na Mestnem trgu) in sta se zakonca Kobilca strinjala, da vlaganje denarja
                    v šolanje otrok, tudi deklic, ni nujno izgubljena naložba, je bila Ivana Kobilca
                    deležna dobre izobrazbe. Redni pouk (osnovno in meščansko šolo) je obiskovala
                    pri uršulinkah, zasebno pa se je učila francosko in italijansko.</p>
                <p>Njen rojstni kraj, ki je kot srednjeveško zasnovano mesto z baročnim videzom v
                    19. stoletju zaradi gospodarskih težav začel zaostajati za ostalimi mesti, kar
                    se je med drugim poznalo v stavbarstvu, zdravstveno-higienskih razmerah, tudi v
                    umetnosti, je na pragu 20. stoletja spominjal na večjo vas: »Ozke ulice, stare,
                    nizke, ozke, preproste hiše z obsežnimi dvorišči, vmes le prav malo modernih
                    zgradb, ki pričajo o počasnem, a vendar opaznem razvoju, na periferiji vrtovi z
                    zelenjavo, s kmetskim prebivalstvom, mnogo cerkva, malo trgov, malo
                        dreves.«<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10">Heinrich Kanner, »Eine
                        gestützte Stadt,« <hi rend="italic">Frankfurter Zeitung und
                            Handelsblatt</hi>, št. 126, 7. 5. 1895, cit. po Leopold Stanek, »Potres
                        v Ljubljani. Ob štiridesetletnici,« <hi rend="italic">Kronika slovenskih
                            mest</hi> 2, št. 1 (1935): 30. Gl. tudi Ljerka Menaše in Luc Menaše, <hi
                            rend="italic">Ivana Kobilca</hi> (Kranj: Konferenca za družbeno
                        aktivnost žensk Slovenije in Gorenjski muzej, 1972), 7.</note> Mnogi
                    domačini so se strinjali, da je Ljubljana »postala revno provincialno mesto in
                    se je kot taka tudi vedno bolj zanemarjala«.<note place="foot" xml:id="ftn13"
                        n="11">Gustav Ogrin, »Ljubljana pred in po potresu,« <hi rend="italic"
                            >Kronika slovenskih mest</hi> 2, št. 1 (1935): 42.</note></p>
                <p>Tisti, ki jih je zanimala umetnost, so se z njo lahko spogledovali predvsem skozi
                    izložbena okna trgovin ter jo občudovali v podobah reprodukcij ilustriranih
                    knjig, revij in časopisov <hi rend="italic">Dom in svet</hi> ter <hi
                        rend="italic">Slovan</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">Brejc,
                            <hi rend="italic">Realizem</hi>, 100. O umetnosti v drugi polovici 19.
                        stoletja gl. mdr. Josip Stritar, »Nekaj o naši umetnosti,« <hi rend="italic"
                            >Ljubljanski zvon </hi>14, št. 8 (1894), 505–07. Anton Aškerc, »Pismo iz
                        Ljubljane,« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon </hi>18, št. 12 (1898),
                        721.</note> Edini prostori, v katerih so se ljudje z umetniškimi stvaritvami
                    lahko srečali neposredno, so bile cerkve, vendar je v njih »vladal tisti red,
                    okusi in slog, ki so ga zapovedovale liturgične zahteve in tomistične
                        dogme«.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13">Brejc, <hi rend="italic"
                            >Realizem</hi>, 98</note> Horizont dojemanja umetnosti v teh razmerah ni
                    mogel biti drugačen kot skromen, prav taka so bila verjetno tudi pričakovanja,
                    ki jih je do nje gojila večina prebivalcev.<note place="foot" xml:id="ftn16"
                        n="14">Ibid., 100. O umetnosti v drugi polovici 19. stoletja mdr. Stritar,
                        »Nekaj o naši umetnosti.« Aškerc, »Pismo iz Ljubljane.« Špelca Čopič, »Ivana
                        Kobilca na slikarskem razpotju,« <hi rend="italic">Ivana Kobilca:
                            1861</hi>–<hi rend="italic">1926</hi> (Ljubljana: Narodna galerija,
                        1979), 31–46. France Stelè, <hi rend="italic">Oris zgodovine umetnosti pri
                            Slovencih</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1966). O umetniški
                        produkciji in zmožnosti(h) doživljanja umetnin gl. France Mesesnel, <hi
                            rend="italic">Umetnost in kritika</hi> (Ljubljana: Državna založba
                        Slovenije, 1953), 209–21, poglavje Naše razmerje do umetnosti (1924). O
                        (različnih) nalogah slikarske umetnosti 19. stoletja gl. Izidor Cankar<hi
                            rend="italic">, Slovenska moderna umetnost</hi> (Ljubljana: Narodna
                        galerija, 1922). Gl. tudi Beti Žerovc, <hi rend="italic">Rihard Jakopič –
                            umetnik in strateg</hi> (Ljubljana: *cf., 2002), 29–33.</note></p>
                <p>Čeprav je bilo takrat ustaljeno mnenje, »da je poučevanje risanja in slikanja
                    primerno razvedrilo za dekleta /…/ le 'do poroke', ko naj bi umetnost, igranje
                    klavirja in petje zamenjala z za poročeno žensko pomembnejšimi opravili,
                    povezanimi z vodenjem gospodinjstva in vzgojo otrok«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn17" n="15">Carl Goldstein, »Teaching Women. Alternatives to the
                        Academy,« v: Carl Goldstein, <hi rend="italic">Teaching Art, Academies and
                            Schools from Vasari to Albers</hi> (Cambridge, 1996), 64, cit. po Lidija
                        Tavčar, <hi rend="italic">Vzporedni svetovi</hi> (Ljubljana: Narodna
                        galerija in Modrijan, 2014), 13. O Slovenkah in likovnem svetu tudi Barbara
                        Savenc, »Vstop umetnic na slovensko likovno prizorišče,« v: <hi
                            rend="italic">Slovenke v dobi moderne</hi> (Ljubljana: Muzej novejše
                        zgodovine Slovenije, 2012), 86–91.</note> sta Marija in Jakob Kobilca
                    srednji hčerki Ivani omogočila, da je svojo likovno nadarjenost, ki jo je kazala
                    že v otroških letih,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="16">Več o tem NG, Ivana
                        Kobilca, 1914–1926–1927 in dalje, IK_0580_1940-01, [Silva Trdina],
                        Življenjepis Ivane Kobilce z opombami.</note> krepila pri slikarki Idi
                    Leopoldini Emiliji Künl, hčerki Pavla Künla.<note place="foot" xml:id="ftn19"
                        n="17">Pavel Künl (1820, Mladá Boleslav – 1871, Ljubljana), slikarstvo je
                        študiral na Dunaju, od 1844 pa živel in ustvarjal v Ljubljani. – Več <hi
                            rend="italic">Pavel Künl – 1820–1870 – Narodna galerija</hi>,
                        pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.ng-slo.si/si/stalna-zbirka/1820-1870/pavel-kunl?tab=collections&amp;authorId=511"
                            >https://www.ng-slo.si/si/stalna-zbirka/1820-1870/pavel-kunl?tab=collections&amp;authorId=511</ref>.</note></p>
                <p>Leta 1879, ko »ženski poklici še niso bili tako pogosto posejani, kakor so
                    dandanes«, ko je meščansko dekle lahko postalo kvečjemu »vzgojiteljica,
                    učiteljica, poštarica, družabnica, prodajalka, šivilja, modistka – pa smo že
                    skoraj pri kraju s takratnimi za meščanska dekleta 'spodobnimi' poklici«,<note
                        place="foot" xml:id="ftn20" n="18">Ilka Vašte, <hi rend="italic">Podobe iz
                            mojega življenja</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1964), 12.</note> se
                    je Ivana Kobilca odločila, da bo postala slikarka, kar razkrije tudi
                    korespondenca med sestrami Kobilca.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">V
                        pismu, ki ga je Kobilca 1891–1892 napisala sestri iz Pariza, lahko
                        preberemo, zakaj oz. kdaj se je odločila za študij slikarstva, in izvemo iz
                        prve roke več o njenem izobraževanju na Dunaju, selitvi v München,
                        sodelovanju na Salonu in bivanju v Parizu. – NG, Ivana Kobilca, 1868–1897,
                        IK_0054, Pariz, 1891/1892, pismo sestri Mariji Pintar. V pismu sestre Fani,
                        ki ga je naslovila na starejšo sestro Marijo, pa so dostopni podatki o tem,
                        kdaj je šla Ivana študirat na Dunaj, kdaj v München, pri kom je študirala,
                        kdaj, kje, kaj je prvič razstavljala. – NG, Ivana Kobilca, 1868–1897,
                        IK_0076, Ljubljana, 14. 1. 1893, pismo sestre Fani Kobilca sestri Mariji
                        Pintar.</note> Veliko in pomembno vprašanje pa je bilo, kako priti do
                    znanja, saj ženskam zaradi »neprimernosti«, kar se je prvenstveno nanašalo na
                    študij aktov, vpis na evropske umetnostne akademije vsaj do konca 19. stoletja
                    ni bil dovoljen.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="20">Jure Mikuž, »Ivana
                        Kobilca v kontekstu evropskega umetnostnega dogajanja in slovenskih zapisov
                        o njej,« v: <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic"
                            >1926). »Slikarija je vendar nekaj lepega…« </hi>(Ljubljana, Narodna
                        galerija, 2018), 57. V Nemčiji ženske na likovnih akademijah niso smele
                        študirati vse do leta 1914. – Tanja Mastnak, »Ivana Kobilca in možnost
                        likovnega izobraževanja za ženske v 19. stoletju,« <hi rend="italic">Časopis
                            za kritiko znanosti, domišljijo in novo antropologijo</hi> 32, št.
                        215–216 (2004): 105. Gl. tudi Tavčar, <hi rend="italic">Vzporedni
                            svetovi</hi>, 13.</note> Za prvo postajo na karierni poti si je izbrala
                    avstro-ogrsko prestolnico Dunaj, kjer je svoje znanje nadgrajevala v galerijah s
                    kopiranjem motivov svojih predhodnikov.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="21">
                        Več v <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926):
                            »Slikarija je vendar nekaj lepega…«. Vodnik po razstavi</hi> (Ljubljana:
                        Narodna galerija, 2018), 5.</note> Žal je na Dunaju kmalu spoznala, da
                    njegov značaj ni v celoti kozmopolitski, temveč prežet s stališči filozofov
                    Arthurja Schopenhauerja, Friedricha Nietzscheja in Otta Weiningerja, »češ da so
                    ženske, ki se ukvarjajo z moškim poklicem, 'histerični dvospolniki'. In slikanje
                    celo ni bil navaden poklic, ampak umetniški.«<note place="foot" xml:id="ftn24"
                        n="22">Mikuž, »Ivana Kobilca,« 56.</note> Poleg besede slikarica je spoznala
                    še neologizme<hi rend="italic"> Malweiber, Damenmaler, Ölschwestern
                    </hi>ipd.</p>
            </div>
            <div>
                <head>München: mesto slikarjev</head>
                <p>Prestolnico avstro-ogrske monarhije je Ivana Kobilca po dveh letih, leta 1881,
                    brez nostalgije zapustila in se odpravila v mesto velikih mednarodnih razstav –
                        Monakovo,<note place="foot" xml:id="ftn25" n="23">Slovensko poimenovanje
                        bavarske prestolnice, ki je po večini že pozabljeno. – Boris Upelj, <hi
                            rend="italic">Pozabljena slovenska imena tujih mest</hi> ǀ <hi
                            rend="italic">Dnevnik</hi>, 23. 10. 2018, pridobljeno 6. 9. 2021,
                        dnevnik.si/1042844436.O Münchnu kot svetovnem likovnem središču Žerovc, <hi
                            rend="italic">Rihard Jakopič</hi>, 24 [isl.]: »Tako kakor mnogi drugi
                        slovenski umetniki v drugi polovici 19. stoletja je Jakopič za prvi kraj
                        svojega izobraževanja izbral Dunaj, a je bila tudi zanj avstro-ogrska
                        prestolnica le prehodna postaja, ki mu je pomagala, da se je laže usmeril.
                        Nato se je odločil za München, ki je bil v začetku devetdesetih let najbrž
                        optimalna izbira (poleg visoke ravni študija tudi relativna bližina
                        Ljubljane, znanje jezika itn.)«. Gl. tudi Beti Žerovc, <hi rend="italic"
                            >Slovenski impresionisti</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 2013),
                        12.</note> »kamor je takrat drlo vse, kar je vihtelo čopič«<note
                        place="foot" xml:id="ftn26" n="24">Stanko Vurnik, »Ivana Kobilca. Spomini,«
                            <hi rend="italic">Zbornik za umetnostno zgodovino</hi>, št. 3-4 (1923):
                        102.</note> – leta 1895 je bilo v mestu 1180 slikarjev in kiparjev.<note
                        place="foot" xml:id="ftn27" n="25">Mikuž, »Ivana Kobilca,« 80.</note> Kljub
                    temu da je bila likovna umetnost v Nemčiji v 19. stoletju deležna raznoraznih
                    deželnih in državnih podpor, se je njen položaj po končani francosko-pruski
                    vojni (1870–1871) še okrepil. Industrijska revolucija je sprožila razvoj
                    prostega trga, rast dobička, pospešeno urbanizacijo itd. Z raznimi prijemi je
                    politika želela za kulturo in umetnost navdušiti tudi nižje sloje prebivalstva.
                    V Münchnu so bile javno dostopne muzejske zbirke – v 19. stoletju so bile
                    ustanovljene oziroma zgrajene gliptoteka in obe pinakoteki –, podpirali so
                    akademijo in bili naklonjeni tujim umetnikom ter znanstvenikom.<note
                        place="foot" xml:id="ftn28" n="26">Ibid., 79, 80. Žerovc, <hi rend="italic"
                            >Rihard Jakopič</hi>, 28.</note></p>
                <p>V Münchnu se je po opravljenem izpitu Kobilca vpisala na šolo za umetno
                        obrt,<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27">Breda Ilich Klančnik, <hi
                            rend="italic">Ivana Kobilca. Življenje in delo</hi> (Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 1999), 7.</note> v letih 1882–1889 pa je usposabljanje
                    nadaljevala v damski zasebni slikarski šoli realista Aloisa Erdtelta<note
                        place="foot" xml:id="ftn30" n="28">Alois Erdtelt (1851, Wierzbnik – 1911,
                        München), slikar in učitelj Dietzove šole. – <hi rend="italic">Alois Erdtelt
                            | Artnet</hi>, pridobljeno 24. 9. 2021, <ref
                            target="http://www.artnet.com/artists/alois-erdtelt/"
                            >http://www.artnet.com/artists/alois-erdtelt/</ref>.</note> in se
                    razvila v mojstrico figuralnega slikarstva.<note place="foot" xml:id="ftn31"
                        n="29">Več v <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic"
                            >1926)</hi>, 9. Seta Knop, »Ivana Kobilca (1861–1926). Najslavnejša
                        slovenska slikarka,« <hi rend="italic">Pozabljena polovica. Portreti žensk
                            19. in 20. stoletja na Slovenskem</hi>, ur. Alenka Šelih et al.
                        (Ljubljana: Založba Tuma in Slovenska akademija znanosti in umetnosti,
                        2007), 75–78.</note> Verjetno je k temu doprineslo tudi obiskovanje večernih
                    tečajev kiparja Christopha Rotha,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="30"
                        >Christoph Roth (1840, Nürnberg – 1907, München). – <hi rend="italic"
                            >Sammlerstempel / Signatur Christoph Roth (1840–1907)</hi>, pridobljeno
                        28. 9. 2021, <ref
                            target="http://www.kunst-und-kultur.de/index.php?Action=showCollector&amp;cId=2969"
                            >http://www.kunst-und-kultur.de/index.php?Action=showCollector&amp;cId=2969</ref>.</note>
                    kjer je risala akte, ki so takrat pomenili »grožnjo meščanom, saj so v umetnost
                    prodrle 'osebe z ulice'«.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="31">
                        <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926)</hi>, 31.
                        Več o aktu kot žanru in odzivih nanj gl. ibid., 15. O aktu kot umetniški
                        kategoriji in odločilni stopnji izobraževanja Linda Nochlin, »Zakaj ni bilo
                        velikih umetnic,« <hi rend="italic">Likovne besede</hi>, št. 69–70 (2004):
                        2–15.</note> V veliko pomoč pri delu so ji bile fotografije, s katerimi si
                    je pomagala tudi pri slikanju drugih motivov, predvsem portretov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="32">O fotografijah Ivane Kobilce kot
                        vizualnih pobudah za oblikovanje s čopičem Mirko Kambič, »Dinamični prepleti
                        fotografije in slikarstva v obdobju od 1890 do 1920,« v: <hi rend="italic"
                            >Slovenski impresionisti in njihov čas 1890</hi>–<hi rend="italic"
                            >1920</hi> (Ljubljana: Narodna galerija, 2008), 171–76, poglavje
                        Slovenski slikarji kot fotografi.Kobilca je po fotografiji slikala tudi
                        portret škofa Josipa Juraja Strossmayerja (1815, Osijek – 1905, Đakovo,
                        hrvaški škof, mecen in politik). – NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, Djakovo,
                        24. 6. 1898, IK_0133, pismo dr. A. Voršaka Ivani Kobilci.</note> Če se je na
                    Dunaju veliko družila in znanje delila s slovenskimi stanovskimi kolegi, med
                    drugim z Ljubljančanom, prijateljem Ferdom Veselom,<note place="foot"
                        xml:id="ftn35" n="33">Ferdo Vesel (1861, Ljubljana – 1946, Ljubljana),
                        slikar. Več <hi rend="italic">Vesel, Ferdo (1861–1946) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi777795/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi777795/</ref>.</note> se
                    je v Münchnu spoprijateljila s slikarkama Roso Pfäffinger<note place="foot"
                        xml:id="ftn36" n="34">Rosa Pfäffinger (1886–1949), avstrijska slikarka. Gl.
                            <hi rend="italic">Rosa Pfäffinger – Wikipedia, </hi>pridobljeno 28. 9.
                        2021, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rosa_Pf%C3%A4ffinger"
                            >https://de.wikipedia.org/wiki/Rosa_Pf%C3%A4ffinger</ref>.</note> in
                    Mario Slavono,<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">Marie Dorette Caroline
                        Schorer (1865–1931), nemška slikarka. Več <hi rend="italic">Maria Slavona –
                            Wikipedia</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="http://www.artnet.com/artists/alois-erdtelt/"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Slavona</ref>.</note> s katerima si
                    je del življenja in umetniških izkušenj delila tudi kasneje v Parizu.</p>
                <p>München je bil pomembna točka na karierni poti Ivane Kobilce, saj je bila leta
                    1888 tam njena prva razstava. V Künstlerhaus je na ogled postavila <hi
                        rend="italic">Holandsko dekle</hi> (1886), <hi rend="italic">Citrarico</hi>
                    (okoli 1887) in dva portreta. Rezultate svojega dela je želela predstaviti tudi
                    prebivalcem rojstnega mesta, zato je decembra 1889 organizirala razstavo na
                    realki na Vegovi ulici, ki je bila hkrati tudi prva samostojna razstava v
                    Ljubljani nasploh. Kot že omenjeno, Ljubljana je bila v tistem času »umetnostno
                    mrtvo mesto /…/ Vsa slikarska stojala iz Ljubljane smo takrat zvlekli skupaj na
                    realko, da smo tistih 31 slik postavili nanje.«<note place="foot" xml:id="ftn38"
                        n="36">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in dalje, IK_0581, Dr. St. Mikuž,
                        »Slovenska slikarica Ivana Kobilca,« <hi rend="italic">Naša žena</hi>, 1947,
                        23.</note></p>
                <p>Ob pripravi razstave, ki je potekala med 15. in 22. decembrom 1889, so bila
                    pričakovanja javnosti visoka,<note place="foot" xml:id="ftn39" n="37">
                        »Gemälde-Ausstellung,« <hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, št. 293,
                        20. 12. 1889, 2561.</note> a je Kobilca požela kar nekaj zgovornih pohval z
                    ugotovitvijo, da »česar doslej niso zmogli moški naši slikarji, to je proizvedla
                    nežna roka mlade slikarice ter nam pokazala, koliko premore talent, združen z
                    vstrajno marnostjo«.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="38">Vatroslav Holz,
                        »Ivana Kobilca in nje slike,« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi> 10,
                        št. 1 (1890), 54–57.Kmalu po razstavi v Ljubljani je leta 1890 Ivana Kobilca
                        (kot prva izmed slovenskih umetnikov) pripravila še samostojno razstavo v
                        Zagrebu, kjer je ljubitelje umetnosti razveselila z 29 slikami. – Mdr. gl.
                        Tavčar, <hi rend="italic">Videla sem svet</hi>, 33.</note>
                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je dva dni po odprtju razstave
                    komentiral: »Razstava je bila danes in včeraj dobro obiskovana. Včeraj došlo je
                    kacih 150 osob. [razstavo si je vsega skupaj ogledalo 695 oseb<note place="foot"
                        xml:id="ftn41" n="39">Trdina, »Ivana Kobilca,« 97.</note>] Naj nihče ne
                    zamudi ogledati si to razstavo, krasne umotvore ženske roke, umetnice
                        Ljubljančanke!«<note place="foot" xml:id="ftn42" n="40">»Domače stvari.
                        'Domača slikarica gospodična Ivana Kobilca',« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, št. 290, 16. 12. 1889, 3.</note> Da je Kobilca, kljub temu
                    da na razstavi ni bila prodana nobena slika, »res prava umetnica«, je potrdil
                    tudi nabožni pisatelj in urednik Luka Jeran.<note place="foot" xml:id="ftn43"
                        n="41">Luka Jeran (1818, Javorje –1896, Ljubljana), kanonik, pesnik,
                        pisatelj in urednik. – <hi rend="italic">Jeran, Luka (1818–1896) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi255872/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi255872/</ref>.</note> Ni
                    pa mogel spregledati, povsem v duhu časa, da so portreti odkrivali preveč golih
                    rok. Pri tem je imel v mislih predvsem <hi rend="italic">Portret sestre
                        Fani</hi> (1889): »Slikarji morajo vseskozi na to gledati, da so moralisti
                    za občinstvo, ne pa vabljivci v zapeljive zanjke, s čimur storijo veliko hudega,
                    včasih celo v slikah za cerkve, še posebno pa v podobah in slikah po sobah in
                    salonih. Poštena slikarica Ivana se bode gotovo ogibala tacih reči v svoji
                        umetnosti.«<note place="foot" xml:id="ftn44" n="42">Luka Jeran, »Razstava
                        slik,« <hi rend="italic">Zgodnja Danica</hi>, št. 51, 20. 12. 1889,
                        316.</note></p>
                <p>Čeprav je na ljubljanski razstavi največ pozornosti požela slikarki zelo ljuba
                        <hi rend="italic">Kofetarica</hi> (1888), ki jo umeščamo v vrh njenega
                    münchenskega obdobja, prežetega s temnim, s patino prekritim realizmom in
                    žanrsko vsebino, je gibanje münchenskih modernistov Kobilco opogumilo, da je
                    slikarsko stojalo postavila v naravo. Svoji prvi pleneristični deli – <hi
                        rend="italic">Iz malega sveta</hi> in <hi rend="italic">Pri vodnjaku</hi> –
                    je naslikala v Ilirski Bistrici (verjetno poleti 1889).<note place="foot"
                        xml:id="ftn45" n="43">Ilich Klančnik, <hi rend="italic">Ivana Kobilca</hi>,
                        30.</note></p>
                <p>Kljub temu da so t. i. Atene ob Izari oziroma severne Atene veljale za umetnosti
                    naklonjeno mesto, je sčasoma mnogim našim umetnikom konec 19. stoletja postalo
                    jasno, »da so razmere v Münchnu vedno manj ugodne za uresničitev velike in po
                    možnosti hitre umetniške kariere. Njihovi poskusi, da bi se tam uveljavili, so
                    namreč ostali neuspešni; razni dogodki in morda razmislek o lastnih zmožnostih,
                    ostrejših merilih velikega centra, pomanjkanje osebnih zvez in vednost, da bo
                    tujina najprej poskrbela za lastne otroke, so jih usmerjali nazaj na
                        Kranjsko.«<note place="foot" xml:id="ftn46" n="44">Žerovc, <hi rend="italic"
                            >Rihard Jakopič</hi>, 29.</note> Tudi Kobilci München ni bil več tako
                    zanimiv in privlačen kot prva leta, vendar o vrnitvi v Ljubljano ni razmišljala.
                    Sestri je v pismu zaupala: »Meni gre po starem, slikam pridno, da zagotovim (če
                    mogoče) meseca feb. podobo in potem hajd v Pariz, francosko se pridno učim, da
                    me ne bodejo prodali …«<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45">NG, Ivana
                        Kobilca, 1868–1897, IK_0034, München, 1890 [?], pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Vurniku pa je leta kasneje v pogovoru priznala: »Vedno bolj
                    me je vleklo v Pariz, v srce življenja in umetnosti«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn48" n="46"> Vurnik, »Ivana Kobilca,« 105.</note> kjer so bile
                    umetnice bolje organizirane kot v Nemčiji, obstajala so ženska združenja,
                    organizirali so ženske razstave ipd.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47"
                        >Mikuž, »Ivana Kobilca,« 58.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Pariz: umetniški eldorado<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">»Domače
                        stvari. Naša domača umetnica gospodična Kobilčeva,« <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi>, št. 49, 18. 3. 1891, 3.</note></head>
                <p>V Parizu je leta 1891, ko ga je Kobilca obiskala prvič, živelo in ustvarjalo 7232
                    umetnikov, med temi je bilo 5943 domačinov in 1289 tujcev, ki so nizali novost
                    za novostjo, svetovne razstave so bile samoumevna stalnica, v duhu svobodnega
                    kapitalističnega sistema ponudbe in povpraševanja so se uveljavljale prodajne
                    galerije. V času francoske Tretje republike (1870–1940) je bila oblast namreč
                    zelo naklonjena kulturi in umetnosti, politiki in ideologi so bili namreč
                    prepričani, da spodbudno vplivata na vzgojo okusa in razuma ljudi, »da bodo
                    cenili lepoto in duha miru, kar bo prispevalo k napredku in cvetenju
                    demokracije«. Država je tako omogočala »slikarske in kiparske krasitve javnih
                    prostorov in likovne tečaje za mlade in stare«.<note place="foot" xml:id="ftn51"
                        n="49">Ibid., 117, 118.</note></p>
                <p>Kobilca je iz Münchna v Pariz odpotovala 15. marca 1891 zvečer (in je tam ostala
                    do junija),<note place="foot" xml:id="ftn52" n="50">NG, Ivana Kobilca,
                        1868–1897, IK_0038, Ljubljana, 3. 3. 1891, pismo sestre Fani Kobilca. Dobre
                        želje ob njenem odhodu najdemo v dnevnem časopisju, npr. »Domače stvari.
                        Naša domača umetnica gospodična Kobilčeva,« <hi rend="italic">Slovenski
                            narod</hi>, št. 49, 18. 3. 1891, 3. Gl. tudi Sandra Bratuša in Nataša
                        Ciber, »Veličastno neprilagojena umetnica. Življenjepis Ivane Kobilca
                        (1861–1926),« v: <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861–1926). »Slikarija je
                            vendar nekaj lepega…«</hi> (Ljubljana: Narodna galerija, 2018),
                        19.</note> ko sta bili njeni sliki <hi rend="italic">Poletje</hi>
                        (1889–90),<note place="foot" xml:id="ftn53" n="51">To sliko je pogledal
                        slikar Fritz von Uhde (1848, Wolkenburg – 1911, München), o katerem je
                        Kobilca napisala, da je »sedaj prvi slikar na Nemškem.« Dodala je: »podoba
                        se mu je dopadla /…/ potem mi je še par dobrih svetov dal.« – NG, Ivana
                        Kobilca, 1868–1897, IK_0033, München, 1889 oz. 1890, pismo domačim. Tavčar,
                            <hi rend="italic">Videla sem svet</hi>, 29, zapiše, da ji je prav Uhde
                        svetoval, naj <hi rend="italic">Poletje</hi> pošlje na pariški Salon. O
                        nemškem slikarju <hi rend="italic">Fritz von Uhde – Bilder und Gemälde</hi>,
                        pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.oel-bild.de/Kuenstler/Bilder/Gemaelde/Fritz--von-Uhde.htm"
                            >https://www.oel-bild.de/Kuenstler/Bilder/Gemaelde/Fritz--von-Uhde.htm</ref>.</note>
                    ki jo je naslikala v Podbrezjah in v začetku 1891 prvič razstavila v Glaspalastu
                    v Münchnu, in <hi rend="italic">Likarice</hi> (1891) sprejeti na Salon de la
                    Société nationale des Beaux-Arts na Champ de Marsu,<note place="foot"
                        xml:id="ftn54" n="52">
                        <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861–1926)</hi>, 35. Gl. tudi »Domače
                        stvari,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, št. 96, 29. 4. 1891,
                        3.Podatki iz kataloga pričajo, da je na Salonu sodelovalo 307 slikarjev z
                        951 deli in 38 kiparjev s 420 deli. – Bratuša in Ciber, »Veličastno
                        neprilagojena,« 19. Gl. tudi Tavčar, <hi rend="italic">Videla sem svet</hi>,
                        29, 35.</note> velik umetniško-družabni dogodek, ki ga je vsako leto
                    obiskalo okoli 300.000 ljudi.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53">Več Mikuž,
                        »Ivana Kobilca,« 120.</note></p>
                <p>Le mislimo si torej lahko, kakšno je bilo njeno veselje, ko ji je predsednik
                    Salonovega razsodišča, Puvis de Chavannes,<note place="foot" xml:id="ftn56"
                        n="54">Pierre Puvis de Chavannes (1824, Lyon –1898, Pariz), slikar,
                        soustanovitelj in predsednik Société nationale des Beaux-Arts. Več <hi
                            rend="italic">Pierre Puvis de Chavannes, </hi>pridobljeno 27. 9. 2021,
                            <ref
                            target="https://biography.yourdictionary.com/pierre-puvis-de-chavannes"
                            >https://biography.yourdictionary.com/pierre-puvis-de-chavannes</ref>.</note>
                    sporočil, da jo je odbor Société 7. julija 1891 imenoval za svojo pridruženo
                    članico, <hi rend="italic">associée</hi>, kar je pomenilo »odlikovanje, enako
                    premiji starega salona, ki je podeljeval še kolajne«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn57" n="55">Vurnik, »Ivana Kobilca,« 106.</note> Ob tej
                    priložnosti so se o njej razpisali vsi pomembnejši listi: <hi rend="italic">Le
                        Siècle</hi>, <hi rend="italic">Le Temps</hi>, <hi rend="italic">Le
                        Radical</hi>, <hi rend="italic">Journal de Débats</hi>, <hi rend="italic">La
                        France</hi>, <hi rend="italic">Le Journal des arts</hi>, <hi rend="italic"
                        >Journal Illustré</hi>, <hi rend="italic">La Revue des beaux-arts</hi>
                        idr.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56">Trdina, »Ivana Kobilca,«
                        100.</note> Kot nova pridružena članica je imela leta 1892 na Salonu možnost
                    razstaviti dve svoji platni, izbrala je olji <hi rend="italic">V lopi</hi> in
                        <hi rend="italic">Parižanka/Dekle v naslonjaču</hi>. Slednjo je leta 1895 na
                    razstavi v Budimpešti za budimpeštansko galerijo odkupil cesar Franc Jožef
                    I.</p>
                <p>Kljub temu da v Zolajevi <hi rend="italic">Umetnini</hi> preberemo: »Preklicani
                    Pariz, koliko prstov in kolen si mora človek oguliti, če hoče kam
                        prilesti!«,<note place="foot" xml:id="ftn59" n="57">Emile Zola, <hi
                            rend="italic">Umetnina</hi> (Ljubljana: Beletrina, 2017), 65.</note> je
                    Ivana Kobilca po vrnitvi v Pariz, ko je začela obiskovati zasebno šolo Henrija
                        Gervexa<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">Henri Gervex (1852, Pariz –
                        1929, Pariz), slikar. Več <hi rend="italic">Henri Gervex – Wikipedia</hi>,
                        pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://en.wikipedia.org/wiki/Henri_Gervex"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Henri_Gervex</ref>.</note> in si uredila
                    atelje pri prijateljici Rosi Pfäffinger, saj ji ni uspelo dobiti drugega
                    pripravnega prostora,<note place="foot" xml:id="ftn61" n="59">NG, Ivana Kobilca,
                        1868–1897, IK_0049, Pariz, 27. 12. 1891, pismo sestri Mariji Pintar.</note>
                    sestri konec leta 1891 napisala: »Veš jaz tu za trdno upam, da bodem imela
                        uspeh.«<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60">Ibid.</note> V začetku
                    poletja leta 1892 se je pridružila Rosi Pfäffinger in Marii Slavona v Barbizonu,
                    kraju ob fontainebleaujskem gozdu, priljubljenem med pleneristi, kjer je
                    naslikala znamenito sliko <hi rend="italic">Otroci v travi</hi>.<note
                        place="foot" xml:id="ftn63" n="61">Bratuša in Ciber, »Veličastno
                        neprilagojena,« 22. O plenerizmu in vplivih pariške šole na Kobilco Čopič,
                        »Ivana Kobilca,« 31–46. O slikanju v naravi tudi Ljerka Menaše in Luc
                        Menaše, »Slikarkino delo v njenem času in okolju danes,« v: <hi
                            rend="italic">Ivana Kobilca: 1861</hi>–<hi rend="italic">1926</hi>
                        (Ljubljana: Narodna galerija, 1979), 74–79.</note></p>
                <p>Ko se je po oddihu v začetku leta 1893 vrnila v Pariz,<note place="foot"
                        xml:id="ftn64" n="62">Bratuša in Ciber, »Veličastno neprilagojena,« 23. O
                        pariškem umetnostnem miljeju gl. Mikuž »Ivana Kobilca,« 78.</note> si je
                    atelje ponovno poiskala ob »zahodnem vznožju Montmartra, torej tam, kjer so se
                    naseljevali francoski in tuji ustvarjalci in se je zbirala bohémska avantgarda z
                    različnih področij«.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63">Ibid., 118.</note>
                    Tega leta in nato leta 1895 je žirija Kobilco, ko je s svojimi slikami ponovno
                    kandidirala, zavrnila, leta 1897 pa je na Salonu razstavljala še zadnjič. V
                    zrelih letih je svoje misli in spomine na glavno in največje mesto Francije
                    sklenila z besedami:<note place="foot" xml:id="ftn66" n="64">Rosa Pfäffinger,
                            <hi rend="italic">Pariški bohemi</hi> (Ljubljana: Narodna galerija,
                        2014), 47.</note> »V Parizu je bilo življenje prelepo. Obenem s širšim
                    obzorjem sem si pridobila tam tudi precejšnjo samostojnost, tako v slikanju
                    kakor v mišljenju.«<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">Vurnik, »Ivana
                        Kobilca,« 108.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Sarajevo: mesto izzivov</head>
                <p>Spomladi leta 1894 se je Kobilca na poti iz Pariza za nekaj mesecev ustavila v
                    Firencah, »kjer pa nisem čisto nič naslikala. Samo gledala sem okrog sebe. Kdo
                    bi v Firenci slikal!«<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66">Ibid., 109. O
                        njeni želji potovati v Italijo in tam študirati stare mojstre gl. NG, Ivana
                        Kobilca, 1868–1897, IK_0054, Pariz, 1891/1892, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> O vrnitvi domov je povedala: »V Ljubljani, kamor sem se /…/
                    vrnila, se mi je zdelo po Firenci skoraj pusto. Sploh se v Ljubljani kdovezakaj
                    nisem mogla dolgo videti, čeprav nimam nobenih predsodkov o svojem rojstnem
                        mestu.«<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">Vurnik, »Ivana Kobilca,«
                        109.</note></p>
                <p>Kljub spremembam, ki jih je bila Ljubljana z okoli 30.000 prebivalci<note
                        place="foot" xml:id="ftn70" n="68">Lojze Pipp, »Razvoj števila prebivalstva
                        Ljubljane in bivše vojvodine Kranjske,« <hi rend="italic">Kronika slovenskih
                            mest</hi> 2, št. 1 (1935): 70. Andrej Studen, »Urbanizacija prostora,«
                        v: <hi rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi
                            rend="italic">1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska
                        knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2006), 104–07, na strani 104
                        navaja, da je v Ljubljani leta 1880 živelo 26.284 in leta 1910 41.727 oseb.
                        Konec 19. stoletja je bilo v Ljubljani 1373 hiš, od teh šest štiri-, 77
                        tri-, 264 dvo-, 437 enonadstropnih ter 589 pritličnih. – Stanek, »Potres v
                        Ljubljani,« 30.</note> deležna po potresu leta 1895<note place="foot"
                        xml:id="ftn71" n="69">O potresu (14. 4. 1895) in obnovi po njem Neja Blaj
                        Hribar, »Obnova Ljubljane po potresu,« <hi rend="italic">Klio: glasilo
                            Društva študentov zgodovine SLO-ISH</hi> (2008): 18–25. Gl. mdr. tudi
                        Stanek, »Potres v Ljubljani«.Aprila 1895 je bila Ivana Kobilca v Ljubljani,
                        nekaj dni po potresu je svaku, soprogu sestre Marije, v pismu napisala:
                        »Moji živci so še vedno prav čudni /…/ Včeraj [28. 4. 1895] smo bili na
                        Rožniku, popoldne se je ob 4 uri zelo potreslo. /…/ Pri nas je še vedno
                        strašno razdejanje.« – NG, Ivana Kobilca, 1868–1897, IK_0107, Ljubljana, 29.
                        4. 1895, pismo svaku Luki Pintarju.</note> oziroma v času županovanja Ivana
                        Hribarja<note place="foot" xml:id="ftn72" n="70">Ivan Hribar (1851, Trzin –
                        1941, Ljubljana), politik in župan. Več <hi rend="italic">Hribar, Ivan
                            (1851–1941) – Slovenska biografija</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi240171/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi240171/</ref>.</note>
                    (1896–1910), ko se je na podlagi uspešne stavbne, regulacijske,
                    zdravstveno-higienske politike začela spreminjati v urbano središče
                        Kranjske:<note place="foot" xml:id="ftn73" n="71">Ogrin, »Ljubljana pred in
                        po potresu,« 133. Barbara Jaki, »Slovenski impresionisti in njihov čas
                        1890–1920,« v: <hi rend="italic">Slovenski impresionisti in njihov čas
                            1890</hi>–<hi rend="italic">1920</hi> (Ljubljana: Narodna galerija,
                        2008), 13–16. Andrej Studen, »Modernizacija načina življenja,« v: <hi
                            rend="italic">Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena
                            Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi
                            rend="italic">1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska
                        knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2006), 104–22.</note> »Čislana
                    gospodična! 'Kaj je novega v Ljubljani?' - ste me vprašali v zadnjem pismu. Hm,
                    'novega' bi bilo marsikaj. Mesto se prenavlja takorekoč od tedna do tedna. Nove
                    hiše rasto iz tal; po izložnih oknih vidite tu pa tam tudi kaj novega,«<note
                        place="foot" xml:id="ftn74" n="72">Aškerc, »Pismo iz Ljubljane,« 721.</note>
                    se je Kobilca maja 1897 preselila v Sarajevo. To je po berlinskem kongresu leta
                    1878 oziroma avstro-ogrski zasedbi Bosne in Hercegovine postalo rastoče
                    administrativno in ekonomsko središče, v duhu razvoja in modernizacije pa je
                    privabilo mnoge umetnike, tudi njo, ki se je podala novim izzivom in naročilom
                        nasproti.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73">
                        <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861–1926)</hi>, 47.</note> S pomočjo
                    Konstantina Hörmanna<note place="foot" xml:id="ftn76" n="74">Konstantin Hörmann
                        (1850, Bjelovar – 1921, Dunaj), kulturni delavec, visoki uradnik v
                        avstro-ogrski vladi, ravnatelj Deželnega muzeja v Sarajevu. Leta 1895 je
                        ustanovil časopis <hi rend="italic">Nada</hi>, katerega namen je bila
                        krepitev bošnjaške zavesti. – <hi rend="italic">Hörmann, Konstantin von</hi>
                        [Österreichisches Biographisches Lexikon], pridobljeno 24. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_H/Hoermann_Konstantin_1850_1921.xml"
                            >https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_H/Hoermann_Konstantin_1850_1921.xml</ref>.</note>
                    je v brezplačno uporabo dobila atelje v prostorih Deželnega muzeja,<note
                        place="foot" xml:id="ftn77" n="75">Konec pomladi oz. v začetku poletja 1905
                        je morala Kobilca atelje izprazniti, ker so za muzej potrebovali več
                        prostora. – NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0217, Sarajevo, 14. 5. 1905,
                        pismo sestri Mariji Pintar.</note> ki je bil ustanovljen leta 1888 in je
                    veljal za »intelektualno in kulturno središče Sarajeva ter Bosne in Hercegovine
                        nasploh«,<note place="foot" xml:id="ftn78" n="76">O Kobilci v Sarajevu
                        Mateja Maučec, »Ivana Kobilca v Sarajevu (1897–1905),« v: <hi rend="italic"
                            >Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926). »Slikarija je vendar
                            nekaj lepega…«</hi> (Ljubljana: Narodna galerija, 2018), 171.</note> in
                    se nemudoma vključila v sarajevsko umetnostno prizorišče. Tesne stike je
                    navezala predvsem z Ewaldom Arndtom - Tscheplinom,<note place="foot"
                        xml:id="ftn79" n="77">Ewald Arndt - Tscheplin (1865, Merseburg – 1922). Več
                            <hi rend="italic">Arndt Ewald Čeplin | UGBiH.ba</hi>, pridobljeno 28. 9.
                        2021, <ref target="https://ugbih.ba/2021/07/01/arndt-ewald-ceplin/"
                            >https://ugbih.ba/2021/07/01/arndt-ewald-ceplin/</ref>.</note> Walterjem
                    Leom Arndtom<note place="foot" xml:id="ftn80" n="78">Walter Leo Arndt (1857,
                        Ellenburg – 1945, Berlin). Več <hi rend="italic">About Leo Arndt: German
                            illustrator, etcher and printmaker (1857–1945) | Biography, Facts,
                            Career, Wiki, Life</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://peoplepill.com/people/leo-arndt/"
                            >https://peoplepill.com/people/leo-arndt/</ref>.</note> in Maximilianom
                        Liebenweinom,<note place="foot" xml:id="ftn81" n="79">Maximilian Liebenwein
                        (1869–1926). Več <hi rend="italic">Maximilian Liebenwein – Wikipedia</hi>,
                        pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://en.wikipedia.org/wiki/Maximilian_Liebenwein"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Maximilian_Liebenwein</ref>.</note> ki so
                    skupaj tvorili Sarajevski slikarski klub. Eno pomembnejših del kluba je <hi
                        rend="italic">Bildermappe des Sarajevoer Maler-Clubs. Skizzen aus Bosnien
                        und Herzegovina</hi>. Za zvezek, ki je izšel leta 1901 v sklopu
                    enciklopedične zbirke Die österreichisch-ungarische Monarchie in Wort und Bild,
                    je Ivana Kobilca prispevala štiri ilustracije in bila za svoje delo 10.
                    februarja 1902 odlikovana. Ko je bivala v Sarajevu, je pogosto objavljala v
                    reviji <hi rend="italic">Nada</hi>, ki je izhajala med leti 1894–1903.<note
                        place="foot" xml:id="ftn82" n="80">Bratuša in Ciber, »Veličastno
                        neprilagojena,« 25, 30.</note></p>
                <p>V Sarajevu je imela Kobilca sprva precej dela. Po naročilu nadškofa Josipa
                        Stadlerja<note place="foot" xml:id="ftn83" n="81">Josip Stadler (1841,
                        Slavonski Brod – 1918, Sarajevo), duhovnik. Več <hi rend="italic">Josip
                            Stadler – Wikipedija</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://hr.wikipedia.org/wiki/Josip_Stadler"
                            >https://hr.wikipedia.org/wiki/Josip_Stadler</ref>.</note> je v
                    jezuitski cerkvi sv. Cirila in Metoda naslikala večji kompoziciji, <hi
                        rend="italic">Čaščenje Marije</hi> in <hi rend="italic">Zedinjenje
                        Cerkva</hi>, kupolo pa je poslikala s kopijo Michelangelovega <hi
                        rend="italic">Stvarjenja sveta</hi>. Kasneje, leta 1905, je svoj opus fresk
                    zaokrožila z upodobitvijo <hi rend="italic">Kristus na Oljski gori</hi> v
                    protestantski evangeličanski cerkvi.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="82"
                        >Ilich Klančnik, <hi rend="italic">Ivana Kobilca</hi>, 10.</note> Ivani
                    Kobilci, ki je štela že več kot 40 let, se je zdelo tako delo »grozovito /…/,
                    silno utrudljivo [je] po lestvah plezati, drugi krat ne prevzamem nič več taka
                        dela«.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="83">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905,
                        IK_0217, Sarajevo, 14. 5. 1905, pismo sestri Mariji Pintar.</note></p>
                <p>V Sarajevu portreta ni zanemarila,<note place="foot" xml:id="ftn86" n="84">O
                        njenih portretih veliko pove kritika iz začetka leta 1896: »Gospodična Ivana
                        Kobilca razstavila je v izložbi knjigotržca g. M. Fischerja v 'Tonhalle'
                        pastelni portret mladega dekleta. Delo je mojstersko, vsaka poteza priča, da
                        je gdčna. Kobilca študirala slikarsko umetnost tam, kjer je nje središča, v
                        Parizu, kjer je bivala, kakor znano dlje časa. Francoska kritika se je o
                        njej čestokrat izrekla jako laskavo /…/ Čestitajoč vrli umetnici na tem
                        njenem zadnjem, v vsakem primeru dovršenem delu, radi priznavamo, da zavzema
                        gdč. Kobilca mej našimi portretisti prvo mesto.« – »Dnevne vesti,« <hi
                            rend="italic">Slovenski narod</hi>, št. 24, 30. 1. 1896, 3.</note> med
                    drugim je za prostore ljubljanske mestne hiše portretirala škofa Josipa Juraja
                    Strossmayerja. <hi rend="italic">Soča</hi> je v prispevku »Strossmayerjeva slika
                    za novo dvorano ljubljanskega Mestnega doma« delo »proslavljene naše rojakinje
                    gospodične Ivane Kobilce« zelo pohvalila.<note place="foot" xml:id="ftn87"
                        n="85">»Razgled po slovanskem svetu. Strossmayerjeva slika za novo dvorano
                        ljubljanskega Mestnega doma,« <hi rend="italic">Soča</hi>, 21. 7. 1899, 3.
                        Gl. tudi Bratuša in Ciber, »Veličastno neprilagojena,« 26.</note> Po prejemu
                    portreta je Kobilci pisal tudi ljubljanski župan Hribar, ji najiskreneje
                    čestital ter dodal: »Portret bode pravi okrasek nove dvorane v 'Mestnem
                        domu'.«<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">NG, Ivana Kobilca,
                        1897–1905, IK_0144, Ljubljana, 6. 7. 1899, pismo Ivana Hribarja Ivani
                        Kobilci.</note></p>
                <p>Kljub uspehom je leta 1900 Ivana Kobilca sestri Mariji, marljivi sodelavki pri
                    prodaji tistih slik, ki jih je slikarka pošiljala domov,<note place="foot"
                        xml:id="ftn89" n="87">Denar od prodanih slik je Marija Pintar vestno
                        nalagala na hranilno knjižico Ivane Kobilce. – NG, Ivana Kobilca, 1897–1905,
                        IK_0150, Sarajevo, 14. 1. 1900, pismo sestri Mariji Pintar.</note> zaupala:
                    »Morda bode vendar za tako slabim dobro prišlo, da bi tudi doma kaj prodali,
                    upati moramo vedno. In ker upam, da bodejo na nemškem naše stvari dopadle in se
                    /…/ po nizkej ceni lahko prodale, sem tja vse poslala.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn90" n="88">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0149, Sarajevo, 8. 1.
                        1900, pismo sestri Mariji Pintar.</note> V želji, da ne bi živela v
                    pomanjkanju, je Kobilca slikanje tudi poučevala, kar pa ji ni prineslo večjega
                    zaslužka: »Jaz sedaj nimam nobene učenke, ker so vse proč, morda drugi mesec
                    katera pride.«<note place="foot" xml:id="ftn91" n="89">NG, Ivana Kobilca,
                        1897–1905, IK_0162, Sarajevo, 28. 6. 1900, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Vendar se njeni upi niso uresničili: »Z učenkami bode menda
                    /…/ letos slaba, sedaj so že tri neveste.«<note place="foot" xml:id="ftn92"
                        n="90">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0188, Sarajevo, 16. 10. 1903, pismo
                        domačim.</note></p>
                <p>Kobilca pa se je kljub finančni stiski, ki je krojila njen vsakdan, v sarajevsko
                    okolje relativno dobro vklopila: »Jaz pa v predpust ne grem nikamor, prvič nimam
                    denarja, drugič pa tudi take obleke ne, in tako je najbolje, da človek v svojih
                    štirih stenah čepi /…/ Na večerje sem večkrat povabljena, kar je prav dobro,
                    vsaj človek kaj finega za jesti dobi.«<note place="foot" xml:id="ftn93" n="91">
                        NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0190, Sarajevo, 27. 1. 1904, pismo sestri
                        Mariji Pintar.</note> Ljudje so jo lepo sprejeli, o čemer priča tudi
                    naslednji izsek: »Sicer se inteligenca tu za me jako zanima, včeraj sem bila v
                    koncertu z gospo /…/ Passini, in tako so bile okoli nas same exelenze, žalibog
                    da ti ljudje nimajo skoraj nikdar odveč denarja, sploh družina Passini mi skuša
                    na roko iti, kar je res lepo od teh ljudi, morda se počasi le kaj zverta, zato
                    pa sem tukaj, če ne bi pa bila že davno doma, a v Ljub. sem res od vsega
                        odstrižena…«<note place="foot" xml:id="ftn94" n="92">NG, Ivana Kobilca,
                        1897–1905, IK_0149, Sarajevo, 8. 1. 1900, pismo sestri Mariji Pintar.
                    </note> Da je bilo »najlepše /…/ v Sarajevu, kjer smo bili skupaj imenitna,
                    skladna družba«, je v pogovoru nedolgo pred smrtjo zaupala tudi Ivanki
                        Klemenčič.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="93">Ivanka Klemenčičeva,
                        »Ivana Kobilca,« <hi rend="italic">Ženski svet</hi> 2, št. 8 (avgust 1924),
                        171.</note></p>
                <p>Ko je župan Hribar za sejno dvorano v mestni hiši leta 1898 pri Kobilci naročil
                    alegorijo Ljubljani, ki po smrti slikarjev Janeza Wolfa<note place="foot"
                        xml:id="ftn96" n="94">Janez Wolf (1825, Leskovec pri Krškem – 1884,
                        Ljubljana), slikar. Več <hi rend="italic">Wolf, Janez (1825–1884) –
                            Slovenska biografija</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi845581/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi845581/</ref>.</note> in
                    bratov Šubic<note place="foot" xml:id="ftn97" n="95">Janez (1850, Poljane nad
                        Škofjo Loko – 1889, Kaiserslautern) (<hi rend="italic">Šubic, Janez ml.
                            (1850–1889) – Slovenska biografija</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi673619/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi673619/</ref>) in Jurij
                        (1855, Poljane nad Škofjo Loko – 1890, Leipzig) (<hi rend="italic">Šubic,
                            Jurij (1855–1890) – Slovenska biografija</hi>, pridobljeno 28. 9. 2021,
                            <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi674165"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi674165</ref>/).</note> ni
                    ponujala večjega izbora slikarjev, je bila mlajša generacija, Rihard Jakopič,
                    Ivan Grohar, Matija Jama, Matej Sternen, še v tujini na šolanju.<note
                        place="foot" xml:id="ftn98" n="96">Andrej Smrekar, »Moderna in problem
                        izvedbene kompetence,« v: <hi rend="italic">Slovenski impresionisti in
                            njihov čas 1890–1920</hi> (Ljubljana: Narodna galerija 2008), 86.</note>
                    Hribar, ki je stremel k moderni Ljubljani, mestu, ki bi se mu vse slovenske
                    dežele klanjale kot slovenskemu narodnemu in kulturnemu središču, je to
                    nameraval storiti tudi s spodbujanjem (narodno budilne) umetnosti. Njegovi
                    nameni so se jasno izrisali v smernicah, ki jih je podal slikarki ob naročilu
                    podobe. V pismu ji je sporočil, da je Strossmayer poslal denar za »alegorično
                    sliko« za ljubljanski magistrat, ki naj predstavlja, »kako svi Slovenci
                    porazdieljeni na različita upravna tjela, tježe k beloj Ljubljani, pa kako polag
                    Slovenca iz Kranjske braća mu iz Štajerske, Koruške i Primorske priznavaju u
                    njoj svoje narodno središte i kulturno ognjište, oddakle im pomoć i spas«, in jo
                    prosil, naj mu potrdi naročilo.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="97">NG,
                        Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0138, Ljubljana, 1. 5. 1899, pismo Ivana
                        Hribarja Ivani Kobilci.</note> Kobilca je tako Ljubljano upodobila kot lepo
                    dekle na prestolu, ob boku katerega sta ljubljanski in kranjski grb, njena krona
                    pa predstavlja mestno obzidje. Predstavniki Kranjske Ljubljani nosijo darila,
                    dva dečka nosita grb Koroške in grb Štajerske, v ozadju prinašajo grbe Goriške,
                    Gradiščanske in Istre.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="98">
                        <hi rend="italic">Ivana Kobilca: potovanja</hi>, 32 in 33.</note> Kot
                    zanimivost bi dodala, da je Kobilci pri ustvarjanju te velike podobe po svojih
                    zmožnostih pomagal nečak Ivan, kar je razvidno iz njene zahvale: »Za grbe sem
                    hvaležna in mi to za ljubljanski grb zadostuje. Ivan je to res lepo
                        prerisal.«<note place="foot" xml:id="ftn101" n="99">NG, Ivana Kobilca,
                        1897–1905, IK_0150, Sarajevo, 14. 1. 1900, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note></p>
                <p>Sliko je Kobilca končala v začetku leta 1903. Sestri Mariji Pintar je sporočila,
                    da se to »grozno delo«<note place="foot" xml:id="ftn102" n="100">Mišljeno kot
                        težavno, zahtevno delo.</note> njenim sarajevskim kolegom »silno dopade«,
                    skrbelo jo je, kako bo sliko sprejela Ljubljana.<note place="foot"
                        xml:id="ftn103" n="101">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0171, Sarajevo, 21.
                        1. 1903, pismo sestri Mariji Pintar. V pismu z dne 26. 1. 1903 sestri daje
                        navodila, naj gre k županu Hribarju in mu pove, da je slika gotova. – NG,
                        Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0172, Sarajevo, 26. 1. 1903, pismo sestri
                        Mariji Pintar. V naslednjem pismu pa sestri sporoča, da je sliko odposlala,
                        zraven pa priložila navodila, »kako naj vse izpakirajo, da nič ne
                        pokvarijo.« – NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0173, Sarajevo, 5. 2. 1903,
                        pismo sestri Mariji Pintar.</note> 18. februarja ji je župan sporočil, da je
                    v Ljubljano prispela 13. februarja »popolnoma nepokvarjena«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn104" n="102">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0176, Ljubljana,
                        18. 2. 1903, pismo Ivana Hribarja Ivani Kobilci.</note> Na javni seji
                    občinskega sveta, ki je potekala 17. februarja 1903, je Hribar zbranim naznanil,
                    da je Ivana Kobilca »sliko mojstrsko izgotovila«. Občinski svet je podal
                    soglasje, da slikarki poleg dogovorjenega zneska 2000 kron, ki jih je Ljubljani
                    za sliko izročil Strossmayer, podeli še nagrado v višini 500 kron.<note
                        place="foot" xml:id="ftn105" n="103">SI ZAL LJU/0488, t. e. 108, a. e. 61,
                        Zapisnik o javni seji občinskega sveta, 17. 2. 1903, 55, 56.</note> Kobilca
                    je na magistrat nemudoma naslovila pismo, v katerem se je zahvalila za priznanje
                    in honorar.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="104">SI ZAL LJU/0488, t. e.
                        108, a. e. 61, Zapisnik o javni seji občinskega sveta, 10. 3. 1903,
                        34a.</note></p>
                <p>Odzivi na sliko so bili dobri tudi v časopisih, v <hi rend="italic">Slovencu</hi>
                    preberemo: »Kar se tiče tehnične izvršitve, je ta slika odločno vredna vsega
                    priznanja. Med Kobilčinimi slikami, ki smo jih videli doslej, je najboljša.
                    Prostor je razdeljen izborno, skupina živahna, pestre noše so izražene z izredno
                    svežostjo. Umetnici čestitamo h krasnemu delu.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn107" n="105">»Književnost in umetnost. Slovenija se klanja
                        Ljubljani,« <hi rend="italic">Slovenec,</hi> št. 76, 4. 4. 1903, 2. Gl. tudi
                        »Die Malerin Ivana Kobilca, eine geborene Laibacherin,« <hi rend="italic"
                            >Laibacher Zeitung</hi>, št. 250, 31. 10. 1900, 2051.</note> Jakopič se
                    s to in podobnimi kritikami ni strinjal, njeno delo je opisal kot nekakovostno,
                    nanizal je več pomanjkljivosti in napak, meed drugim: »Kompoziciji primanjkuje
                    tiste lahkote v proizvajanju, ki je značilna za alegorijsko podobo, tehnika v
                    slikanju pa je razmučena. To skoraj že ni več alegorijska slika.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn108" n="106">Rihard Jakopič, »'Slovenija se klanja
                        Ljubljani', alegorijska slika gospodične Ivane Kobilce,« <hi rend="italic"
                            >Ljubljanski zvon</hi> 23, št. 4 (1903), 253. Gl. tudi Žerovc, »Zelo
                        slovenska slika,« 115. Smrekar, »Moderna in problem,« 86, 87. Žerovc, <hi
                            rend="italic">Rihard Jakopič</hi>, 186, 187.</note> To oceno je poskusil
                    omiliti Evgen Lampe,<note place="foot" xml:id="ftn109" n="107">Evgen Lampe
                        (1874, Metlika –1918, Ljubljana), duhovnik, politik, pisatelj, urednik. –
                            <hi rend="italic">Lampe, Evgen (1874–1918) – Slovenska biografija</hi>,
                        pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi316326/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi316326/</ref>.</note>
                    urednik publikacije <hi rend="italic">Dom in svet</hi>: »Videl sem Vašo lepo
                    sliko Slovenija se klanja Ljubljani. Rad bi prenesel reprodukcijo v 'Dom in
                    svetu'. Prosil bi Vas torej, da bi mi blagoslovili poslati fotografijo slike in
                    dovoljenje, da sme priobčiti sliko. Jakopičeva ocena v 'Ljubljanskem Zvonu' je
                    vseskozi krivična. Vaša slika je sploh eno najboljših del, kar so jih zmogli
                    pokazati doslej slovenski umetniki. Modernistom seveda ne ugaja, ker je – preveč
                        umetniška.«<note place="foot" xml:id="ftn110" n="108">NG, Ivana Kobilca,
                        1897–1905, IK_0182, Sarajevo, 12. 5. 1903, pismo Evgena Lampeta Ivani
                        Kobilci. Naj omenim, da do objave reprodukcije ni prišlo. – NG, Ivana
                        Kobilca, 1897–1905, IK_0183, Sarajevo, 17. 5. 1903, pismo Evgena Lampeta
                        Ivani Kobilci.</note> Kljub vsemu je Kobilco Jakopičeva slaba kritika
                    prizadela, domnevala je, da modernisti njene umetnosti ne cenijo, začela se je
                    umikati javnim nastopom in domačim razstavam.<note place="foot" xml:id="ftn111"
                        n="109">
                        <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861–1926)</hi>, 43.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Berlin: mesto v vzponu</head>
                <p>V začetku leta 1905 se je Kobilca odločila, da se vrne v Ljubljano, kamor si je
                    kulturna dinamičnost, ki je bila do preloma stoletja skoraj nepoznana, v začetku
                    20. stoletja vse bolj utirala pot.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="110">
                        Tomaž Brejc, <hi rend="italic">Realizem, impresionizem,
                            postimpresionizem</hi> (Ljubljana: Narodna galerija, 2006), 98.</note>
                    Umetnica je konec januarja sporočila svoji sestri: »To ti lahko pišem, da drugo
                    zimo prav gotovo več v Sarajevu ne bodem /…/ to lahko že povsodi za gotovo
                    poveš, morda se kaj učenk v Ljub. najde, da bi se kaka šola začela. /…/ Tukaj ni
                    za mene več, imam veliko konkurenco.«<note place="foot" xml:id="ftn113" n="111">
                        NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0209, Sarajevo, 23. 1. 1905, pismo sestri
                        Mariji Pintar.</note> Njeno naslednje pismo je odražalo jasnejše načrte:
                    »Kaj misliš kje bi se za mene ena dobra soba dobila, da bi bila dosta svetla. Ko
                    bi jaz dobila dosta učenk, veš bi stvar takole naredila: vzela bi še jedno sobo
                    za učenke, te bi pote lahko delale celi dan in jaz bi jim 2 krat ali 3 krat na
                    teden korigirala, tako da bi bila popolnoma šola, če bi jih bilo le 8 skupaj za
                    stalno, bi se že splačalo.«<note place="foot" xml:id="ftn114" n="112">NG, Ivana
                        Kobilca, 1897–1905, IK_0210, Sarajevo, 6. 2. 1905, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Pri tej zamisli sta jo prehitela Rihard Jakopič in Matej
                    Sternen, ki sta leta 1907 v Ljubljani ustanovila prvo umetniško izobraževalno
                    ustanovo, imenovano Risarska in slikarska šola. Za odprtje šole ju je morda
                    navdušilo poročilo, ki ga je Matija Jama decembra 1905 poslal Jakopiču; zapisal
                    je, da je v časopisu <hi rend="italic">Wiener Mode</hi> prebral, »da namerava
                    Kobilca v Lj 'osnovati' šolo za slikarstvo in moderni atelie za portrete. Ona si
                    bo v Lj še denar napravila.«<note place="foot" xml:id="ftn115" n="113">Žerovc,
                            <hi rend="italic">Rihard Jakopič</hi>, 133.</note></p>
                <p>Ob vrnitvi v Ljubljano je slikarka lahko sklenila, da je produkcija iz časa
                    njenega bivanja in ustvarjanja v Sarajevu bogata in raznolika: njen opus tega
                    obdobja izpoveduje profano in sakralno vsebino, beleži freske, ilustracije za
                    tisk, »svoji paradni skupini portretov in tihožitij pa je dodala še široko
                    paleto žanrskih motivov iz bosanskega življenja«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn116" n="114">Maučec, »Ivana Kobilca,« 189.</note> Kratek čas, ki
                    ga je preživela doma, je hodila na »Rosenbüchel« (Rožnik) slikat,<note
                        place="foot" xml:id="ftn117" n="115">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0127,
                        Ljubljana [?], pismo sestri Mariji Pintar.</note> ustvarjala pa je seveda
                    tudi v ateljeju na Židovski ulici ter poučevala na Višji dekliški šoli, »vendar
                    se ji je pouk risanja z obveznim programom 'večnih zvončkov in čebulic' kmalu
                        priskutil«.<note place="foot" xml:id="ftn118" n="116">Ilich Klančnik, <hi
                            rend="italic">Ivana Kobilca</hi>, 11.</note> Odločila se je, da odpotuje
                    v Berlin, mesto v industrijskem, modernizacijskem, demografskem vzponu. V
                    začetku januarja 1906 se je oglasila sestri z novicami: »to je velikansko mesto
                    /…/ Za daj sem tu čisto tuja.«<note place="foot" xml:id="ftn119" n="117">NG,
                        Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0228.2, Berlin, 4. 1. 1906, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Stanovala in ustvarjala je na elitni ulici Kurfürstendamm pri
                    premožni družini Schnock. Njen osnovni vir dohodkov je bilo portretiranje
                    družinskih članov in poučevanje domačih otrok.<note place="foot" xml:id="ftn120"
                        n="118">Gl. npr. NG, Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0274, Berlin, 3. 3. 1908,
                        pismo sestri Mariji Pintar; NG, Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0282, Berlin,
                        22. 6. 1908, pismo sestri Mariji Pintar.</note> Podatkov o tem, da bi v
                    Berlinu razstavljala na (večjih) razstavah, ni,<note place="foot"
                        xml:id="ftn121" n="119">O Kobilci v Berlinu Michel Mohor in Mateja Maučec,
                        »Ivana Kobilca v Berlinu (1906–1914),« v: <hi rend="italic">Ivana Kobilca
                            (1861–1926). »Slikarija je vendar nekaj lepega…</hi>« (Ljubljana:
                        Narodna galerija, 2018), 207.</note> rada in pogosto pa se je udeleževala
                    dogodkov, ki so jih organizirali njeni stanovski kolegi: »Razstav je bilo v
                    Berlinu vse polno. Nobene nisem zamudila.«<note place="foot" xml:id="ftn122"
                        n="120">Vurnik, »Ivana Kobilca,« 111.</note> Dobrodošla je bila tudi na
                    zasebnih sprejemih, kar ji je, finančno podhranjeni, nehote povzročilo nemalo
                    težav: »V soboto sem bila povabljena na en velik soupé, k znancem iz Sarajeva,
                    za to je bila pač moja črna svila preskromna. Dame so bile večinoma dekoltirane
                    ali vse v čipkah, sploh so tu, kakor povsod v velikih mestih sijajne toilette.
                    En plašč sem si kupila, kajti v moji zimski jopi res tu ne morem okoli
                        hoditi.«<note place="foot" xml:id="ftn123" n="121">NG, Ivana Kobilca,
                        1905–1914, IK_0253, Berlin, 18. 1. 1907, pismo sestri Mariji
                    Pintar.</note></p>
                <p>V začetku leta 1907 so jo začeli obhajati dvomi, kam naj usmeri svojo prihodnost,
                    sestri je napisala: »Kaj da bodem prav za prav naredila še danes ne vem, morda
                    se res odločim za ostati v Berolinu, raje kot v kakem manjšem mestu, če bi le
                    človek tako truden ne bil.«<note place="foot" xml:id="ftn124" n="122">
                        Ibid.</note> Dober teden kasneje pismo, ki priča o njeni negotovosti, ni
                    bilo nič manj pretresljivo: »Ti ne veš, kako je tu, kako se tu bore umetniki, že
                    da je mogoče svoje stvari kje razstaviti, to je strašno /…/ Jaz mislim še drugi
                    mesec tu ostati, ker bi rada še kaj delala, morda tudi malo dalje, ko bi se
                    mogla odločiti tu ostati morda bi bilo dobro, kdo zna, a je zopet druga stvar
                    katera mi pravi, raje ne.«<note place="foot" xml:id="ftn125" n="123">NG, Ivana
                        Kobilca, 1905–1914, IK_0254, Berlin, 27. 1. 1907, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Meseca marca pa se je odločila: »Jaz mislim potem konec sept.
                    [1907] Ljub. zapustiti in sem se preseliti, a to ni treba nobenemu
                        praviti.«<note place="foot" xml:id="ftn126" n="124">NG, Ivana Kobilca,
                        1905–1914, IK_0256, Berlin, 18. 3. 1907, pismo sestri Mariji Pintar.</note>
                    Čeprav se je zavedala, »da gre to počasi, a če se mi posreči le par, prav
                    izverstnih stvari razstaviti in pa koga dobiti da bode pisaril, bode pa že
                    počasi, kajti vsi umetniki pravijo, da v Berolinu največ prodajo in dela
                        dobé«,<note place="foot" xml:id="ftn127" n="125">NG, Ivana Kobilca,
                        1905–1914, IK_0265, Berlin, 9. 11. 1907, pismo sestri Mariji Pintar.</note>
                    je leta 1908 napisala: »Žal mi ni, da sem šla v Berlin, v Ljubljani je človek
                    daleč od umetnosti in to je žalostno.«<note place="foot" xml:id="ftn128" n="126"
                        > NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in dalje, IK_0553, Zapis (za) 7. 1.
                        1908.</note></p>
                <p>Berlinska doba Ivane Kobilca do neke mere pomeni nadaljevanje sarajevske, saj je
                    poleg portretov slikala večinoma cvetlična tihožitja, ki so se relativno dobro
                    prodajala.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Ljubljana: središče Slovencev</head>
                <p>V Berlinu je živela do začetka oktobra 1914,<note place="foot" xml:id="ftn129"
                        n="127">NG, Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0438.1, Berlin, 3. 10. 1914,
                        dopisnica sestri Mariji Pintar.</note> potem se je vrnila v Ljubljano. Prvo
                    svetovno vojno, ki je likovno dejavnost ohromila in je hkrati pomenila »časovni
                    mejnik, po katerem se je likovno polje močno razširilo in
                        prestrukturiralo«,<note place="foot" xml:id="ftn130" n="128">Žerovc, <hi
                            rend="italic">Rihard Jakopič</hi>, 291.</note> je preživela v hiši na
                    Francovem (Cankarjevem) nabrežju, kjer je stanovala tudi njena sestra Marija
                        Pintar.<note place="foot" xml:id="ftn131" n="129">SI AS 1369, t. e. 1,
                        napoved o najemninskem dohodku za davčni leti 1914 in 1915; napoved
                        najemninskega donosa za davčni leti 1927 in 1928 [podpisano avgusta
                        1926].</note> Leta 1921 je v tujino potovala še zadnjič, v Berlinu se je
                    poslovila od prijateljev in pospravila svoje stvari. To je razvidno iz njenega
                    potnega lista, v katerega je 13. maja 1921 ljubljanski mestni magistrat zapisal:
                    »Gospodična Ivana Kobilca mora potovati v Berlin po svoje pohištvo in druge
                    efekte, zlasti slike lastne produkcije, zaradi preselitve v Ljubljano«,<note
                        place="foot" xml:id="ftn132" n="130">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in
                        dalje, IK_0474/1921-05-13.007.</note> ki je takrat že bila upravno,
                    politično in izobraževalno središče Slovencev.<note place="foot" xml:id="ftn133"
                        n="131">Gl. mdr. Peter Vodopivec, »Slovenska umetnost,« v: <hi rend="italic"
                            >Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do
                            mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi rend="italic"
                            >1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al. (Ljubljana: Mladinska knjiga in
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2006), 68–71.</note></p>
                <p>Po obisku Ivane Kobilce na njenem ljubljanskem domu je Ivanka Klemenčič v
                    dvajsetih letih 20. stoletja zapisala: »Sprejme me šibka gospa, osivelih las,
                    smehljajočih usten, prodirljivega pogleda, globokega, energičnega glasu.
                    Priprosto meščansko je oblečena – nikakor ne po zadnji modi; njeno obnašanje je
                    mično, govorica čisto brez vsakega lepotičja.«<note place="foot" xml:id="ftn134"
                        n="132">Ivanka Klemenčičeva, »Ivana Kobilca,« <hi rend="italic">Ženski
                            svet</hi> 2, št. 8 (avgust 1924), 170.</note> Njeno domovanje pa je bilo
                    »kakor majhen muzej. Umetniški spomini iz vseh njenih pomembnih postojank so se
                    v genialni neskladnosti prijetno zlili s slovenskimi ljudskimi predmeti. Tu sta
                    bila Erdteltov in Puvis de Chavannesov portret s posvetilom, starinsko pohištvo,
                    orientalske preproge, umetna keramika, dragoceno steklo, porcelan, narodne
                    vezenine, slike in rože.«<note place="foot" xml:id="ftn135" n="133">Trdina,
                        »Ivana Kobilca,« 109.</note></p>
                <p>V zadnjem, ljubljanskem obdobju je Kobilca precej portretirala, saj je bilo
                    portretiranje eden njenih najzanesljivejših virov dohodkov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn136" n="134">Več <hi rend="italic">Ivana Kobilca
                        (1861–1926)</hi>, 39.</note> Leta 1922 se je za portret začela dogovarjati z
                    županom Hribarjem, ki jo je povabil: »Velecenjena gospica, prosim Vas, da me
                    obiščeta. Dogovoriti se imava glede mojega portreta za mestno občino
                        ljubljansko«,<note place="foot" xml:id="ftn137" n="135">NG, Ivana Kobilca,
                        1914–1926–1927 in dalje, IK_0491.1-1922-04-19, dopisnica Ivana Hribarja
                        Ivani Kobilci.</note> nato pa ji sproti sporočal, kdaj ima čas, da bi ji
                    »mogel sedeti«.<note place="foot" xml:id="ftn138" n="136">NG, Ivana Kobilca,
                        1914–1926–1927 in dalje, IK_0492.2/1922-07-12, dopisnica Ivana Hribarja
                        Ivani Kobilci.</note></p>
                <p>Tudi po vrnitvi domov je ostala zvesta cvetličnim motivom, po katerih je bilo
                    precejšnje povpraševanje.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="137">Gl. npr. NG,
                        Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0127, Ljubljana [?], pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Umetnostni zgodovinar in likovni kritik France Mesesnel<note
                        place="foot" xml:id="ftn140" n="138">France Mesesnel (1894, Červinjan –
                        1945, Turjak). Več <hi rend="italic">Mesesnel, France (1894–1945) –
                            Slovenska biografija</hi>, pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi362185/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi362185/</ref>.</note> je
                    ocenil, da se v tihožitju »vsa razživi in ustvarja neskončno skalo barvnih in
                    karakternih emocij od najnežnejšega šopka pomladnih cvetov do košatih poletnih
                    rož in jesenskih krizantem«.<note place="foot" xml:id="ftn141" n="139">
                        Mesesnel, <hi rend="italic">Umetnost in kritika</hi>, 252.</note> Menil je,
                    »da pričajo te cvetlice o lepi harmonični jeseni, kakršna je usojena le
                    resničnim mojstrom po plodnostni mladosti«.<note place="foot" xml:id="ftn142"
                        n="140">Trdina, »Ivana Kobilca,« 111. Gl. tudi Čopič, »Ivana Kobilca,«
                        44.</note> O njenem slikanju rož lahko preberemo različna mnenja,<note
                        place="foot" xml:id="ftn143" n="141">Gl. npr. Tanja Mastnak, »Stereotipska
                        ženskost, modernizem in Ivana Kobilca,« <hi rend="italic">Potlačena
                            umetnost: zbornik,</hi> Barbara Borčić in Jure Mikuž, ur. (Ljubljana:
                            <hi rend="color(333333)">Open Society Institute,</hi> 1999), 49.</note>
                    vendar ni tuje, da so se mnogi slikarji (proti koncu svoje kariere) posvetili
                    slikanju cvetličnih tihožitij,<note place="foot" xml:id="ftn144" n="142">Od <hi
                            rend="italic">pompiers</hi> do impresionistov. Gl. Mikuž, »Ivana
                        Kobilca,« 158.</note> tudi Rihard Jakopič.<note place="foot" xml:id="ftn145"
                        n="143">Ibid.</note></p>
                <p>Ivana Kobilca je o svojem delu dejala: »Sedaj slikam pomalem portrete, pa
                    cvetlična tihožitja. Zelo nerada se ločujem od svojih slik, vedno jih preurejam
                    in prestavljam in mislim, kakšen okvir bi dala napraviti kateri. Slikarija je
                    vendar nekaj lepega /…/ Rada imam te svoje sličice, ki me spominjajo na vsak hip
                    prejšnjih lepih časov.«<note place="foot" xml:id="ftn146" n="144">Vurnik, »Ivana
                        Kobilca,« 111.</note></p>
                <milestone unit="section" n="***"/>
                <p>5. decembra 1926 so dnevni časopisi objavili novico o smrti Ivane Kobilce. <hi
                        rend="italic">Slovenski narod</hi> je med drugim pisal tudi o zdravstvenih
                    težavah, ki so bile zanjo usodne: »Podvrgla se je želodčni operaciji, kateri je
                    že po skoraj popolnem okrevanju nenadno podlegla. /…/ Blag ji spomin!«<note
                        place="foot" xml:id="ftn147" n="145">»Ivana Kobilca,« <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi>, št. 277, 7. 12. 1926.</note>
                    <hi rend="italic">Slovenski narod</hi> je priobčil družinsko osmrtnico: »Žalosti
                    strti naznanjamo, da je naša nadvse nam ljuba sestra in teta, gospodična Ivana
                    Kobilca previdena s sv. zakramenti nenadoma umrla. Pogreb bo v ponedeljek, dne
                    6. decembra ob polu štirih iz hiše Stara pot 2 na pokopališče k Sv. Križu.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn148" n="146">»Osmrtnica,« <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi>, št. 276, 5. 12. 1926, 7.</note> O umetnici, ki se
                    je rodila v eni in umrla v drugi Ljubljani, ki je z delom začela v enem,
                    zaključila v drugem obdobju, je <hi rend="italic">Jutro </hi>je poročalo:
                    »Nenadoma je preminila včeraj v Ljubljani najodličnejša slovenska slikarica
                    Ivana Kobilčeva /…/ Število njenih slik je ogromno, a raztresene so po Nemčiji,
                    Dunaju, po Sloveniji, Bosni in Hercegovini, Zagrebu in Parizu, pri zasebnikih,
                    po raznih galerijah in muzejih. Več slik ima tudi Narodna galerija v Ljubljani.
                    V zgodovini slovenske umetnosti ji ostane ohranjen najčastnejši spomin.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn149" n="147">»Ivana Kobilčeva †,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 5. 12. 1926, št. 280, 3. Gl. tudi »Dnevne vesti. Smrtna
                        kosa,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, št. 276, 5. 12. 1926, 4.
                    </note></p>
                <p>Pogreba se je udeležilo veliko ljudi, ki so v slovo someščanki darovali vence in
                    cvetje. Poslovili so se od umetnice in svetovljanke, ki je razstavljala v rodnem
                    mestu, Münchnu, Berlinu, Trstu, Zagrebu, Parizu, Budimpešti, Luzernu, Lübecku,
                    Pragi, Sarajevu, Regensburgu, Dresdnu, Wroclavu, Leipzigu, na Dunaju in kot prva
                    Slovenka na beneškem bienalu. Poslovili so se od slikarke, ki je trikrat
                    razstavljala na pariškem Salonu, »kar je nedvomno eden največjih mednarodnih
                    uspehov slovenskih slikarjev in slikark nasploh«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn150" n="148">Mastnak, »Stereotipska ženskost,« 45. Gl. tudi Marta
                        Frelih, »Evropska pot Ivane Kobilce,« <hi rend="italic">Studia Historica
                            Slovenica</hi> 13, št. 2-3 (2013): 937–46.</note></p>
                <p>Obred je vodil kanonik Josip Volc,<note place="foot" xml:id="ftn151" n="149">
                        Josip Volc (1869, Podkoren – 1958, Ljubljana), stolni kanonik in prelat v
                        Ljubljani. – <hi rend="italic">Volc, Josip (1869–1958) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi807939/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi807939/</ref>.</note> Ivan
                        Zorman,<note place="foot" xml:id="ftn152" n="150">Ivan Zorman (1889,
                        Šmarje-Sap – 1969, Cleveland), založnik, mecen, ravnatelj in umetnostni
                        kritik. – <hi rend="italic">Zorman, Ivan (1889–1957) – Slovenska
                            biografija</hi>, pridobljeno 27. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi876515/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi876515/</ref>.</note>
                    direktor Narodne galerije, pa je imel poslovilni govor.<note place="foot"
                        xml:id="ftn153" n="151">»Zahvala,« <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>,
                        št. 281, 12. 12. 1926, 7.</note> Bližnji umrle so prejeli številne izraze
                    sožalja, Mariji Pintar, Ivanini sestri, je pisno sožalje izrekel tudi župan:
                    »Velecenjena gospa, povodom smrti gospice sestre, dične naše slikarice, prosim
                    Vas da sprejmete zagotovilo mojega in moje soproge iskrenega sožalja.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn154" n="152">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in
                        dalje, IK_0561, Ljubljana, 5. 12. 1926, pismo Ivana Hribarja Mariji
                        Pintar.</note> V zapuščini pa se nahaja tudi pismo Rose Pfäffinger, iz
                    katerega ni težko razbrati njene žalosti, ker svoje drage, pogumne prijateljice
                    ne bo videla nikoli več: »Nun ist also unsere liebe alte, so tapfere Ivana nicht
                    mehr da, und ich werde sie nie wiedersehen.«<note place="foot" xml:id="ftn155"
                        n="153">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in dalje, IK_0569, 9. 12. 1926,
                        pismo Rose Pfäffinger Mariji Pintar.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Konca 19. stoletja niso zaznamovali le spremenjeni koncepti razstavljanja umetnin
                    ter začetek modernizma v umetnosti, temveč tudi nastanek likovne kritike. Ta do
                    Kobilce ni bila vedno prizanesljiva, morda ne le zato, ker je bila ženska,
                    temveč tudi zato, ker je večino svojega aktivnega življenja bivala, ustvarjala
                    in razstavljala v tujini in je bila domači javnosti premalo poznana, sama pa za
                    lastno promocijo nikoli ni posebej poskrbela.<note place="foot" xml:id="ftn156"
                        n="154">Klemenčičeva, »Ivana Kobilca,« 170.</note> Večina starejših
                    pregledov zgodovine umetnosti pri nas jo obravnava korektno in ne dela razlik v
                    odnosu do njenih stanovskih kolegov,<note place="foot" xml:id="ftn157" n="155">
                        Emilijan Cevc, <hi rend="italic">Slovenska umetnost</hi> (Ljubljana:
                        Prešernova družba, 1966), 169, je npr. zapisal: »Plemenita živi v naši
                        umetnosti kot kristalizacija akademskih iskanj konca 19. stoletja.«</note>
                    vseeno pa v oči zbode dejstvo, da je Kobilca v nekaterih prezrta ali omenjena
                    zgolj z nekaj besedami.<note place="foot" xml:id="ftn158" n="156">Gl. npr.
                        Vladimir Levstik, »Prva umetniška razstava v paviljonu R. Jakopiča:
                        slovenski umetniki,« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi> 29, št. 8
                        (1909), 524–28. Josip Regali, »Prva razstava v Jakopičevem umetniškem
                        paviljonu: Slovenski umetniki,« <hi rend="italic">Dom in svet</hi>, 1. 7.
                        1909, 326–30. Stelè, <hi rend="italic">Oris zgodovine umetnosti</hi>. Fran
                        Šijanec, <hi rend="italic">Sodobna slovenska likovna umetnost</hi> (Maribor:
                        Obzorja, 1961).</note> Večkrat so bili do nje izključujoči tudi mlajši
                    kolegi, kar je ni pustilo ravnodušne: »V par časopis sem čula, da so naši
                    slovenski umetniki razstavili na Dunaju /…/ in da so osnovili novo društvo
                    'Sava'. Meni ni nobeden o tem pisal ali me povabil, a to me nič ne žalosti, naj
                    pa sami bodejo če tako hočejo.«<note place="foot" xml:id="ftn159" n="157">NG,
                        Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0192, Sarajevo, 24. 3. 1904, pismo sestri
                        Mariji Pintar.</note> Ko so leta 1910 v Jakopičevem paviljonu organizirali
                    razstavo <hi rend="italic">80 let upodabljajoče umetnosti na Slovenskem</hi>,
                    njene slike niso bile zastopane.<note place="foot" xml:id="ftn160" n="158">O
                        posmrtni kolektivni razstavi leta 1928 gl. Mojca Jenko, Majča Korošaj in
                        Mojca Šter Jenko, »80 let razstav,« <hi rend="italic">Osemdeset let Narodne
                            galerije</hi> (Ljubljana: Narodna galerija, 1998), 117.</note> K
                    razstavi, ki je bila »izjemno pomemben moment v formiranju vrednotenja in
                    razumevanja slovenske umetnosti vse do danes«, je izšel katalog, spremno besedo
                    zanj je napisal Rihard Jakopič. Poudaril je, da je namen retrospektivne razstave
                    urediti pogled na slovensko umetnost, »kjer se nihče ne znajde«; razpisal se je
                    o »vseh pomembnejših slikarjih«, Kobilci pa ni namenil niti besede.<note
                        place="foot" xml:id="ftn161" n="159">Žerovc, »Zelo slovenska slika,«
                        115.</note></p>
                <p>Kljub temu da je za svoje rojstno mesto ustvarila nekaj večjih del po naročilu,
                    se ji sanje, da bi slikala za cerkve in palače, niso uresničile.<note
                        place="foot" xml:id="ftn162" n="160">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in
                        dalje, IK_0553, Zapis (za) 23. 11. 1900.</note> Dogovor z bratrancem Janezom
                    Kobilco, župnikom v Črnučah, da bo brezplačno naslikala štiri svetnike za novo
                    cerkev, ki je bila sezidana po potresu, je odpadel, naročilo je dobil Anton
                        Jebačin:<note place="foot" xml:id="ftn163" n="161">Anton Jebačin (1850,
                        Ljubljana –1927, Ljubljana), slikar. – <hi rend="italic">Jebačin, Anton
                            (1850–1927) – Slovenska biografija</hi>, pridobljeno 29. 9. 2021, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi251488/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi251488/</ref>.</note> »Pa
                    so si premislili in črnuška cerkev je ostala brez mojih svetnikov, kakor za
                    črnuško cerkev so ostale tudi druge večje slike le pri upanju, tako slika za
                    malo dvorano 'Narodnega doma' in slika za deželno gledališče.« Zapis je
                    zaključila z besedami, da »ženskega dela pač niso spoštovali takrat«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn164" n="162">NG, Ivana Kobilca, 1914–1926–1927 in
                        dalje, IK_0553, Zapis (za) 23. 11. 1900. »Domače stvari,« <hi rend="italic"
                            >Slovenski narod</hi>, št. 147, 30. 6. 1894, 3.</note></p>
                <milestone unit="section" n="***"/>
                <p>Ivana Kobilca, slikarka, avtorica več kot tristo slik, ženska, ki je videla svet
                    in življenje, kot so mnogi zapisali ali celo poudarili, vegetarijanka, kadilka,
                    ki se je ukvarjala s sabljanjem in se je zaradi »enigme spola« podpisovala I.
                        Kobilca,<note place="foot" xml:id="ftn165" n="163">Mdr. <hi rend="italic"
                            >Ivana Kobilca: potovanja</hi>, 10.</note> je bila zelo povezana s svojo
                    družino. Iz ohranjene korespondence je razvidno, da njenih članov različen način
                    življenja in kilometri niso razdvajali, morda celo nasprotno. Zavedati se
                    moramo, da so v korespondenci zastopana predvsem pisma, ki jih je Kobilca pisala
                    svojim bližnjim, zato lahko razumemo, da je bilo veliko napisanih besed
                    namenjenih njenemu delu in tudi nestabilnemu zdravstvenemu stanju,<note
                        place="foot" xml:id="ftn166" n="164">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0130,
                        pismo sestri Mariji Pintar; IK_0152, Sarajevo, 20. 5. 1900, pismo mami. NG,
                        Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0306, Berlin, 7. 2. 1909, pismo sestri Mariji
                        Pintar; IK_0307, 18. 2. 1909, pismo sestri Mariji Pintar.</note> kar pa ne
                    pomeni, da je ni zanimalo, kaj so počeli njeni dragi. Skrb hčerke, sestre in
                    tete za njihovo počutje ter zdravje<note place="foot" xml:id="ftn167" n="165">
                        NG, Ivana Kobilca, 1868–1897, IK_0094, Ljubljana, 1. 1. 1894, pismo sestri
                        Mariji Pintar; IK_0127, pismo sestri Mariji Pintar; NG, Ivana Kobilca,
                        1897–1905, IK_0146, pismo sestri Mariji Pintar.</note> je bila vedno na
                    preži, pozornosti ob različnih priložnostih pa poudarjajo njen darežljivi
                    značaj: »Draga Mari! /…/ Za god pa piši kaj da imaš raje, eno pelerino ali pa
                        jopo.«<note place="foot" xml:id="ftn168" n="166">NG, Ivana Kobilca,
                        1868–1897, IK_0103, 1894, pismo sestri Mariji Pintar.</note> Prav posebej se
                    je potrudila pri obdarovanju nečakinje Mire in nečaka Ivana: »Potem naj mi Mira
                    piše, ali hoče da ji prinesem pravi batist za eno obleko s čipkami, ali ima raje
                    eno belo dolgo jopo kakor jih sedaj nosijo /…/ Ivanu bodem pa kravate
                        kupila«,<note place="foot" xml:id="ftn169" n="167">NG, Ivana Kobilca,
                        1905–1914, IK_0320, Berlin, 21. 6. 1909, pismo sestri Mariji Pintar. Gl.
                        tudi NG, Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0329, Berlin, 16. 1. 1909, pismo
                        sestri Mariji Pintar.</note> iz pisem pa je tudi razvidno, da je želela biti
                    vsaj posredno vključena v njun proces odraščanja: »Za Miro bi bilo lepo, ako ji
                    pustiš take dolge lokne narediti, pri straneh da padajo čez ušesa, tako da
                    naredi obraz ozek, in da izgleda kolikor mogoče naravno, ne preveč »naštimano«,
                    potem ji deni na glavo kaki prav naivno spleteni venček iz frišnih svetlic,
                    morda majhne roza vrtnice«.<note place="foot" xml:id="ftn170" n="168"> NG, Ivana
                        Kobilca, 1897–1905, IK_0103, Sarajevo, 7. 2. 1904, pismo sestri Mariji
                        Pintar.</note> Več je tudi zapisov, ki pričajo, da si je družbe domačih
                    želela tudi v Sarajevu: »Ako mi Ivana pošlješ sem, bi me veselilo /…/ bode lahko
                    pri meni spal, imam dober divan v sobi (otomano), opoldan bodeva šla v gostilno
                    kosit, ker za dva se na spiritusu težko kuha, za večerjo bodeva pa že kaj sama
                    scmarila kar bode veljalo je potem vožnja, kamor bi se malo peljala, da vidi več
                    bosniških in hercegovskih krajev, meni bi to tudi ljubo bilo«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn171" n="169">NG, Ivana Kobilca, 1897–1905, IK_0193, Sarajevo, 11.
                        4. 1904, pismo sestri Mariji Pintar. Gl. tudi NG, Ivana Kobilca, 1897–1905,
                        IK_0200, Sarajevo, 28. 6. 1904, pismo sestri Mariji Pintar.</note> Ohranjena
                    so tudi pisma, ki omenjajo druženje tete in nečakinje. Na Dunaju sta se
                    posvečali obiskom galerij in muzejev,<note place="foot" xml:id="ftn172" n="170"
                        >NG, Ivana Kobilca, 1905–1914, IK_0352, Dunaj, 22. 9. 1910, pismo sestri
                        Mariji Pintar.</note> leta 1913 pa sta nekaj časa preživeli skupaj tudi v
                        Berlinu,<note place="foot" xml:id="ftn173" n="171">NG, Ivana Kobilca,
                        1905–1914, IK_0396, Berlin, 19. 4. 1913, pismo sestri Mariji Pintar;
                        IK_0400, Berlin, 19. 4. 1913, pismo sestri Mariji Pintar.</note> kjer je
                    Kobilca Miro tudi portretirala. Mnogi poznavalci so mnenja, da je ta slika
                    »zaradi odsotnosti podrobnosti, zaradi drzne kompozicije in zaradi modernega
                    motiva mladenke v belem eno njenih najboljših del«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn174" n="172">
                        <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861–1926)</hi>, 51.</note></p>
                <milestone unit="section" n="***"/>
                <p>Leto in pol po smrti Ivane Kobilce je bila v Jakopičevem paviljonu razstava, ki
                    je Slovence seznanila z delom sodobnice impresionističnih mojstrov. Mesesnel je
                    bil prepričan, da se je slikarka »popolnoma posvetila umetnosti in dosegla svoje
                    lastno mesto v razvojni zgodovini našega modernega slikarstva. Kolekcija dve sto
                    slik, pastelov in risb,<note place="foot" xml:id="ftn175" n="173">Največ del je
                        naslikala v olju, nekaj v pastelu, njena risarska zapuščina pa je precej
                        skromna. – Trdina, »Ivana Kobilca,« 114.</note> katere je razstava pokazala,
                    bi se dalo podvojiti, in to je vsekakor dokument izredne delavnosti in duševne
                    prožnosti. A še v izbrani obliki je zadoščala razstava za spoznanje, da nimamo
                    opraviti s tehnično rutinirano diletantko, ampak z resno stremečo umetnico, ki
                    je preživela različne razvojne dobe v svojem delu ter z njim odgovorila na
                    umetniška vprašanja svojega časa.«<note place="foot" xml:id="ftn176" n="174">
                        Mesesnel, <hi rend="italic">Umetnost in kritika</hi>, 249.</note></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list>
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>NG – Narodna galerija:<list>
                            <item>Osebni arhiv Ivane Kobilca [zasebna last].</item>
                        </list></item>
                    <item>SI AS – Arhiv Republike Slovenije:<list>
                            <item>SI AS 1369, Kobilca-Pintar.</item>
                        </list></item>
                    <item>SI ZAL LJU – Zgodovinski arhiv Ljubljana: <list>
                            <item>SI ZAL LJU/0488, Cod III, Rokopisne knjige.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Dom in svet</hi>, 1909.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 1926.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Laibacher Zeitung</hi>, 1861, 1889, 1900.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, 1890, 1894, 1898, 1903,
                        1909.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenec</hi>, 1903.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, 1889, 1891, 1894, 1896,
                        1926.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Soča</hi>, 1899.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zgodnja Danica</hi>, 1889.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ženski svet</hi>, 1924.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Aškerc, Anton. »Pismo iz Ljubljane.« <hi rend="italic">Ljubljanski
                            zvon</hi> 18, št. 12 (1898), 721–27.</bibl>
                    <bibl>Blaj Hribar, Neja. »Obnova Ljubljane po potresu«. <hi rend="italic">Klio:
                            glasilo Društva študentov zgodovine SLO-ISH</hi> (2008): 18–25.</bibl>
                    <bibl>Bratuša, Sandra in Nataša Ciber. »Veličastno neprilagojena umetnica.
                        Življenjepis Ivane Kobilca (1861–1926).« V: <hi rend="italic">Ivana Kobilca
                            (1861</hi>–<hi rend="italic">1926). »Slikarija je vendar nekaj
                            lepega…«</hi>, 11–46. Ljubljana: Narodna galerija, 2018.</bibl>
                    <bibl>Brejc, Tomaž. <hi rend="italic">Realizem, impresionizem,
                            postimpresionizem</hi>. Ljubljana: Narodna galerija, 2006.</bibl>
                    <bibl>Cankar, Izidor. <hi rend="italic">Slovenska moderna umetnost.</hi>
                        Ljubljana: Narodna galerija, 1922.</bibl>
                    <bibl>Cevc, Emilijan. <hi rend="italic">Slovenska umetnost</hi>. Ljubljana:
                        Prešernova družba, 1966.</bibl>
                    <bibl>Čopič, Špelca. »Ivana Kobilca na slikarskem razpotju.« V: <hi
                            rend="italic">Ivana Kobilca: 1861</hi>–<hi rend="italic">1926</hi>,
                        31–46. Ljubljana: Narodna galerija, 1979.</bibl>
                    <bibl>Frelih, Marta. »Evropska pot Ivane Kobilce.« <hi rend="italic">Studia
                            Historica Slovenica</hi> 13, št. 2-3 (2013): 937–46.</bibl>
                    <bibl>Goldstein, Carl. »Teaching Women. Alternatives to the Academy.« V: Carl
                        Goldstein, <hi rend="italic">Teaching Art, Academies and Schools from Vasari
                            to Albers</hi>, 61–66. Cambridge, 1996.</bibl>
                    <bibl>Holz, Vatroslav. »Ivana Kobilca in nje slike.« <hi rend="italic"
                            >Ljubljanski zvon</hi> 10, št. 1 (1890), 54–57.</bibl>
                    <bibl>Ilich Klančnik, Breda. <hi rend="italic">Ivana Kobilca. Življenje in
                            delo</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1999.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926).
                            »Slikarija je vendar nekaj lepega…«. Vodnik po razstavi</hi>. Ljubljana:
                        Narodna galerija, 2018.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ivana Kobilca</hi>. Kranj: Gorenjski muzej, 1972.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Ivana Kobilca: potovanja</hi>. Ljubljana: Narodna
                        galerija, 2018.</bibl>
                    <bibl>Jaki, Barbara. »Slovenski impresionisti in njihov čas 1890–1920.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenski impresionisti in njihov čas 1890</hi>–<hi
                            rend="italic">1920</hi>, 13–16. Ljubljana: Narodna galerija,
                        2008.</bibl>
                    <bibl>Jakopič, Rihard. »'Slovenija se klanja Ljubljani', alegorijska slika
                        gospodične Ivane Kobilce.« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon </hi>23, št.
                        4. (1903), 252, 253.</bibl>
                    <bibl>Jenko, Mojca, Majča Korošaj in Mojca Šter Jenko. »80 let razstav.« V: <hi
                            rend="italic">Osemdeset let Narodne galerije</hi>, 117–36. Ljubljana:
                        Narodna galerija, 1998.</bibl>
                    <bibl>Jeran, Luka. »Razstava slik.« Z<hi rend="italic">godnja Danica</hi>, št.
                        51, 20. 12. 1889, 316.</bibl>
                    <bibl>Kambič, Mirko. »Dinamični prepleti fotografije in slikarstva v obdobju od
                        1890 do 1920.« V: <hi rend="italic">Slovenski impresionisti in njihov čas
                            1890</hi>–<hi rend="italic">1920</hi>, 171–76. Ljubljana: Narodna
                        galerija, 2008.</bibl>
                    <bibl>Klemenčičeva, Ivanka. »Ivana Kobilca.« <hi rend="italic">Ženski svet</hi>
                        2, št. 8, avgust 1924, 169–73.</bibl>
                    <bibl>Knop, Seta. »Ivana Kobilca (1861–1926). Najslavnejša slovenska slikarka.«
                            <hi rend="italic">Pozabljena polovica. Portreti žensk 19. in 20.
                            stoletja na Slovenskem</hi>. Ur. Alenka Šelih, Milica Antić Gaber,
                        Alenka Puhar, Tanja Rener, Rapa Šuklje in Marta Verginella, 75–78.
                        Ljubljana: Založba Tuma in Slovenska akademija znanosti in umetnosti,
                        2007.</bibl>
                    <bibl>Levstik, Vladimir. »Prva umetniška razstava v paviljonu R. Jakopiča:
                        slovenski umetniki.« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi> 29, št. 8
                        (1909), 524–28.</bibl>
                    <bibl>Mastnak, Tanja. »Ivana Kobilca in možnost likovnega izobraževanja za
                        ženske v 19. stoletju.« <hi rend="italic">Časopis za kritiko znanosti,
                            domišljijo in novo antropologijo</hi> 32, št. 215-216 (2004):
                        93–107.</bibl>
                    <bibl>Mastnak, Tanja. »Stereotipska ženskost, modernizem in Ivana Kobilca.« <hi
                            rend="italic">Potlačena umetnost: zbornik,</hi> Barbara Borčić in Jure
                        Mikuž, ur., 41–49. Ljubljana: <hi rend="color(333333)">Open Society
                            Institute,</hi> 1999.</bibl>
                    <bibl>Maučec, Mateja. »Ivana Kobilca v Sarajevu (1897–1905).« V: <hi
                            rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926).
                            »Slikarija je vendar nekaj lepega…«</hi>, 171–200. Ljubljana: Narodna
                        galerija, 2018.</bibl>
                    <bibl>Menaše, Ljerka in Luc Menaše. »Slikarkino delo v njenem času in okolju
                        danes.« V: <hi rend="italic">Ivana Kobilca: 1861</hi>–<hi rend="italic"
                            >1926</hi>, 74–79. Ljubljana: Narodna galerija, 1979.</bibl>
                    <bibl>Menaše, Ljerka in Luc Menaše. <hi rend="italic">Ivana Kobilca</hi>. Kranj:
                        Aktivnost za družbeno aktivnost žensk Slovenije in Gorenjski muzej,
                        1972.</bibl>
                    <bibl>Mesesnel, France. <hi rend="italic">Umetnost in kritika</hi>. Ljubljana:
                        Državna založba Slovenije, 1953.</bibl>
                    <bibl>Mikuž, Jure. »Ivana Kobilca v kontekstu evropskega umetnostnega dogajanja
                        in slovenskih zapisov o njej.« V: <hi rend="italic">Ivana Kobilca
                            (1861</hi>–<hi rend="italic">1926). »Slikarija je vendar nekaj
                            lepega…«</hi>, 49–168. Ljubljana: Narodna galerija, 2018.</bibl>
                    <bibl>Mikuž, St., »Slovenska slikarica Ivana Kobilca.« <hi rend="italic">Naša
                            žena</hi> (1947), 23–25.</bibl>
                    <bibl>Mohor, Michel in Mateja Maučec. »Ivana Kobilca v Berlinu (1906–1914).« V:
                            <hi rend="italic">Ivana Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926).
                            »Slikarija je vendar nekaj lepega…«</hi>, 203–19. Ljubljana: Narodna
                        galerija, 2018.</bibl>
                    <bibl>Nochlin, Linda. »Zakaj ni bilo velikih umetnic.« <hi rend="italic">Likovne
                            besede</hi>, št. 69-70 (2004): 2–15.</bibl>
                    <bibl>Ogrin, Gustav. »Ljubljana pred in po potresu«. <hi rend="italic">Kronika
                            slovenskih mest</hi> 2, št. 1 (1935): 40–47; 130–33.</bibl>
                    <bibl>Pfäffinger, Rosa. <hi rend="italic">Pariški bohemi</hi>. Ljubljana:
                        Narodna galerija, 2014.</bibl>
                    <bibl>Pipp, Lojze. »Razvoj števila prebivalstva Ljubljane in bivše vojvodine
                        Kranjske.« <hi rend="italic">Kronika slovenskih mest</hi> 2, št. 1 (1935):
                        66–72.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Potlačena umetnost: zbornik</hi>. Ur. Barbara Borčić in
                        Jure Mikuž. Ljubljana: Open Society Institute,
                        1999.</bibl>
                    <bibl>Regali, Josip. »Prva razstava v Jakopičevem umetniškem paviljonu:
                        Slovenski umetniki.« <hi rend="italic">Dom in svet</hi>, 1. 7. 1909,
                        326–30.</bibl>
                    <bibl>Savenc, Barbara. »Vstop umetnic na slovensko likovno prizorišče.« V: <hi
                            rend="italic">Slovenke v dobi moderne</hi>, 86–91. Ljubljana: Muzej
                        novejše zgodovine Slovenije, 2012.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenke v dobi moderne</hi>. Ljubljana: Muzej novejše
                        zgodovine Slovenije, 2012.</bibl>
                    <bibl>Smrekar, Andrej. »Moderna in problem izvedbene kompetence.« <hi
                            rend="italic">Slovenski impresionisti in njihov čas 1890</hi>–<hi
                            rend="italic">1920</hi>, 81–93. Ljubljana: Narodna galerija, 2008.</bibl>
                    <bibl>Stanek, Leopold. »Potres v Ljubljani. Ob štiridesetletnici.« V: <hi
                            rend="italic">Kronika slovenskih mest</hi> 2, št. 1 (1935):
                        30–39.</bibl>
                    <bibl>Stelè, France. <hi rend="italic">Oris zgodovine umetnosti pri
                            Slovencih</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1966.</bibl>
                    <bibl>Stritar, Josip. »Nekaj o naši umetnosti.« <hi rend="italic">Ljubljanski
                            zvon</hi> 14, št. 8 (1894), 505–07.</bibl>
                    <bibl>Studen, Andrej. »Dobra meščanska gospodinja. Ideološki pogledi na žensko
                        delo v dobi meščanstva.« V: <hi rend="italic">Žensko delo. Delo žensk v
                            zgodovinski perspektivi</hi>. Ur. Mojca Šorn, Nina Vodopivec in Žarko
                        Lazarević, 89–102. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2015.</bibl>
                    <bibl>Studen, Andrej. »Modernizacija načina življenja.« <hi rend="italic"
                            >Slovenska novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do
                            mednarodnega priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi rend="italic"
                            >1992</hi>, ur. Jasna Fischer et al., 104–22. Ljubljana: Mladinska
                        knjiga in Inštitut za novejšo zgodovino, 2006.</bibl>
                    <bibl>Studen, Andrej. »Urbanizacija prostora.« <hi rend="italic">Slovenska
                            novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                            priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi rend="italic">1992</hi>,
                        ur. Jasna Fischer et al., 104–07. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za
                        novejšo zgodovino, 2006.</bibl>
                    <bibl>Šijanec, Fran. <hi rend="italic">Sodobna slovenska likovna umetnost</hi>.
                        Maribor: Obzorja, 1961.</bibl>
                    <bibl>Tavčar, Lidija. <hi rend="italic">Videla sem svet in življenje. Ob 90.
                            obletnici smrti Ivane Kobilca (1861</hi>–<hi rend="italic">1926)</hi>.
                        Podbrezje: Kulturno društvo Tabor, 2017.</bibl>
                    <bibl>Tavčar, Lidija. <hi rend="italic">Vzporedni svetovi</hi>. Ljubljana:
                        Narodna galerija in Modrijan, 2014.</bibl>
                    <bibl>Trdina, Silva. »Ivana Kobilca.« <hi rend="italic">Zbornik za umetnostno
                            zgodovino 2</hi> (1952): 93–114.</bibl>
                    <bibl>Vašte, Ilka. <hi rend="italic">Podobe iz mojega življenja</hi>. Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 1964.</bibl>
                    <bibl>Vesel, Ivan. <hi rend="italic">Olikani Slovenec. Bonton</hi>. Ljubljana:
                        Matica slovenska v Ljubljani, 1868.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Peter. »Slovenska umetnost.« <hi rend="italic">Slovenska
                            novejša zgodovina: od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                            priznanja Republike Slovenije: 1848</hi>–<hi rend="italic">1992</hi>,
                        ur. Jasna Fischer et al., 68–71. Ljubljana: Mladinska knjiga in Inštitut za
                        novejšo zgodovino, 2006.</bibl>
                    <bibl>Vurnik, Stanko. »Ivana Kobilca. Spomini.« <hi rend="italic">Zbornik za
                            umetnostno zgodovino</hi>, št. 3-4 (1923): 100–12.</bibl>
                    <bibl>Zola, Emile. <hi rend="italic">Umetnina</hi>. Ljubljana: Beletrina,
                        2017.</bibl>
                    <bibl>Žerovc, Beti. »Zelo slovenska slika.« V: <hi rend="italic">Slovenski
                            impresionisti in njihov čas 1890</hi>–<hi rend="italic">1920</hi>,
                        111–16. Ljubljana: Narodna galerija 2008.</bibl>
                    <bibl>Žerovc, Beti. <hi rend="italic">Rihard Jakopič – umetnik in strateg</hi>.
                        Ljubljana: *cf., 2002.</bibl>
                    <bibl>Žerovc, Beti. <hi rend="italic">Slovenski impresionisti</hi>. Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 2013.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Spletni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">About Leo Arndt: German illustrator, etcher and
                            printmaker (1857 - 1945) | Biography, Facts, Career, Wiki, Life</hi>.
                        Pridobljeno 28. 9. 2021. <ref
                            target="https://peoplepill.com/people/leo-arndt/"
                            >https://peoplepill.com/people/leo-arndt/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Alois Erdtelt | Artnet</hi>. Pridobljeno 24. 9. 2021.
                            <ref target="http://www.artnet.com/artists/alois-erdtelt/"
                            >http://www.artnet.com/artists/alois-erdtelt/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Arndt Ewald Čeplin | UGBiH.ba</hi>. Pridobljeno 28. 9.
                        2021. <ref target="https://ugbih.ba/2021/07/01/arndt-ewald-ceplin/"
                            >https://ugbih.ba/2021/07/01/arndt-ewald-ceplin/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Henri Gervex – Wikipedia</hi>. Pridobljeno 28. 9. 2021.
                            <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Henri_Gervex"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Henri_Gervex</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hörmann, Konstantin von</hi> [Österreichisches
                        Biographisches Lexikon]. Pridobljeno 24. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_H/Hoermann_Konstantin_1850_1921.xml"
                            >https://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_H/Hoermann_Konstantin_1850_1921.xml</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Hribar, Ivan (1851–1941) - Slovenska biografija.</hi>
                        Pridobljeno 24. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi240171/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi240171/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jebačin, Anton (1850–1927) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 29. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi251488/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi251488/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jeran, Luka (1818–1896) - Slovenska biografija.
                        </hi>Pridobljeno 27. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi255872/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi255872/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Josip Stadler – Wikipedija</hi>. Pridobljeno 28. 9.
                        2021. <ref target="https://hr.wikipedia.org/wiki/Josip_Stadler"
                            >https://hr.wikipedia.org/wiki/Josip_Stadler</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Maria Slavona – Wikipedia.</hi> Pridobljeno 28. 9. 2021.
                            <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Slavona"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Slavona</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Maximilian Liebenwein – Wikipedia</hi>. Pridobljeno 28.
                        9. 2021. <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Maximilian_Liebenwein"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Maximilian_Liebenwein</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mesesnel, France (1894–1945) - Slovenska
                        biografija</hi>. Pridobljeno 27. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi362185/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi362185/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Pavel Künl - 1820–1870 - Narodna galerija</hi>.
                        Pridobljeno 27. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.ng-slo.si/si/stalna-zbirka/1820-1870/pavel-kunl?tab=collections&amp;authorId=511"
                            >https://www.ng-slo.si/si/stalna-zbirka/1820-1870/pavel-kunl?tab=collections&amp;authorId=511</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Pierre Puvis de Chavannes. </hi>Pridobljeno 27. 9. 2021.
                            <ref
                            target="https://biography.yourdictionary.com/pierre-puvis-de-chavannes"
                            >https://biography.yourdictionary.com/pierre-puvis-de-chavannes</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Pintar, Luka (1857–1915) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 29. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi426005/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi426005/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Rosa Pfäffinger – Wikipedia. </hi>Pridobljeno 28. 9.
                        2021. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rosa_Pf%C3%A4ffinger"
                            >https://de.wikipedia.org/wiki/Rosa_Pf%C3%A4ffinger</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Sammlerstempel / Signatur Christoph Roth (1840 –
                            1907)</hi>. Pridobljeno 28. 9. 2021. <ref
                            target="http://www.kunst-und-kultur.de/index.php?Action=showCollector&amp;cId=2969"
                            >http://www.kunst-und-kultur.de/index.php?Action=showCollector&amp;cId=2969</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Šubic, Janez ml. (1850–1889) - Slovenska
                        biografija</hi>. Pridobljeno 28. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi673619/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi673619/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Šubic, Jurij (1855–1890) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 28. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi674165/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi674165/</ref>.</bibl>
                    <bibl>Upelj, Boris. <hi rend="italic">Pozabljena slovenska imena tujih mest</hi>
                        ǀ <hi rend="italic">Dnevnik.</hi> Pridobljeno 23. 10. 2018.
                        dnevnik.si/1042844436, 6. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Vesel, Ferdo (1861–1946) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 28. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi777795/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi777795/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Volc, Josip (1869–1958) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 27. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi807939/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi807939/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Wolf, Janez (1825–1884) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 28. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi845581/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi845581/</ref>.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zorman, Ivan (1889–1957) - Slovenska biografija</hi>.
                        Pridobljeno 27. 9. 2021. <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi876515/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi876515/</ref>.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Mojca Šorn</docAuthor>
                <head>LJUBLJANA’S OWN IVANA KOBILCA </head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>In the 19<hi rend="superscript">th</hi> century, when activity, independence, and
                    rationality were considered the main characteristics of men while women were
                    perceived as dependent, unstable, and only able to cope with the role of
                    mothers, wives, and homemakers, the Ljubljana artist Ivana Kobilca set out on
                    her life’s journey and pursued her artistic career. As one of the most prominent
                    Slovenian female painters and key national cultural identity figures, she lived,
                    studied, created, and searched for her place under the sun in several European
                    metropolises. She was the first Slovenian artist to have an independent
                    exhibition in Ljubljana and Zagreb, and her paintings were exhibited in Munich,
                    Berlin, Trieste, Paris, Budapest, Lucerne, Lübeck, Prague, Sarajevo, Regensburg,
                    Dresden, Wrocław, Leipzig, and Vienna. She was also the first Slovenian female
                    artist to exhibit at the Venice Biennale. She had three exhibitions at the Salon
                    in Paris, which can be considered one of the greatest international successes of
                    our painters. On 7 July 1891, the Committee of the <hi rend="italic">Société
                        nationale des Beaux-Arts</hi> appointed her as an <hi rend="italic"
                        >associée</hi>, an associate member, which was a prominent distinction in
                    the field of art.</p>
                <p>Ivana Kobilca was a woman who saw the world and experienced life in full, but
                    whose dream of being commissioned to paint the churches and palaces of her
                    hometown did not come true, and yet this did not stop her. She persisted in the
                    face of the times that were unfavourable towards women’s independence and
                    creativity and kept going despite her lack of education and her poor health.
                    Although she had a sensitive character, she was also a fighter who followed her
                    calling as an artist.</p>
                <p>Ivana Kobilca’s opus, which comprises more than three hundred paintings, is rich
                    and varied, expressing both secular and sacral content. Her work is known mainly
                    for her depictions of family members and portraits of Ljubljana’s bourgeois
                    society and people from all walks of life and of all ages who inspired her along
                    the way. By no means can we ignore her floral still lifes, especially as she
                    loved this genre, which she found to be incredibly varied and infinite.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
