<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jelka Piškurić, »Bili nekoč so lepi časi.«
                    Vsakdanjik v Ljubljani in okolici v času socializma.
                    Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2019, 423
                        strani</title>
                <author>
                    <forename>Nina</forename>
                    <surname>Vodopivec</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2020-01-06</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/786</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-05-13</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Nina Vodopivec</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <figure>
                <graphic url="piskuric.jpg" height="350px"/>
            </figure>
           <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Jelka Piškurić se je v monografiji, ki je izšla v zbirki Razpoznavanja, osredotočila na družbene procese socialistične modernizacije v Ljubljani in njeni okolici. Še posebej jo je zanimalo, kako so procese doživljali njeni prebivalci, zato se je v raziskavi oprla na ustne vire. Z naslovom </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Bili nekoč so lepi časi</hi><hi
                    style="font-size:12pt">, verz si je sposodila pri glasbeni skupini Agropop, je
                    poskušala zajeti osrednjo misel, ki je združevala spomine njenih sogovornic in
                    sogovornikov. Namen monografije pa je bil poleg spominov orisati tudi
                    zgodovinski razvoj Ljubljane in njene okolice. Avtorica je gradivo za svoje delo
                    črpala tudi iz medijev –</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Ljubljanskega
                    dnevnika</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in občinskih glasil petih ljubljanskih občin (</hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt"
                    >Dogovorov</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Javne
                    tribune</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Naše
                    komune</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Naše
                    skupnosti</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Zbora občanov</hi><hi
                    style="font-size:12pt">), statističnih podatkov, uradnih listov, arhivskega
                    gradiva, anket javnega mnenja ter zgodovinskih analiz.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Občinska glasila so izdajale občinske konference SZDL, kar pomeni, da so imela tudi propaganden značaj. Toda avtorica je poskusila iz gradiva izluščiti predvsem življenjske prakse in zgodbe ljudi. V občinskih glasilih so o delu družbenopolitičnih organizacij, o političnih in drugih občinskih novicah pisali stalni in lokalni dopisniki. O novicah, stiskah, potrebah in željah pa so poročali tudi občani, v manjšem obsegu že v šestdesetih letih in v poznejših letih vedno več. Arhivsko gradivo obsega načrte oblasti za napredek lokalnih skupnosti, zapisnike sej občinskih organov in poročila, na osnovi katerih je avtorica orisala razvoj posameznih lokalnih skupnosti ter njihove težave in pričakovanja. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Monografija je nastala kot nadgradnja doktorske disertacije z naslovom </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Vsakdanje življenje v Socialistični
                    republiki Sloveniji: Ljubljana in njeno ruralno zaledje</hi><hi
                    style="font-size:12pt">. Avtorica je za območje raziskovanja izbrala Ljubljano
                    in njeno podeželsko zaledje v okviru nekdanje občine Ljubljana Vič – Rudnik, da
                    bi lahko opazovala razlike v organizaciji vsakdanjega življenja. Z ljudmi se je
                    pogovarjala med letoma 2012 in 2016. Posnela je 34 intervjujev s sogovorniki
                    različnih generacij (rojenih do leta 1973) in različne izobrazbe, z moškimi in
                    ženskami iz kmečkega, delavskega in meščanskega okolja. V analizo je vključila
                    tudi intervju, ki ga je posnela v Clevelandu leta 2011. Do sogovornikov je
                    pristopila s pomočjo četrtnih skupnosti, društva upokojencev in poznanstev.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Monografija je poleg tega, da prinaša vsebinske zgodbe in
                    dejstva o zgodovini Ljubljane ter njene okolice, zanimiva po metodološki plati,
                    saj avtorica temo obravnava v primerjalni perspektivi in v mednarodnem
                    kontekstu. Izbor literature je širok in pester ter se nanaša na različne
                    discipline, kar daje knjigi interdisciplinaren značaj. Zelo pomembna je tudi
                    kritična uporaba ustnih virov. Ker sama nisem zgodovinarka, sem se pa kot
                    socialna antropologinja ukvarjala s spomini na socialistično preteklost, se bom
                    v oceni osredotočila predvsem na metodološke vidike avtoričine raziskave.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Jelko Piškurić zanima, kaj vpliva na proces spominjanja,
                    kako in zakaj se spomini oblikujejo, preoblikujejo, posredujejo, uporabljajo in
                    potvarjajo. Ob tem poudari, da se spomini vzpostavljajo v sedanjosti in ob
                    slutnji prihodnosti. Spomini so produkt neprestanega prepletanja odnosov med
                    preteklostjo in prihodnostjo ter med individualnim in kolektivnim. Spominske
                    pripovedi zaznamujejo družinske zgodovinske usode, izobrazba, etnična pripadnost
                    in politično prepričanje. Spomini ne zajamejo zgolj neposredne izkušnje
                    posameznika. Še posebej pomemben nosilec spomina je generacija (generacijsko
                    zaznamovani spomini), zato avtorica razlikuje med spomini povojne, baby boom in
                    jeans generacije. S takšnim razlikovanjem pokaže na razgibanost socialističnega
                    obdobja in nas opozori, da so se razmere, vrednote, odnosi med ljudmi z menjavo
                    generacij postopoma spreminjali. Pri analizi spomina pa bi bilo dobro še jasneje
                    poudariti, da gre spomine povezati tudi s staranjem oziroma z odraščanjem, s
                    spomini na otroštvo in mladost (o čemer nam govori tudi naslov) ter z občutenjem
                    medgeneracijskega prepada. Zgodbe »o dobrih starih časih« so prav tako sestavni
                    del doživljanja modernizacijskih procesov (ne zgolj socialistične modernizacije)
                    in metanarativa o tehnološkem razvoju, povezane so z moralnimi sporočili za
                    prihodnje generacije in obsegajo tudi pripovedi o odtujevanju, o izgubi
                    pristnosti odnosov med ljudmi. Ta vidik sicer avtorica nakaže, vendar bi ga
                    kazalo pri analizi empiričnega gradiva še jasneje poudariti.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Jelka Piškurić uvodoma razloži, da je njen namen preučiti
                    motivacije in strategije posameznikov za obvladovanje svojega sveta in
                    izboljšanje življenjskih razmer. Njena težnja, da posameznike zajame skozi
                    njihovo delovanje in jih ne prikaže zgolj kot rezultata ideoloških mehanizmov
                    preteklega sistema, širi pogled pri preučevanju socialistične preteklosti.
                    Umestitev gradiva v mednarodne študije postsocializma (kritični pretres
                    analitične obravnave preteklega socialističnega sistema in tranzicije) omogoča
                    kritično prevpraševanje raziskovalnih izhodišč in predpostavk, ki se pogosto
                    kažejo kot preveč samoumevne. Eno takšnih izhodišč, ki je potrebno kritične
                    obravnave, je prav naše (pogosto) razumevanje ljudi v socializmu, stisnjenih v
                    primežu politike in ideologije. Socializem je, kot opozori avtorica, pomembno
                    preučevati tudi v kontekstu mednarodnega prostora, in ne kot izoliran sistem. Na
                    takšen način gre prav tako obravnavati tranzicijo; ne zgolj v sklopu
                    postsocialističnega preoblikovanja po kapitalističnih načelih (ali prevzemanja
                    le teh), temveč v kontekstu širše mednarodne (kapitalistične) preobrazbe. Cilj
                    takšnega raziskovalnega postopka je preseganje binarnih delitev vzhod/zahod,
                    socializem/kapitalizem, ki težijo k enoznačni podobi socializma in iščejo
                    sistemske razlike s kapitalizmom, ne ugotavljajo pa povezav med njima.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Avtorica pokaže, da je razmišljanje njenih sogovornikov o
                    socializmu vrednostno in politično obarvano. Njihov odnos do socializma je
                    povezan z njihovo politično in nazorsko pripadnostjo. V tem kontekstu so
                    pomembne vloge sodobnih javnih diskurzov (medijskih in političnih), družinske
                    zgodovinske izkušnje, politične in nazorske pripadnosti sogovornikov in
                    sogovornic, njihovih življenjskih okoliščin v času snemanja ter njihove
                    generacijske pripadnosti. Avtorica pokaže, da so spomine njenih sogovornic in
                    sogovornikov močno zaznamovali družinska zgodovina druge svetovne vojne oziroma
                    čas po njej, sodobni družbenoekonomski konteksti in sodobna življenjska
                    situacija. Slednja je seveda vedno rezultat najrazličnejših okoliščin:
                    družbenega nezadovoljstva, krize, gospodarske stagnacije, korupcije in politike
                    ter materialne izgube (oziroma grožnje) na področjih dela (zaposlitve), socialne
                    varnosti, stanovanjskega vprašanja in infrastrukture.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Moje raziskovalne izkušnje so podobne: ljudje so v spominih na preteklost poudarjali predvsem tisto, kar so v sodobnosti izgubljali, ali pa tisto, za kar so imeli občutek, da lahko izgubijo. Dejansko spomini povedo veliko o sedanjosti. A hkrati ne gre podcenjevati pomena preteklih modernizacijskih procesov v življenju ljudi, ki so živeli v socializmu. Izbrani segmenti (delo, stanovanjska problematika, infrastruktura, potrošnja) so pri ljudeh, ki se spominjajo socialističnega obdobja, neločljivo povezani z modernizacijskimi procesi jugoslovanskega socializma. Ljudje so si v prizadevanjih za dvig standarda, kot ugotavlja avtorica, pomagali z medosebnimi povezavami, mreženjem in neformalno ekonomijo. Takšne prakse in strategije so jim bile v pomoč pri zaposlovanju, iskanju prednosti v čakalni vrsti, pri pridobivanju telefonskega priključka, nakupu kave ipd. Bile so del življenjske kulture, uporabljali pa so jih vsi sloji prebivalcev. Ljudje so tako, ko so se spominjali socializma, v pogovorih poudarjali solidarnost, medsebojne odnose, vzajemno pomoč in pomen družbenih mrež. Te pri preučevanju preteklosti pogosto obravnavamo kot obrobne. Avtorica pa pokaže, da so imele ključno vlogo, kar je pomembna ugotovitev. </hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V knjigi vzbuja pozornost tudi poglavje o </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt"
                    >fušanju</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, o popoldanskih dejavnostih oziroma neformalni ekonomiji. Tema v Sloveniji (za obdobje socialistične preteklosti) še ni bila podrobneje analitično obravnavana. Avtorica opozori, da je </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt"
                    >fušanje</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> sooblikovalo življenjski standard ljudi. V kratkem poglavju (6 strani) </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Med legalnim in
                legitimnim</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> odpira vpogled v sivo in črno ekonomijo preteklega časa. Vprašanje o neformalni ekonomiji bi bilo v prihodnjih raziskavah preteklega socialističnega življenja treba še bolj poglobljeno obravnavati, prav tako vprašanje vrednotenja teh dejavnosti pri ljudeh in oblasti, predvsem zato, ker so – kot pokaže avtorica – odigrale zelo pomembno vlogo pri dvigu življenjskega standarda posameznikov.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Avtorica s sklicevanjem na analize anket, ki jih je
                    pripravil Center za raziskovanje javnega mnenja, opozarja na socialno varnost in
                    enakost, ki sta bili med ljudmi ves čas izvajanja anket med letoma 1968 in 1990
                    visoko cenjeni vrednoti (in sta ostali vrednoti tudi v postsocialističnem času).
                    Zelo zanimiv je prikaz odnosa anketiranih do politike (nezanimanje za zapletene
                    sisteme in njihovo nerazumevanje) in splošnega družbenega zadovoljstva v
                    posameznih obdobjih. Javnomnenjske raziskave so povzete v posebnem poglavju, ki
                    pa bi ga bilo dobro tesneje povezati z drugimi deli monografije.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Knjiga je razdeljena na več poglavij in tri tematske
                    sklope: prvi zajema zgodovinski oris in sledi zgodovinski kronologiji, drugi
                    predstavlja socializem skozi javnomnenjske ankete (med letoma 1968 in 1990),
                    tretji pa se osredotoči na spomine (in je tematsko dodatno razdelan v zelo
                    kratka podpoglavja), kjer ljudje s svojimi pričevanji spominsko ponazarjajo
                    povedano iz prvega dela knjige. Zaradi takšne razdelitve se nekatere teme
                    podvajajo in celo ponavljajo. Bralci bi želeli, da bi avtorica teme tesneje
                    prepletla ter povezala različno gradivo, teorijo in empirijo.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Avtorica ugotavlja, da so njeni sogovorniki, čeprav v
                    javnosti prevladuje močna bipolarna podoba socializma, s svojimi odgovori
                    ostajali med obema poloma. Nekateri so na primer poudarjali možnosti, ki so jih
                    imeli v socializmu: zagotovljeno službo ali možnost nakupa stanovanj, pri čemer
                    pa je iz njihovih zgodb očitno, da so se morali tudi marsičemu odreči, da so
                    izkusili pomanjkanje in so morali trdo delati. Posnete pripovedi kažejo, da so
                    bili odnosi v vsakdanjem življenju kompleksni in precej drugačni, kot jih
                    prikazujejo enostranski javni diskurzi. Zato bi bilo seveda zanimivo slišati in
                    prebrati še več o vsakdanjem življenjskem utripu, o razpetosti med željami,
                    potrebami in vsakdanjimi praksami. Slednje bi bilo dobro še jasneje izrisati,
                    več pozornosti nameniti odzivom na rastočo inflacijo v sedemdesetih in
                    osemdesetih letih preteklega stoletja, na pomanjkanje, družbene razlike in
                    neenakosti (če so jih ljudje tako dojemali), na vizijo prihodnosti ter na prepad
                    med obljubami boljše prihodnosti, vrednostnimi sistemi in vrednotami
                    socialistične ideologije ter dejanskimi vsakdanjimi možnostmi.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Pri analizi zelo široko zasnovane teme, preučevanja socialističnega vsakdanjika med letoma 1945 in 1990, se avtorica osredotoča na segmente, ki jih vidi kot ključne za razumevanje strategij in praks, povezanih z modernizacijo življenja, in jih odkriva pri vseh sogovornikih (ne glede na razlike med njimi). A vendar je vprašanje, če je takšna težnja tudi ne omejuje. Doživljanja ljudi so bila različna in iskanje enega samega vsakdana, četudi še tako kompleksnega, zgodbo poenostavlja, saj ne zaznava razlik med ljudmi, o katerih bi želeli slišati več. Težnjo avtorice po ugotavljanju podobnosti med spomini lahko razumem, saj te kažejo na določeno stopnjo družbene determiniranosti. A ugotavljanje nians bi lahko v nadaljevanju pokazalo tudi na raznolikost izkušenj in jasneje opozorilo še na druge (pretekle) razlike med ljudmi: na razlike glede na spol, razred (družbeni položaj) in etnično pripadnost (slednjo avtorica sicer omeni, a vendar pri analizi empiričnega gradiva ne obravnava podrobneje). Hkrati bi med raziskovalce socialistične preteklosti prineslo več novih pogledov (poleg že poznanega s področja dela, potrošnje, stanovanjskega vprašanja, infrastrukture in potrošnje). </hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Jelko Piškurić zanima odnos ljudi do socializma, kar je
                    nedvomno pomembno vprašanje, prav tako kot je pomembna njena ugotovitev, da je
                    odnos do socializma povezan s politično in nazorsko pripadnostjo ljudi. A vendar
                    je po mojem mnenju takšna usmeritev avtoričino pozornost kar nekoliko preveč
                    oddaljila od preučevanja preteklega vsakdana. Pozornost njene raziskave je
                    usmerjena predvsem k iskanju značilnosti socializma in manj k opazovanju
                    življenjske dinamike, stisk, negotovosti pa tudi vizij in iskanja ravnotežja med
                    ideali in vsakdanjimi življenjskimi možnostmi. Avtorica sicer v metodološkem
                    premisleku opozori na takšno razpetost pri ljudeh; na razpetost med odnosom do
                    socializma in njihovim vsakdanjim zasebnim življenjem, a vendar se ta vidik pri
                    analizi empiričnega gradiva precej izgubi.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Monografija – ne glede na zapisane pripombe – opozarja na
                    številne nove vsebinske vidike, ki bodo v prihodnje nedvomno še predmet
                    podrobnejših raziskav. Knjiga Jelke Piškurič je tako v metodološkem in
                    vsebinskem pogledu nadvse zanimiva analiza in dobrodošel prispevek h kritični
                    zgodovinski obravnavi socialistične preteklosti.</hi>
            </p>
         </body>
    </text>
</TEI>
