<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zadnja bitka v Stalinovem imenu.</title>
                <title>»Komunizem na obalah Jadranskega morja« in boj Informbiroja proti Titu
                    (1947–1955)</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Patrick</forename>
                        <surname>Karlsen</surname>
                        <roleName>dr. zgodovine</roleName>
                        <roleName>znanstveni vodja</roleName>
                        <affiliation>Deželni inštitut za zgodovino narodnoosvobodilnega gibanja
                            Furlanije–Julijske krajine (Istituto regionale per la storia del
                            movimento di liberazione nazionale)</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Salita di Gretta 38, IT</addrLine>
                            <addrLine>34136 Trieste/Trst, Italija</addrLine>
                        </address>
                        <email>patrick.karlsen@gmail.com</email>
                    </name>
                </author>
                <editor role="translator">
                    <name>Nevenka Troha</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-05-14</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/175</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Communism</term>
                    <term>Cold War</term>
                    <term>Italy</term>
                    <term>Yugoslavia</term>
                    <term>Trieste</term>
                    <term>Vittorio Vidali</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>komunizem</term>
                    <term>hladna vojna</term>
                    <term>Italija</term>
                    <term>Jugoslavija</term>
                    <term>Trst</term>
                    <term>Vittorio Vidali</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-10-06</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Patrick Karlsen<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">dr. zgodovine,
                    znanstveni vodja Deželnega inštituta za zgodovino narodnoosvobodilnega gibanja
                    Furlanije–Julijske krajine (Istituto regionale per la storia del movimento di
                    liberazione nazionale), Salita di Gretta 38, IT – 34136 Trieste/Trst, Italija,
                        <ref target="mailto:patrick.karlsen@gmail.com"
                        >patrick.karlsen@gmail.com</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: </idno>
                <date>Prejeto 14. 5. 2016</date>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek ima za cilj analizirati politiko »komunizma na obalah
                        Jadranskega morja« v času od konca druge svetovne vojne do razkola med
                        Stalinom in Titom v letu 1948, posledica katerega je bila prelom odnosov med
                        Jugoslavijo in Sovjetsko zvezo in izgon Jugoslavije iz socialističnega
                        tabora. V ospredje je postavljen lik Vittoria Vidalija, Italijana, rojenega
                        v Miljah pri Trstu, komunističnega voditelja in poklicnega revolucionarja,
                        ki je dolga leta zelo aktivno deloval v sovjetskih tajnih službah in to na
                        različnih evropskih in ameriških prizoriščih.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Avtor se je odločil za to, da je osrednjo pozornost namenil
                        osebnosti Vittoria Vidalia, ker je le-ta odigral odločilno vlogo v
                        »komunizmu na Jadranu« v obdobju takoj po razkolu med Titom in Stalinom leta
                        1948 in nato v naslednjih letih, ko je Informbiro organiziral boj proti
                        jugoslovanski komunistični partiji in jugoslovanskemu režimu.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: komunizem, hladna vojna, Italija, Jugoslavija,
                        Trst, Vittorio Vidali</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head type="main">ABSTRACT</head>
                <head>THE FINAL BATTLE IN THE NAME OF STALIN</head>
                <head>>»COMMUNISM ON THE SHORES OF THE ADRIATIC SEA« AND THE FIGHT OF THE COMINFORM
                    AGAINST TITO (1947–1955)</head>
                <p><hi rend="italic">The essay aims to analyse the "Adriatic communism" policy
                        implemented in the period from World War II to the eve of the schism between
                        Stalin and Tito in 1948, with the subsequent rift in relations between
                        Yugoslavia and the Soviet Union and the expulsion of Belgrade from the
                        socialist camp. The essay focuses on the figure of Vittorio Vidali, an
                        Italian communist leader (born in Muggia, near Trieste) with a long and
                        prominent militant role in the Soviet intelligence services as evidenced by
                        his involvement in various events both in Europe and the United
                    States.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">The choice to focus the analysis on Vittorio Vidali is based on
                        the decisive role he played in the "Adriatic communism" in the stages
                        immediately preceding the Tito</hi>–<hi rend="italic">Stalin split and then
                        during the years of the Cominform's opposition against the Party and the
                        Yugoslav regime after 1948.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: Communism, Cold War, Italy, Yugoslavia, Trieste,
                        Vittorio Vidali</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Namesto uvoda</head>
                <p>Vittorio Vidali (27. september 1900 – 9. november 1983) je bil eden od vodij
                    mednarodnega komunističnega gibanja in »poklicni revolucionar«, ki je deloval v
                    različnih kontekstih in v nekaterih ključnih trenutkih zgodovine dvajsetega
                    stoletja, in to tudi s pomembnimi nalogami znotraj obveščevalnih služb nekdanje
                    Sovjetske zveze. Začetek njegovega aktivnega političnega delovanja sega v
                    zaključno obdobje prve svetovne vojne, ko se je vključil v Socialistično stranko
                    in priključil tržaškim »Rdečim arditom«, paravojaški organizaciji, ki se je
                    spopadala s fašističnimi skvadrami. Postal je njihov vodja. Kmalu se je moral
                    umakniti v emigracijo. V začetku dvajsetih let je bil v ZDA, kjer je postal
                    sekretar italijanske sekcije Delavske stranke (Workers’ Party) in aktivno
                    sodeloval pri vseh velikih socialnih akcijah tistega obdobja, vse od tiste za
                    osvoboditev Sacca in Vanzettija<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Nicola
                        Sacco in Bartolomeo Vanzetti sta bila italijanska, v ZDA rojena, radikalna
                        anarhista, ki sta bila obtožena za umor dveh oseb med oboroženim ropom v
                        tovarni čevljev v mestu South Braintree, ki se je zgodil leta 1920. Njuno
                        sojenje in večletni pritožbeni postopek, med katerim so trdili, da sta
                        nedolžni žrtvi političnega preganjanja, je v ameriški in mednarodni javnosti
                        postalo <hi rend="italic">cause celebre</hi> in eden najbolj kontraverznih
                        kriminalističnih primerov v zgodovini ZDA. Bila sta usmrčena leta 1927 in po
                        smrti v očeh svetovne levice postala mučenika. Primer še danes ni
                        razjasnjen.</note> naprej. Dvakrat v dvajsetih in tridesetih letih in nato v
                    začetku štiridesetih let je bil v Mehiki z nalogami, ki so bile usmerjene v
                    poenotenje lokalne komunistične partije na uradnih stalinističnih pozicijah in
                    proti trockistični opoziciji. Med špansko državljansko vojno je kot ustanovitelj
                    Petega regimenta in izvrševalec pomembnih nalog v imenu stalinistične politične
                    policije postal znan v mednarodnem komunističnem gibanju. Po drugi svetovni
                    vojni je dobil nalogo vodenja informbirojevske partije na tako občutljivem
                    območju, kot je bilo območje ob meji med Italijo in Jugoslavijo, ki je bila od
                    leta 1948 bilo tudi meja med komunisti, ki so bili zvesti Sovjetski zvezi, in
                    »deviacionisti«, ki so ostali zvesti Titovi Jugoslaviji. </p>
                <figure>
                    <head>Vittorio Vidali</head>
                    <graphic url="175-729-1-SP.JPG" height="400px"/>
                </figure>
            </div>
            <div>
                <head>Iz Mehike prek Murmanska v Trst</head>
                <p>V začetku štiridesetih let preteklega stoletja so se začele priprave na vrnitev
                    Vittoria Vidalija v Italijo. Po vrsti nepojasnjenih mračnih dogodkov, pri
                    katerih naj bi bil udeležen, je namreč njegovo nadaljnje bivanje v Mehiki
                    postalo dejansko nemogoče.</p>
                <p>Leta 1941 je bil v okviru skupne operacije FBI-ja in lokalnih mehiških oblasti v
                    Ciudadu de Méxicu aretiran z obtožbo, da je sodelavec nemških tajnih služb; v
                    nečloveških pogojih je bil mesec dni zaprt v vojašnici konjeniške žandarmerije,
                    zloglasni <hi rend="italic">el Pocito.</hi><note place="foot" xml:id="ftn3"
                        n="2"> Dirk W. Raat, »U. S. Intelligence Operations and Covert Action in
                        Mexico, 1900–1947,« <hi rend="italic">Journal of Contemporary History</hi>,
                            št.<hi rend="italic"> </hi>22 (1987): 615–38. Med drugo svetovno vojno
                        in v letih pred njo je vpliv FBI–ja, ki ga je vodil Edgar Hoover, segel
                        precej preko meje na Río Grande: Sebastian Faber, »L’esilio degli
                        intellettuali spagnoli e tedeschi in Messico: due esperienze a confronto,«
                            <hi rend="italic">Memoria e Ricerca</hi>, št. 31 (2009): 63–80.</note>
                    To ga je fizično in psihično izčrpavalo, hkrati pa je škodilo njegovemu položaju
                    v komunistični partiji in obveščevalni mreži sovjetskega veleposlaništva,
                    znotraj katere je dotlej igral pomembno vlogo.<note place="foot" xml:id="ftn4"
                        n="3"> NARA, RAS, Intelligence and Investigative Dossiers, Personal Files,
                        Vittorio Vidali File, AC857304. TLWLA, Carlo Tresca: Dorothy Gallagher
                        Research Files, šk. 02, 52, United States Naval Intelligence Department
                        Files, 1941. To je bil čas sporazuma Molotov–Ribbentrop, ko je po podatkih
                        ameriških obveščevalnih služb in mehiške policije Vidali imel nalogo, da
                        vojaško izuri nemške agente, ki so v srednji Ameriki delovali proti ZDA.
                        Izpustili so ga na osnovi posredovanja slikarja in komunista Davida Alfara
                        Siqueirosa, zanj pa se je zavzel tudi predsednik mehiške republike Manuel
                        Ávila Camacho.</note> Ko mu je januarja 1942 za posledicami srčnega infarkta
                    umrla žena, znana fotografinja Tina Modotti, so ga desničarji in trockisti
                    zapletli v še en škandal. Eni iz oportunizma, drugi pa so bili dejansko
                    prepričani, da gre v resnici za umor, ki naj bi ga izvršil prav Vidali.<note
                        place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Christiane Barckhausen, <hi rend="italic"
                            >Tina Modotti. Verità e leggenda</hi> (Milano: Giunti, 2003), 213
                        isl.</note> V sumljivo dogajanje je bil vpleten tudi leta 1943. V New Yorku
                    je bil umorjen (zelo verjetno ga je umorila mafija) vodja anarhistov Carlo
                    Tresca, ki je le nekaj mesecev pred tem zapisal: »He [Vidali] is here, and I
                    smell the stink of death in the air.« (On (Vidali) je tu in v zraku je čutiti
                    vonj po smrti.)<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Nunzio Pernicone, <hi
                            rend="italic">Carlo Tresca. Portrait of a Rebel</hi> (New York: Palgrave
                        Macmillan, 2005), 276 isl. Stefano Di Berardo, <hi rend="italic">La poesia
                            dell’azione. Vita e morte di Carlo Tresca</hi> (Milano: Angeli, 2012),
                        328–35.</note> Vsemu temu so se pridružile še neljube posledice uboja Leva
                    Trockega, za katerega so osumili prav Vidalija. Vse to brezno sovraštva ga je na
                    koncu požrlo.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Barry Carr, »La crisis del
                        Partido comunista mexicano y el caso Trotsky 1939–1940,« v: <hi
                            rend="italic">El comunismo. Otras miradas desde America latina</hi>, ur.
                        Elvira Concheiro, Massimo Modonesi in Horacio Crespo (Mexico D.F.:
                        Universidad Nacional Autónoma de México, Centro de Investigaciones
                        Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades, 2007), 605–14. Valentin
                        Campa, <hi rend="italic">Mi testimonio. Experiencias de un comunista
                            mexicano</hi> (Mexico D. F.: Ediciones de cultura popular, 1978),
                        157–65.</note> Leta 1944 je bil odpuščen iz Komunistične partije Mehike
                    (KPM). Formalno sicer ni bil njen član in tako ne moremo govoriti o izključitvi;
                    ni pa nobenega dvoma, da je bil manever, ki ga je z vso odločnostjo pripravljala
                    »nemška skupina« v vodstvu partije, usmerjen v to, da bi osamili »propadli
                    osebek«, ga uvrstili na seznam provokatorskih agentov in proglasili za
                    gestapovskega vohuna ter zarotnika. Za izgovor so uporabili to, da je Vidali
                    odklonil sodelovanje pri »socialdemokratskem« prevratu, torej usmeritvi partije
                    v socialdemokratsko politiko, ki ga je v okviru novega zavezništva med ZDA in
                    ZSSR promoviral sekretar Komunistične partije ZDA Earl Browder.<note
                        place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> USDJ, FBI, Freedom of Information Act
                        (FOIA), Vittorio Vidali’s File, dok. 27937. James G. Ryan,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Earl Browder. The Failure of American Communism </hi>(Tuscaloosa
                        in London: The University of Alabama Press, 1997), 230–45. Friedrich E.
                            Schuler, <hi rend="italic">Mexico between Hitler and Roosevelt. Mexican
                            foreign relations in the age of Lázaro Cárdenas, 1934</hi>–<hi
                            rend="italic">1940</hi> (Albuquerque: University of New Mexico Press,
                        1998).</note></p>
                <p>Vidali se tega dogajanja takole spominja: »To skupno politično in policijsko
                    preganjanje je bilo morda najhujša izkušnja mojega življenja, tako boleča, da
                    sem včasih imel celo občutek, da izgubljam svojo sposobnost odpora.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Vittorio Vidali, <hi rend="italic">Dal
                            Messico a Murmansk</hi> (Milano: Vangelista, 1975), 14.</note> Skratka,
                    padel je v nemilost, in to ne le v vse bolj politično medlih mehiških krogih,
                    ampak tudi pri sovjetskih partijskih voditeljih.<note place="foot"
                        xml:id="ftn10" n="9"> Podatek, ki je naveden v njegovih spominih, sem
                        primerjal z dokumenti iz arhivov nekdanje Jugoslavije. Enrique Lister ga je
                        obvestil o preiskavi, ki je med vojno v Moskvi potekala proti njemu:
                        Vittorio Vidali, <hi rend="italic">Comandante Carlos</hi> (Roma: Editori
                        Riuniti, 1984), 114. SI AS 1931, Republiški sekretariat za notranje zadeve,
                        Vidalijev obaveštajni centar (1948–1958).</note></p>
                <p>Na njegovo srečo so mu možnost za beg iz Mehike omogočili načrti Zavezništva
                    Garibaldi (Alleanza Garibaldi), združenja italijanskih emigrantov v Latinski
                    Ameriki, ki je bilo pod nadzorom komunistov in je od leta 1944 podpiralo vrnitev
                    svojih voditeljev v domovino (Italijo, op. pr.), da bi bili tam na razpolago
                    Komunistični partiji Italije (KPI).<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                        John P. Diggins, »The Italo–American Anti–Fascist Opposition<hi
                            rend="italic">,</hi>« v: <hi rend="italic">The Journal of American
                            History</hi>, št. 3, zv. 54 (december 1967): 579–98. Franco Savarino.
                        »Bajo el signo del Littorio: la comunidad italiana en México y el
                            fascismo<hi rend="italic">,</hi>« <hi rend="italic">Revista Mexicana de
                            Sociologia</hi>, št. 2, zv. 64 (april – junij 2002): 113–39.</note>
                    Vidali je tako uspel pravočasno vzpostaviti zvezo s tisto partijo, ki jo je leta
                    1921 pomagal ustanoviti in v kateri ni deloval že več kot dvajset let: njegova
                    vrnitev je bila dogovorjena, preden je kriza v KPM pripeljala do njenega
                        preloma.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> FIG, APCI, Verbali della
                        Segreteria [Zapisniki sekretariata], šk. 436, mf. 269, priloge, 5. 6. 1947.
                        RGASPI, f. 495, op. 221, dok. 3776, 5. 8. 1951. To je rekonstrukcija
                        dogajanja, kot sta jo dala generalni sekretar KPI Palmiro Togliatti junija
                        1947 in nato sovjetski veleposlanik v Italiji Mikhail Kostilev leta 1951.
                    </note></p>
                <p>Tajne službe ZDA so v odgovor na te načrte povečale nadzor nad mejo z Mehiko in
                    imena bodočih potnikov vnesle na sezname tistih, ki so jim odklonile vizo za
                    tranzit preko ZDA.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> FBI, FOIA, Vidali’s
                        File, dok. 28020.</note> Razumljivo je, da so bili še posebej sovražni v
                    primerih, ko je bila določena oseba v državi že desetletja nezaželena. »Ni se
                    težko vrniti: a za to se moraš prodati; podpišeš menico, s katero prodaš svoje
                    življenje in moralo; dajo ti izdaten kupček denarja, da bi služil ne Italiji
                    ampak … Intelegence Servicu. To sta naredila Tarchiani in Cianca, pa tudi mnogi
                        drugi.«<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> AILS, fond Ernesto in Laura
                        Weiss, f. 45: Vittorio Vidali. Spisi 1930–1985, <hi rend="italic">Diario
                            México</hi>, dok. 1064, 30. 8 1943 (original je v španščini). Alberto
                        Tarchiani, italijanski novinar, politik in diplomat, eden od vodij
                        organizacije Giustizia e Libertà (Pravica in svoboda), član Mazzini Society
                        (italijansko–ameriškega protifašističnega združenja
                        demokratsko–republikanske usmeritve), italijanski veleposlanik v ZDA med
                        letoma 1945 in 1955; Alberto Cianca, italijanski novinar in politik, ki je
                        bil tako kot Tarchiani eden od vodij Stranke akcije in član Mazzini
                        Society.</note> V teh zadnjih dneh, ki jih je preživel v Mehiki, so strani
                    njegovega dnevnika polne grenkobe in morda zavidanja do tistih, ki so doživeli
                    boljšo usodo.</p>
                <p>Konec druge svetovne vojne za Vidalija ni hkrati pomenil tudi izhoda iz slepe
                    ulice, v kateri se je znašel. Če se je njegov prijatelj in kolega iz Zavezništva
                    Garibaldi Mario Montagnana<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Član
                        Centralnega komiteja KPI od leta 1931. Po letu 1933 je bil v SZ kot
                        italijanski predstavnik v Kominterni, nato v Parizu in Španiji. Po 1939 je
                        bil v francoskih taboriščih in od leta 1941 v Mehiki. Januarja 1946 se je
                        vrnil v Italijo. Bil je izvoljen za poslanca in senatorja, član CK KPI in
                        urednik časnika <hi rend="italic">Unità</hi>.</note> lahko vrnil v Italijo
                    že leta 1945, da bi potem kot kandidat KPI nastopil na volitvah v ustavodajno
                    skupščino, pritisk FBI-ja na Vidalija ni popustil.<note place="foot"
                        xml:id="ftn16" n="15"> FBI, FOIA, Vidali’s File, dok. 27934. In view of the
                        subject’s importance in Communist and Soviet activities.</note> Njihovo
                    ravnanje se ni spremenilo niti po posredovanju sindikalnega voditelja Giuseppa
                    Di Vittoria,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Znan tudi s psevdonimom
                            <hi rend="italic">Nicoletti</hi>, italijanski sindikalni vodja,
                        komunistični politik in eden od najvplivnejših leaderjev delavskega gibanja
                        po prvi svetovni vojni. </note> ki je želel, da bi mu Vidali pomagal
                    obnoviti sindikalno gibanje.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> AILS, <hi
                            rend="italic">Diario México</hi>, 8. 10. 1945.</note> Vidalijeve prošnje
                    niso hoteli upoštevati niti v Moskvi, v oddelku za mednarodno politiko sovjetske
                    partije, na katerega se je obrnil, da bi posredoval pri razreševanju njegovega
                        položaja.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> Ena njegovih prošenj je
                        bila zavrnjena pomladi 1945. Jože Pirjevec, »Vittorio Vidali and the
                        Cominform, 1947–1953,« v:
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">The Soviet Union and Europe in the Cold War, 1943–1953, </hi>ur<hi
                            rend="italic">.</hi> Francesca Gori in Silvio Pons (London: Fondazione
                        Giangiacomo Feltrinelli in MacMillan Press LTD, 1996), 264–71.</note> Njegov
                    ugled je bil tudi tam zelo okrnjen.</p>
                <p>Vse to je vplivalo na Vidalijevo odločitev, za katero bi bilo verjetno pretirano
                    reči, da je bila sprejeta v obupu, bila pa je zagotovo narejena iz oportunizma.
                    Obrnil se je namreč na jugoslovanski konzulat v Ciudad de México.<note
                        place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Ibid. SI AS 1931, Vidalijev obaveštajni
                        Centar.</note> Ta Vidalijev korak lahko ocenimo kot takega, če upoštevamo
                    njegova stališča glede tržaškega vprašanja, ki jih je zastopal vse od konca
                    vojne. Tudi iz dnevniških zapisov je razbrati, da je bil naklonjen avtonomiji
                    Trsta, saj ja zapisal: »Ni dvoma, da mora Trst postati svobodno mesto. Tako bo
                    prenehal biti jabolko razdora.«<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> AILS,
                            <hi rend="italic">Diario México</hi>, 7. 3. 1944 (original je v
                        španščini). V tem dokumentu Vidali komentira teze ameriško–slovenskega
                        pisatelja Louisa Adamiča.</note> Vse bolj odkrito je obsojal politiko
                    vodstva slovenske komunistične partije, ki je od jeseni 1944 v svojih rokah
                    trdno držalo nadzor nad komunističnimi organizacijami v Julijski krajini.
                    Slovenski centralni komite je začrtal strategijo, v kateri so se na potencialno
                    rušilni način mešali nacionalni in socialni motivi: poraz fašizma naj bi
                    izkoristili tako za vzpostavitev komunističnega režima kot za izgon Italije z
                    območja, ki ga je ta priključila z rapalsko pogodbo leta 1920.<note place="foot"
                        xml:id="ftn22" n="21"> Nevenka Troha, <hi rend="italic">Komu Trst. Slovenci
                            in Italijani med dvema državama</hi> (Ljubljana: Modrijan, 1999).
                        Patrick Karlsen, <hi rend="italic">Frontiera rossa. Il Pci, il confine
                            orientale e il contesto internazionale 1941</hi>–<hi rend="italic"
                            >1955</hi> (Gorizia: Leg, 2010), 2. poglavje.</note>
                </p>
                <p>Razvoju Vidalijevega nasprotovanja slovenski politiki lahko sledimo na osnovi
                    ohranjenega gradiva, zlasti korespondence med njim in nekaterimi tovariši iz
                    prijateljskih partij: z že omenjenima Di Vittoria in Montagnano ter z Ivanom
                        Regentom.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Tržaški Slovenec, eden od
                        vidnih članov KPI, vodilna politična osebnost delavskega gibanja v Trstu in
                        hkrati ugleden slovenski kulturni delavec. Leta 1927 je emigriral v
                        Jugoslavijo, od koder so ga oktobra 1929 izgnali. V Moskvi je med letoma
                        1932 in 1941 v Zavodu za prevajanje marksistične literature vodil
                        jugoslovansko sekcijo, bil pa je tudi urednik prevodov v slovenščino. Po
                        letu 1941 je bil urednik slovenske oddaje na radiu Moskva. Takoj po vojni se
                        je vrnil v domovino in opravljal vrsto najvišjih političnih funkcij.</note>
                    Poleg tega so ohranjeni dokumenti FBI-ja, ki je vse od aretacije leta 1941
                    naprej pregledoval njegova pisma. V njih med drugim zasledimo naslednjo oceno:
                    »[Vidali] is an outspoken defender of Trieste for the Italians and is strongly
                    opposed to Tito«. (Vidali je odkrit branilec tega, da Trst ostane Italijanom, in
                    močno nasprotuje Titu).<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> FBI, FOIA,
                        Vidali’s File, dokumenti 27937–27940.</note> Da so ocene FBI-ja točne, nam
                    potrjujejo tudi Vidalijeve besede, ki jih je v začetku leta 1946 napisal
                    Montagnani: »Verjamem, da je Komunistična partija Julijske krajine s tem, da se
                    je izrekla za priključitev Julijske krajine k Jugoslaviji, naredila veliko
                        napako.«<note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> FIG, Archivio Vittorio
                        Vidali [Arhiv Vittoria Vidalija, AVV], serija (s.) Osebne mape, f. Mario
                        Montagnana. Pismo Mariu Montagni, 20. 1. 1946: »Če v Julijski krajini
                        Krščanska demokracija, ki prevladuje v Narodnoosvobodilnem odboru, vodi
                        proitalijansko gibanje, smo tega krivi mi sami, ker, kot trdi Regent, ‘mi
                        nismo njegov del’.« Ta Vidalijeva trditev se nanaša na odločitev tržaških
                        italijanskih komunistov, sprejeto septembra 1944, da izstopijo iz
                        Narodnoosvobodilnega odbora Julijske krajine.</note> Iz dolgega in
                    argumentiranega pisma bratu Umbertu, ki ga je napisal tik pred odhodom iz
                    Mehike, lahko razberemo močno italijansko čustvovanje in to v »garibaldinskem«
                    smislu te besede.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> FIG, AVV, ser.
                        Mehika, f. Pisma iz Mehike, št. 47.</note> V dopisovanju s Slovencem Ivanom
                    Regentom pa so bila njegova stališča bolj nejasna. Toda njuno prijateljstvo, ki
                    se je rodilo na barikadah boja proti tržaškemu skvadrizmu takoj po koncu prve
                    svetovne vojne, je bilo trdno, saj je prav Regent tako v Moskvi kot v Ljubljani
                    vneto zagovarjal Vidalijevo vrnitev iz Mehike v Trst.<note place="foot"
                        xml:id="ftn27" n="26"> Gre za pisma med Ivanom Regentom in Vittorijem
                        Vidalijem v štiridesetih letih prejšnjega stoletja, ki jih hrani Arhiv
                        Republike Slovenije: SI AS 1748, Ivan Regent, šk. 3, 4, 5.</note> Če je
                    slovensko vodstvo hotelo obrzdati nasprotovanje usmeritvi za priključitev k
                    Jugoslaviji, ki je dobivalo podpornike tako v partiji kot izven nje, je bilo
                    treba pritegniti ugledno in karizmatično osebnost: Regent, ki je temu vodstvu
                    pripadal, je ocenil, da to lahko naredi samo »Toio«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn28" n="27"> Vidali se je v pismih Ivanu Regentu podpisoval s to
                        pomanjševalnico svojega imena Vittorio. ̶ Ibid. Gl. tudi Pirjevec, »Vittorio
                        Vidali and the Cominform«.</note>
                </p>
                <p>Z malo ironije, v nekem smislu enaka, po vsebini pa ravno nasprotna predvidevanja
                    glede Vidalijevega ravnanja (torej, da bo podprl zahtevo, da Julijska krajina
                    ostane v Italiji, op. pr.) so imele tudi vlade narodne enotnosti, ki so si po
                    osvoboditvi Italije sledile na oblasti. Diplomatska bitka za to, da bi rešili,
                    kar bi se od vzhodne italijanske meje rešiti dalo, je bila ena od najtežjih in
                    mučnih preizkušenj, pred katerimi se je takoj po vojni znašel nov italijanski
                    vodilni politični razred.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Marina
                        Cattaruzza, <hi rend="italic">L’Italia e il confine orientale</hi> (Bologna:
                        Il Mulino, 2006), 8. poglavje.</note> Ponovna vzpostavitev italijanskega
                    vpliva na politiko v Julijski krajini, ki je bil pred koncem vojnih spopadov
                    popolnoma izničen, bi bila bistveno lažja, če bi pri njej sodeloval vodja, ki bi
                    bil sposoben ublažiti delitve v komunističnih vrstah. Te že dolgo časa niso bile
                    enotne: zaradi nepopustljivosti, s katero je jugoslovansko politično vodstvo
                    zasledovalo cilj priključitve, je bilo tveganje razkola na narodnostnih osnovah
                        veliko.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> APCI, fond Mosca [Moskva,
                        M], serija Jugoslavija in Julijska krajina, f. Poročila Giacoma Pellegrinija
                        po 25. aprilu 1945, mf. 93; f. Dokumenti o Komunistični partiji Francije,
                        21. 4. 1946, mf. 217. Tako je dogajanje opisoval predstavnik KPI v Trstu
                        Giacomo Pellegrini. Togliatti je njegove ocene sprejel kot verodostojne in
                        jih ponovil aprila 1946 v pismu sekretarju KPF Mauricu Thorezu.</note></p>
                <p>Poleg tega je od sredine leta 1946 Sovjetska zveza glede vprašanja Trsta
                    zagovarjala sklenitev kompromisa z zahodnimi silami in ni več podpirala
                    maksimalistične jugoslovanske zahteve.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                        »Soviet and Yugoslav Records of the Tito–Stalin Conversation of 27–28<hi
                            rend="superscript">th</hi> May 1946,« <hi rend="italic">Cold War
                            International History Project Bulletin</hi>, št. 10 (1998).</note> Na
                    mirovnih pogajanjih se je tako uveljavila rešitev, da se ustanovi Svobodno
                    tržaško ozemlje (STO), po imenu sicer neodvisna državica, dejansko pa mrtva že
                    pred rojstvom. Ameriški in britanski politiki so namreč v času vse bolj
                    rastočega konflikta med vzhodom in zahodom ocenili, da je ohranitev njihove
                    zasedbe edina garancija za Trst, ki naj bi bil v stalni nevarnosti, da ga bo
                    Jugoslavija »požrla«.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Massimo de
                        Leonardis, »La questione di Trieste, « v: <hi rend="italic">L’Italia del
                            dopoguerra. Il trattato di pace con l’Italia</hi>, ur. Romain H. Rainero
                        in Giuliano Manzari (Gaeta: Stabilimento grafico militare, 1998).</note> Po
                    drugi strani pa je bila za Sovjetsko zvezo ustanovitev STO »velik diplomatski
                        uspeh«.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Strinjam se z mnenjem
                        Marine Cattaruzze, navedenem v knjigi <hi rend="italic">L’Italia e il
                            confine orientale,</hi> 302.</note> Njegove zahodne meje so bile skoraj
                    identične z mejno črto med Italijo in Jugoslavijo, ki so jo na mirovnih
                    pogajanjih predlagali sovjetski predstavniki, poleg tega je bilo sovjetsko
                    vodstvo vse od konca vojne naklonjeno internacionalizaciji Trsta.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Leonid Gibiansky, »L’Unione Sovietica,
                        la Jugoslavia e Trieste,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">La crisi di Trieste – maggio–giugno 1945. Una revisione storiografica, </hi>ur.
                        Giampaolo Valdevit (Trieste: Irsml–Fvg, 1995), 52–53.</note> To je dejansko
                    njihov politični uspeh, ki pa ga zgodovinarji po navadi prezrejo. STO je s tem,
                    da je nad njim imel nadzor Varnostni svet OZN in da so mednarodni organi
                    upravljali s tržaško prosto luko, Sovjetski zvezi omogočal nadzor nad centrom v
                    Sredozemlju, strateško vrednost katerega so takrat vse velike sile precenjevale.
                    Njihove vlade so gojile iluzijo, da bodo na evropski celini lahko obnovili
                    politične in gospodarske razmere, ki so Trst v <hi rend="italic">včerajšnjem
                        svetu</hi>, ko je bil pristanišče za habsburški imperij in izhod na morje za
                    centralno Evropo, naredile za velikega. Če bi bil Trst priključen k Jugoslaviji,
                    Sovjetska zveza tako velikega vpliva ne bi mogla imeti. Poleg tega je
                    dinamičnost jugoslovanske zunanje politike Stalina vznemirjala že pred koncem
                    vojne: ozemeljske zahteve, ki jih je do sosednjih držav gojil Tito, so se mu
                    zdele pretirane in prenevarne.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> AVP RF,
                        f. 06, op. 7, str. 53, d. 872, 1. 8–28: Record of I. V. Stalin’s
                        Conversation with the Head of the Delegation of the National Liberation
                        Committee of Yugoslavia, A. Hebrang, January 09, 1945, <ref
                            target="http://digitalarchive.wilsoncenter.org/document/118440"><hi
                                rend="Hyperlink.0"
                                >http://digitalarchive.wilsoncenter.org/document/118440</hi></ref>).</note>
                    V Trstu Sovjetska zveza tudi ni nameravala dovoliti nadaljnjih zaostritev,
                    kakršna je bila tista v maju in juniju 1945, ko je prišlo skoraj do oboroženega
                    spopada med Jugoslavijo in zahodnimi zavezniki.<note place="foot" xml:id="ftn36"
                        n="35"> Raoul Pupo, <hi rend="italic">Trieste</hi>
                        ’<hi rend="italic" xml:space="preserve">45 </hi>(Roma in Bari: Laterza,
                        2011). Leonid Gibianskii, »Tretskii vopros v kontse vtoroi mirovoi voiny
                        (1944–1945),« <hi rend="italic">Slavyanovedenie</hi> (Moscow), št. 3 (2001):
                        3–26. Leonid Gibianskii, »Tretskii vopros v kontse vtoroi mirovoi voiny
                        (1944–1945),« <hi rend="italic">Slavyanovedenie</hi> (Moscow), št. 4 (2001),
                        3–30. Gl. tudi: Kaeten Mistry, <hi rend="italic">The United States, Italy
                            and the Origins of Cold War. Waging Political Warfare, 1945</hi>–<hi
                            rend="italic">1950</hi> (Cambridge UK: Cambridge University Press,
                        2014), 38–39.</note> Zaradi vsega tega so morali Jugoslovani opustiti
                    kakršnokoli ambicijo, da bi Trst priključili in februarja 1947 sprejeti Mirovno
                    pogodbo z Italijo.</p>
                <p>Po podpisu mirovne pogodbe sta KPI in KPJ sprožili usklajeno akcijo, med katero
                    je bilo sicer veliko nerazumevanja in nezaupanja, da bi tržaško komunistično
                    gibanje prilagodili novi stvarnosti. Ohranjalo pa se je nasprotovanje med njimi
                    in angloameriško Zavezniško vojaško upravo (ZVU) v coni A STO (v bistvu je ta
                    obsegala le Trst in nekaj zaledja). Priključitev k Jugoslaviji je sicer ostajala
                    končni cilj, ki pa se je odmaknil v nedoločno prihodnost. V sedanjosti pa je
                    bilo treba prevladati nad liberalno-demokratičnim blokom, ki ga je ZVU postopoma
                    obnovila in ščitila.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Preko neposrednega
                        vladanja (<hi rend="italic">direct rule)</hi>, kakršno je bilo uvedeno v
                        Nemčiji in na Japonskem. Tudi na tem območju so Zavezniki iz različnih
                        razlogov sodili, da je treba demokracijo ponovno zgraditi z ničte točke.
                        Giampaolo Valdevit, <hi rend="italic">La questione di Trieste 1941</hi>–<hi
                            rend="italic">1954. Politica internazionale e contesto locale</hi>
                        (Milano: Angeli, 1986), 112–116. Roberto G. Rabel, <hi rend="italic">Between
                            East and West. Trieste, the United States and the Cold War,
                            1941</hi>–<hi rend="italic">1954</hi> (Durham N. C: Duke University
                        Press, 1988).</note> Stalni statut STO, ki naj bi bil kmalu uveljavljen, je
                    predvideval delitev oblasti med guvernerjem, ki bi ga imenoval VS OZN, in
                    voljeno skupščino. Komunistična stranka je zato morala radikalno spremeniti
                    usmeritev. Spopad »razreda proti razredu«, ki je bil koristen vse do včeraj, da
                    so se v pripravah na združitev z Jugoslavijo borili proti tržaški italijanski
                    buržoaziji, je morala nadomestiti politika »ljudske fronte« z demokratičnimi
                    strankami. To pa je bila bolj italijanska kot jugoslovanska politika. </p>
                <p>Za generalnega sekretarja KPI Palmira Togliattija je bilo to tudi osebno
                    zadoščenje, saj je to stališče zastopal vse od umika jugoslovanskih enot iz cone
                    A Julijske krajine 12. junija 1945.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                        APCI, fond M, s. Jugoslavija in Julijska krajina, šk. 174, mf. 093. Pismo
                        Palmira Togliattija Giacomu Pellegriniju, 11. 7. 1945.</note> Zaradi tega so
                    ga Jugoslovani grobo napadali in ga v Moskvi in pri drugih evropskih partijah
                    ovadili, da izvaja politiko »narodne enotnosti«, torej politiko, kakršno jo je
                    takrat v Italiji vodila KPI. Ožigosali so ga, da je »revizionist« in da podpira
                    »parlamentarizem«. To so bile v tedanjem komunističnem slovarju zelo težke
                    obtožbe. Hoteli so ga zadeti naravnost v njegovo v bistvu zmerno srce: bil je
                    ravno pravi mož za Stalina, ki je po vojaškem premirju hotel konsolidirati
                    rezultate zmage v Evropi, in po drugi strani nezdružljiv z nestrpnostjo Tita in
                    njegovih tovarišev, ki so pravkar zmagali v vojni in bili željni novih
                        osvajanj.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> O sovjetskih načrtih v
                        povojnem času gl. Vladislav M. Zubok, in Konstantin Pleshakov, <hi
                            rend="italic">Inside the Kremlin’s Cold War. From Stalin to
                            Khrushchev</hi> (Cambridge MA: Harvard University Press, 1996). Craig R.
                        Nation, <hi rend="italic">Black Earth, Red Star. A History of Soviet
                            Securuty Policy, 1917</hi>–<hi rend="italic">1991</hi> (Ithaca: Cornell
                        University Press, 1992). O usmeritvah jugoslovanske politike gl. John R.
                        Lampe, <hi rend="italic">Yugoslavia as History. Twice There Was a
                            Country</hi> (Cambridge MA: Cambridge University Press, 2006), 225–28.
                        Jože Pirjevec, <hi rend="italic">Tito in tovariši</hi> (Ljubljana:
                        Cankarjeva založba, 2011). </note></p>
                <p>Da bi preprečil razkol v tržaški partiji, ker se je bal njegovih posledic v
                    italijanski notranji politiki, je Togliatti sredi leta 1946 v Trstu odprl
                    Informacijski urad KPI. Ta je deloval kot oporna točka in ventil za nekatere
                    italijanske komunistične aktiviste, ki so vse bolj nasprotovali jugoslovanski
                    (slovenski) politiki. Ustanovitev je naletela na ostro nasprotovanje slovenskih
                    voditeljev. Kot je priznal vodja urada Giordano Pratolongo,<note place="foot"
                        xml:id="ftn40" n="39"> Član KPI od njene ustanovitve leta 1921. Leta 1926 je
                        bil zaprt z obtožbo antifašističnega delovanja. Po izpustitvi je emigriral,
                        a se leta 1931 vrnil v Italijo, kjer je bil takoj aretiran, mučen in obsojen
                        na dvanajst let zapora. V Trst se je vrnil po kapitulaciji Italije in bil
                        organizator prvih garibaldinskih brigad na tem območju. KPI ga je imenovala
                        za člana italijanske ustavodajne skupščine. Umrl je leta 1953 za posledicami
                        napada skupine neofašistov, ki so ga nanj izvedli v Tržiču
                        (Monfalcone).</note> med drugim tudi ni bila zadostna.<note place="foot"
                        xml:id="ftn41" n="40"> APCI, s. Jugoslavija in Julijska krajina, f.
                        Informacijski urad KPI v Trstu 1946–1947, mf. 96. Zabeležke o položaju v
                        Trstu, 21. 11. 1946.</note> Edini izhod je nato vodstvo KPI videlo v tem, da
                    v Trst pošlje energičnega voditelja, ki bi mu bila zaupana naloga, da od znotraj
                    obnovi partijo. Tudi Togliatti je ocenil, da je Vidali pravi človek za to. Bil
                    je spoštovan v krogih Kominterne in v sovjetskem aparatu ter navajen na
                    »čiščenje«. Obkrožala ga je tudi legendarna avra <hi rend="italic">komandanta
                        Carlosa</hi>. In bil je Tržačan. </p>
                <p>Z drugimi besedami, zato da bi se po štiriindvajsetih letih romanja po svetu
                    Vidali končno lahko vrnil v kraje, kjer se je rodil in zrasel, je moralo priti
                    do heterogenega zbližanja interesov. V tem obdobju so bili italijanski komunisti
                    in socialisti še vedno v vladi narodne enotnosti. Ko so jeseni 1946 končno
                    pospešili postopki za njegov odhod, je bil italijanski zunanji minister vodja
                    socialistov Pietro Nenni. Dokument, ki ga je potreboval za potovanje – veljavni
                    potni list Republike Italije, ki se je glasil na njegovo ime – mu je izročilo
                    italijansko veleposlaništvo v Mehiki.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                        NARA, RAS, Vittorio Vidali File, Counter Intelligence Corps, 12. 12. 1947.
                        Veleposlanik je bil Luigi Petrucci.</note> Denar za potovanje, 490 ameriških
                    dolarjev, pa mu je izročil italijanski veleposlanik v ZDA Alberto Tarchiani<hi
                        rend="color(FF0000)">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Ibid.
                    </note> Z lahkoto je prišel tudi do akreditivov dopisnika iz Evrope za časopis
                    Generalne konfederacije mehiških delavcev »El Popular«. Predsednik konfederacije
                    je bil namreč Vicente Lombardo Toledano, velik Vidalijev prijatelj in velik
                    stalinist. Vse naj bi bilo pripravljeno za odhod. <note place="foot"
                        xml:id="ftn44" n="43"> FBI, FOIA, Vidali’s File, dok. 27313.</note> Vidali
                    naj bi odpotoval 23. januarja 1947. Potoval naj bi deloma z letalom, deloma z
                    ladjo, glavne postaje na poti pa so bile Havana in Camegüey (Kuba), La Guaira
                    (Venezuela), Puerto España (Trinidad in Tobago), Rio de Janeiro (Brazilija),
                    Alžir. Potovanje naj bi zaključil v Neaplju. Bratu Umbertu je pisal, naj mu
                    preskrbi
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Amg Movement of Civilians Permit – </hi>dovoljenje
                    ZVU za prehod – da bi lahko prišel v Tržič (Monfalcone), kjer je tedaj Umberto
                    stanoval in ki je bil takrat še pod angloameriško vojaško upravo. ZVU je
                    dokument izdala 4. marca 1947.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> NARA,
                        RAS, Vittorio Vidali File, Counter Intelligence Corps, 12. 12. 1947.</note>
                    Medtem je krog stalinistov <hi rend="italic">radical-chic</hi> iz Ciudad de
                    Méxica <hi rend="italic">Carlosu</hi> priredil znamenito poslovilno zabavo. Na
                    njej so bili tudi Toledano, pesnik Pablo Neruda, dizajner Albe Streiner,
                    arhitekt Hannes Meyer.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Dominic Moran,
                            <hi rend="italic">Pablo Neruda</hi> (London: Reaktion Books, 2009),
                        89–90. Marzio Zanatoni, <hi rend="italic">Albe Steiner. Cambiare il libro
                            per cambiare il mondo. Dalla Repubblica dell’Ossola alle edizioni
                            Feltrinelli</hi> (Milano: Unicopli, 2013). Andrea Maglio, <hi
                            rend="italic">Hannes Mayer. Un razionalista in esilio. Architettura,
                            urbanistica e politica 1930</hi>–<hi rend="italic">1954</hi> (Milano:
                        Angeli, 2002).</note> Slednji je za to priložnost veliko dvorano preuredil v
                    obliki premca, na katerem so stotine povabljenih nazdravljale Vidalijevi vrnitvi
                    v domovino.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> Vidali, <hi rend="italic"
                            >Dal Messico a Murmansk</hi>, str. 15–16.</note></p>
                <p>A prišlo je do nepričakovane spremembe programa. V kasnejših spominih Vidali piše
                    o zaupni informaciji, ki jo je dobil od sovjetskega veleposlaništva, da je na
                    predvideni poti nastavljena »past«. Prisilili naj bi ga, da se izkrca v eni od
                    držav na poti in potem … <hi rend="italic">quien sabe?</hi><note place="foot"
                        xml:id="ftn48" n="47"> To je verzija, ki jo je Vidali objavil v knjigi <hi
                            rend="italic">Ritorno alla città senza pace. Il 1948 a Trieste</hi>, ki
                        je izšla leta 1982 (Milano: Vangelista), 7. V knjigi <hi rend="italic">Dal
                            Messico a Murmansk</hi>, ki je izšla sedem let prej, je prijateljica iz
                        sovjetskega veleposlaništva, ki ga je obvestila o zaroti, namreč »dober
                        tovariš«. To malo neskladje priča o verodostojnosti Vidalijevih spominov, ki
                        jih je treba kritično preverjati in ko je to mogoče, soočiti z drugimi
                        viri.</note> Dovolj je razlogov, da njegovim trditvam verjamemo. V
                    dokumentih najdemo podatke o številnih umorih, ki jih je FBI izvršil konec leta
                    1946 in v začetku naslednjega. Potovanje so hoteli izkoristiti za to, da ga
                    aretirajo: priložnost, da enkrat za vselej ujamejo eno od »velikih rib« med
                    sovjetskimi vohuni v Latinski Ameriki je bila le preveč vabljiva. FBI je bil v
                    podrobnostih seznanjen s smerjo njegovega potovanja in je pritiskal na oblasti v
                    Riu de Janeiru, naj mu v zadnjem trenutku odklonijo vizo za vstop v
                        Brazilijo.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> FBI, FOIA, Vidali’s
                        File, dok. 27934 in 27319.</note> Od sovjetskega veleposlaništva v Mehiki je
                    torej dobil navodilo, naj se inkognito odpravi v Puerto Mexico, ki je v mehiški
                    državi Veracruz; tam naj bi se vkrcal na sovjetsko motorno ladjo
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Marshal Govorov, </hi>ki je bila
                    namenjena v Leningrad (Peterburg).<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> To
                        je bila tovorna ladja, narejena po naročilu finske mornarice leta 1938 v
                        Göteborgu na Švedskem. Sovjetska mornarica jo je kot vojni plen zasegla leta
                        1946. Leonid A. Govorov (1897–1955), maršal Rdeče armade, je med nemškim
                        obleganjem Leningrada (danes Peterburg) poveljeval sovjetskim enotam. Po
                        vojni je bil poslanec v Vrhovnem sovjetu in namestnik obrambnega ministra.
                    </note> Na osnovi podatkov, s katerimi danes razpolagamo, ni za izključiti, da
                    je bil ta rezervni načrt pripravljen v dogovoru z jugoslovanskim konzulatom v
                    Ciudadu de México. Prav tako je mogoče – pravzaprav zelo verjetno – da je to bil
                    dejansko <hi rend="italic">pravi</hi> načrt, ki so ga pripravile sovjetske tajne
                    službe, da bi z njim ameriške speljale na lažno sled.</p>
                <p>Ko je z vlakom potoval v Veracruz, so mu v ušesih odzvanjale besede, ki jih je
                    tik pred slovesom na postaji izrekel Albe Steiner<note place="foot"
                        xml:id="ftn51" n="50"> Italijanski dizajner. Med letoma 1946 in 1948 je
                        živel v Mehiki. Zagovarjal je, da je nujna povezava med umetnostjo in
                        političnim ter družbenim delovanjem. Je eden najvidnejših italijanskih
                        grafikov petdesetih in šestdesetih let dvajsetega stoletja.</note>: «<hi
                        rend="italic">Prudencia! Cuidate!</hi>»<note place="foot" xml:id="ftn52"
                        n="51"> AILS, <hi rend="italic">Diario México</hi>, 9. 2. 1947.</note>
                    Mehiko je za vedno zapustil 10. februarja 1947,<note place="foot" xml:id="ftn53"
                        n="52"> FBI, FOIA, Vidali’s File, dok. 27917.</note> prav na dan podpisa
                    Mirovne pogodbe med zavezniškimi in pridruženimi silami in Italijo, s katero je
                    bilo med drugim ustanovljeno Svobodno tržaško ozemlje.</p>
                <p>Potovanje prek Atlantika na ladji Maršal Govorov je trajalo več kot mesec dni.
                    Sprva se je nameraval izkrcati v Rostocku, ki je bil takrat v delu Nemčije, ki
                    ga je okupirala Rdeča armada, in nadaljevati pot v smeri Dunaj – Trst. A kot sam
                    pripoveduje, se je hitro prepričal, da je bolje najprej oditi v Moskvo in se
                    tako »izogniti neprijetnim postankom v Nemčiji«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn54" n="53"> Vittorio Vidali, <hi rend="italic">Giornale di
                            bordo</hi> (Milano: Vangelista, 1977) 111–13.</note> torej neprijetnemu
                    potovanju v conah, ki so jih zasedli Anglo-Američani. Pri odločitvi mu je
                    pomagala tudi huda zima 1946-1947. Kielski kanal in velik del Baltskega morja so
                    poledeneli, zato se je sovjetska ladja morala obrniti od Leningrada in pri tem
                    naredila velik ovinek proti severu, še preko točke spoja med Norveško in
                    Sovjetsko zvezo (Rusijo) v polarnem krogu: vse do Murmanska v Kolskem
                    zalivu.</p>
                <p>Monotono vsakdanjost na krovu ladje so prekinjali viharji in nevihte, ki so kdaj
                    pa kdaj divjali nad Atlantikom. Da bi se uprl morski bolezni, se je zapiral v
                    svojo kajuto, kjer je ženi Isabel pisal dolga plehka pisma. Mehika je bila zanj
                    že preteklost in Vidali ni bil človek, ki bi se oziral nazaj. Grabila ga je
                    tesnoba pred novimi dolžnostmi, ki se je ni uspel otresti. Ob večerih, ko je
                    bilo vreme lepo, je pisana druščina potnikov na krovu Maršala Govorova –
                    umetniki, partijski funkcionarji, politični izgnanci – veseljačila pozno v noč.
                    O tem je z nekaj slabe vesti pisal Isabeli. Medtem ko je zdravil mačka, je z
                    Bronom Freiem – avstrijskim politikom in novinarjem, sorodnikom Heinricha
                    Heineja, emigrantom v Mehiki v letu 1941, ki se je takrat tudi vračal v domovino
                    – načenjal stare razprave o odnosu med intelektualci in partijo, ki jih je pred
                    tem tisočkrat imel s Pablom Nerudo in Davidom Alfarom Siqueirosom<note
                        place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Mehiški realistični slikar, znan po
                        svojih stenskih freskah. Bil je član KPM in maja 1940 sodeloval pri
                        neuspešnem poskusu umora Leonida Trockega.</note>: prav s tistimi, ki niso
                    bili naklonjeni »nekritični, shematični in mehanični interpretaciji (partijske)
                    discipline«. Nespremenljiv zaključek – partija je do njih kazala svojo »neumno
                    in bedno omalovaževanje«.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Vidali, <hi
                            rend="italic">Giornale di bordo</hi>, str. 114–28.</note> Ob drugih
                    priložnostih je s tovariši na potovanju razpravljal o zakulisju vzrokov, ki so
                    pripeljali do tega, da je bil njegov odhod preložen. Nekega večera je mehiška
                    prijateljica Ashia povedala zabavno anekdoto: »Veš kaj je rekel nekdo iz
                    ameriškega veleposlaništva našemu Umanskyju, ko ga je ta vprašal, zakaj ti ne
                    pustijo oditi? /…/ Da v Italiji ne boš ustanovil novega Petega regimenta (Quinto
                    Regimento, op. pr.).« <note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Ibid., 128. 5.
                        Regimiento de Milicias Populares, navadno poimenovano Quinto Regimiento, je
                        bila enota prostovoljcev, ki je na strani republikanskih sil delovala v
                        prvih mesecih španske državljanske vojne. Vidali je bil eden njenih
                        poveljnikov.</note> Naš <hi rend="italic">Umansky</hi> je bil Konstantin
                    Aleksandrovič Umansky, sovjetski veleposlanik v Mehiki, ki je dve leti pred tem
                    (25. januarja 1945) umrl v skrivnostni letalski nesreči.<note place="foot"
                        xml:id="ftn58" n="57"> William H. Richardson, <hi rend="italic">Mexico
                            Through Russian Eyes, 1896</hi>–<hi rend="italic">1940</hi> (Pittsburgh
                        Pa.: University of Pittsburgh Press, 1988), 209.</note></p>
                <p>Vidali se je 2. marca 1947 izkrcal v Murmansku. Po petih dneh vožnje z vlakom in
                    2500 kilometrih je končno prišel v Moskvo. Občutki niso bili dobri: »Vrnitev v
                    Sovjetsko zvezo po več kot dvanajstih letih, med katerimi sta Evropo zajeli dve
                    strašni vojni (državljanska vojna v Španiji in druga svetovna vojna, op. pr.) in
                    je umrlo ogromno ljudi. Moj položaj člana partije ni bil zavidanja vreden: moral
                    bom pojasniti, razložiti veliko zadev.« <note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"
                        > AILS, <hi rend="italic">Diario México</hi>, 12. 3. 1947. Vidali, <hi
                            rend="italic">Giornale di bordo</hi>, 134.</note></p>
                <p>Med zadevami, ki so terjale pojasnilo, naj na začetku omenimo aretacijo in izgon
                    iz KP Mehike; in nato nepopustljivo nasprotovanje Browderjevi usmeritvi, prav ko
                    je nekdanji sekretar ameriške komunistične partije od sovjetskega zunanjega
                    ministra Molotova dobil milostno mini rehabilitacijo (in je začel svojo drugo
                    donosno kariero obveščevalnega agenta sovjetskih obveščevalnih služb v
                        ZDA).<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Philip J. Jaffe, <hi
                            rend="italic">The Rise and Fall of American Communism</hi> (New York:
                        Horizon Press, 1975), 140–42. Vidali naj bi bil zaradi tega ponovnega
                        zbližanja »zbegan«. ̶ Vidali, <hi rend="italic">Giornale di bordo</hi>,
                        137.</note> Poleg tega so mnogi Vidalijevi prijatelji izginili v velikih
                    Stalinovih čistkah, drugi se niso nikoli uspeli izvleči iz najhujših trenutkov
                    krize. Helena Stasova, Leninova tajnica, ki je imela veliko vlogo na negotovih
                    poteh njegovega aktivnega delovanja, je bila, čeprav stara in bolna, še vedno v
                    preiskavi. Zahvaljujoč posredovanju dveh ruskih funkcionarjev Rdeče pomoči jo je
                    šel obiskat in ob tej priliki poslušal »grozljive in neverjetne dogodke in
                        dejanja«.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Ibid.</note></p>
                <p>Od sredine tridesetih let je bil tudi on tarča strupenih insinuacij, ki jih tudi
                    neoporočno delovanje v Španiji ni razpršili, pač pa so jih mehiške spletke
                    ponovno z vso močjo postavile v ospredje. Kakorkoli zveni paradoksalno, iz
                    sovjetskih virov razberemo, da so celo Vidalija - komandanta Carlosa sumili, da
                    je trockist. O njegovem in Montagnanovim domnevnim zbližanjem s še bolj
                    domnevnimi trockističnih krogi v Mehiki piše namestnik komisarja za zunanje
                    zadeve sovjetske vlade Vladimir Georgievič Dekanozov v poročilu iz januarja
                    1947, ki ga je poslal takratnemu načelniku Zunanjega oddelka Centralnega
                    komiteja KP SZ Michailu Suslovu.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                        RGASPI, f. 17, op. 128, d. 373. O tako imenovanih Vidalijevih »trockističnih
                        napakah« piše tudi sovjetski veleposlanik Mihail Kostilev v poročilu iz leta
                        1951, ki je citirano v op. 11. Dekanozovo poročilo omenja Marco Clementi v
                            <hi rend="italic">L’alleato Stalin. L’ombra sovietica sull’Italia di
                            Togliatti e De Gasperi</hi> (Milano: Rizzoli, 2011), 272.</note> Naj ob
                    tem spomnim, da je bil trockizem kategorija, ki so jo z veliko diskrecijsko
                    pravico v času stalinističnega fanatizma uporabljali v nenehnem lovu na
                    čarovnice. Tokrat je bilo kot trockizem označeno levičarsko nasprotovanje
                    umeritvi sekretarja KP ZDA Browderja. Poleg tega pa je bil Dekanozov, katerega
                    pravi priimek je bil Dekanozishvili, hkrati visok vodja NKVD-ja. To je bil še en
                    dokaz več, kako spodkopan je bil Vidalijev ugled in glede dogajanj v Mehiki
                    potreben rehabilitacije.</p>
                <p> Kljub vsemu pa je bilo za Vidalija v tistem tednu dni, kolikor je trajalo
                    njegovo bivanje v Moskvi, najpomembnejše srečanje z italijanskim veleposlanikom
                    Manlijem Brosijem. Iz ameriških dokumentov razberemo, da sta razpravljala o
                    podrobnostih njegove skorajšnje vrnitve v Trst.<note place="foot" xml:id="ftn63"
                        n="62"> NARA, RAS, Vittorio Vidali File, Counter Intelligence Corps, 12. 12.
                        1947. V dnevnikih, ki jih hranijo v Fondazione Luigi Einaudi [Fundacija
                        Luigi Einaudi] v Torinu, Brosio tega srečanja ne omenja.</note> Dejstvo, da
                    jugoslovanski voditelji o tem srečanju niso bili obveščeni in da so mu pogosto
                    oponašali »tajnost« načina, s katerim so izvedli njegovo vrnitev v domovino,
                    lahko kaže na to, kako je bila v dogajanje vpletena italijanska vlada.<note
                        place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> AIRSML, oddelek Julijska krajina, fond
                        Gasperini, dok. 3068.</note> Vidali je angloameriškim oblastem v Trstu
                    kasneje sam priznal, da je potovanje, ker je imel status »begunca Italijanskega
                    zunanjega ministrstva pri veleposlaniku Luigiju Petrucciju v Ciudad de México
                    plačala italijanska vlada« in je v dokaz tudi predložil ustrezna potrdila.<note
                        place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> NARA, RAS, Vittorio Vidali File, Counter
                        Intelligence Corps, 12. 12. 1947.</note></p>
                <p>V vsakem primeru je moral kljub temu, da je to bilo bolj »italijansko« kot
                    »sovjetsko« potovanje, da bi iz Moskve prišel v Trst, potovati preko
                    Jugoslavije. Še toliko bolj, ker je bilo vodstvo komunističnega gibanja v coni A
                    Julijske krajine še vedno trdno v slovenskih rokah. Po obisku pri jugoslovanskem
                    veleposlaniku v Moskvi – ki mu je svetoval, naj vzame jugoslovanski potni list,
                    saj bo Trst zagotovo priključen novi jugoslovanski socialistični republiki<note
                        place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Vidali, <hi rend="italic">Ritorno alla
                            città senza pace</hi>, 7.</note> - in po hitrem slovesu od Regentove
                    hčerke (ta mu je izročila zbirko fotografij, ki jih je v Sovjetski zvezi pustila
                    njegova umrla žena Tina) je 24. marca prispel v Beograd. Tam ga je sprejel vodja
                    Kadrovskega oddelka KPJ Veljko Vlahović,<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"
                        > Črnogorski general in politiki, od leta 1935 član KPJ in deloval tako v
                        jugoslovanskem kot evropskem prostoru pri organizaciji mladinskih dogodkov.
                        Bil pripadnik mednarodnih brigad v španski državljanski vojni. Leta 1939 je
                        odšel v Sovjetsko zvezo, kjer je postal jugoslovanski predstavnik v
                        Komunistični mladinski internacionali; v tej vlogi je deloval vse do leta
                        1944, ko se je vrnil v Jugoslavijo. Po vojni je bil predsednik Sveta za
                        zunanje zadeve, namestnik ministra za notranje zadeve, direktor časopisa <hi
                            rend="italic">Borba</hi>, zvezni poslanec.</note> s katerim sta se
                    poznala še iz časov španske državljanske vojne.</p>
                <p>Ko se je počasi bližal rodnemu Trstu in novim nalogam, ki so se kazale na
                    obzorju, je v njem raslo zavedanje, da stoji pred odločilnim preobratom:
                    »Pripraviti se moram na to, da začnem novo življenje /…/ Konec je s položajem
                    političnega emigranta, preganjanega begunca in včasih izobčenca, ilegalca.«
                        <note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Navedba je povzeta iz dnevnika in
                        je ponovno navedena v Vidalijevem <hi rend="italic">Giornale di bordo</hi>,
                        138. Žal ne vemo, ali je v dnevniku dejansko tako zapisano, ali pa jo je
                        Vidali ponaredil.</note> Začela se je namreč legalna in javna pot voditelja
                    partije: nove Komunistične partije Svobodnega tržaškega ozemlja.</p>
                <p>V Ljubljani, kamor je prispel naslednji dan, je lahko končno objel Ivana Regenta.
                    Tovariša iz časov protifašističnih bojev v mladosti sta tovarištvo utrdila v
                    Moskvi v prvi polovici tridesetih let, ko je tam še živela utopična in
                    libertarna vnema, ki jo je Stalinov teror kmalu zatem popolnoma zatrl.<note
                        place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Katerina Clark, <hi rend="italic"
                            >Moscow, the Fourth Rome. Stalinism, Cosmopolitanism, and the Evolution
                            of Soviet Culture, 1931–1941</hi> (Cambridge Ma.: Harvard University
                        Press, 2011). Karl Schlögel, <hi rend="italic">Moscow 1937</hi> (Cambridge:
                        Polity, 2012).</note> Pisma, ki sta jih Vidali in žena Tina tik pred
                    izbruhom državljanske vojne iz Španije pošiljala tovarišu »Matteu« in njegovi
                    ženi Malki, so polne nostalgije po tistih značilnih nekonformističnih in
                    uporniških časih, ko je bila revolucija razumljena predvsem kot dejanje morale
                    in etike.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> SI AS 1748, m. 2a.</note> Naj
                    predstavim zelo intimen in pretresljiv dokument, poln velike človeške mehkobe,
                    ob katerem raziskovalec s tem, ko ga objavi, občuti, da ga je s tem tudi
                    oskrunil. Toda človek, ki je megleno jutro 25. marca 1947 na ljubljanski
                    železniški postaji izstopil z vlaka, ni bil več eden glavnih sodelavcev posebnih
                    služb, ki so delovale pod krinko Rdeče pomoči in ki se je zavedal, da v Španiji
                    igra igro svojega življenja. Bil je preživeli, ki je na sebi in v sebi imel na
                    desetine brazgotin. Ni preživela in se ni mogla srečati s prijatelji prelepa
                    ženska, lačna odrešitve in zaljubljena v umetnost, ki mu je usodno sledila z ene
                    naloge in z ene celine na drugo. Skratka, medtem so minila težka leta. </p>
                <p>Malka in Ivan sta naredila vse, da bi bil »Toiev« postanek v Ljubljani prijeten,
                    da bi se počutil »kot doma« in obkrožen s naklonjenostjo. A nista uspela
                    premagati otožnosti, ki se je polastila njegove duše. Nekega dne sta ga peljala
                    v Koper, od koder je lahko občudoval svoje mesto na nasprotni obali zaliva:
                    »Spoštovala sta mojo skoraj religiozno tišino, polno spominov, hrepenenja in
                    misli, ki so bile večkrat žalostne in grenke.«<note place="foot" xml:id="ftn71"
                        n="70"> Vidali, <hi rend="italic">Ritorno alla città senza pace</hi>,
                        12.</note> Soočenje z mladostnimi spomini ga je potrlo in nenehno jima je
                    ponavljal, da se bliža konec.</p>
                <p>Vidali ni dolgo čakal na to, da je lahko prešel mejo med Jugoslavijo in komaj
                    ustanovljeno cono A STO. Nikakor ne tako, kot nam to hoče prikazati v kasnejših
                    spominih, ko je skušal retrodatirati spopade z jugoslovanskimi komunisti v luči
                    njihovega razkola s Stalinom, do katerega je prišlo leto dni kasneje: zadnji
                    mejnik svoje politične in bivanjske parabole. </p>
                <p>V knjigah
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Dal Messico a Murmansk (Iz Mehike v Murmansk) </hi>in
                        <hi rend="italic">Giornale di bordo</hi>
                    (<hi rend="italic" xml:space="preserve">Ladijski dnevnik), </hi>še bolj pa v <hi
                        rend="italic">Ritorno alla città senza pace (Vrnitev v mesto brez miru)</hi>
                    skuša predstaviti, da je bil v Ljubljani neke vrste politični zapornik, ki so ga
                    nedoumljivo sovražne oblasti nadzorovale in bile odločene, da mu preprečijo
                    svoboden odhod, ne da bi mu jasno razložile, zakaj. Resnica pa je bila drugačna.
                    Pisal sem o pomislekih, ki jih je imel Vidali (in ne samo on) glede
                    jugoslovanskega ravnanja v tržaškem vprašanju; a njegov prihod je bil sklepni
                    del poti, za katero sta se, res da s stisnjenimi zobmi, dogovorili KPI in KPJ.
                    Ustanovitev nove partije v STO naj bi omogočila spremembo usmeritve tamkajšnjih
                    komunistov. Vidali bi moral biti garancija za ta načrt, ki naj bi imel tudi
                    Stalinov blagoslov.</p>
                <p>Postanek v Sloveniji je bil tako bolj »tehničen« in naj bi obema partijama
                    omogočil, da zaključita z zadnjimi podrobnostmi dogovora. Sam se je brez
                    velikega govoričenja prestavil Izvršnemu komiteju Komunistične partije Julijske
                    krajine. Ta je bila ustanovljena avgusta 1945 v skladu z navodili slovenskega
                    oz. jugoslovanskega partijskega vodstva, da bi tako naredili prvi korak k
                    upravni združitvi ozemlja, ki so ga zahtevali. Zdaj, po sklenitvi mirovne
                    pogodbe z Italijo pa naj bi na območju STO delovala samostojna KP STO.<note
                        place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> APCI, fond M, Zapisniki sekretariata, s.
                        Jugoslavija in Julijska krajina, f. Poročila Giacoma Pellegrinija po 25.
                        aprilu 1945, šk. 438, mf. 271, št. 108. Poročilo Pellegrinija, 28. 7. 1945;
                        Pismo Pellegrinija Togliattiju, 30. 7. 1945.</note> Srečanje je bilo 29.
                    marca v coni B, ki je bila pod jugoslovansko zasedbeno vojaško upravo, in
                    besede, ki jih je uporabil Vidali, nam bolj kot prepričevanje zvenijo
                    ukazovalno: »Na to predkongresno razpravo se morate pripraviti z vero, morate jo
                    razumeti v njenih usmeritvah, morate razumeti, da se je začela nova faza.
                    Pretekla bo ostala v zgodovini.« <note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> SI AS
                        1569, Centralni komite KP STO, a. e. 160.</note> Če prevedem: da bi lahko
                    tekmovala in morda celo zmagala na volitvah, mora partija opustiti sektaštvo; iz
                    avantgarde delavskega gibanja se mora odpreti do širših plasti srednjih slojev.
                    V mestu, ki je narodnostno razdeljeno, kot je Trst, to ne pomeni drugega kot
                    odpovedati se projugoslovanski (in protiitalijanski) politiki. Formalni sporazum
                    med KPJ in KPI o ustanovitvi KP STO, podpisan 7. aprila 1947 v Beogradu, je
                    poleg zamegljenih in zapletenih ideoloških formulacij povzel prav to in podčrtal
                    potrebo za čimprejšnje sklicanje ustanovnega kongresa.<note place="foot"
                        xml:id="ftn74" n="73"> APCI, fond M, Zapisniki sekretariata, šk. 435, mf.
                        268, št. 41, 10. april 1947, priloge.</note> Centralni komite Komunistične
                    partije Slovenije (KPS) je dal soglasje k Vidalijevemu odhodu v Trst in tri dni
                    kasneje, 11. aprila, je bil v bratovi hiši.<note place="foot" xml:id="ftn75"
                        n="74"> SI AS 1931, Vidalijev obaveštajni Centar. NARA, RAS, Vittorio Vidali
                        File, Counter Intelligence Corps, 12. 12. 1947.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Simbol nezadovoljstva</head>
                <p>Ko sta se v majhni gostilni na Krasu srečala z bratom Umbertom, da bi mu ta
                    izročil prepustnico, se je Vidaliju zdelo, da se brat v teh dvajsetih letih ni
                    nič spremenil: lep, visok in robusten moški z zamišljenimi temnimi očmi. A bil
                    je čudno živčen, še bolj molčeč in plah, kot se ga je spominjal. Preveval ga je
                    neki čuden nemir.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Vidali, <hi
                            rend="italic">Ritorno alla città senza pace</hi>, 15.</note></p>
                <p> Vidali seveda ni mogel vedeti in vse kaže, da tega ni nikoli izvedel, da se je
                    njegov «100% anti-Communist and 100% pro-Italians brother» že takrat odločil, da
                    bo sodeloval z obveščevalnimi službami ZVU in jih obveščal o njegovem
                        delovanju.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> NARA, RAS, Vittorio
                        Vidali File, Counter Intelligence Corps, Summary of Information, 23. 6.
                        1947.</note> Tako na primer zahvaljujoč Umbertu – ki je »odpor do tega, da
                    bi poročal v škodo svojega brata« premagal zaradi višjih »domoljubnih čustev« -
                    vemo, da so Angloameričani izvedeli za nesporazume, ki so takoj po Vidalijevem
                    prihodu izbruhnili med njim in slovenskim vodstvom KP JK. Izvedeli so, da je
                    Vidali takoj na začetku odklonil mesto urednika časnika »Lavoratore«,
                    partijskega glasila v italijanskem jeziku, zato da njegovega imena ne bi
                    povezali s projugoslovansko politiko.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                        NARA, RAS, Vittorio Vidali File, Counter Intelligence Corps, Summary of
                        Information, 15. 5. 1947. Tu so navedeni tudi razlogi, ki so navedli Umberta
                        na to, da je tajne službe obveščal o svojem bratu.</note> Seveda so ta
                    podatek, ki je potrjeval že znana nasprotja, zabeležili z velikim
                    zanimanjem.</p>
                <p>Ta rana, ki se je odprla v mikrokozmosu njegovih osebnih naklonjenostih, je
                    pomembna za zgodovinopisje, saj osvetljuje ruševine, bolj moralne kot
                    materialne, ki jih je vojna zapustila v tamkajšnji družbi. Ni slučaj, da so se
                    zavezniški poveljniki odločili, da v Julijski krajini uporabijo enak model
                    neposredne uprave, kot so ga preizkusili v Nemčiji. Druga svetovna vojna je v
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Adriatisches Küstenlandu, </hi>Okupacijski
                    coni Jadransko primorje, ki je bila vključena v nov Hitlerjev red, imela enak
                    potek in vpliv kot v preostali srednjevzhodni Evropi.<note place="foot"
                        xml:id="ftn79" n="78"> Giampaolo Valdevit, <hi rend="italic">Trieste. Storia
                            di una periferia insicura</hi> (Milano: Bruno Mondadori, 2004), 42.
                        Galliano Fogar, <hi rend="italic">Sotto l’occupazione nazista nelle province
                            orientali</hi> (Udine: Del Bianco, 1968). Karl Stuhlpfarrer, <hi
                            rend="italic">Le zone di operazione Prealpi e Litorale adriatico,
                            1943</hi>–<hi rend="italic">1945</hi> (Gorizia: Edizioni Libreria Adamo,
                        1968).</note> Strukturalno prekrivanje socialnih in nacionalnih spopadov, ki
                    jih je še podžgala nacistična politika <hi rend="italic">divide et impera</hi>,
                    je v letu 1945 pripeljala do končnega obračuna: eden od stoletnih »problemov«
                    evropskega vzhoda je prišel do točke, da bi bil »enkrat za vselej«
                        razrešen.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> Andrea Graziosi, <hi
                            rend="italic">Guerra e rivoluzione in Europa 1905</hi>–<hi rend="italic"
                            >1956</hi> (Bologna: Il Mulino, 2001), 261–65. Timoty Snyder, »'To
                        Resolve the Ukrainian Problem Once and for All'. The Ethnic Cleansing of
                        Ukrainians in Poland, 1943–1947,« <hi rend="italic">Journal of Cold War
                            Studies</hi>, št. 2 (1999): 86–120.</note> Uničenje številčne in
                    pomembne judovske skupnosti, propad starih in diskreditiranih oblastnih
                    struktur, vse to je povzročilo potencialno revolucionaren političen in družben
                    potres, zato je bil poseg z oblastnega vrha neizogiben.<note place="foot"
                        xml:id="ftn81" n="80"> Ian T. Gross, »War as Revolution,« v: <hi
                            rend="italic">The Establishment of Communist Regimes in Eastern Europe,
                            1944</hi>–<hi rend="italic">1949</hi>, ur. Norman M. Naimark in Leonid
                        Gibianskii (Boulder: Westview Press, 1997). Tony Judt, <hi rend="italic"
                            >Dopoguerra. Come è cambiata l’Europa dal 1945 a oggi (2005)</hi>
                        (Milano: Mondadori, 2007), 50–53.</note> Za razliko od tega, kar se je
                    zgodilo v Jugoslaviji in v tistem delu Evrope, kjer je potekala sovjetizacija,
                    je za cono A Julijske krajine ostajalo odprto vprašanje, na čigavi strani bo in
                    s kakšnimi cilji. Ali se bo tam vzpostavil komunizem ali demokracija?</p>
                <p>Vojna je pustila neljube posledice sovraštva in nasilja, ki sta postala vsakdanja
                    faktorja takratnega časa. Obe strani – proitalijanska in projugoslovanska – sta
                    organizirali tudi paravojaške enote: neupogljiva kadrovska partija, v katero je
                    bilo vključeno komunistično gibanje, je bila nujna za to plazečo se državljansko
                        vojno.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> Giampaolo Valdevit, »Dalla
                        crisi del dopoguerra alla stabilizzazione politica e istituzionale,
                        1945–1965,« v: <hi rend="italic">Storia d’Italia. Le regioni dall’Unità ad
                            oggi. Il Friuli Venezia Giulia</hi>, ur. Roberto Finzi, Claudio Magris
                        in Gianni Miccoli (Torino: Einaudi, 2002), 615.</note> Na drugi strani je
                    bila proitalijanska fronta obnovljena s pomočjo Urada za obmejne pokrajine
                    italijanske vlade, ki se ni veliko oziral na to, kako bo to obnovo izvedel: ob
                    demokratičnih strankah so v imenu obrambe italijanstva v njej bili tudi plačani
                    nekdanji fašisti in zločinci, ki so bili protagonisti nerazsodnih pogonov
                    »slavo-komunistov«, pretepov in napadov na sedeže nasprotnih združenj.<note
                        place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> APCM, UZC, sekcija 2, šk. 33, knj. 1,
                        ff. Circolo Cavana e Consulta d’intesa dei circoli italiani [Krožek Cavana
                        in Sosvet italijanskih krožkov]. Cattaruzza, <hi rend="italic">L’Italia e il
                            confine orientale</hi>, 298–299. Anna Millo, <hi rend="italic">La
                            difficile intesa. Roma e Trieste nella questione giuliana, 1945</hi>–<hi
                            rend="italic">1954</hi> (Trieste: Italo Svevo, 2011). Diego D’Amelio,
                        Andrea Di Michele in Gianni Mezzalira, ur., <hi rend="italic">La difesa
                            dell’italianità. L’Ufficio zone di confine a Bolzano, Trento e Trieste
                            (1945</hi>–<hi rend="italic">1954)</hi> (Bologna: Il Mulino,
                        2015).</note>
                </p>
                <p>Pomlad 1947 se je močno vtisnila v Vidalijev spomin: »Fašisti so se
                    reorganizirali v skvadristične skupine, ki so napadale sedeže političnih in
                    sindikalnih organizacij, ovirale manifestacije, streljale in metale bombe, in
                    vse to pod naklonjenimi pogledi zavezniških zasedbenih oblasti in s finančno
                    podporo vojaškega in policijskega aparata italijanske države. /…/ Nekega večera
                    mi je brat ob vrnitvi domov povedal, da je bil uro pred tem, medtem ko se je s
                    kolesom vračal domov, ubit vodja fašistov v ladjedelnici: streljali so nanj in
                    nato izginili. Ta večer smo slišali številne eksplozije. Na mestnih zidovih so
                    bili napisi, kot so ti: 'Italija je enako lakota, beda, fašizem. Živela
                    socialistična Jugoslavija', ali pa 'Hočemo Italijo! Dol z infojbatorji! Smrt
                    komunizmu!' Sem nista prišla ne demokracije, ne mir /…/ Tako na eni kot na drugi
                    strani so izgubili razum. /…/ Na komunistični strani so stalno pozivali na
                    sovraštvo proti tistim, ki se niso strinjali s priključitvijo k
                        Jugoslaviji.«<note place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> Vidali, <hi
                            rend="italic">Ritorno alla città senza pace</hi>, 18–19.</note></p>
                <p>Ne preseneča torej, da je njegovo delovanje – kot vodje Izvršnega komiteja KP JK,
                    ki je bil zadolžen za delo v množičnih organizacijah – v glavnem ciljalo na
                    dvoje: na »pomiritev (pacifikacijo)« območja in na »normalizacijo« partije.<note
                        place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> APCI, sekcija Jugoslavija in Julijska
                        krajina, f. Informacijski urad KPI v Trstu 1946–1947, mf. 96. Vidalijevo
                        pismo v imenu KPI za KPJ, april 1947.</note> Vredno se je ustaviti na
                    konkretnem pomenu, ki naj bi ga dosegla ta dva koncepta v Vidalijevem političnem
                    delovanju. Ne samo zato, ker sta bila vzrok in jedro krize, ki je poleti 1947
                    izbruhnila med njim in slovenskim vodstvom KP JK, ampak zlasti zato, ker lahko s
                    tem v podrobnosti razberemo nasprotja, ki so potihoma razdelila komunistično
                    občestvo s konca vojne.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85"> Silvio Pons,
                            <hi rend="italic">La rivoluzione globale. Storia del comunismo
                            internazionale, 1917</hi>–<hi rend="italic">1991</hi>(Torino: Einaudi,
                        2011), 160–77.</note> Prav ti so kmalu vzplamteli na ustanovnem zasedanju
                    Informbiroja in so nato v manj kot letu dni privedli do senzacionalne in
                    nepričakovane rešitve – Stalinovega izobčenja Tita.</p>
                <p>»Pomiriti« STO je za Vidalija torej pomenilo opustiti politiko, ki jo je
                    Togliatti poimenoval »nacionalni nihilizem« do Italijanov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn87" n="86"> APCI, f. Dokumenti o KP Francije, mf. 217, 21. 4.
                        1946.</note> Pravilno upoštevati italijansko večino prebivalstva, jo
                    uskladiti z njeno dejansko demografsko in gospodarsko težo, to je bil zanj prvi
                    korak, ki ga je bilo treba narediti, da bi znižali vročino narodnostnega
                    spopada. Treba se je bilo odreči priključitvi k Jugoslaviji, da bi tako lahko
                    komunisti z demokratičnimi strankami ustanovili ljudsko fronto in z njo skušali
                    zmagati na volitvah. Samo na ta način bi se Trst lahko rešil tega, da ne bi
                    postal kolonialna baza angloameriškega imperializma. Vidali je menil, da bi
                    moralo STO postati majhna država s svojo posebno »državno« potjo v socializem:
                    ta je bila v temelju usmerjena, kot je bila tista, ki jo je Togliatti začrtal v
                    Italiji, k temu, da se ohrani ravnotežje hegemonije velesil v Evropi.<note
                        place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> Silvio Pons, <hi rend="italic"
                            >L’impossibile egemonia. L’Urss, il Pci e le origini della guerra fredda
                            (1943</hi>–<hi rend="italic">1948)</hi> (Roma: Carocci, 1999),
                        166–70.</note> Kot je sam izjavil, je bila zato naloga komunistov, da
                    »delajo za to, da bo Svobodno ozemlje kraj miru, reda, dela, gospodarskega
                    blagostanja«, ki bo koristilo »nujnemu sporazumu, iskrenemu in prisrčnemu, med
                    dvema velikima sosednjima narodoma«.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> SI
                        AS 1589, CK ZKS, a. e. 302. Pozdravno pismo Izvršnemu komiteju KP Julijske
                        krajine, 12. 6. 1947.</note>
                </p>
                <p>Kot vidimo, Vidalijeva naloga ni bila izvajanje ali podpora komunistični
                    revoluciji, ampak je bila v skladu z umeritvijo in na osnovi strateških opcij,
                    za katere se je glede ravnanje evropskih komunističnih partij v letih 1943 in
                    1944 odločil Stalin. To pa je bila stabilizacija in ne poslabšanje mednarodnih
                    odnosov: razpustitev Kominterne, odklanjanje državljanske vojne in sodelovanje v
                    koalicijskih vladah.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="89"> Eduard Mark, <hi
                            rend="italic">Revolution by Degrees. Stalin’s National–Front Strategy
                            for Europe, 1941</hi>–<hi rend="italic">1947.</hi> Cold War
                        International History Project, Washington (D. C.), delovno gradivo št. 31,
                        2001.</note> Stalin je načrtoval, da bi se po zmagi v drugi svetovni vojni
                    komunizem širil izključno po treh poteh, to je napredovanje Rdeče armade,
                    zavarovanje novih imperialnih osvojitev v srednji in vzhodni Evropi in vzpon
                    Sovjetske zveze na lestvici svetovne moči, ne pa z vstajo (uporom), torej po
                    poti, ki je bila polna tveganj in je bila poražena že v obdobju po prvi svetovni
                        vojni.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Sovjetsko vodstvo je na prvo
                        mesto postavilo interese svoje države, kar je skupaj z njeno identifikacijo
                        z vse bolj uveljajočim se socialističnim sistemom zadušilo vsako željo po
                        nenadzorovanem širjenju revolucije. Izognili naj bi se vsaki težko
                        obvladljivi krizi ali jo v težjih primerih vsaj omejili. To se je zgodilo
                        konec leta 1944v Grčiji, saj je bila okrepitev moči grške levice v nasprotju
                        s sovjetskimi interesi. Gl. Peter J. Stavrakis, <hi rend="italic">Moscow and
                            Greek Communism, 1944</hi>–<hi rend="italic">1949</hi> (Ithaca: Cornell
                        University Press, 1989), 35–42. John O. Iatrides, »Revolution or
                        Self–Defense? Communist Goals, Strategy, and Tactics in the Greek Civil
                        War,« <hi rend="italic">Journal of Cold War Studies</hi> VII, št. 3 (2005),
                        15–18.</note> Da bi torej omejila revolucionarne načrte upornikov v
                    okupirani Evropi, je Moskva komunističnim partijam ukazala, naj se vrnejo k
                    politiki ljudskih front, torej tisti, ki so jo iz istih vzrokov uporabili deset
                    let prej v Španiji.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="91"> Silvio Pons,
                        »Stalin and the European Communists after World War Two (1943–1948)<hi
                            rend="italic">,</hi>«
                        v:<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Post–War Reconstruction in Europe. International Perspectives, 1945–1949. Past &amp; Present</hi>,
                        ur. Mark Mazower, Jessica Reinisch in David Feldman, št. 6 (2011).</note> Ta
                    v pričakovanju končne vzpostavitve socialistične družbe sicer nejasna in začasna
                    pot naj bi bila ustanovitev režimov, ki bi bili nekje med liberalnim
                    parlamentarizmom in sovjetskim modelom. V skladu s temi navodili so v delu
                    Evrope, ki jo je zasedla Rdeča armada, vzpostavljali ljudske demokracije. V
                    Italiji, ki je bila del angloameriške vplivne sfere, pa je generalni sekretar
                    KPI Palmiro Togliatti pridigal o koristih napredne demokracije. Enak recept naj
                    bi v praksi uporabil Vidali v STO.</p>
                <p>Če upoštevamo te okoliščine, razumemo, kaj je za Vidalija pomenila
                    »normalizacija« partije. Tudi delovanje KP STO je moralo biti usklajeno z uradno
                    politiko komunističnega gibanja, ta pa je bila izdelana v skladu s prednostnimi
                    zahtevami Sovjetske zveze.</p>
                <p>Vendar je bilo to težko, če že ne nemogoče izvesti. Jugoslovanski komunisti so se
                    kot edini v Evropi osvobodili Stalinovega diktata, saj so črpali moč iz uspehov
                    svojega osvobodilnega gibanja. Revolucija je bila v Jugoslaviji na vseh ravneh
                    družbe in v vsaj državi dejansko že izvedena in KPJ je Sovjete obvestila, da se
                    ne namerava ustaviti »na polovici poti«.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92">
                        <hi rend="italic">Sovetskij faktor v Vostočnoj Evrope 1944</hi>–<hi
                            rend="italic">1953. Dokumenty, 2 voll</hi>. (Moskva: Rosspen,1999–2002),
                        I, dok. 35, 136, cit. v Pons, <hi rend="italic">La rivoluzione globale</hi>,
                        174.</note> Poleg tega se je po ukinitvi Kominterne zmanjšala koordinacija
                    med komunističnimi partijami in omogočila združevanje transnacionalnega pola
                    okrog jugoslovanske partije. Odmev boja Titovih partizanov proti nacifašizmu je
                    segel preko jugoslovanskih mej in je mnogim komunistom pomenil odraz zaupanja in
                    klic, ki se mu po porazih, preganjanjih in predvojnem terorju niso mogli upreti.
                    Osvobodilna gibanja v Albaniji, Grčiji, Bolgariji in severni Italiji, v katerih
                    je prevladovala komunistična komponenta, so na jugoslovansko izkušnjo gledala
                    kot na politični in organizacijski primer, ki ga je vredno posnemati.<note
                        place="foot" xml:id="ftn94" n="93"> Jugoslovanska koncepcija ljudske fronte
                        »od spodaj« (primarno vlogo imajo množične organizacije, ki jih nadzira
                        komunistična partija) je močno vplivala na ustroj Narodnoosvobodilnega
                        odbora za severno Italijo (Comitato di liberazione nazionale Alta Italia,
                        CLN AI) in Togliatti se je moral vse od marca 1944 močno potruditi, da je te
                        »sektaške« težnje zajezil. Gl. Geoffrey Swain, »The Comintern and Southern
                        Europe, 1938–1943,« v: <hi rend="italic">Resistance and Revolution in
                            Mediterranean Europe 1939</hi>–<hi rend="italic">1948</hi>, ur. Tony
                        Judt (London in New York: Routledge, 1989). Geoffrey Swain, »Tito and the
                        Twilight of the Komintern<hi rend="italic">,</hi>« v: <hi rend="italic"
                            >International Communism and the Communist International,
                        1919–1943</hi>, ur. Tim Rees in Andrew Thorpe (Manchester: Manchester
                        University Press, 1999).</note> In Jugoslovani sami so se radi predstavljali
                    kot avantgarda revolucije in ekspanzije, zato so rade volje prevzeli vlogo
                    voditelja nezadovoljnih in nepotrpežljivih: torej radikalnih smeri, ki so
                    delovale v vseh evropskih komunističnih partijah, ki so bile razočarane nad
                    zmernostjo uradne linije in prepričane, da je vojna samo začetek splošnega
                    prevrata.</p>
                <p>Šlo je za obširen in razvejan vpliv, ki je oživljal ekspanzionistične načrte
                    jugoslovanskega vodstva. Ti so bili v skladu s katastrofičnimi pogledi na odnose
                    s kapitalističnimi državami (značilnimi za Leninove čase), v skladu s katerimi
                    se na dolgi rok ni bilo mogoče izogniti odločilni vojni med kapitalizmom in
                    komunizmom. Ciljali so na razširitev državljanske vojne v Grčiji in Italiji, pa
                    tudi lastne hegemonije v okviru bodoče konfederacije balkanskih držav.<note
                        place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> Anatolii S. Anikeev, <hi rend="italic"
                            >Kak Tito ot Stalina ušël. Jugoslavija, SSSR i SŠA v načalnyj period
                            «cholodnoj vojny» (1945–1957)</hi> (Moskva: Isiran, 2002), 86 isl. Pons,
                            <hi rend="italic">La rivoluzione globale</hi>, 172–77.</note> V okviru
                    te strategije je bila Komunistična partije Julijske krajine v očeh svojih
                    voditeljev dejansko oborožena sila, ki je delovala za priključitev Trsta k
                    Jugoslaviji. Ta priključitev naj bi bila odločilna za to, da bi se ohranile
                    sanje o vstaji v severni Italiji: »Še nikjer na svetu (govor sekretarja KP JK
                    Borisa Kraigherja, op. a.) se ni revolucija izvajala brez orožja in danes ima
                    orožje večjo vrednost kot kdajkoli prej. Angleži in Amerikanci vodijo danes svet
                    samo z orožjem. Mi smo danes priča oboroženega intervencionizma na vsem svetu
                    (Indokina, Kitajska in tudi Italija). Združitev Trsta z Jugoslavijo pomeni
                    nuditi progresivnim silam v Italiji oboroženo pomoč (…) Ako bi se tu ustanovila
                    avtonomna država, ki bi bila pod njihovo oboroženo kontrolo (ZDA in VB, op. a.)
                    preprečuje zmago demokratičnih sil v Italiji, ker preprečuje pomoč Italiji res
                    demokratičnih sil z vzhoda. /…/ <hi rend="underline">To poudarjam, ker naša
                        linija ni v nasprotju z linijo v Italiji, naša linija je v veliko pomoč
                        italijanskim demokratičnim silam</hi> in moremo reči začasno, da se tu
                    odloča usoda Italije.«<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> SI AS 1569, a.
                        e. 144.</note></p>
                <p>A to ni bil politični program, pač pa vizija socialne in hkrati narodne
                    odrešitve, s katero bi osvobodili – dejansko sprevrnili – starodavne in
                    zakoreninjene pozicije podrejenosti. Za istrske Hrvate in primorske Slovence je
                    bilo, kot da bi se zgodovina šele začela:<note place="foot" xml:id="ftn97"
                        n="96"> Pupo, <hi rend="italic">Trieste ’</hi>45, 61, 262. Valdevit, <hi
                            rend="italic">Trieste. Storia di una periferia insicura</hi>, 56.</note>
                    leto 1945 je odprlo vrata v pravo vstajenje, v popolno spreobrnitev vrednot in
                    hierarhij, ki je imela regenerativni značaj, torej para religioznega, in je zato
                    zahtevala zvestobo in zaupanje. Zato je bil vsakdo, ki je znotraj partije ali iz
                    ideoloških ali proitalijanskih čustev nasprotoval tej viziji, obravnavan kot
                    »nezvest« in izobčen ali izključen.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97">
                        APCI, s. Jugoslavija in Julijska krajina, f. Informacijski urad KPI v Trstu
                        1946–1947, mf. 96. Poročilo Giordana Pratolonga, 10. 8. 1946. O položaju v
                        Istri gl. Paolo Sema, <hi rend="italic">Siamo rimasti soli. I comunisti del
                            Pci nell’Istria occidentale dal 1943 al 1946</hi> (Gorizia: Leg,
                        2004).</note></p>
                <p>Iz istega razloga je bil zanje nesprejemljiv kakršenkoli sporazum med partijskima
                    centralama v Rimu in Beogradu, ki bi ublažil nasprotja med usmeritvama. Tako so
                    novembra 1946 po srečanju med Titom in Togliattijem v Beogradu, na katerem so
                    sta se dogovorila, da predlagata mirovnim pogajalcem rešitev, naj Trst ostane v
                    Italiji, Gorica pa pripade Jugoslaviji, medtem ko STO-ja ne bi ustanovili, člani
                    KP JK reagirali in histerično raztrgali Titove podobe, ki naj bi na oltar <hi
                        rend="italic">realpolitike</hi> položil Trst, utripajoče srce slovenskega
                        nacionalizma.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> APCI, s. Jugoslavija
                        in Julijska krajina, f. Informacijski urad KPI v Trstu 1946–1947, mf. 96.
                        Zapiski o položaju v Trstu, 21. 11. 1946 (besedilo Giordana
                        Pratolonga).</note> In do tega naj bi prišlo tudi poleti 1947, potem ko so
                    na srečanju med KPI in KPJ v Beogradu uradno potrdili obstoj STO in se je
                    jugoslovanska stran tako začasno odpovedala njegovi priključitvi.</p>
                <p>Ustanovitev nove KP STO je bila za Vidalija odlična priložnost, da je v njene
                    vrste ponovno vključil »dragocene tovariše« - tako jih je z jasnim izzivalnim
                    namenom opredelil – ki so bili pred tem odstranjeni, ker so nasprotovali
                    priključitvi Trsta k Jugoslaviji.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99">
                        APCI, s. Jugoslavija in Julijska krajina, f. Informacijski urad KPI v Trstu
                        1946–1947. Pismo Vittorija Vidalija v imenu KPI za KPJ.</note> Menil je, da
                    je bil v Trst poklican prav zato, da bi opravil še eno od usklajevalnih akcij,
                    po kakršnih je postal znan v preteklosti. Američani so to dobro razumeli, ko so
                    ostroumno zabeležili: »Zdi se, da je njegova glavna naloga lokalne komunistične
                    celice očistiti nediscipliniranih elementov.«<note place="foot" xml:id="ftn101"
                        n="100"> NARA, RAS, Vittorio Vidali File, Counter Intelligence Corps,
                        Summary of Information, 16. 4. 1947.</note> Zaključiti bi moral »prenovo«
                    tamkajšnjega komunističnega gibanja in pri tem doseči njegovo »dosledno svobodo
                    delovanja in neodvisnost od Komunistične partije Jugoslavije«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn102" n="101"> NARA, Central Intelligence Agency (CIA), CREST,
                        Vittorio Vidali – Reorganization of the Giulien Communist Party, 6. 8.
                        1947.</note> Ali v skladu s starim rekom geopolitike, sovražnik mojega
                    sovražnika je moj prijatelj: v tem okviru lahko razumemo, zakaj je lahko
                    neovirano prišel v cono A pod nadzorom Angloameričanov, saj so se ti v celoti
                    zavedali, »da oblasti v Kremlju vsakič, ko potrebujejo človeka, ki je <hi
                        rend="italic">pripravljen na vse</hi>, pošljejo Vidalija«. <note
                        place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> NARA, RAS, Vittorio Vidali File,
                        Counter Intelligence Corps, Summary of Information, 5. 12. 1947.</note> Po
                    mnenju Diega De Castra,<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103"> Pirančan,
                        italijanski zgodovinar, pisatelj in statistik, avtor obsežnega dela <hi
                            rend="italic">La questione di Trieste. L'azione politica e diplomatica
                            italiana dal 1943 al 1954</hi> (Trieste: Edizioni Lint, 1981).</note> ki
                    je bil takrat politični svetovalec Predstavništva Italije v Trstu, je bil takoj
                    po Vidalijevi vrnitvi iz Mehike »nenapadalni pakt« med proitalijansko fronto in
                    proti priključitvenim krilom lokalnega komunizma sklenjen tudi z blagoslovom
                    angloameriških oblasti.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="104"> Izjava Diega
                        de Castra, 10. 12. 1997, cit. v: Giacomo Pacini, <hi rend="page_number"><seg
                                rend="italic">Le altre Gladio. La lotta segreta anticomunista in
                                Italia. 1943</seg></hi>–<hi rend="page_number"><seg rend="italic"
                                >1991</seg></hi> (Torino: Einaudi, 2014), 102.</note></p>
                <p>Pravi namen njegove misije je bil jasen tudi skoraj vsem v partiji, saj so se na
                    hodnikih njenih uradov množili govorice in obrekovanja. Eni so bili začudeni nad
                    tem, da je sploh še živ, drugi so mu očitali – povsem po krivici – da je zaradi
                    strahopetnosti pobegnil iz Italije. Tretji so se spominjali, da so ga v mladosti
                    izključili iz partije, ker so ga obtožili pretirane egocentričnosti in
                    opozarjali: »Kamorkoli je odšel, od Trsta do obeh Amerik, v Španijo, je prinašal
                    prepire v partiji in ostre boje med frakcijami.« Strašili so z njegovim
                    »brutalnim« obnašanjem in s tem, da je povsod, kamor je prišel, vzpostavil
                    »posebno mrežo tajnih informatorjev«. Večina je menila: »On ni politik, ampak
                        komandant.«<note place="foot" xml:id="ftn106" n="105"> Avtor izbora teh
                        senzibilnih odzivov ob Vidalijevem prihodu je Leopoldo Gasperini, takrat
                        eden od voditeljev KP JK. – AIRSML, sekcija Julijska krajina, fond
                        Gasperini, dok. 3068.</note></p>
                <p>Njegova karizma in ognjeviti značaj sta bili za italijanske aktiviste referenčna
                    točka, bil je vodja, ki so ga dotlej tako pogrešali. Tega se je zavedal tudi
                    Regent. To je bil vidik, ki so ga posebne službe Zavezniške vojaške uprave
                    (njihovi agenti so bili na vseh njegovih zborovanjih), vedno znova ponavljale:
                    izjemen govornik, ki ima toliko privržencev, kot nihče pred njim. Komunistično
                    gibanje je resnično postalo bolj kakovostno in rojeval se je nov kult osebnosti.
                    Množica je bila navdušena, ko je Vidali z govornice grmel, da fašizem ni mrtev
                    in da mora biti čiščenje popolno, da sta ZDA in Velika Britanija psa čuvaja
                    mednarodne reakcije …<note place="foot" xml:id="ftn107" n="106"> NARA, RAS,
                        Vittorio Vidali File, Counter Intelligence Corps, Report, 25. 7.
                        1947.</note> Razburljiva retorika, polna agresije. Fotografije iz tistega
                    časa nam kažejo, da je na teh zborovanjih rad nosil suknjo iz črnega usnja,
                    podobno tisti iz mitičnih časov vojne v Španiji. Obveščevalci ZVU so opazili
                    tudi grozečo navzočnost številnih osebnih stražarjev: enote, sestavljene iz
                    najbolj fanatičnih in nasilnih pripadnikov sindikatov in množičnih organizacij.
                    Praviloma so napadali nacionalistične provokatorje, ki so se infiltrirali med
                        publiko.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="107"> Ibid., Report, 13. 12.
                        1947.</note> In le nekaj mesecev kasneje se bodo zagnali v Titove
                    pristaše.</p>
                <p>Ni bil uglajen sogovornik. Le nekaj več kot mesec dni po njegovi vrnitvi je
                    vodstvo KP JK strnilo vrste in nastopilo proti njemu. Zdelo se je, da je njegovo
                    delo resno kompromitirano. »Na škodo vsega tega, zaradi česar smo predlagali
                    njegovo vrnitev v Trst«, je z razočaranjem komentiral Giordano Pratolongo,
                    nekdanji vodja Informacijskega urada KPI v Trstu in zdaj Vidalijeva desna
                        roka.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="108"> APCI, fond M, Zapisniki
                        sekretariata, šk. 436, mf. 269. Poročilo Giordana Pratolonga, 27. 5. 1947,
                        priloge.</note> Do srditih spopadov s slovenskimi voditelji je prišlo
                    vsakič, ko so sprožili vprašanje vrnitve izključenih italijanskih delavcev in
                    intelektualcev v partijo s ciljem, kot je poudarjal Vidali, »da bi se
                    narodnostna sestava prebivalstva v STO-ju odražala tudi v partiji.«<note
                        place="foot" xml:id="ftn110" n="109"> APCI, s. Jugoslavija in Julijska
                        krajina, f. Informacijski urad KPI v Trstu 1946–1947. Pismo Vittorija
                        Vidalija v imenu KPI za KPJ.</note> Eno od zasedanj izvršilnega komiteja, ki
                    je bilo maja 1947 v coni B, se je sprevrglo v prepir. Sredi razprave o
                    prihodnjem statutu STO je Vidali vpil na svoje slovenske kolege, naj prenehajo z
                    nacionalizmom, če nočejo končati tako, kot so ukrajinski komunisti. Branko
                        Babič,<note place="foot" xml:id="ftn111" n="110"> Slovenski politični
                        delavec, partizan, pisatelj in novinar. Član KPJ od leta 1935. Deloval je na
                        Hrvaškem po vrnitvi v Slovenijo novembra 1942 med drugim namestnik
                        političnega komisarja 9. korpusa. Od julija 1946 sekretar KP JK in nato do
                        leta 1953 projugoslovanske KP STO.</note> od julija 1946 politični sekretar
                    KP JK, mu je jezno odgovoril: »Zavedaj se, da bodo tržaško partijo še naprej
                    vodili iz Ljubljane.« Vrnitev z avtom v Trst je potekala v popolni tišini,
                    dokler ni eden od Vidalijevih sodelavcev zamrmral: »Razen tebe smo vsi
                    strahopetci. Ne bi smeli molčati.«<note place="foot" xml:id="ftn112" n="111">
                        AIRSML, s. Julijska krajina, fond Gasperini, dok. 3068.</note></p>
                <p>S sklicem ustanovnega kongresa KP STO, do katerega naj bi v skladu z določili
                    beograjskih sporazumov prišlo čim prej, je vodstvo KP JK še vedno odlašalo in
                    vse je ostajalo tako, kot je bilo prej. Vidali je začel razmišljati, ali naj
                    odstopil s funkcij, o katerih se je dogovoril s KPI, in se vrne v Mehiko. Odšel
                    je v Rim, da bi se tam pogovoril s Togliattijem, kateremu je povsem odkrito in
                    jasno predstavil nastali položaj: »Sprejeti, da še naprej delam v teh pogojih,
                    bi pomenilo, da sem samo 'slamnati mož' ali pa bom postal, ne da bi to hotel,
                    prapor nezadovoljnežev oziroma, da se likvidiram. Nujno je prenehati z
                    negotovostmi in uveljaviti pred kratkim sprejeto rešitev. Razumeti moramo, da
                    naš glavni sovražnik ni Italija /…/ Nujno je enkrat za vselej prenehati z
                    očitnim sovraštvom do KPI.«<note place="foot" xml:id="ftn113" n="112"> APCI,
                        fond M, Zapisniki sekretariata, šk. 436, mf. 269. 5. 6. 1947,
                        priloge.</note></p>
                <p>Zanimivo je primerjati Togliattijev odgovor, ki ga je dobil na tem srečanju
                    junija 1947 s tistim, ki mu ga je dal nekaj mesecev kasneje, ki je prišlo do
                    novega poslabšanja odnosov s Slovenci. Obakrat mu je svetoval, naj vztraja in
                    odkrito grajal njegovo namero, da bi pobegnil v Mehiko. A če je v prvem primeru
                    v Togliattijevih besedah najti poskus samoobrambe, je v tistih septembra 1947
                    samokritika. Napadi KPJ na politiko »čakanja« in »malodušja« italijanskih
                    komunistov so bili še vedno enaki; razlika je bila v tem, da so se v vmesnem
                    času spremenili mednarodni odnosi. Če se sekretar KPI junija lahko ni strinjal s
                    polemičnimi sodbami jugoslovanskih voditeljev in opominjal, da so bile številne
                    ovire premagane samo z »dobro voljo«, je septembra napotek, naj Vidali ostane na
                    svojem mestu, pospremil s priznanjem, da »imajo jugoslovanski tovariši prav, ko
                    hočejo imeti takšno partijo, kakršno si želijo, in ki je podobna neke vrste
                    vojski«. In zaključil: »S takšno partijo so zmagali in zanje vojna še ni
                    končana.« <note place="foot" xml:id="ftn114" n="113"> Vidali, <hi rend="italic"
                            >Ritorno alla città senza pace</hi>, 25–26 in 45–46.</note></p>
                <p>Med enim in drugim srečanjem so namreč Američani napovedali Marshallov plan in
                    začeli z doktrino omejevanja. Hladna vojna je bila v polnem teku. Odgovor
                    Sovjetske zveze na načrt ZDA o hegemoniji je bil usmerjen k utrditvi temeljnih
                    stebrov njenega imperija.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="114"> Mark
                        Kramer, »Stalin, Soviet Policy, and the Consolidation of a Communist Bloc in
                        Eastern Europe<hi rend="italic">,</hi>« v: <hi rend="italic">Stalinism
                            Rivisited. The Establishment of Communist Regimes in East–Central
                            Europe</hi>, ur. Vladimir Tsmaneanu (Budapest: Central European
                        University Press, 2010).</note> Na ljudske demokracije srednje in vzhodne
                    Evrope je dokončno padel mračen policijski pokrov, Stalin pa je okrepil in
                    poenotil svojo nadvlado nad komunističnimi partijami.</p>
                <p>Septembra 1947 so bile evropske komunistične stranke tako poklicane na ustanovno
                    zasedanje Informbiroja, ki je bilo na Poljskem. Na njem so Sovjeti proglasili
                    teorijo delitve sveta na dva bloka in Jugoslovanom dovolili, da so s hujskaškimi
                    toni napadli legalistično usmeritev italijanske in francoske partije, ki sta
                    bili tik pred tem vrženi iz vlad njunih držav.<note place="foot" xml:id="ftn116"
                        n="115"> Giacomo Procacci et al., ur., <hi rend="italic">The Cominform.
                            Minutes of the Three Conferences 1947. 1948. 1949</hi>. Fondazione
                        Feltrinelli, Annali, XXX (1994) (Milano: Feltrinelli, 1994), 299–303.</note>
                    Tito je to spremembo usmeritve z zadovoljstvom sprejel, a je njen pomen napačno
                    razglasil na senzacionalističen način. To je bila njegova napaka, za katero
                    nekateri zgodovinarji menijo, da je začetek preloma s Sovjetsko zvezo, do
                    katerega je kmalu zatem prišlo. Verjetno je verjel, da je po preobratu v
                    ameriški zunanji politiki mogoč prehod iz pozicijske v aktivno vojno.<note
                        place="foot" xml:id="ftn117" n="116"> Geoffrey Swain, »The Cominform: Tito’s
                        International?,« <hi rend="italic">The Historical Journal</hi>, zv. 35, št.
                        3 (sept. 1992): 641–63. Dejansko so od poletja 1945, ko so ZDA uporabila
                        atomsko bombo, pa vse do leta 1949, Sovjeti ocenjevali, da je mednarodno
                        ravnovesje sil nagnjeno v njihovo škodo: Vladimir O. Pechatnov, »The Soviet
                        Union and the World, 1944–1955,« v: <hi rend="italic">The Cambridge History
                            of the Cold War</hi>, <hi rend="italic">knj. I</hi>, ur. Melvyn P.
                        Leffer in Odd A. Westad (New York: Cambridge UP, 2010), 97–98. </note> V
                    resnici je bila vodilna vloga, ki so jo v Informbiroju Sovjeti odobrili
                    jugoslovanski partiji, lahko razumljena kot neke vrste investitura. Dejansko pa
                    je bila njena veljava veliko bolj omejena, saj je bila je samo inštrument za
                    napad na »nacionalne poti« socializma v obdobju, ko je potreba po nadzoru za
                    Moskvo spet postala prva prioriteta.<note place="foot" xml:id="ftn118" n="117">
                        Previdnost, ki jo je malo pred tem pokazal Stalin glede grškega vprašanja,
                        samovoljna menjava vlade, ki jo je vsilil Češkoslovaški, in hkratna
                        potrditev Togliattijevega vodstva v Italiji, vse to so ravnanja, ki kažejo
                        na kontinuiteto imperativov sovjetske varnosti: obramba posebnih imperialnih
                        pravic in stalno zaviranje vstajniških pobud.</note>
                </p>
                <p>Vse do pomladi 1948 so Jugoslovani menili, da jim je vsakršna igra dovoljena.
                    Bili so prepričani, da lahko s tihim mandatom Sovjetske zveze delujejo v
                    izvidnici, in to prav takrat, ko je njihova drznost za Sovjete postajala vsak
                    dan bolj neznosna, saj bi se lahko sprevrgla v odprt spopad z zahodnimi silami,
                    hkrati pa bi jo lahko posnemale druge države sovjetskega bloka. Tito in njegovi
                    možje so podžigali k eskalaciji spopadov v Grčiji, premestili svoje enote v
                    Albanijo, nadaljevali z načrtom velike balkanske federacije. Pred bližajočimi se
                    odločilnimi parlamentarnimi volitvami, ki so bile razpisane za april 1948, so
                    znova podpihovali državljansko vojno v Italiji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn119" n="118"> Leonid Gibiansky, »The Soviet Bloc and the Initial
                        Stage of the Cold War. Archival Documents on Stalin’s Meetings with
                        Communist Leaders of Jugoslavia and Bulgaria, 1946–1948<hi rend="italic"
                            >,</hi>« <hi rend="italic">Cold War International History Project
                            Bulletin</hi>, št. 10 (1998). Jeronim Perovic, »The Tito–Stalin Split. A
                        Reassessment in Light of New Evidence,« <hi rend="italic">Journal of Cold
                            War Studies</hi> IX, št. 2. (2007). Milovan Đilas, <hi rend="italic">Se
                            la memoria non m’inganna… Ricordi di un uomo scomodo (1943</hi>–<hi
                            rend="italic">1962)</hi> (Bologna: Il Mulino, 1987), 154. Pons, <hi
                            rend="italic">La rivoluzione globale</hi>, 221.</note> Ustanovitev STO,
                    ki bi stabilizirala položaj in za katero je Stalin s težavo že dobil soglasje,
                    je bila ponovno potisnjena v kot in v ospredje so znova prišli konflikti. Z njo
                    je na mestu stopicala tudi politika ljudskih front, glede katere so se za kratek
                    čas strinjali s KPI (ki pa so jo lokalni kadri vedno odklanjali). Vidali je v
                    pismu Togliattiju namigoval, da Babič »seje oportunistične iluzije o tem, da bi
                    mi v STO, ki bi bilo pod zaščito Varnostnega sveta, lahko osvojili oblast«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn120" n="119"> APCI, fond M, s. Komunistične
                        organizacije v Julijski krajini, šk. 85, mf. 196. Pismo Vittorija Vidalija,
                        10. 9. 1947, </note> Medtem so zavezniška diplomacija in obveščevalne službe
                    pošiljali alarmantna znamenja, da lahko v trenutku vzpostavitve določil mirovne
                    pogodbe, načrtovane za 15. september 1947, pride do jugoslovanskega napada na
                        Trst.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="120"> NARA, RAS, Vittorio
                        Vidali’S File, Counter Intelligence Corps, Summary of Information, 23. 6.
                        1947. Valdevit, »Dalla crisi del dopoguerra,« 608. Cattaruzza, <hi
                            rend="italic">L’Italia e il confine orientale</hi>, 308–309.</note>
                </p>
                <p>Branko Babič je ocenil, da je prišel idealen čas za to, da končno skličejo prvi
                    kongres KP STO in sprožijo protiofenzivo proti Vidaliju. Njegovo imenovanje za
                    političnega sekretarja nove partije naj bi bilo namreč dejanski cilj operacije,
                    v okviru katere so načrtovali njegovo vrnitev v Trst. Toda na kongresu je bil
                    Vidali v okviru manevra, s katerim so uspeli v celoti marginalizirati
                    Togliattijevo krilo, proglašen za »sovražnika Tita in Jugoslavije« in
                    »italijanskega nacionalista« <note place="foot" xml:id="ftn122" n="121"> APCI,
                        fond M, s. Komunistične organizacije v Julijski krajini, šk. 85, mf. 196.
                        Vidalijevo poročilo izvršnemu komiteju KP STO, september 1947.</note>
                    Odločitev za to, da je ostal član izvršilnega komiteja, je bila sprejeta le
                    zaradi strahu pred posledicami, do katerih bi prišlo v primeru, če bi za to
                    izvedela javnost. Tako on kot Togliatti sta lahko le nemočno opazovala ponovno
                    prevlado slovenske skupine v partiji in čakala na sodbo, ki jo bodo dale volitve
                    v Italiji 18. aprila 1948, ki so bile neposredno povezane z razvojem njenega
                    mednarodnega položaja. Nista vedela, da je Stalin že 27. marca Titu poslal
                    pismo, v katerem ga je obtožil, da se je odmaknil od marksistične ideologije.
                    Togliatti je vedel le to, da je Stalin tik pred volitvami v Italiji, da bi se
                    izognil preventivnemu napadu sovražnika, še enkrat poudaril, da odklanja
                    politiko odpora.<note place="foot" xml:id="ftn123" n="122"> Pons, <hi
                            rend="italic">L’impossibile egemonia</hi>, 222–23.</note>
                </p>
                <p> Poraz levice na italijanskih volitvah 18. aprila<note place="foot"
                        xml:id="ftn124" n="123"> Aprila 1948 so bile v Italiji parlamentarne
                        volitve, Na njih sta KPI in Socialistična stranka Italije nastopili na
                        skupni listi Ljudske demokratične fronte in z 30 % doživeli zgodovinski
                        poraz Relativni zmagovalec volitev je bila Krščanska demokracija, ki je
                        ostala vodilna stranka in v koaliciji z različnimi strankami na oblasti vse
                        do leta 1994.</note> je potrdil nepropustnost zahodnega bloka in zaledenitev
                    front hladne vojne. Sovjeti so se odločili, da se umaknejo v svoje vplivno
                    območje. Napočil je trenutek, da se znebijo tistega, kar je vse od časov tržaške
                    krize maja 1945 prinašalo tveganje: Tita, najbolj zvestega in hkrati najbolj
                    nezanesljivega Stalinovega učenca. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Tito’s executioner</head>
                <p> Vidali je za novico o »izobčenju« izvedel v nedeljo, 27. junija, zjutraj, med
                    govorom na množičnem zborovanju nekdanjih partizanov v delavski četrti Sv. Jakob
                    v Trstu. Ves pretresen se mu je na govorniškem odru približal Pratolongo, ga
                    prekinil in mu zašepetal na uho: »Nekaj zelo hudega se je zgodilo. Takoj moraš
                    odpotovati v Rim.« Trst je zapustil z večernim direktnim vlakom.<note
                        place="foot" xml:id="ftn125" n="124"> Vidali, <hi rend="italic">Ritorno alla
                            città senza pace</hi>, 53.</note>
                </p>
                <p> Sporočilo ga ni presenetilo. Tako kot drugi vodje evropskega komunizma je bil ob
                    pravem času obveščen o dopisovanju med sovjetsko in jugoslovansko partijo, ki je
                    potekalo na predvečer preloma.<note place="foot" xml:id="ftn126" n="125"> SI AS
                        1931, Vidalijev obaveštajni Centar. Pirjevec, »Vittorio Vidali and the
                        Cominform,« 268.</note> Zaradi tega je bil pripravljen na to, da ukrepa.
                    Srečanje z voditelji KPI v Rimu je služilo še najbolj temu, da so objavili, kako
                    bodo napadli Tita. Togliatti, ki je pred razpravo v sekretariatu Vidalija
                    zasebno sprejel, je bil nenavadno prisrčen in ironičen, mogoče mu je bilo celo
                    malce žal. Vidali je ugotovil: »Med drugim je bilo v njegovi navadi, da je v
                    trenutkih največjega razburjenja poudarjal svojo mirnost. Vsekakor ni zmanjševal
                    možnosti, da lahko pride do preloma tudi znotraj italijanske partije, ki jo je
                    močno privlačil mit o jugoslovanski izkušnji, niti tega, da bo dogodek
                    diskreditiral podobo enotnosti celotnega komunističnega gibanja. Togliatti je
                    komentiral, da bo razprava tekla tudi v naši partiji. Desnica in vsi naši
                    nasprotniki se bodo s hudobnim veseljem vrgli na to resolucijo. /…/ Opozarjam
                    te, da se pri vas v Trstu ne bo kmalu uredilo in tokrat boste vi tisti, ki boste
                    za to najbolj plačali.«<note place="foot" xml:id="ftn127" n="126"> Vidali, <hi
                            rend="italic">Ritorno alla città senza pace</hi>, 53–55.</note></p>
                <p> S političnega vidika so bili ukrepi, ki naj bi jih na lokalnem nivoju izvedel
                    Vidali, jasni: večina v izvršilnem komiteju se mora izreči za resolucijo in
                    izolirati titoistično frakcijo. Toda odtrgati od jugoslovanske partije
                    komponento, kot je bil tržaška, ki sta ji jugoslovansko, še bolj pa slovensko
                    vodstvo vse od vojne naprej pripisovala ogromen strateški pomen, je bilo vse
                    prej kot preprosto. Še toliko manj, ker se je pobuda morala vsaditi na telo
                    jadranskega komunizma, ki so ga že leta trgale močne napetosti in notranji boji,
                    ki so divjale pod na videz mirno površino. Vidali je seveda predvidel, da se bo
                    ostri boj kmalu sprevrgel v prelivanje krvi in opozarjal, da so nekdanji
                    tovariši »pripravljeni uporabiti katerokoli sredstvo prisile, tudi
                        policijsko«.<note place="foot" xml:id="ftn128" n="127"> APCI, fond M,
                        Zapisniki sekretariata, šk. 447, mf. 278, 7. 7. 1948. </note> V žargonu
                    državljanske vojne dvajsetega stoletja je to pomenilo, da so na obzorju kažejo
                    pretepi in mučenja. In ni trajalo dolgo, da se je njegova prerokba
                    uresničila.</p>
                <p> Med potjo nazaj v Trst je kolikor je bilo mogoče dodelal naloge, ki so mu bile
                    naložene. Izvršni komite partije se je razklal na dvoje, a stran, ki je podprla
                    resolucijo, je imela večino šestih glasov proti štirim.<note place="foot"
                        xml:id="ftn129" n="128"> APCI, fond M, Zapisniki sekretariata, 7. 7. 1948.
                        Vidalijevo poročilo, priloge.</note> Klic k zvestobi moskovski materi
                    partiji je tržaško partijo privedel do tega, da se je po štirih letih izvila
                    izpod jugoslovanskega vpliva in dokončno vrnila pod okrilje italijanske.<note
                        place="foot" xml:id="ftn130" n="129"> Karlsen, <hi rend="italic">Frontiera
                            rossa</hi>, 3. poglavje.</note> To ni bilo pomembno le za dinamiko
                    lokalne politike, ampak je imel pridih zgodovinskega razpotja. Vidalijeva
                    partija je šla na pot nikoli zares iskrenega indipendentizma<note place="foot"
                        xml:id="ftn131" n="130"> To je zavzemanja za Trst (z večjo ali manjšo
                        okolico) kot samostojno državo. Mirovna pogodba leta 1947 je takšno rešitev
                        sicer sprejela, ni pa bila nikoli dejansko uresničena. </note>
                    <hi rend="italic">sui generis</hi>; prednost protijugoslovanske usmeritve je
                    skoraj zabrisala protiitalijansko konotacijo, ki je bila dotlej poglavitna in
                    vse obsegajoča. A ne tudi tisto proti kapitalističnemu sistemu. Nadaljnje
                    dogajanje je to pokazalo, in to v majhnih, a ne nepomembnih razlikah. Dovolj je,
                    da rečemo, da je odtlej Vidali deloval bolj v korist interesov Sovjetske zveze
                    kot Italije.</p>
                <p> Razkol je bil nedvomno zmagoslavje na političnem, na srednji rok pa veliko manj
                    na organizacijskem in finančnem področju. Oddaljitev od projugoslovanske
                    skupine, ki je bila močno ukoreninjena med tamkajšnjimi Slovenci, je Vidalijevo
                    KP STO pripeljal na rob bankrota. Najpomembnejša množična organizacija,
                    Slovansko italijanska antifašistična unija, je ostala v Babičevih rokah. Prav
                    tako glasilo SIAU v slovenščini Primorski dnevnik, s čimer je informbirojevska
                    linija med slovenskimi aktivisti izgubila pomemben propagandni instrument. Ta
                    praznina je bila samo deloma zapolnjena v januarju 1949, ko je začel izhajati
                    časnik Delo. Iz jugoslovanskega vpliva se niso izvile niti najpomembnejše
                    produkcijske zadruge, ki so bile povezane z verigo trgovin na drobno, in ki so
                    bile del gibanja. Najbolj razdiralna posledica pa se je takoj po prelomu
                    pokazala na finančnem področju, kjer so partijske finance utrpele pravi zlom. KP
                    STO so jugoslovanske oblasti namenile reke denarja, v višini 50 do 60 milijonov
                    takratnih lir na mesec (to je približno milijon evrov).<note place="foot"
                        xml:id="ftn132" n="131"> RGASPI, f. 575, op. 1, dok. 65, l. 1–2. Vidalijevo
                        pismo iz Bukarešte, 16. 8. 1948. Konverzija lira–evro je narejena na osnovi
                        koeficientov ISTAT (Istituto nazionale di statistica, Italijanski državni
                        statistični urad).</note> S tem denarjem so vzdrževali »vojsko«, kot je
                    Togliatti imenoval jugoslovansko partijo v Trstu, mastodontski aparat, ki se je
                    po prelomu leta 1948 moral drastično zmanjšati: v trenutku razkola je bilo na
                    plačilni listi 260 funkcionarjev, pa dveh letih le še 40. Ker je primanjkovalo
                    sredstev, je bilo ogroženo tudi izhajanje dnevnika v italijanskem jeziku Il
                    Lavoratore, ki je dve leti po resoluciji izhajal le še kot tednik. Vtis je, da
                    je bila odcepitev Vidalija in njegovih privržencev iz izvršilnega komiteja
                    dejanje političnega voluntarizma, ki je bila v številčnih terminih zmagovalna, a
                    so se s tem odrezali od vitalnih vozlišč partijskih organov. Če je
                    proinformbirojevska frakcija na koncu prevladala, je to samo zaradi dejstva, da
                    se je skoraj celoten tržaški delavski razred, tudi Slovenci med njimi, odločil
                    za Stalina in ne Tita, in tako Vidaliju omogočil, da je obdržal nadzor nad
                    najpomembnejšimi industrijskimi naselbinami v regiji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn133" n="132"> Podatki, ki se nanašajo na takojšnje posledice
                        razkola v KP STO, so vzeti iz podrobnega poročila jugoslovanske obveščevalne
                        službe. – SI AS 1931, Vidalijev obaveštajni Centar.</note>
                </p>
                <p> Pomembna je bila tudi finančna pomoč, ki so jo urgentno poslala bratske partije,
                    združene v boju proti novemu sovražniku. Brez njih bi se Vidalijeva KP STO
                    zrušila kot hiša iz kart. Med poletjem 1948 je Vidali, da bi zbral potrebna
                    sredstva za preživetje svoje partije, obiskal glavne centre sovjetske Evrope –
                    Prago, Budimpešto in Bukarešto. V romunskem glavnem mestu, ki je po izključitvi
                    Beograda postalo sedež Informbiroja, je spoznal Pavla Judina, vplivnega
                    ideologa, ki je vodil koordinacijo informbirojevske propagande proti Titu. Kot
                    se spominja Vidali, ga je Judin gostil v vili, ki so jo oblasti pred kratkim
                    zasegle, z visokimi stropi in pohištvom, ki je bilo še vedno prekrito z belimi
                    rjuhami. Dva policista sta noč in dan tihoma nadzorovala vhod vanjo. Posebna
                    kuharica je bila zadolžena le za pripravo Vidalijeve hrane. Takšna pozornost ga
                    ni prav nič veselila. Ogromna Judinova pisarna je bila skoraj prazna. Na steni
                    je visel ogromen Stalinov portret. Ta Ždanov varovanec v času izgona Tita in
                    bodoči veleposlanik ZSSR na Kitajskem je rad dolge ure razpravljal o nejasnih
                    vprašanjih marksistične teorije. V sovjetskem bloku je bil znan kot izvedenec
                    stalinistične pravovernosti in tudi vseh mogočih deviacije od te pravovernosti.
                    Majhne postave, z živahnimi modrimi očmi, ki so bile udrte na debelušnem in
                    krepkem obrazu, se je Vidaliju zdel kot miroljuben intelektualec; po navedbah
                    enega od Titovih biografov, je bil »najboljši profesor med pripadniki NKVD-ja in
                    najboljši pripadnik NKVD-ja med profesorji«. Med pogovorom je pokazal na telefon
                    na svoji masivni pisalni mizi in z zadovoljstvom pripomnil: »S tem sem
                    neposredno povezan s tovarišem Stalinom.«<note place="foot" xml:id="ftn134"
                        n="133"> Vidali, <hi rend="italic">Ritorno alla città senza pace</hi>, 64.
                        Vesti o Pavlu Judinu so objavljene v: Sergei Khrushchev, ur., <hi
                            rend="italic">Memoirs of Nikita Khrushchev. 3. knj. Statesman</hi>
                        (University Park, PA: The Pennsylvania State University Press, 2007), 410.
                        Austin Jersild, <hi rend="italic">The Sino–Soviet Alliance. An International
                            History</hi> (Chapel Hill, NC: The University of North Carolina Press,
                        2014). Vladimir Dedijer, <hi rend="italic">Izgubljeni boj J. V. Stalina
                            1948</hi>–<hi rend="italic">53</hi> (Ljubljana: ZGP Delo,
                    1969).</note></p>
                <p> Judin mu je glede finančne pomoči, torej vprašanja, ki je Vidalija najbolj
                    zanimalo, dal obsežna zagotovila. Ta so bila potrjena dan kasneje na seji
                    direktorija Informbiroja. KP STO so zagotovili 28.000 dolarjev na mesec, torej
                    znesek, ki ga je Vidali ocenil kot nujnega za njeno redno delovanje: 20.000 naj
                    bi poslali romunska in češkoslovaška partija, preostanek pa naj bi zagotovila
                        KPI.<note place="foot" xml:id="ftn135" n="134"> APCI, fond M, s.
                        Komunistične organizacije v Julijski krajini, šk. 57, mf. 099. Poročilo
                        Vittoria Vidalija iz Bukarešte, 28. 8. 1948.</note> Problem je bil v tem, da
                    je bil znesek le »četrtina tistega, kar so imeli v preteklosti«, in je s težavo
                    pokrival zgolj osnovne stroške delovanja partije, če je ta hotela enakopravno
                    tekmovati z drugimi političnimi akterji v STO-ju.<note place="foot"
                        xml:id="ftn136" n="135"> Pripomba je Vidalijeva. – Ibid.</note></p>
                <p>Ob legalnem političnem boju pa je Vidalijeva komunistična partija morala delovati
                    tudi v podtalnem. Prihranek, ki so ga dobili tako, da so za 70 odstotkov
                    zmanjšali število plačanih funkcionarjev, so tako uporabili za pripravo
                    »športnih organizacij« (oboroženih enot), ki so se vrgle v boj proti
                    titoističnim ustrojem, in zametka prve subverzivne dejavnosti proti
                    jugoslovanskemu režimu.<note place="foot" xml:id="ftn137" n="136"> APCI, fond M,
                        Zapisniki sekretariata, 25. 1. 1949.</note> Uporaba vandalskim metod in
                    fizičnih napadov z namenom, da bi terorizirali »deviacioniste«, zveste Titu, je
                    v mesecih pred volitvami v coni A, ki jih je ZVU razpisala za junij 1949,
                    postala sistematična.<note place="foot" xml:id="ftn138" n="137"> SI AS 1931,
                        Vidalijev obaveštajni Centar.</note> Po podatkih jugoslovanske
                    protiobveščevalne službe je »specialna služba« KP STO imela posebnega vodjo, ki
                    je bil »odgovoren za skvadristične operacije«. V tej enoti pa je delovalo
                    kakšnih 300 oseb, ki so jih novačili predvsem iz krogov nekdanjih partizanov,
                    pristaniških delavcev in med najbolj »vročeglavimi« mladeniči. V skupinah po
                    dvajset do trideset nasilnežev, ki so bili opremljeni »v vojaškem stilu«, so
                    napadali udeležence srečanj projugoslovanske (Babičeve) komunistične partije, pa
                    tudi posamezne člane vodstva, in si pri tem pogosto prislužili občudovanje
                    tamkajšnjih neofašistov. Med drugim je bil napaden urednik Primorskega dnevnika
                    (IME!!!???), ki so ga do krvi pretepli in ki je, kot piše pisatelj Enzo
                        Bettiza,<note place="foot" xml:id="ftn139" n="138"> Vincenzo Bettiza,
                        italijanski časnikar, pisatelj in politik, večkratni poslanec v italijanskem
                        in evropskem parlaamentu. </note> umrl nekaj let kasneje zaradi tumorja na
                    možganih, ki so ga verjetno sprožili ti udarci.<note place="foot"
                        xml:id="ftn140" n="139"> Enzo Bettiza, recenzija <hi rend="italic">Goli
                            Otok. Italiani nel gulag di Tito</hi>, avt. Giacoma Scottija, <hi
                            rend="italic">La Stampa</hi>, 21. 11. 2004.</note> S svoje strani pa so
                    Titoisti ponoči pod nezainteresiranim pogledom angloameriških oblasti, ki so
                    menile, da je »tem bolje, če se čim več komunistov pobije med seboj«, ugrabljali
                    »vidalijevce«, jih prepeljali na jugoslovansko stran meje, kjer so
                        izginili.<note place="foot" xml:id="ftn141" n="140"> Pričevanje Sandra
                        Curzija v: Maurizio Caprara, <hi rend="italic">Lavoro riservato. I cassetti
                            segreti del PCI</hi> (Milano: Feltrinelli, 1997), 98.</note>
                </p>
                <p>Novinar in dolgoletni aktivist KPI Sandro Curzi se spominja: »Za varovanje meje
                    in organiziranje redarskih služb je Vittorio Vidali prosil različne federacije
                    KPI. Tovariši iz Emilije, Rima in iz mnogih drugih območij so mu zagotavljali
                    varovanje pred stanovanji najbolj izpostavljenih tovarišev. In to cele noči, ker
                    so 'titini' lahko prišli kadarkoli. To so delali za obrambo ideje, a je to bila
                    hkrati tudi obramba italijanstva. Jaz sem to delal nekaj časa. Bilo je, kot da
                    bi kakšen mesec služil vojake na nevarnem obmejnem območju.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn142" n="141"> Ibid.</note></p>
                <p>Skratka, to prasketanje (pokanje, donenje) v letu 1948 lahko upravičeno
                    opredelimo kot nepriznano krvavo državljansko vojno med komunisti na območju ob
                    severnem Jadranu.<note place="foot" xml:id="ftn143" n="142"> Pirjevec, »Vittorio
                        Vidali and the Cominform,« 269.</note> To je bila državljanska vojna, ki jo
                    je Vidali vodil na več nivojih: vojaškem političnem, propagandnem in
                    obveščevalnem. Bil je star petdeset let, a je bil enako kot prej pripravljen, da
                    se razdaja za Stalinove zapovedi, da izvaja ukaze, ki jih je formulirala
                    partija, da se odreče manihejskemu pogledu na stvarnost, da izpostavi svojo
                    varnost in nedotakljivost svojega telesa. Ali če povemo bolj preprosto, šlo je
                    za surovo preživetje ali še bolje: požreti, da ne boš sam požrt. Komunist, ki je
                    v preteklosti nepoškodovan preživel teror in ki je še naprej glorificiral
                    sistem, proizvod katerega je bil, je ohranjal svoje prepričanje. »ZSSR in Stalin
                    imata vedno prav. Zaradi tega smo sprejeli resolucijo«, je januarja 1949 vpil na
                    navdušenja polnem zborovanju. »Reakcija je Togliattiju pravkar zadala dva sunka
                    z nožem v hrbet. Toda jaz se ničesar ne bojim.« Zaključil je takole: »Imam
                    srečo, da sem preživel vse ječe tega sveta in da imam 37 brazgotin na
                        telesu.«<note place="foot" xml:id="ftn144" n="143"> SI AS 1569, CK KP STO,
                        a. e. 324–326. Vidalijev shod na Proseku, januar 1949. Na Togliattija so
                        namreč 14. julija 1948 v Rimu izvedli atentat. Trije streli iz pištole so ga
                        ranili v tilnik in hrbet.</note> In preden je čez njegov boj proti Titu
                    padel neprijeten zastor, je povedal še marsikaj. Med partijskim zborovanjem na
                    nekem kraju ob meji leta 1951 so ga poskusili ugrabiti agenti UDV. Stotina
                    jugoslovanskih miličnikov se je nenadoma pojavila na ravnici, kjer bi Vidali
                    moral držati svoj govor. V trčenju z njegovimi telesnimi stražarji in člani KP
                    STO, ki so se zbrali na tem mestu, je izbruhnil množičen pretep, v katerem je
                    bilo eden od telesnih stražarjev težko ranjen.<note place="foot" xml:id="ftn145"
                        n="144"> APCI, s. Jugoslavija in Julijska krajina, f. Komunistične
                        organizacije v Julijski krajini, Zapisniki komiteja tržaške federacije, mf.
                        335. 1632–1843. Poročilo o napadu, izvedenem na Škofijah, 18. 9. 1951. Gl.
                        tudi poročilo o dogodku: »Nizkoten napad titoistov na ljudskem praznovanju
                        na Škofijah,« <hi rend="italic">l’Unità</hi>, 4. 9. 1951. Telesnega
                        stražarja so s škarjami zabodli v predel med ramo in vratom.</note></p>
                <p>Toda v prvem obdobju boja Informbiroja proti jugoslovanskemu režimu, to je pred
                    »militarizacijo spopada«,<note place="foot" xml:id="ftn146" n="145"> Maurizio
                        Zuccari, »Il PCI e la “scomunica” del ’48. Una questione di principi,«
                        v<hi rend="italic" xml:space="preserve">: Dagli archivi di Mosca. L’URSS, il Cominform e il PCI (1943–1951), </hi>ur.
                        Francesca Gori in Silvio Pons (Roma: Carocci, 1998), 176.</note> ki je bil
                    potrjen na konferenci v Matri konec leta 1949, je bila Vidalijeva največja skrb
                    pomanjkanje sredstev za delovanje organizacije. Sredstev je primanjkovalo tudi
                    za sabotažne operacije na jugoslovanskem ozemlju, s katerimi so začeli kakšno
                    leto po sprejetju resolucije, zato je pri njihovem načrtovanju pogosto prihajalo
                    tudi do improvizacije. Radij akcij tega »majhnega aparata«, kot ga je imenoval
                    Vidali, ki je bil za »delo v Jugoslaviji« ustanovljen v mesecih po razkolu, je
                    dolgo časa ostajal omejen na protititoistično propagando v coni B STO-ja in na
                    skupinico agentov, ki so jih poslali v pogubo, saj jih je UDV takoj po prihodu
                    odkrila in aretirala.<note place="foot" xml:id="ftn147" n="146"> RGASPI, f. 575,
                        op. 1, d. 100, l. 180–1. Vidalijevo poročilo iz Trsta, 27. 9. 1947. Alfredo
                        Bonelli je bil potem, ko ga je Vidali rekrutiral, novembra 1948 poslan na
                        Reko, da bi tam ustanovil informbirojevsko komunistično celico, ki so jo
                        jugoslovanske oblasti v nekaj tednih odkrile in uničile. – Alfredo Bonelli,
                            <hi rend="italic">Fra Stalin e Tito</hi> (Trieste: IRSML–FVG, 1996).
                        Francesco Privitera, »Socialismo vero, socialismo falso. La lotta dei
                        cominformisti italiani nella Jugoslavia di Tito,« v: Marco Galeazzi, <hi
                            rend="italic">Roma e Belgrado, gli anni della Guerra fredda</hi>
                        (Ravenna: Longo, 1996).</note> Le malo je zaleglo, da je Togliatti poudaril,
                    »kako je to delo pomembno«, in da je KPI zadolžila enega od svojih najbolj
                    izkušenih vodij Andrea Cicalinija, naj ga nadzoruje.<note place="foot"
                        xml:id="ftn148" n="147"> APCI, fond M, Zapisniki sekretariata, 25. 1. 1949.
                        Sestanek sekretariata KPI, 27. 9. 1948, v: Gori, Pons, ur., <hi
                            rend="italic">Dagli archivi di Mosca</hi>, dok. 20. </note> Več
                    poskusov, ki so bili izvedeni na Vidalijevi pobudi, da bi se infiltrirali v KPJ
                    in izvedlo notranji prevrat, se je na koncu izkazalo za zelo voluntaristične.
                    Vodstvo KPI je pravzaprav zavzelo pozicijo čakanja, saj je med njenimi člani
                    bilo veliko tistih, ki se z obsodbo KPJ niso strinjali.<note place="foot"
                        xml:id="ftn149" n="148"> Promemoria Giuliana Pajette o KPI in resoluciji
                        Informbiroja o Jugoslaviji, 20 10. 1948, v: Ibid., 341–47.</note> Ta
                    pozicija oa je bila tudi v skladu s Stalinovimi pričakovanju glede zastavljenih
                    ciljev Informbiroja v začetnem obdobju: če je bila izolacija KPJ prvi cilj in
                    usmerjen v »postopno ločevanje marksistične skupine v partiji od Tita in njegove
                    skupine« (beri: za njihovo eliminacijo), je bil potreben čas in treba je bilo
                    »znati počakati«.<note place="foot" xml:id="ftn150" n="149"> APCI, fond M, s.
                        Esteri [Tujina], Gradivo Informbiroja, šk. 11, mf. 192. Stalinovo pismo
                        tovarišu Gottwaldu, kopija za tovariša Togliattija, 14. 7. 1948.</note></p>
                <p>A Vidaliju je primanjkovalo prav te potrpežljivosti. V dokumentih KPI najdemo
                    brez števila njegovih pritožb zaradi zamud in neučinkovite organizacije boja:
                    »Ni se naredilo vsega, kar bi se moralo in lahko naredilo, in to kljub temu, da
                    imamo zelo bogate izkušnje, zlasti sovjetske, kako se boriti proti deviacijam
                    /…/ in še zlasti proti trockizmu. <note place="foot" xml:id="ftn151" n="150">
                        APCI, fond M, s. Jugoslavija in Julijska krajina, Komunistične organizacije
                        v Julijski krajini, šk. 180, mf. 99. Promemoria (Prispevek k organizaciji
                        boja proti titoizmu), 30. 8. 1949.</note> Razočaranje in utrjenost
                    (»postajam vse bolj utrujen, tudi fizično«) <note place="foot" xml:id="ftn152"
                        n="151"> APCI, fond M, s. Jugoslavija in Julijska krajina, Komunistične
                        organizacije v Julijski krajini, šk. 57, mf. 099. Vidalijevo pismo
                        sekretariatu KPI, 3. 11. 1949.</note> sta se prepletli s težkim družinskim
                    položajem: prav takrat se je žena Isabel namreč odločila, da se z njunim sinom
                    Carlosom ne bo preselila v Trst. Vittorio je tako znova začel hrepeneti po tem,
                    da bi pustil vse skupaj in se vrnil v Mehiko. A zapoved političnega poslanstva,
                    boj za to, da ohrani samega sebe in ponovno odkritje lastnih korenin, vse to ga
                    je pripeljalo do odločitve, da je od te namere odstopil.</p>
                <p>V pomanjkanju navodil z vrha je vse do sredine leta 1949 svoje napore usmeril v
                    ideološko-politično revizijo KP STO in v pripravo volilne kampanje. Da bi
                    upravičili njegovo zaupanje, so morali vsi aktivisti skozi filter novih
                    doktrinarnih določil. To je bil travmatičen prehod, na koncu katerega je partija
                    izgubila več kot tretjino svojih članov, saj je njihovo število padlo s 4.222 na
                        2.802.<note place="foot" xml:id="ftn153" n="152"> APCI, s. Jugoslavija in
                        Julijska krajina, Komunistične organizacije v Julijski krajini, šk. 36.
                        Poročilo Giordana Pratolonga; šk. 25, mf. 135. Sestanek sekretariata KPI,
                        27. 9. 1948.</note> Ob tem pa so prav te izključitve Vidaliju ponudile
                    priložnost, da je izvedel »prenovo« tamkajšnjega komunističnega gibanja, torej
                    nalogo, zaradi katere je bil dejansko poklican iz Mehike. In še enkrat več je
                    narodnostna pripadnost izvrženih bila sicer nepriznan, a osrednji dejavnik:
                    izključeni so bili večinoma tisti Slovenci, ki so se najbolj srdito borili za
                    jugoslovansko rešitev tržaškega vprašanja.<note place="foot" xml:id="ftn154"
                        n="153"> APCI, fond M, s. Jugoslavija in Julijska krajina, Komunistične
                        organizacije v Julijski krajini, Zapisniki sekretariata, 7. 7. 1948.
                        Vidalijevo poročilo.</note></p>
                <p>Volilno kampanjo Vidalijeve partije za občinske volitve v coni A STO je
                    označevalo močno protijugoslovanstvo, osredotočeno le na eno temo – »teror«, ki
                    ga je izvajal Tito tako v Jugoslaviji kot v coni B STO. To je za velik del
                    tržaškega volilnega telesa zvenelo kot blagoslov. Pri mobilizaciji množic pa je
                    uničujoča obsodba Jugoslavije sprožila poveličevanje mita Stalina in ZSSR:
                    zbrali so kar 96.000 podpisov državljanov, ki so jih poslali sovjetskemu
                    diktatorju kot darilo za njegov šestdeseti rojstni dan.<note place="foot"
                        xml:id="ftn155" n="154"/> Še ena pomembna podrobnost, protijugoslovanska
                    usmeritev je bila povezana z jasno izbiro, da se »poudarja spoštovanje mirovnih
                    pogodb samo, če je to nujno potrebno«,<note place="foot" xml:id="ftn156" n="155"
                        >Komunistične organizacije v Julijski krajini<hi rend="page_number">, šk.
                            180, mf. 99. Kronika dogajanja v tržaški KP od 29. junija do 14. julija
                            1948.</hi></note> oziroma, javno se je treba odreči uradni usmeritvi
                    KPI, ki je podpirala ustanovitev STO, in pri tem izključiti vsakršno hipotezo o
                    sodelovanju z listo, ki je zagovarjala neodvisnost STO (t. i. indipendentisti,
                    op. pr.). Ti naj bi se za nekaj krajcarjev, kot je menil Vidali, prodali
                    Beogradu. <note place="foot" xml:id="ftn157" n="156">RGASPI, f. 575, op. 1, d.
                        100, l. 180–1. Vidalijevo poročilo iz Trsta, 27. 9. 1947.</note> Vidali je
                    nedvomno zelo pazil, da ne bi z ničemer prizadel nacionalnih čustev italijanske
                    večine v Trstu.<note place="foot" xml:id="ftn158" n="157">»<hi
                            rend="page_number"><seg rend="italic">strong</seg>
                            <seg rend="italic">patriotic</seg>
                            <seg rend="italic">slant</seg></hi>«<hi rend="page_number"
                            ><seg rend="italic" xml:space="preserve">. </seg></hi>– »<hi
                            rend="page_number">Vittorio Vidali and the
                        Cominform,</hi>«<hi rend="page_number" xml:space="preserve"> 270.</hi></note>
                    S takšno volilno kampanjo, ki jo je celo jugoslovanska UDV ocenjevala kot
                    »tehnično dovršeno«, je Vidalijeva KP STO dobila 21,4 % glasov in je bila po
                    moči takoj za Krščansko demokracijo druga stranka, medtem ko je Slovensko
                    italijanska ljudska fronta, ki jo je vodil Branko Babič in je bila dejansko
                    tisti del tamkajšnje KP, ki je v sporu z Informbirojem podprla jugoslovansko
                    vodstvo, doživela hud poraz in v občini Trst dobila le 2,35 % glasov.<note
                        place="foot" xml:id="ftn159" n="158"> Vidali, <hi rend="page_number"><seg
                                rend="italic">Ritorno alla città senza pace</seg>, 65. O volilnih
                            rezultatih: </hi><hi rend="italic">Elezioni amministra–tive triestine
                            del 1949, pridobljeno 4. 4. 2016</hi>, <ref
                            target="https://it.wikipedia.org/wiki/Elezioni_amministra–tive_triestine_del_1949"
                            >https://it.wikipedia.org/wiki/Elezioni_amministra–tive_triestine_del_1949</ref><hi
                            rend="page_number">.</hi></note> Leto dni po resoluciji so volilni izidi
                    pokazali, da je bila Vidalijeva partija dominantna stranka levice in potrjevali
                    nepomembnost vpliva titoizma v coni A STO.</p>
                <p>Tretja konferenca Informbiroja novembra 1949, ki je bila v Matri na Madžarskem,
                    je spremenila usmeritve boja proti Titovemu režimu. Jugoslovansko vodstvo je
                    bilo proglašeno za »bando morilcev in vohunov, ki jih je plačeval že gestapo«.
                    Sprejeta je bila direktiva, da ga je potrebno zrušiti in nadomestiti z »novo
                    komunistično partijo, ki bi bila vredna tega imena«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn160" n="159">»<hi rend="page_number">The Last Conference of the
                            Cominform,</hi>«<hi rend="page_number"> v:
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">The </seg><seg rend="italic"
                                >Cominform</seg>, ur. Procacci, 645</hi>–<hi rend="page_number">67.
                            APCI, Zapisniki vodstva. Togliattijeva razprava, 24. 11.
                        1949.</hi></note> Dejansko so bili zdaj cilji odstranitve beograjske »krike«
                    in obnovitev jugoslovanske komunistične partije, ki jih je sprejel vrh
                    Informbiroja, enaki kot tisti, ki jih je takoj pa izobčenju KPJ zaman skušal
                    uveljaviti Vidali. Ukaz za Titov umor, etikete o trockizmu in »fašističnem
                    terorizmu« so se že leto pred tem, ko je vrh Informbiroja uradno sprejel takšno
                    usmeritev, pojavile v besednjaku njegove partije. <note place="foot"
                        xml:id="ftn161" n="160"> V razpravi na izrednem kongresu KP STO julija 1948
                        je Vidali pozval na »odstranitev nacionalnih in trockističnih voditeljev, ki
                        so zdaj na čelu Jugoslavije«. Marina Bernetich pa je v začetku leta 1949
                        govorila o »fašističnem terorizmu«. – SI AS 1931, Vidalijev obaveštajni
                        centar.</note></p>
                <p>Ponovno lansiranje protititoistične ofenzive se je združilo z zahtevami po
                    mobilizaciji tako na ideološkem kot vojaškem področju, ki jih je narekovalo
                    sovjetsko vodstvo v času radikalizacije hladne vojne. Doseženo jedrsko
                    ravnovesje in zmaga revolucionarnih sil na Kitajskem sta hkrati z utrditvijo
                    bipolarne delitve Evrope in ustanovitvijo Nata Stalina napeljala na prepričanje,
                    da se odločilni spopad z zahodnim kapitalističnim svetom neizprosno
                        približuje.<note place="foot" xml:id="ftn162" n="161"> Za ZSSR v poznem
                        Stalinovem obdobju sta bila poziv k redu v komunističnem gibanju in ponovna
                        vzpostavitev hierarhičnih pozicij v prstanu »zunanjega imperija« nujna za
                        zagotavljanje varnosti. Vzrok za tako ravnanje je bila kriza v mednarodnih
                        odnosih , ki naj bi po mnenju sovjetskega vodstva vodila v neizogibno vojno.
                        V: <hi rend="page_number">Vojtech Mastny, <seg rend="italic"
                            >The</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Cold War and Soviet Insecurity. The Stalin Years</seg>
                            (New York: Oxford University Press, 1998), 113–15. Federico Romero, <seg
                                rend="italic">Storia della guerra fredda. L’ultimo conflitto per
                                l’Europa</seg> (Torino: Einaudi, 2009),
                        73</hi>–<hi rend="page_number" xml:space="preserve">75. </hi>Fabio Bettanin,
                            <hi rend="page_number"><seg rend="italic">Stalin e l’Europa. La
                                formazione dell’impero esterno sovietico, 1941</seg><seg
                                rend="italic">–</seg><seg rend="italic">1953</seg></hi> (Roma:
                        Carocci, 2006).</note> Ker so predvidevali, da bi lahko tamkajšnje oblasti
                    zahodne komunistične partije postavile izven zakona, so zlasti leta 1950 in 1951
                    okrepili vlogo Informbiroja. Te bi nato delovale nelegalno, zato je sovjetsko
                    vodstvo začelo obnavljati ilegalne organizacije.<note place="foot"
                        xml:id="ftn163" n="162">–<hi rend="page_number">43.</hi></note> Po analizah,
                    ki so jih zdelali tako v CIA-i kot v UDV-ju in Uradu za obmejne pokrajine
                    italijanske vlade, so organizacije, ki so jih za boj proti jugoslovanskemu
                    vodstvu vzpostavili na območju Alpe-Adria, formirale tajni sovjetski <hi
                        rend="italic">network</hi>, ki naj bi ga »obudili« v primeru vojne proti
                    kapitalističnim državam ali pa Jugoslaviji. Tajna zasedanja organizacijskega
                    sekretariata Informbiroja, ki so jih sklicali v letu 1950, da bi na njih
                    razpravljali o načinu aktualizacije odločitev, ki jih je sprejela tretja
                    konferenca, so KP STO postavljale v ospredje teh operacij. To je Vidali sprejel
                    kot »častno nalogo«, kateri je bil nato predan z vsem srcem.<note place="foot"
                        xml:id="ftn164" n="163">
                        –<hi rend="page_number" xml:space="preserve">11. 2. 1951, mf. 335. </hi>Gibianskij,
                            »<hi rend="page_number">The Last Conference of the Cominform</hi>«<hi
                            rend="page_number"><seg rend="italic">.</seg></hi></note> Kakorkoli že,
                    zavedanje, da imajo tam zaupanja vrednega in učinkovitega izvajalca ukazov, z
                    dolgoletno izkušnjo delovanja v tajnih službah, ni bilo edini razlog, ki je
                    sovjetsko vodstvo navedlo na to, da je cona A STO postala »glavna lansirna
                    rampa« za njihove napade na Jugoslavijo. Pomembna razloga za takšno njihovo
                    odločitev sta bila tudi veliko število tamkajšnjih protititoističnih disidentov,
                    ki so pred kratkim emigrirali, in zlasti lahek prehod med cono A in Jugoslavijo,
                    za razliko od neprodušno zaprtih mej med Jugoslavijo in sovjetskimi satelitskimi
                        državami.<note place="foot" xml:id="ftn165" n="164"> NARA, CREST, CIA,
                        Communist Party Intelligence Operations, <hi rend="page_number">The
                            Espionage Apparatus of the Pro–Cominform Communist Party of Trieste,
                            January 1952.</hi></note>
                </p>
                <p>Osnovni motiv za takšno odločitev pa je bil pomemben strateški položaj, ki so ga
                    območju med Italijo in Jugoslavijo pripisovali sovjetski vojaški strokovnjaki:
                    obmejno območje in visoka koncentracija vojaških oporišč Nata ter njegovih
                    zaveznikov, premike katerih je bilo treba nadzorovati.<note place="foot"
                        xml:id="ftn166" n="165"> SI AS 1931, Vidalijev obveščevalni center.</note>
                    Ključni trenutek za obnovo sovjetske obveščevalne mreže na območju severovzhodne
                    Italije je torej sovpadal s spremembo usmeritve, ki jo je sprejel Stalin v
                    drugem obdobju boja proti Titu, in to skupaj s pripravami na vojno s
                    kapitalističnim blokom. Od leta 1950 je bila torej zgradba MGB (Ministerstvo
                    gosudarstvennoy bezopasnosti SSSR, Ministrstvo državne varnosti ZSSR, ime za
                    sovjetsko obveščevalno agensijo med letoma 1946 in 1953) na območju cone A
                    pomembno okrepljena in postavljena neposredno pod Vidalijevo vodstvo, mreža pa
                    je bila vzpostavljena tudi v goriški federaciji KPI.<note place="foot"
                        xml:id="ftn167" n="166"> NARA, CREST, CIA, Communist Party Intelligence
                        Operations, <hi rend="page_number">The Espionage Apparatus of the
                            Pro–Cominform Communist Party. MGB (1946–1954). Analitiki CIE so
                            ocenjevali, da je bil pred Vidalijem referent MGB Lino Zocchi, sekretar
                            goriške federacije KPI, s <seg rend="italic"
                            >code</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> name</seg>
                            Ninci.</hi></note> Dve veji tajnega aparata – anti-Nato in anti-Tito –
                    sta izhajali iz iste strukture in delovali preko vzporednih kanalov. »Zunanja
                    sekcija« (ali konspirativna sekcija, kot jo poimenujejo v dokumentih UDV), se je
                    ukvarjala z rekrutacijo in izobraževanjem agentov, zbiranjem vojaških
                    informacij, razporeditvijo jugoslovanskih in natovskih sil na območju med
                    Italijo in Jugoslavijo, koordinacijo sabotažnih operacij na jugoslovanskem
                    ozemlju (oborožitev, pokritje z mrežo tajnih agentov), infiltracijo v stranke,
                    ki so nasprotovale ustanovitvi STO. Pri tem so bili v stalni s sovjetskim
                    veleposlaništvom v Italiji, ki je vse to delovanje nadzorovalo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn168" n="167"> Karel Šiškovič je skrbel za stike med
                        KP STO, Vidalijevim tajnim aparatom in veleposlaništvom SZ v Italiji.
                        Jugoslovanska tajna služba je sledila njegovemu delovanju in premikom
                        zahvaljujoč podatkom, ki jim jih je dajala Karlova sestra Marja, ki je bila
                        agentka UDV. Za zvezo med Vidalijevim tajnim aparatom in KPI pa je skrbel
                        Andrea Cicalini, ki je bil pred tem italijanski predstavnik v direktoratu
                        Informbiroja v Bukarešti. – NARA, CREST, CIA, Communist Party Intelligence
                        Operations, <hi rend="page_number">The Espionage Apparatus</hi>.</note> Za
                    tajno pošiljanja agentov, naloga katerih je bila ustanavljati šole za urjenje
                    vohunov, je bilo ključno tajno sodelovanje med Vidalijevo KP STO in avstrijsko
                    ter češkoslovaško partijo. <note place="foot" xml:id="ftn169" n="168"> Sporazum
                        je bil podpisan v času tretjega kongresa Vidalijeve KP STO, ki je bil 18. In
                        19. septembra 1949, na katerem so bili tudi delegati navedenih partij. Od
                        takrat naprej je Vidalijeva KP STO vsako leto v Prago poslala trideset
                        svojih članov. ARS, AS 1931, Vidalijev obveščevalni center.</note> Sedež
                    tega operativnega centra »zunanje sekcije« - njegova šifra je bila T1 – je bila
                    vila na periferiji Trsta, ki je bila last premožnega člana partije (v njej je
                    odgovarjal za finance), v kateri je med svojimi obiski v Trstu po navadi bival
                    tudi Togliatti.<note place="foot" xml:id="ftn170" n="169"> AGPCM, UZC, sekc. II,
                        šk. 83, zv. I, Tajne organizacije KP STO, marec 1956. V to vilo so
                        Togliattija prepeljali tudi 1. maja 1955, ko mu je na zborovanju na stadionu
                        Valmaura v Trstu postalo slabo. – Mario Spallone, <hi rend="page_number"
                                ><seg rend="italic"
                            >Vent’anni</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> con Togliatti</seg></hi>
                        (Milano: Teti, 1976), 135–36.</note> Nasprotno pa je bila »notranja
                    sekcija«, ki se je ukvarjala z nadzorom znotraj partije in kontrašpijonažo,
                    zakamuflirana v okviru rednega delovanja kadrovske komisije. Ta je bila svojčas
                    del mreže, ki je nadzirala infiltracije privržencev Titovega režima in je bila v
                    okviru pristojnosti KPI razširjena po vsej Italiji.<note place="foot"
                        xml:id="ftn171" n="170"> ACS, MI–GAB, Partiti politici [Politične stranke]
                        1944–1966, šk. 23, 24, f. 1608/85, KP STO/KPI 1955–1966, Prot. 04134/2
                        zaupno, Tajne organizacija KP STO, december 1955.</note>
                </p>
                <p>Poleg opremljanja tajnih skupin v Jugoslaviji, ki jih je UDV vedno znova
                    neusmiljeno razbila, je center T1, ki ga je vodil Vidali, načrtoval vrsto
                    atentatov na Tita. Ti so bili sicer eklatantni in nedvoumno neuspešni, a je
                    kljub temu upravičen vzdevek <hi rend="italic">Tito’s executioner</hi>, ki mu ga
                    je že septembra 1948 v svarilo pripela revija Time.<note place="foot"
                        xml:id="ftn172" n="171"> »<hi rend="page_number">Tito and the
                            Executioner</hi>. <hi rend="page_number">A Hunting License,</hi> « <hi
                            rend="italic">Time</hi>, 6. 9. 1948. </note> »Tisti tam so vedno budni …
                    Vidali in njegovi možje v Trstu nas hočejo uničiti«. To naj bi rekel Tito in iz
                    svoje palače na Brionih pokazal na nasprotno stran Jadrana. To naj bi izrekel v
                    trenutku, ko so njegovi osebni stražarji, imenovani Titova garda, tik pred tem
                    našli in razstrelili dve mini na železniški progi Divača – Pulj: z njima naj bi
                    razstrelili vlak, s katerim se je Tito peljal na počitnice.<note place="foot"
                        xml:id="ftn173" n="172"> Giacomo Scotti, <hi rend="page_number"
                                ><seg rend="italic" xml:space="preserve">Il gulag in mezzo al mare. Nuove rivelazioni su Goli </seg><seg
                                rend="italic">Otok</seg> (</hi>Trieste: Lint, 2012), 260–264.
                        Vjenceslav Cenčić–Ceco. <hi rend="page_number"><seg rend="italic"
                                >Atentati</seg>
                            <seg rend="italic"
                            >na</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Tita</seg></hi>
                        (Delnice: Spectrum, 2006). </note> Načrte za drug atentat so odkrili v
                    Sežani, kjer je Tito čakal na to, da bi pregledal vojaški oddelek: njegov avto,
                    na katerem je bil prilepljen velik kos trinitrotuola, bi moral eksplodirati
                    kakšen meter od vojaškega sprevoda in povzročiti smrt ne le Tita, ampak tudi
                    Koče Popovića, ki je bil takrat jugoslovanski zunanji minister, ter generalov
                    Ivana Gošnjaka in Milana Žežlja. Vidali je za nalogo pridobil mladega oficirja
                    Titove garde, ki je pod predsednikov avto namestil eksploziv.<note place="foot"
                        xml:id="ftn174" n="173"> Po aretaciji in mučenju naj bi, preden se je v
                        celici obesil, priznal, da je izdajal. Scotti — ki pripoved povzema po
                        Vladimirju Dedijerju v knjigi <hi rend="page_number"
                                ><seg rend="italic" xml:space="preserve">Novi </seg><seg
                                rend="italic"
                                >prilozi</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> za </seg><seg
                                rend="italic"
                            >biografiju</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> Josipa Broza Tita </seg>(</hi>Zagreb
                        in Rijeka: Mladost i Spektar–Liburnija, 1980–84) — dogajanje komentira
                        takole: »Vsi izdajalci so končali na tak način: samomori, obešeni«. – <hi
                            rend="page_number"
                                ><seg rend="italic" xml:space="preserve">Il gulag in </seg><seg
                                rend="italic">mezzo</seg>
                            <seg rend="italic">al</seg>
                            <seg rend="italic">mare</seg></hi>, 265–67. NARA, CREST, CIA, Communist
                        Party Intelligence Operations, <hi rend="page_number">The Espionage
                            Apparatus</hi>. Dedijer piše, da naj bi UDV o pripravljanju atentata v
                        jeseni 1953 obvestil prav center MGB v Moskvi, saj je takrat po Stalinovi
                        smrti že tekel proces približevanja med ZSSR in Jugoslavijo.</note>
                </p>
                <p>Te mahinacije, ki jih je načrtoval Vidali, so se prekrivale s tistimi, ki jih je
                    istočasno načrtoval Josip Grigulević: veliki agent sovjetske tajne službe, ki se
                    je leta 1951 na neverjeten način uspel akreditirati kot veleposlanik Kostarike v
                    Rimu in to pod imenom Teodoro Castro.<note place="foot" xml:id="ftn175" n="174">
                        Christopher Andrew in Vasilij Mitrokhin, <hi rend="page_number"><seg
                                rend="italic">L’archivio</seg>
                            <seg rend="italic"
                                >Mitrokhin</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve">. </seg><seg
                                rend="italic">Le attività segrete del KGB in Occidente</seg></hi>
                        (Milano: Rizzoli, 2007), 215–17. </note> In ki je vodstvu sovjetske MGB
                    predlagal, da bi Tita ubili tako, da bi mu na nekem sprejemu razpršili po obrazu
                    bacile pljučne kuge, ali da bi mu podarili dragoceno skrinjico s čokoladnimi
                    bonboni, ob odprtju katere bi mu obraz bruhnil oblak strupenega plina.<note
                        place="foot" xml:id="ftn176" n="175"> NARA, CREST, CIA, <hi
                            rend="page_number">Comment on FBI Report</hi>, 10. 2. 1953. NARA, CREST,
                        CIA, Central Intelligence Bulletin, <hi rend="page_number">Plan to
                            Assassinate Tito while in England Reported</hi>, 3. 9. 1952. Kemične
                        sestavine, s katerimi naj bi ubili Tita, so pripravili v Moskvi, v
                        Laboratoriju 12, ki je bil specializiran za tako imenovana »oprana dela«.
                        Poročilo Griguleviča o različnih načinih, kako naj bi ubili Tita, je bilo
                        verjetno zadnji dokument, ki ga je je Stalin pregledal, preden je v zori 1.
                        marca 1953 umrl za posledicami možganske kapi. – Pirjevec, <hi
                            rend="page_number"
                            ><seg rend="italic" xml:space="preserve">Tito in tovariši, </seg></hi>293.</note>
                    Glede na razpoložljive dokumente ni veliko podatkov, a nedvomno so bile povezave
                    med načrtovalcema atentatov, Vidalijem in Grigurevićem, to so obsesivne in
                    nekoliko karikirane Stalinove spletke tik pred smrtjo za to, da bi ubili Tita:
                    »Mario« in »Felipe« sta bila stara tovariša iz delovanja specialnih služb,
                    skupaj sta delovala v Španiji in Mehiki in to v času, ko sta bila izpostavljeni
                    tarči Andreu Nin in Lev Trocki.<note place="foot" xml:id="ftn177" n="176"> Boris
                        Volodarsky, <hi rend="page_number"><seg rend="italic"
                                >El</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve"> caso </seg><seg
                                rend="italic"
                                >Orlov</seg><seg rend="italic" xml:space="preserve">. </seg><seg
                                rend="italic">Los servicios secretos soviéticos en la Guerra civil
                                de España</seg></hi> (Barcelona : Crìtica, 2013).</note></p>
                <p>Da bi se ohranila logistiko takšnih razsežnosti, je bilo potrebnih veliko
                    sredstev, ki niso bile predvidene v okviru rednih stroškov partije. Samo
                    vzdrževanje tajnega aparata v Jugoslaviji je bilo formalno v okviru financ KP
                    STO, in sicer zakrito v zaupni bilanci urada za tisk in propagando, sredstva
                    zanj pa naj bi zagotavljale komunistične organizacije in še zlasti KPI. <note
                        place="foot" xml:id="ftn178" n="177"> AGPCM, UZC, sekc, II, šk. 83, zv. I,
                        25/4, Delovanje KP STO, 4. junij 1957, Razprava Vittoria Vidalija na
                        Izvršnem komiteju KP STO, 25. maj 1957.</note> Treba je vedeti, da je ta
                    mreža preživela v glavnem zahvaljujoč fondom, ki jih je KP STO zagotavljala
                    Sovjetska zveza od leta 1950 naprej: v povprečju kakšnih 100.000 dolarjev na
                    leto, ki jih je Vidalijeva partija vse do leta 1957 dobivala iz Fonda za pomoč
                    levim delavskim organizacijam. <note place="foot" xml:id="ftn179" n="178">
                        Valerio Riva, ur., <hi rend="italic">Oro di Mosca.</hi>
                        <hi rend="page_number"><seg rend="italic">I finanziamenti sovietici al PCI
                                dalla rivoluzione d’Ottobre al crollo dell’URSS</seg></hi> (Milano:
                        Mondadori, 1999), priloga II, dok. 5, 6, 10, 12, 15, 16, 17: Pisma
                        predsednika Zunanje komisije CK KPSZ V. Grigorijana Stalinu, 2. 1. 1951, 1.
                        12. 1951; pismo odgovornega sekcije CK KPSZ za odnose z drugimi
                        komunističnimi partijami M. Suslova Prezidiju CK KP SZ, 7. 5. 1953;
                        <hi rend="page_number" xml:space="preserve">M. Suslov Prezidiju CK KP SZ, tovarišema Malenkovu in Hruščovu, </hi>8.
                        1. 1954; pismo odgovornega sekcije CK KPSZ za odnose z drugimi
                        komunističnimi partijami V. Stepanova CK KP SZ, 25. 2. 1955; pismi
                        odgovornega sekcije CK KPSZ za odnose z drugimi komunističnimi partijami B.
                        Ponomareva CK KP SZ, 27. 1. 1956, 4. 12. 1956.</note> Takrat je bil Stalin
                    že skoraj štiri leta mrtev in je bil boj proti »titofašizmu« le še obledel in
                    neprijeten spomin. KPI in Zveza komunistov Jugoslavije sta z ramo ob rami
                    zagovarjali »nacionalno pot« kot alternativni model sovjetskemu monolitizmu.
                    Trst je bil vrnjen Italiji leta 1954. Kmalu zatem je Vidali postal član
                    italijanskega parlamenta: najprej kot poslanec in nato kot senator. Svet se je v
                    resnici spremenil. Umrl je novembra 1983.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">

                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>»Soviet and Yugoslav Records of the Tito-Stalin Conversation of 27–28<seg
                            rend="superscript">th</seg> May 1946.« <seg rend="italic">Cold War
                            International History Project Bulletin</seg>, št. 10 (1998).</item>
                    <item>ACS, Archivio Centrale dello Stato:<list type="unordered">
                            <item>Ministero degli Interni – Gabinetto (MI-GAB): Partiti politici
                                1944–1966.</item>
                        </list></item>
                    <item>AGPCM, Archivio Generale Presidenza Consiglio dei Ministri, Rim:<list
                            type="unordered">
                            <item>Ufficio Zone di Confine (UZC).</item>
                        </list></item>
                    <item>AILS, Archivio Istituto Livio Saranz, Trst.</item>
                    <item>AIRSML, Archivio dell’Istituto regionale per la storia del movimento di
                        Liberazione nel Friuli Venezia Giulia, Trst. </item>
                    <item>AVP RF, History and Public Policy Program Digital Archive. </item>
                    <item>FIG, Fondazione Istituto Gramsci, Rim: <list type="unordered">
                            <item>Archivio Partito comunista italiano (APCI).</item>
                            <item>Archivio Vittorio Vidali (AVV).</item>
                        </list></item>

                    <item>Fondazione Luigi Einaudi, Torino:</item>
                    <item>Archivio Manlio Brosio (AMB).</item>
                    <item>NARA, National Archives and Records, Washington, D.C.:<list
                            type="unordered">
                            <item>Records of the Army Staff (RAS).</item>
                        </list></item>
                    <item>Procacci, Giacomo et al., ur. <seg rend="italic">The Cominform. Minutes of
                            the Three Conferences 1947/1948/1949</seg>, Fondazione Feltrinelli,
                        Annali, XXX (1994). Milano: Feltrinelli, 1994.</item>
                    <item>RGASPI, Russian State Archive of Social-Political History, Moskva.</item>
                    <item>Riva, Valerio. <seg rend="italic">Oro da Mosca. I finanziamenti sovietici
                            al PCI dalla rivoluzione d’Ottobre al crollo dell’URSS</seg>. Mondadori:
                        Milano, 1999.</item>
                    <item>SI AS, Arhiv Republike Slovenije, Ljubljana:<list type="unordered">
                            <item>SI AS 1569, Centralni komite KP STO.</item>
                            <item>SI AS 1589, Centralni komite ZKS.</item>
                            <item>SI AS 1748, Ivan Regent.</item>
                            <item>SI AS 1931, Republiški sekretariat za notranje zadeve.</item>
                        </list></item>
                    <item><seg rend="italic">Sovetskij faktor v Vostočnoj Evrope 1944–1953</seg>.
                        Dokumenty, 2 voll. Moskva: Rosspen, 1999–2002.</item>
                    <item>USDJ, Department of Justice, Washington, D.C: <list type="unordered">
                            <item>Federal Bureau Investigation (FBI): Freedom of Information Act
                                (FOIA).</item>
                        </list></item>
                    <item>TLWLA, Taminent Library/Robert F. Wagner Labor Archives, New York.</item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Andrew, Christopher in Vasilij Mitrokhin.
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">L’archivio Mitrokhin. Le attività segrete
                            del KGB in Occidente</seg>.
                        Milano: Rizzoli, 2007.</bibl>
                    <bibl>Anikeev, Anatolii S.
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">Kak Tito ot Stalina ušël. Jugoslavija, SSSR i SŠA v načalnyj period »cholodnoj vojny« (1945–1957)</seg>.
                        Moskva: Isiran, 2002.</bibl>
                    <bibl>Barckhausen, Christiane.
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">Tina Modotti. Verità e leggenda</seg>.
                        Milano: Giunti, 2003.</bibl>
                    <bibl>Bettanin, Fabio.
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">Stalin e l’Europa. La formazione dell’impero esterno sovietico, 1941-1953</seg>.
                        Roma: Carocci, 2006.</bibl>
                    <bibl>Bettiza, Enzo. Recenzija Goli Otok. Italiani nel gulag di Tito, avt.
                        Giacoma Scottija. <hi rend="italic">La Stampa</hi>, 21. 11. 2004.</bibl>
                    <bibl>Bonelli, Alfredo. <seg rend="italic">Fra Stalin e Tito</seg>. Trieste:
                        IRSML-FVG, 1996.</bibl>
                    <bibl>Campa, Valentin.
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">Mi testimonio. Experiencias de un comunista mexicano</seg>.
                        Mexico, D. F.: Ediciones de cultura popular, 1978.</bibl>
                    <bibl>Caprara, Maurizio. <seg rend="italic">Lavoro riservato. I cassetti segreti
                            del PCI</seg>. Milano: Feltrinelli, 1997.</bibl>
                    <bibl>Carr, Barry.
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">La crisis del Partido comunista mexicano y el caso Trotsky 1939–1940</seg>.
                        V:
                        <seg rend="italic" xml:space="preserve">El comunismo. Otras miradas desde America latina,</seg>
                        ur. Elvira Concheiro, Massimo Modonesi in Horacio Crespo. Mexico, D.F.:
                        Universidad Nacional Autónoma de México, Centro de Investigaciones
                        Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades, 2007.</bibl>
                    <bibl>Cattaruzza, Marina. <seg rend="italic">L’Italia e il confine
                            orientale</seg>. Bologna: Il Mulino, 2006.</bibl>
                    <bibl>Cenčić-Ceco, Vjenceslav. <seg rend="italic">Atentati na Tita</seg>.
                        Delnice: Spectrum, 2006.</bibl>
                    <bibl>Clark, Katerina. <seg rend="italic">Moscow, the Fourth Rome. Stalinism,
                            Cosmopolitanism, and the Evolution of Soviet Culture, 1931–1941</seg>.
                        Cambridge, Ma.: Harvard University Press, 2011.</bibl>
                    <bibl>Clementi, Marco. <seg rend="italic">L’alleato Stalin. L’ombra sovietica
                            sull’Italia di Togliatti e De Gasperi.</seg> Milano: Rizzoli,
                        2011.</bibl>
                    <bibl>D’Amelio, Diego, Di Michele, Andrea, Mezzalira, Giorgio, ur.
                            <seg rend="italic" xml:space="preserve">La difesa dell’italianità. L’Ufficio zone di confine a Bolzano, Trento e Trieste (1945–1954).</seg> Bologna: Il Mulino,
                            2015.</bibl>
                    <bibl>de Leonardiis, Massimo. »La questione di Trieste.« V: <seg rend="italic"
                                >L’Italia del dopoguerra. Il trattato di pace con l’Italia</seg>, ur. Romain H. Rainero in Giuliano
                            Manzari. Gaeta: Stabilimento grafico militare, 1998.</bibl>
                    <bibl>Dedijer, Vladimir.
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">The Battle Stalin Lost</seg>.
                            New York: Grosset &amp; Dunlap, 1972.</bibl>
                    <bibl>Dedijer, Vladimir.
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">Novi prilozi za biografiju Josipa Broza</seg>. Zagreb in Rijeka: Mladost i
                        Spektar-Liburnija, 1980–84.</bibl>
                    <bibl>Di Berardo, Stefano. <seg rend="italic" xml:space="preserve">La poesia dell’azione. Vita e morte di Carlo Tresca</seg>. Milano: Angeli, 2012.</bibl>
                    <bibl>Diggins, John P. »The Italo-American Anti-Fascist Opposition.« <seg rend="italic">The Journal
                                of American History</seg> 54, št. 3 (december 1967).</bibl>
                    <bibl>Đilas, Milovan. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Se la memoria non m’inganna… Ricordi di un uomo scomodo (1943–1962).</seg> Bologna: Il Mulino,
                            1987.</bibl>
                    <bibl>Faber, Sebastian. »L’esilio degli intellettuali spagnoli e tedeschi in
                            Messico. Due esperienze a confronto.« <seg rend="italic"
                                >Memoria e Ricerca</seg>, št. 31 (2009).</bibl>
                    <bibl>Fogar, Galliano. <seg rend="italic">Sotto l’occupazione nazista nelle province orientali</seg>. Udine: Del Bianco, 1968.</bibl>
                    <bibl>Gibiansky, Leonid. »The Last Conference of the Cominform.« V: <seg
                                rend="italic">The Cominform. Minutes of the Three Conferences 1947/1948/1949</seg>,
                            ur. Giacomo Procacci et al. Fondazione Feltrinelli, Annali, XXX (1994).
                            Milano: Feltrinelli, 1994.</bibl>
                    <bibl>Gibiansky, Leonid. »L’Unione Sovietica, la Jugoslavia e Trieste.« V:
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">La crisi di Trieste – maggio-giugno 1945. Una revisione storiografica</seg>, ur. Giampaolo Valdevit. Trieste:
                            Irsml-Fvg, 1995.</bibl>
                    <bibl>Gibiansky, Leonid. »Tretskii vopros v kontse vtoroi mirovoi voiny (1944–1945).« <seg rend="italic">Slavyanovedenie</seg>
                            (Moscow), št. 3–4 (2001).</bibl>
                    <bibl>Gibiansky, Leonid. »The Soviet Bloc and the Initial Stage of the Cold War. Archival Documents on
                            Stalin’s Meetings with Communist Leaders of Jugoslavia and Bulgaria,
                            1946-1948.« <seg rend="italic">Cold War International History Project
                                Bulletin</seg>. Washington (D. C.): Wilson Center, 1998.</bibl>
                    <bibl>Graziosi, Andrea. <seg rend="italic"
                                >Guerra e rivoluzione in Europa 1905–1956</seg>. Bologna: Il Mulino,
                            2001.</bibl>
                    <bibl>Gross, Ian T. »War as Revolution.« V: <seg rend="italic">The
                                Establishment of Communist Regimes in Eastern Europe,
                            1944–1949</seg>,ur. Norman M. Naimark in Leonid Gibianskii. Boulder: Westview Press,
                            1997. </bibl>
                    <bibl>Iatrides, John O. »Revolution or Self-Defense? Communist Goals,
                            Strategy, and Tactics in the Greek Civil War.« <seg rend="italic"
                                >Journal of Cold War Studies</seg> VII, št. 3 (2005).</bibl>
                    <bibl>Jaffe, Philip J. <seg rend="italic">The Rise and Fall of American Communism</seg>. New York:
                            Horizon Press, 1975.</bibl>
                    <bibl>Jersild, Austin. <seg rend="italic" xml:space="preserve">The Sino-Soviet Alliance. An International
                                History</seg>. Chapel Hill, NC: The University of North Carolina
                            Press, 2014.</bibl>
                    <bibl>Judt, Tony. <seg rend="italic">Dopoguerra. Come è cambiata l’Europa dal 1945 a oggi (2005).</seg> Milano: Mondadori, 2007.</bibl>
                    <bibl>Karlsen, Patrick. <seg rend="italic"
                                >Frontiera rossa. Il Pci, il confine orientale e il contesto internazionale 1941–1955</seg>. Gorizia: LEG,
                            2010.</bibl>
                    <bibl>Khrushchev, Sergei, ur. <seg rend="italic">Memoirs
                                of Nikita Khrushchev, III. Statesman</seg>. University Park, PA: The Pennsylvania
                            State University Press, 2007.</bibl>
                    <bibl>Kramer, Mark. »Stalin, Soviet Policy, and the Consolidation of a
                            Communist Bloc in Eastern Europe.« V: <seg rend="italic">Stalinism
                                Revisited. The Establishment of Communist Regimes in East-Central
                                Europe</seg>, ur. Vladimir Tismaneanu. Budapest: Central European
                            University Press, 2010.</bibl>
                    <bibl>Lampe, John R. <seg rend="italic">Yugoslavia as
                                History. Twice There Was a Country</seg>. Cambridge, MA: Cambridge
                            University Press, 2006.</bibl>
                    <bibl>Maglio, Andrea. <seg rend="italic">Hannes Meyer. Un razionalista in esilio. Architettura, urbanistica e politica 1930–1954</seg>. Milano: Angeli,
                            2002.</bibl>
                    <bibl>Mark, Eduard. <seg rend="italic">Revolution by
                                Degrees. Stalin’s National-Front Strategy for Europe,
                            1941–1947</seg>. Cold War International History Project, Washington (D. C.), delovno
                            gradivo, št. 31, 2001.</bibl>
                    <bibl>Mastny, Vojtech. <seg rend="italic">The Cold War
                                and Soviet Insecurity. The Stalin Years</seg>. New York: Oxford
                            University Press, 1998.</bibl>
                    <bibl>Millo, Anna. <seg rend="italic" xml:space="preserve">La difficile intesa. Roma e Trieste nella questione giuliana 1945–1954</seg>.
                            Trieste: Italo Svevo, 2011.</bibl>
                    <bibl>Mistry, Kaeten. <seg rend="italic" xml:space="preserve">The United
                                States, Italy and the Origins of Cold War. Waging Political Warfare, 1945–1950.</seg> Cambridge, UK:
                            Cambridge University Press, 2014.</bibl>
                    <bibl>Moran, Dominic. <seg rend="italic">Pablo
                                Neruda</seg>. London: Reaktion Books, 2009.</bibl>
                    <bibl>Nation, Craig R. <seg rend="italic">Black Earth,
                                Red Star. A History of Soviet Security Policy, 1917–1991</seg>. Ithaca: Cornell
                            University Press, 1992.</bibl>
                    <bibl>Pacini, Giacomo. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Le altre Gladio. La lotta segreta anticomunista in Italia. 1943–1991.</seg> Torino: Einaudi, 2014.</bibl>
                    <bibl>Pechatnov, Vladimir O. »The Soviet Union and the World, 1944-1955.« V: <seg
                                rend="italic">The Cambridge History of the Cold War</seg>, ur.
                            Melvyn P. Leffer in Odd A. Westad. New York: Cambridge UP,
                        2010.</bibl>
                    <bibl>Pernicone, Nunzio.
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">Carlo Tresca. Portrait of a
                                Rebel</seg>. New York: Palgrave Macmillan, 2005.</bibl>
                    <bibl>Perovic, Jeronim. »The Tito-Stalin Split. A Reassessment in Light of New
                            Evidence.« <seg rend="italic">Journal of Cold War Studies</seg> IX, št.
                            2 (2007).</bibl>
                    <bibl>Pirjevec, Jože. »Vittorio Vidali and the Cominform, 1947–1953.« V: <seg rend="italic">The Soviet Union and
                                Europe in the Cold War, 1943–1953</seg>, ur. Francesca Gori in Silvio. London:
                            Fondazione Giangiacomo Feltrinelli, MacMillan Press LTD,
                        1996.</bibl>
                    <bibl>Pirjevec, Jože. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Tito in tovariši.</seg> Ljubljana:
                            Cankarjeva založba, 2011.</bibl>
                    <bibl>Pons, Silvio. <seg rend="italic"
                                >L’impossibile egemonia. L’URSS, il PCI e le origini della guerra fredda (1943–1948)</seg>. Roma: Carocci,
                            1999.</bibl>
                    <bibl>Pons, Silvio.<seg rend="italic" xml:space="preserve"> La rivoluzione globale. Storia del comunismo internazionale,
                            1917–1991</seg>.
                            Torino: Einaudi, 2011.</bibl>
                    <bibl>Pons, Silvio. »Stalin
                            and the European Communists after World War Two (1943–1948).« V:
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">Post-War Reconstruction in Europe. International Perspectives,
                            1945–1949,Past &amp; Present</seg>, ur. Mark Mazower, Jessica Reinisch in
                            David Feldman, št. 6 (2011).</bibl>
                    <bibl>Privitera, Francesco. »Socialismo vero, socialismo falso. La lotta dei
                            cominformisti italiani nella Jugoslavia di Tito.« V:
                                <seg rend="italic" xml:space="preserve">Roma e Belgrado, gli anni della Guerra fredda</seg>, ur. Marco Galeazzi. Ravenna: Longo,
                            1996.</bibl>
                    <bibl>Pupo, Raoul.<seg
                        rend="italic"> Trieste ’45.</seg> Roma in Bari: Laterza, 2011.</bibl>
                    <bibl>Raat, Dirk. »U. S.
                            Intelligence Operations and Covert Action in Mexico, 1900–1947.« <seg rend="italic">Journal of Contemporary
                                History </seg>22 (1987).</bibl>
                    <bibl>Rabel, Roberto G. <seg rend="italic">Between East
                                and West. Trieste, the United States and the Cold War, 1941–1954</seg>. Durham N. C., Duke
                            University Press 1988.</bibl>
                    <bibl>Richardson, William H. <seg rend="italic">Mexico
                                Through Russian Eyes, 1896–1940</seg>. Pittsburgh, Pa.: University of Pittsburgh
                            Press, 1988.</bibl>
                    <bibl>Romero, Federico. <seg rend="italic">Storia della guerra fredda. L’ultimo conflitto per l’Europa.</seg> Torino:
                            Einaudi, 2009.</bibl>
                    <bibl>Ryan, James G. <seg rend="italic">Earl Browder. The
                                Failure of American Communism</seg>. Tuscaloosa in London: The
                            University of Alabama Press, 1997.</bibl>
                    <bibl>Savarino, Franco. »Bajo el signo del Littorio. La comunidad italiana en
                            México y el fascismo.« <seg rend="italic">Revista Mexicana de Sociologia</seg> 64, št. 2 (april – junij
                        2002).</bibl>
                    <bibl>Schlögel, Karl. <seg rend="italic">Moscow 1937.</seg>
                            Cambridge: Polity, 2012.</bibl>
                    <bibl>Schuler, Friedrich
                                E. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Mexico between Hitler and Roosevelt. Mexican foreign relations in the age of Lázaro Cárdenas,
                            1934–1940</seg>.
                            Albuquerque: University of New Mexico Press, 1998.</bibl>
                    <bibl>Scotti, Giacomo. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Il gulag in mezzo al mare. Nuove rivelazioni su Goli Otok. </seg>Trieste:
                        Lint, 2012.</bibl>
                    <bibl>Sema, Paolo. <seg rend="italic">Siamo rimasti soli. I comunisti del PCI nell’Istria occidentale dal 1943 al 1946</seg>. Gorizia:
                            Leg, 2004.</bibl>
                    <bibl>Snyder, Timothy. »'To Resolve the Ukrainian Problem Once and for All'.
                            The Ethnic Cleansing of Ukrainians in Poland, 1943–1947.« <seg rend="italic">Journal of Cold War
                                Studies</seg> 2 (1999).</bibl>
                    <bibl>Stavrakis, Peter J. <seg rend="italic">Moscow and
                                Greek Communism, 1944–1949</seg>. Ithaca: Cornell University Press,
                            1989.</bibl>
                    <bibl>Stuhlpfarrer, Karl. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Le zone di operazione Prealpi e Litorale adriatico,
                            1943–1945</seg>.
                            Gorizia: Edizioni Libreria Adamo, 1968.</bibl>
                    <bibl>Swain, Geoffrey. »The Comintern and Southern Europe, 1938–1943.« V: <seg rend="italic">Resistance and
                                Revolution in Mediterranean Europe 1939–1948</seg>, ur. Tony Judt. London
                            in New York: Routledge, 1989.</bibl>
                    <bibl>Swain, Geoffrey. »The Cominform. Tito’s International?.« <seg
                                rend="italic">The Historical Journal</seg> 35, št. 3 (september
                            1992).</bibl>
                    <bibl>Swain, Geoffrey. »Tito and the Twilight of the Komintern.« V: <seg
                                rend="italic">International Communism and the Communist
                                International, 1919–1943</seg>, ur. Tim Rees in Andrew Thorpe. Manchester:
                            Manchester University Press, 1999.</bibl>
                    <bibl>Troha, Nevenka. <seg rend="italic">Komu Trst? Slovenci in Italijani med dvema državama</seg>. Ljubljana: Modrijan,
                        1999.</bibl>
                    <bibl>Valdevit, Giampaolo. <seg rend="italic" xml:space="preserve">La questione di Trieste 1941–1954. Politica internazionale e contesto locale</seg>. Milano: Angeli, 1986.</bibl>
                    <bibl>Valdevit, Giampaolo. »Dalla crisi del dopoguerra alla stabilizzazione
                            politica e istituzionale, 1945–1965.« V: <seg rend="italic">Storia d’Italia. Le regioni dall’Unità ad oggi. Il Friuli Venezia Giulia</seg>, ur. Roberto Finzi, Claudio Magris in
                            Giovanni Miccoli. Torino: Einaudi, 2002.</bibl>
                    <bibl>Valdevit, Giampaolo. <seg rend="italic"
                                >Trieste. Storia di una periferia insicura</seg>. Milano: Bruno Mondadori,
                        2004.</bibl>
                    <bibl>Vidali, Vittorio. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Dal Messico a Murmansk</seg>.
                            Milano: Vangelista, 1975.</bibl>
                    <bibl>Vidali, Vittorio. <seg rend="italic"
                            >Giornale di bordo</seg>.
                            Milano: Vangelista, 1977.</bibl>
                    <bibl>Vidali, Vittorio. <seg rend="italic">Ritorno alla città senza pace. Il 1948 a Trieste</seg>. Milano: Vangelista, 1982.</bibl>
                    <bibl>Vidali, Vittorio. <seg rend="italic">Comandante Carlos</seg>.
                            Roma: Editori Riuniti, 1984.</bibl>
                    <bibl>Volodarsky, Boris. <seg rend="italic" xml:space="preserve">El caso Orlov. Los servicios secretos soviéticos en la Guerra civil de España.</seg> Barcelona: Crìtica, 2013.</bibl>
                    <bibl>Zanatoni, Marzio. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Albe Steiner. Cambiare il libro per cambiare il mondo. Dalla Repubblica dell’Ossola alle edizioni Feltrinelli</seg>. Milano: Unicopli,
                        2013.</bibl>
                    <bibl>Zubok, Vladislav in Constantine Pleshakov. <seg rend="italic">Inside the Kremlin’s Cold War. From Stalin to Khrushchev</seg>. Cambridge, MA: Harvard University
                            Press, 1996.</bibl>
                    <bibl>Zuccari, Maurizio. »Il PCI e la 'scomunica' del ’48. Una questione di
                            principio.« V: <seg rend="italic">Dagli archivi di Mosca. L’URSS, il Cominform e il PCI (1943–1951)</seg>, ur. Francesca Gori in
                            Silvio Pons. Roma: Carocci, 1998.</bibl>
                    <bibl>Zuccari, Maurizio. <seg rend="italic" xml:space="preserve">Il dito sulla piaga. Togliatti e il PCI nella rottura fra Stalin e Tito, 1944–1957</seg>. Milano: Mursia,
                            2011.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="it">
                <head type="main">L’ULTIMA BATTAGLIA IN NOME DI STALIN. IL COMUNISMO ADRIATICO E LA LOTTA DEL
                    COMINFORM CONTRO TITO (1947-1954)</head>
                <head>RIASSUNTO</head>
                <docAuthor>Patrick Karlsen</docAuthor>
                <p>Il saggio ha l’obiettivo di inquadrare la politica del “comunismo adriatico”
                    dalla fine della Seconda guerra mondiale fino alla vigilia dello scisma fra
                    Stalin e Tito nel 1948, con la conseguente spaccatura nelle relazioni fra
                    Jugoslavia e Unione Sovietica e l’espulsione della Jugoslavia dal campo dei
                    Paesi socialisti. Al centro dell’analisi, è stata posta la figura di Vittorio
                    Vidali, dirigente italiano (nativo di Muggia, vicino a Trieste) del movimento
                    comunista e rivoluzionario di professione, con una lunga e articolata militanza
                    nei servizi di informazione sovietici in diversi teatri dell’Europa e
                    dell’America.</p>
                <p>La scelta di concentrare l’attenzione su Vidali trova motivazione nel ruolo
                    decisivo da lui svolto nel “comunismo adriatico” nelle fasi immediatamente
                    precedenti la spaccatura Tito-Stalin e poi durante gli anni della lotta
                    organizzata dal Cominform contro il partito e il regime jugoslavi dopo il
                    1948.</p>
                <p>Il saggio dedica un’ampia trattazione e cerca, con l’ausilio di una
                    documentazione largamente inedita, di fare chiarezza sulle circostanze che hanno
                    condotto al ritorno di Vidali dal Messico a Trieste nel 1947, sottolineando la
                    convergenza di interessi che ha fatto da sfondo alla decisione assunta in tal
                    senso dal movimento comunista internazionale. Per comprendere al meglio tale
                    decisione, è stato necessario soffermarsi in primo luogo sulle posizioni assunte
                    da Vidali in merito alla “questione di Trieste”, ovvero la contesa confinaria
                    sorta fra Italia e Jugoslavia all’indomani della guerra in merito alla
                    destinazione territoriale della città. Infatti, sin dalla fine del 1945 Vidali
                    prese a maturare una posizione di distanza e infine di decisa condanna della
                    politica della dirigenza jugoslava volta all’annessione di Trieste e alla sua
                    trasformazione in VII Repubblica all’interno della Federazione di Belgrado. Tali
                    posizioni furono espresse da Vidali in forma privata e confidenziale a dirigenti
                    di partito con i quali egli intratteneva rapporti di amicizia: una
                    corrispondenza intercettata dal FBI e quindi nota alle autorità americane, che
                    da quel momento giudicarono di buon grado l’arrivo nella Trieste occupata dal
                    GMA (Governo militare alleato) di un dirigente comunista contrario alla linea
                    annessionista, portata avanti dal Partito comunista sloveno di concerto con
                    quello jugoslavo. L’intransigenza con cui i dirigenti sloveni perseguivano
                    l’obiettivo dell’annessione aveva causato da tempo forti tensioni all’interno
                    del movimento comunista locale: erano soprattutto larghi settori della sua
                    componente italiana a manifestare un disagio crescente nei confronti di
                    quell’obiettivo, tanto da far apparire concreto il rischio di una scissione su
                    base nazionale al segretario del PCI Palmiro Togliatti. Quest’ultimo dunque vide
                    in Vidali, dotato di grande carisma e circondato ancora della leggenda del
                    “comandante Carlos” della guerra di Spagna, l’elemento ideale per dare ai
                    militanti italiani del partito comunista di Trieste un punto di riferimento e
                    una guida capace di arginare il loro scontento e sventare così il rischio di una
                    scissione. Una finalità che, limitatamente all’abbassamento delle tensioni
                    interne al movimento, era condivisa dagli stessi dirigenti jugoslavi, i quali,
                    messi di fronte all’avallo sovietico e incoraggiati dal parere favorevole di un
                    loro importante dirigente – Ivan Regent, amico di Vidali sin dai tempi della
                    giovinezza –, si risolsero ad accettare la messa in porto dell’operazione. In
                    effetti, anche l’Unione Sovietica era alla ricerca di un uomo da inviare a
                    Trieste per incarnare la politica di conciliazione e compromesso con le potenze
                    occidentali, imboccata da Stalin sin dal maggio 1945 e sfociata due anni più
                    tardi nella sottoscrizione del Trattato di pace con l’Italia, che istituiva il
                    Territorio libero di Trieste e rimuoveva dunque l’annessione della città alla
                    Jugoslavia dall’orizzonte delle possibilità.</p>
                <p>Tuttavia, le linee programmatiche attorno alle quali Vidali cominciò a definire
                    la sua proposta politica una volta giunto a Trieste, finirono per cozzare con
                    gli ambiziosi disegni egemonici coltivati dalla dirigenza jugoslava. Questi
                    ultimi, volti a estendere il <hi rend="italic">patronage</hi> di Belgrado sui
                    movimenti comunisti dei Paesi confinanti e a trasformare la Jugoslavia nella
                    potenza di riferimento dell’area danubiano-balcanica, acquistarono nuovo vigore
                    man mano che il quadro internazionale dominato dalla Guerra fredda andava
                    radicalizzandosi. Si tratta fondamentalmente dei motivi alla base prima
                    dell’attacco del Partito comunista jugoslavo al PCI, consumato alla riunione
                    fondativa del Cominform nel 1947, e poi della imprevista rottura tra Stalin e
                    Tito dell’anno dopo. Nello spazio tra questi due eventi, la parabola politica di
                    Vidali subì un completo ribaltamento di fortuna: dall’essere additato come
                    «nazionalista italiano» ed emarginato dal gruppo dirigente sloveno del PC del
                    Territorio libero di Trieste, a suo potente e indiscusso leader fino alla fine
                    degli anni Cinquanta. Di questo capitolo della sua avventura esistenziale, il
                    saggio si sofferma sul ruolo direttivo da lui avuto nella lotta – armata, di
                    intelligence e di propaganda – ingaggiata dalle strutture del Cominform contro
                    il regime jugoslavo dal 1948 al 1955, nel tentativo di illuminarne i risvolti
                    non solo politici e militari, ma anche psicologici e umani.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
