<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kaj bi rekel Henrik Tuma?<lb/>Od Socialdemokratske stranke Slovenije do Slovenske demokratske stranke<note
                        place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Članek je nastal v okviru izvajanja
                        raziskovalnega programa št. P6-0281 <hi rend="italic">Idejnopolitični in
                            kulturni pluralizem in monizem na Slovenskem v 20. stoletju</hi>, ki ga
                        sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije iz
                        državnega proračuna.</note></title>
                <author>
                    <forename>Jurij</forename>
                    <surname>Hadalin</surname>
                    <roleName>Dr.</roleName>
                    <roleName/>
                    <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>jurij.hadalin@inz.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2021-11-12</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/3888</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">61</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>ideology</term>
                    <term>social democracy</term>
                    <term>democracy</term>
                    <term>political parties</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>ideologija</term>
                    <term>socialdemokracija</term>
                    <term>demokracija</term>
                    <term>politične stranke</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-11-16T11:48:26Z</date>
                    <name>Mihael Ojsteršek</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Jurij Hadalin<note place="foot" xml:id="ftn2" n="**"><hi rend="bold">Dr.,
                        znanstveni sodelavec, Inštitut za novejšo zgodovino, Privoz 11, SI-1000
                        Ljubljana; <ref target="mailto:jurij.hadalin@inz.si"
                            >jurij.hadalin@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">doi: https://doi.org/10.51663/pnz.61.3.10</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Članek opisuje ideološke premike v eni najbolj uveljavljenih
                        slovenskih političnih strank od uvedbe političnega pluralizma v Sloveniji
                        dalje. Glede na socialdemokratsko politično usmeritev, s katero se je
                        stranka v začetku močno identificirala, predstavlja to delo poskus prikaza
                        izzvenevanja izhodiščnih socialdemokratskih prvin, ki po letu 2003 niso več
                        prisotne, stranko pa bi lahko po tem datumu uvrstili med predstavnice
                        socialnega konservativizma.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: ideologija, socialdemokracija, demokracija,
                        politične stranke</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>WHAT WOULD HENRIK TUMA SAY?</head>
                <head>FROM THE SOCIAL DEMOCRATIC PARTY OF SLOVENIA TO THE SLOVENIAN DEMOCRATIC
                    PARTY</head>
                <p><hi rend="italic">The article describes the ideological shifts in one of the most
                        established Slovenian political parties in the period since the introduction
                        of political pluralism in Slovenia. Given the social democratic political
                        orientation that this party strongly identified with at the beginning, this
                        contribution is an attempt to outline the disappearance of the initial
                        social democratic elements, which were no longer present after 2003: after
                        this point, the party in question could be classified as a representative of
                        social conservatism.</hi>
                </p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: ideology, social democracy, democracy, political
                        parties</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <cit>
                    <quote style="text-align:right"><hi rend="italic">»Slovenska demokratska stranka
                            je politična<lb/> sila slovenske osamosvojitve. Je politična sila
                            sedanjosti. In<lb/> je politična moč slovenske prihodnosti, ker se
                            zaveda, da<lb/> je naše največje bogastvo svoboden, omikan in<lb/>
                            ustvarjalen slovenski človek.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn3"
                            n="1">Janez Janša, »Slovenska demokratska stranka je politična sila
                            slovenske osamosvojitve. Govor predsednika Slovenske demokratske stranke
                            Janeza Janše, ki ga je imel na virtualni slavnostni akademiji ob 32.
                            obletnici delovanja stranke,« <hi rend="italic">Slovenska demokratska
                                stranka</hi>, 13. 2. 2021, <ref
                                target="https://www.sds.si/novica/janez-jansa-slovenska-demokratska-stranka-je-politicna-sila-slovenske-osamosvojitve-20214"
                                >https://www.sds.si/novica/janez-jansa-slovenska-demokratska-stranka-je-politicna-sila-slovenske-osamosvojitve-20214</ref>,
                            pridobljeno 20. 5. 2021.</note></quote>
                </cit>
                <p>Ob opisovanju slovenskega političnega prostora dobrih trideset let po njegovi
                    demokratizaciji in uvedbi večstrankarskega sistema smo po mojem mnenju že nekaj
                    časa nazaj v zgodovinopisju dosegli tako opevani trenutek, ko je zgodovinska
                    distanca dovolj velika, da lahko brez večjih težav opišemo politične spremembe v
                    posamičnih slovenskih političnih strankah v prejšnjih desetletjih. Ob tem se
                    lahko izognemo pasti, da na naš fokus vpliva dnevna politika ali pa se
                    opisovanje procesov opira na današnja dnevnopolitična dogajanja, tudi zato, ker
                    v nasprotju z zaključenimi zgodovinskimi procesi, pri katerih nam je njihov
                    zaključek poznan, o smeri nadaljnjega razvoja pojava lahko zgolj ugibamo. Seveda
                    pa to »predznanje« v določeni meri vsekakor ostaja. Pri pisanju najnovejše
                    zgodovine se tako lahko hitro znajdemo pred različnimi vprašanji, med njimi je
                    Jure Gašparič poleg različnih definicij historične distance oziroma problematike
                    opisovanja nedokončanih procesov poudaril problem smiselnosti tega početja v
                    luči dejstev, da lahko procesom sledimo tudi po kronistih/sodobnikih, ki pa ne
                    ponujajo celovite analize procesov, ter neobvladljivosti in specifičnosti
                        virov.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="2">Ob tem ni nepomembno, da je
                        javno dostopna obilica »sekundarnih« virov, medtem ko politične stranke kot
                        subjekti zasebnega prava z redkimi izjemami svojih arhivskih virov niso
                        izročile javnim arhivom. – Jure Gašparič, »Writing the Political History of
                        the Republic of Slovenia,« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 56, št. 3 (2016): 22, 26–28.</note>
                </p>
                <p>Ob prebiranju političnih oziroma volilnih programov novih političnih strank iz
                    prejšnjega tisočletja lahko tako ugotovimo, da v primerjavi z današnjimi
                    političnimi in ideološkimi usmeritvami strank vsaj v začetnem obdobju nimajo več
                    veliko skupnega, kar je seveda posledica ideoloških premikov, političnega
                    dozorevanja in tudi prilagajanja volilnemu telesu. Politična stranka namreč
                    deluje v okviru politike, ki je velikokrat stvar usmeritev in idejnega polja
                    vodstva stranke, kar postane ob pregledovanju zapisov o konkretni stranki še
                    kako resnično, temu trendu pa lahko najlažje sledimo ravno prek obširnega
                    komuniciranja najvišjega vrha stranke z javnostjo in strankinim članstvom, ergo
                    zapisov in izjav njenih predsednikov. To delovanje sicer vpliva na spremembe v
                    usmeritvah in na javno podobo stranke, ki tako nastavlja ogledalo potencialnim
                    volivcem, iz nje pa politična stranka na volitvah črpa svojo moč. Tudi iz tega
                    razloga sem se osredotočil na sekundarne vire, ki so bili javnosti ves čas
                    dostopni. To so strankarski politični programi<note place="foot" xml:id="ftn5"
                        n="3">V tem kontekstu Jure Gašparič in Simona Kustec ugotavljata, da »bi
                        bilo mogoče strankarske programske dokumente neodvisno od njihovega
                        avtorstva enotno opisati z oznako predvidljive stabilnosti nestabilnega.
                        Tudi medsebojna različnost strank, kot jo vidijo volivci, in ostrina v
                        političnem boju ne izhajata iz konkretnih programskih razlik, marveč iz vse
                        bolj jasne vsakodnevne simbolno-ideološke levo-desne polarizacije
                        slovenskega političnega prostora.« – Jure Gašparič in Simona Kustec,
                        »Stabilna nestabilnost ali idejnopolitični (ne)značaj slovenskih strank
                        1992–2018,« v: <hi rend="italic">Narod – politika – država: Idejnopolitični
                            značaj strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21. stoletja</hi>,
                        ur. Jurij Perovšek in Mojca Šorn (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2020), 312.</note> in druge publikacije ter zapisi v različnih medijih,
                    glede na njeno vlogo pri posredovanju informacij javnosti pa sem uporabil tudi
                    arhiv Slovenske tiskovne agencije, ki omogoča kronološko restavracijo dogajanj,
                    predvsem prek strankarskih tiskovnih konferenc, o katerih je izčrpno poročala, a
                    je analize in komentarje prepuščala medijski krajini. Podobno razlago je v svoji
                    analizi družbenopolitičnega dogajanja in vloge slovenskih javnih intelektualcev,
                    ki so kasneje krojili slovensko politiko, uporabil Marko Zajc: »Za našo analizo
                    so bolj kot procesi odločanja v političnih forumih, ki jim lahko sledimo preko
                    arhivskih virov, pomembne vsebine, ki so jih mediji objavili. V metodološkem
                    smislu to pomeni, da so za nas vsebine, ki so jih objavljali mediji, primarni
                    vir, ne pa arhivski viri, ki imajo običajno v historiografiji status primarnega
                        vira …«<note place="foot" xml:id="ftn6" n="4">Marko Zajc, »Poletni aferi
                        kritičnih misli. Tomaž Mastnak in Dimitrij Rupel, slovenska kritična
                        intelektualca med jugoslovansko in slovensko javnostjo v letu 1986,« <hi
                            rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi> 20, št. 3 (2020): 924.
                    </note></p>
                <p>Zgodovina sodobnih slovenskih političnih strank v primerjavi s starejšimi obdobji
                    ni popolnoma neobdelano polje,<note place="foot" xml:id="ftn7" n="5">Milan Zver
                        je leta 1995 namreč v uvodu v knjigo <hi rend="italic">100 let
                            socialdemokracije</hi> lahko zapisal, »da je bilo slovensko politično
                        zgodovinopisje zanemarjeno«, vendar skoraj v isti sapi povedal, »da je
                        knjiga sto let socialdemokracije zapis kolektivnega spomina neke stranke in
                        kot tak gotovo najprej politično in šele nato politološko in zgodovinsko
                        delo.« – Milan Zver, <hi rend="italic">100 let socialdemokracije</hi>
                        (Ljubljana: Veda, 1996), 9.</note> z njo so se ukvarjali različni
                    raziskovalci s področja zgodovinopisja, med njimi je treba poudariti predvsem
                    najnovejša dela raziskovalcev programske skupine za politično zgodovino na
                    Inštitutu za novejšo zgodovino,<note place="foot" xml:id="ftn8" n="6">Marko
                        Zajc, Pragmatični, skeptični, drobnjakarski: ideološka in programska
                        izhodišča ZSMS/ZSMS LS v letih 1989–90, v: <hi rend="italic">Narod –
                            politika – država: Idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od konca
                            19. do začetka 21. stoletja</hi>, ur. Jurij Perovšek in Mojca Šorn
                        (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2020). Tjaša Konovšek,
                        »Formiranje Liberalne demokracije Slovenije in njene politike (1992–1996),«
                        v: <hi rend="italic">Narod – politika – država: Idejnopolitični značaj
                            strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21. stoletja</hi>, ur.
                        Jurij Perovšek in Mojca Šorn (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2020). Jurij Hadalin, »Brez dlake na jeziku: idejnopolitični in
                        socialnogospodarski koncepti Slovenske nacionalne stranke v prvih 15 letih
                        njenega delovanja,« v: <hi rend="italic">Narod – politika – država:
                            Idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21.
                            stoletja</hi>, ur. Jurij Perovšek in Mojca Šorn (Ljubljana: Inštitut za
                        novejšo zgodovino, 2020).</note> medtem ko so dela o sodobnih političnih
                    strankah nastajala predvsem na področju politologije.<note place="foot"
                        xml:id="ftn9" n="7">Danica Fink Hafner, <hi rend="italic">Politične
                            stranke</hi>, (Ljubljana: Fakulteta za družbene vede, 2001).</note>
                    Zgodovinopisje se je poleg določenih ciljno fokusiranih biografskih pregledov
                    delovanj politikov<note place="foot" xml:id="ftn10" n="8">Božo Repe, <hi
                            rend="italic">Milan Kučan, prvi predsednik</hi> (Modrijan: Ljubljana,
                        2015). Rosvita Pesek, <hi rend="italic">Pučnik</hi> (Celovec: Mohorjeva
                        družba, 2015).</note> ali političnih skupin<note place="foot" xml:id="ftn11"
                        n="9">Andreja Valič Zver, <hi rend="italic">Demos: slovenska osamosvojitev
                            in demokratizacija</hi> (Maribor: Znanstvenoraziskovalni inštitut dr.
                        Franca Kovačiča in Ljubljana: Študijski center za narodno spravo,
                        2013).</note> s vprašanjem zgodovine sodobnih političnih strank sicer
                    ukvarjalo predvsem pri pisanju sintetičnih del o najnovejši zgodovini, pogosto v
                    kontekstu parlamentarizma,<note place="foot" xml:id="ftn12" n="10"> Jure
                        Gašparič, <hi rend="italic">Državni zbor 1992–2012: O slovenskem
                            parlamentarizmu</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2012).</note> in s preučevanjem obsežnega publicističnega opusa različnih
                    avtorjev v medijih.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="11">Med njimi v
                        kontekstu te študije lahko omenim predvsem Boža Repeta in Janka
                        Prunka.</note> O delovanju in ideologiji Slovenske (social)demokratske
                    stranke poleg množice publicističnih zapisov obstaja večje število monografij,
                    ki se ukvarjajo z njeno zgodovino. Avtor večine je politolog in visoki strankin
                    funkcionar Milan Zver.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="12">Zver, <hi
                            rend="italic">100 let socialdemokracije</hi>. Milan Zver, <hi
                            rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi> (Ljubljana: Slovenska demokratska
                        stranka, 2009). Milan Zver, <hi rend="italic">30 let zvestobe Sloveniji</hi>
                        (Ljubljana: Nova obzorja, 2019).</note> Izjemno odmevna in za kasnejše
                    razumevanje delovanja stranke pomembna je bila kritična analiza političnega
                    sloga Janeza Janše z naslovom <hi rend="italic">Svet kot zarota</hi> izpod
                    peresa sociologinje Spomenke Hribar, ki je prvič izšla leta 1996, v nekoliko
                    razširjeni obliki pa ponovno leta 2011.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="13"
                        >Spomenka Hribar, <hi rend="italic">Svet kot zarota</hi>, (Ljubljana:
                        Enotnost, 1996).</note> Njeno delo lahko razumemo tudi kot ostro kritiko
                    druge knjige političnih spominov Janeza Janše z naslovom <hi rend="italic"
                        >Okopi</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="14">Janez Janša, <hi
                            rend="italic">Okopi: pot slovenske države 1991–1994</hi> (Ljubljana:
                        Mladinska knjiga, 1994).</note> prva, z naslovom <hi rend="italic"
                        >Premiki</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="15">Janez Janša, <hi
                            rend="italic">Premiki: nastajanje in obramba slovenske države
                            1988–1992</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga, 1992).</note> je
                    obravnavala njegovo videnje procesa osamosvajanja Slovenije in njegovo vlogo v
                    njem, medtem ko se je v <hi rend="italic">Okopih</hi> posvetil vprašanju svoje
                    politične poti po osamosvojitvi. Od kasnejših vidnih članov stranke je najbolj
                    celovito avtobiografsko delo oziroma spomine na politično delo v stranki po
                    razhodu objavil Ivo Hvalica. Zelo zgodaj je s politološkega vidika
                    socialdemokratsko ideologijo obravnavala Alenka Krašovec,<note place="foot"
                        xml:id="ftn18" n="16">Alenka Krašovec, Socialdemokratski stranki v Sloveniji
                        (SDSS in ZLSD) 1989–1995: diplomska naloga (Ljubljana, 1996).</note> ki je
                    kasneje kot mentorica različnih zaključnih del s tega področja sodelovala pri
                    nadaljnjih obravnavah te problematike.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="17"
                        >Gašper Lednik, Organizacijske spremembe v Slovenski demokratski stranki od
                        leta 1990 do leta 2010: diplomsko delo (Ljubljana, 2011). Gregor Glušič,
                        Ideološko pozicioniranje stranke SDS med letoma 1992 in 2014: diplomsko delo
                        (Ljubljana, 2016).</note> Kljub temu, da je bilo vprašanje konstantno
                    obravnavano v medijskem prostoru ter publicističnih in strokovnih delih, ki so
                    se dotikala stranke, in je tako rekoč postalo del javne (pod)zavesti, pa
                    samostojne zgodovinopisne obravnave še ni bilo deležno.</p>
                <milestone unit="section" n="***"/>
                <p>V tem kontekstu je treba tudi poudariti, kaj opredeljuje slovenski politični
                    prostor in s tem označuje delovanje političnih strank. Po prvih demokratičnih
                    volitvah leta 1990, ki so potekale po rahlo spremenjenem zatečenem političnem
                    sistemu, se je v Sloveniji usidrala volilna zakonodaja, ki predvideva uporabo
                    prilagojenega proporcionalnega volilnega sistema.<note place="foot"
                        xml:id="ftn20" n="18">»Znano je, da je bil v slovenski politiki v času
                        sprejemanja volilne zakonodaje kar precejšen konsenz o uvedbi
                        proporcionalnega sistema. Kasneje se je izkazalo, da ta sistem učinkuje
                        sredobežno, povzroča nepotrebne konflikte in negativno vpliva na stabilnost.
                        Ker je bila SDS glavna povezovalka pomladnih strank, je logično, da je
                        želela vzpostaviti tudi strukturne razloge za sodelovanje. Že v letu 1995 so
                        se v SDS pojavile ideje o uvedbi večinskega sistema, v letu 1996 pa se je
                        SDS odločila, da bo šla v resno akcijo za t. i. poštene volitve, to je za
                        dvokrožni večinski volilni sistem.« To zgolj priča o izjemni veri v volilni
                        potencial stranke, ki je v tistem trenutku v državnem zboru imela zgolj
                        štiri poslance. – Milan Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>
                        (Ljubljana: Slovenska demokratska stranka), 42.</note> To je omogočilo, da
                    imamo v obravnavanem obdobju v slovenskem političnem prostoru polarizirani
                        pluralizem.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="19">Jurij Hadalin, »Nihče
                        jim ne zaupa, pa še kar nastajajo: izvenparlamentarne politične stranke na
                        Slovenskem od demokratičnih sprememb do danes,« Prispevki za novejšo
                        zgodovino 57, št. 1 (2017): 212.</note> »V tem primeru nastopa v parlamentu
                    veliko število strank, več kot šest, sedem. Nobena ni posebno velika in načeloma
                    delujejo po ideološki polarizaciji staro-novo. Sistem je centrifugalen, kar
                    pomeni, da se težko uskladi in je fragmentiran.<note place="foot" xml:id="ftn22"
                        n="20">Več o tem Tjaša Konovšek, »Prekletstvo številke 45: konstituiranje
                        slovenskega državnega zbora in vlade v letih 1996–1997,« Prispevki za
                        novejšo zgodovino 60, št. 2 (2020): 168–89.</note> To omogoča tudi obstoj t.
                    i. neodgovorne opozicije, torej političnih strank, ki vedo, da ne morejo priti
                    na oblast, zato obljubljajo več, kot je realno.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn23" n="21">Blanka Rakovec, Vloga političnih strank v Sloveniji in
                        Avstriji: diplomsko delo (Ljubljana, 2002), 13.</note> Strank je bilo na
                    Slovenskem v obravnavanem obdobju veliko, nekatere so se sčasoma politično
                    izpele, nekaj pa jih nepretrgoma vztraja že od prvih demokratičnih volitev. Med
                    njimi kot stranka, ki ima v rokah konstantno visoko volilno podporo, izstopa
                    Slovenska demokratska stranka. V tem kontekstu tako ne govorimo o »neodgovorni
                    opoziciji«, temveč o stranki, ki predstavlja stalnico slovenske politike, je pa
                    tudi del zgoraj omenjene polarizacije politike, in to ravno na ideološkem načelu
                        staro-novo.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="22">Politični diskurz tega
                        časa sledi štirim identifikacijskim oznakam, po katerih se je polariziranost
                        manifestirala. »Levo usmerjene stranke so same sebe razumele kot proevropske
                        stranke, ki v slovenski prostor vnašajo normalnost Zahoda, medtem ko so se
                        desno usmerjene Slovenska ljudska stranka, Slovenski krščanski demokrati ter
                        Slovenska demokratska stranka poimenovale kot pomladne stranke. Prve so sebi
                        nasprotne stranke razumele kot da ovirajo normalizacijski proces, medtem ko
                        so slednje levo usmerjenim strankam očitale kontinuiteto s socializmom ter
                        jih označile za stare sile. Vsakokraten poraz desno usmerjenih strank (z
                        nekajmesečno izjemo leta 2000) je okrepil negativni diskurz desnih strank,
                        ki je do polnega izraza prišel po zaključeni tranziciji.« – Konovšek,
                        »Prekletstvo številke 45,« 168.</note> Do te pozicije se je prebijala skozi
                    vsa devetdeseta leta, da bi konec leta 2004 končno postala največja
                    parlamentarna stranka, ki je uspešno sestavila trdno vladno koalicijo in vodenje
                    vlade prevzela tik po uspešno prečkanem prvem etapnem cilju praktično celotnega
                    spektra slovenske politike, vključitvi v Evropsko unijo in zvezo Nato. Stranka,
                    ki se je še dobro leto pred tem imenovala socialdemokratska, je po vseh
                    parametrih zavzemala osrednji položaj na desni sredini političnega spektra ter
                    bi jo ideološko najlaže umestili med socialno konservativne stranke.<note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="23">Pri tem se lahko naslonimo na praktično
                        razlikovanje med socialnim in ekonomskim konservativizmom iz politične
                        psihologije; posamezniki (in politične stranke) se lahko različno umeščajo
                        med socialnimi in ekonomskimi vprašanji, tako da je mogoče biti ekonomsko
                        konservativen in socialno liberalen (kot je primer pri posameznih
                        libertarcih) ali socialno konservativen in ekonomsko liberalen (kot pri
                        nekaterih populistih). – Jim Everett, »The 12 Item Social and Economic
                        Conservatism Scale (SECS),« <hi rend="italic">PLOS ONE 8</hi>, 12 (2013): 1,
                            <ref target="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0082131"
                            >https://doi.org/10.1371/journal.pone.0082131</ref>, pridobljeno 5. 9.
                        2021.</note> Svoje ideološke temelje je v tridesetih letih spretno
                    prilagajala politični situaciji in pričakovanjem volilnega telesa, kar je jasno
                    vidno tudi iz svežega citata njenega dolgoletnega predsednika Janeza Janše na
                    začetku tega spisa.</p>
                <p>»Od kod rivalstvo in takšna silna želja po politični dediščini stranke, ki je
                    sicer edina nasprotovala prvi svetovni vojni, a hkrati v slovenski politiki,
                    tako v Avstriji kot kraljevi Jugoslaviji, igrala bolj ali manj obrobno
                        vlogo?«<note place="foot" xml:id="ftn26" n="24">Božo Repe, »Med fičkom in
                        armanijem,« <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 2. 8. 2008, <ref
                            target="https://www.dnevnik.si/296459"
                            >https://www.dnevnik.si/296459</ref>, pridobljeno 6. 9. 2021.</note> S
                    tem vprašanjem se je ob nakazovanju zmage naslednice nekdanje Zveze komunistov,
                    preimenovane v Socialne demokrate, na volitvah 2008 soočal Božo Repe. Še bolj se
                    to vprašanje zaplete ob vedenju, da je položaj socialdemokratske stranke tako v
                    prvi Jugoslaviji kot tudi praktično povsod drugod po svetu prizadel razkol
                    socialističnega/socialdemokratskega gibanja na komunistične in socialdemokratske
                    stranke ter da si danes tako daljne naslednice obeh usmeritev lahko pripisujejo
                    izvor in dolgo zgodovino.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="25">In s tem
                        Dimitrij Rupel ne zgreši, ko leta 2020 zapiše: »Zgodovinar Janko Prunk je v
                        članku (Ne)sreča socialne demokracije s Slovenijo opozoril, da v Sloveniji
                        socialne demokracije po drugi svetovni vojni ni bilo, obudil pa jo je leta
                        1989 France Tomšič, ki ga je nasledil Jože Pučnik. Dejstvo je, da sta v
                        Sloveniji socialnodemokratsko tradicijo prebudila in nadaljevala predsednika
                        SDZS oz. SDSS Tomšič in Pučnik, stranka, ki vsebuje in vzdržuje to
                        tradicijo, pa ni Lukšičeva, Židanova SD, ampak Janševa SDS.« – Dimitrij
                        Rupel, »Paradoks t. i. leve sredine: O socialni demokraciji in slovenski
                        politični miselnosti,« <hi rend="italic">Portalplus</hi>, 24. 2. 2020, <ref
                            target="https://www.portalplus.si/3651/paradoks-leve-sredine/"
                            >https://www.portalplus.si/3651/paradoks-leve-sredine/</ref>,
                        pridobljeno 6. 9. 2021.</note> Na Slovenskem tudi ni bilo prave
                    kontinuitete, saj je bila socialdemokratska stranka v vseh svojih medvojnih
                    pojavnih oblikah politično manj pomembna, po drugi svetovni vojni pa ni več
                    obstajala, niti v eksilu, kaj šele kot na videz avtonomni del režimske stranke,
                    kot je to bil primer v nekaterih drugih državah, ki so se znašle v komunističnem
                    režimu. V obdobju politične tranzicije so tako po vsej vzhodni Evropi vznikale
                    stranke, ki so se razglašale za naslednice nekdanjih socialdemokratskih strank,
                    pa tudi reformirane komunistične stranke so v veliko primerih kot svojo
                    ideologijo privzele socialno demokracijo, v praksi ali v imenu. V tem pogledu to
                    vprašanje tako ni vezano zgolj in izključno na slovenski politični prostor,
                    temveč se je podoben proces odvijal tudi v drugih tranzicijskih državah. Med
                    njimi lahko kot glavno izjemo omenimo Češko, kjer je zgodovinsko čvrsto
                    podkrepljena naslednica socialdemokratske stranke (Česká strana sociálně
                    demokratická) postala glavna stranka na politični levici in je skupaj z združeno
                    nemško socialdemokratsko stranko v nekdanji vzhodni Nemčiji za najpomembnejšega
                    političnega rivala imela naslednike komunistov oziroma stranke, ki so se
                    pozicionirale na skrajni rob levega političnega prostora, torej
                        »nereformirano«<note place="foot" xml:id="ftn28" n="26">Lubomir Kopeček in
                        Pavel Pšeja, »Czech Social Democracy and Its 'Cohabitation' with the
                        Communist Party: The Story of a Neglected Aﬀair,« <hi rend="italic"
                            >Communist and Post-Communist Studies</hi> 41, (2008): 317–38,
                        318.</note> Komunistično partijo Češke in Moravske ter v nemškem primeru
                    Stranko demokratičnega socializma<note place="foot" xml:id="ftn29" n="27"
                        >Phillipe Ther, <hi rend="italic">Europe since 1989 – a History</hi>
                        (Princeton in Oxford: Princeton University Press, 2016), 83.</note> oziroma
                    kasneje stranko Levica (Die Linke). A tudi v tem primeru je veljalo, da je
                    zgodovinski razvoj igral največjo vlogo v organizacijski obliki stranke kot
                    množične organizacije s široko mrežo kolateralnih organizacij, medtem ko je
                    »zgodovina« imela mnogo manjši pomen pri oblikovanju strankinih konkretnih idej
                    in usmeritev.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="28">Jiří Koubek in Martin
                        Polášek, <hi rend="italic">Strengthening Social Democracy in the Visegrad
                            Countries. The Czech Social Democratic Party</hi> (Praga:
                        Friedrich-Ebert-Stiftung, 2017), 7.</note> Ob tem je ob porajanju
                    strankarskega pluralizma na Češkoslovaškem in po letu 1993 na Češkem moralo
                    priti tudi do poenotenja stranke iz eksila in njenega novonastalega centra, da
                    bi po nekaj volilnih razočaranjih in omilitvi protikomunističnega diskurza, ki
                    je od nje odvračal del volilnega telesa med triumfom bolj desno orientiranih
                    strank, postala ena od vodilnih čeških strank.<note place="foot" xml:id="ftn31"
                        n="29">Kopeček in Pšeja, »Czech Social Democracy and It's Cohabitation with
                        the Communist party,« 319, 320.</note> Na Slovaškem je razvoj potekal
                    drugače in Socialdemokratska stranka Slovaške (Sociálnodemokratická strana
                    Slovenska, SDSS), ki se je ravno tako naslanjala na starejšo tradicijo in ji je
                    do svoje tragične smrti pripadal tudi simbol »praške pomladi« Aleksander Dubček,
                    se je do konca devetdesetih let prejšnjega stoletja za politični prostor borila
                    z naslednico komunistične partije poudarjeno socialdemokratske usmeritve –
                    Stranko demokratične levice (Strana demokratickej ľavice). Od te se je leta 1999
                    odcepila nova socialdemokratska stranka Smer (SMER – sociálna demokracia), ki je
                    na levem spektru v prihodnjih letih prevladala in sta se ji med letoma 2004 in
                    2005 pridružili na volitvah leta 2002 močno oslabljeni preostali
                    socialdemokratski stranki. V primerjavi s slovenskim prostorom in ideologijo
                    Slovenske (social)demokratske stranke je do nedavnega vladajoča stranka Smer
                    (2006–2010 in 2012–2020) sicer zagovarjala levo orientacijo in socialdemokratske
                    tradicije, vendar z vse bolj izrazite nacionalistične pozicije, k temu pa so se
                    z leti pridružili izrazito konservativni pogledi, sploh pri vprašanju
                    nacionalnih in spolnih manjšin ter migracijske politike, tako da je stranka
                    danes sicer članica levo usmerjenih mednarodnih političnih skupin, vendar lahko
                    njeno politiko razumemo tudi kot socialno konservativno in nacionalistično.<note
                        place="foot" xml:id="ftn32" n="30">Robert Anderson, »Social Democracy:
                        What’s Left in Central Europe?,« <hi rend="italic">Balkan Insight</hi>, 26.
                        3. 2020, <ref
                            target="https://balkaninsight.com/2020/03/26/social-democracy-whats-left-in-central-europe/"
                            >https://balkaninsight.com/2020/03/26/social-democracy-whats-left-in-central-europe/</ref>,
                        pridobljeno 6. 9. 2021.</note> V procesu iskanja strankarskega političnega
                    prostora so se podobni trendi kmalu pričeli nakazovati tudi v Sloveniji.</p>
                <milestone unit="section" n="***"/>
                <p>Socialdemokratska misel oziroma politična usmeritev je bila v strankarski DNK
                    slovenskih socialdemokratov vtkana tako rekoč od njenega začetka. Stranka se je
                    v prvih turbulentnih letih svojega obstoja seveda večkrat kadrovsko in ideološko
                    očistila oziroma so od nje odpadale skupine, ki jim strankarske usmeritve niso
                    bile po volji, ali pa so vanjo z novimi kadri vstopale nove ideje in moči. A
                    nesporno ostaja dejstvo, da je bila njena predhodnica prvotno sindikalno gnana
                    Socialdemokratska zveza Slovenije, ki nosi častni položaj prve opozicijske
                    stranke v tedanji Jugoslaviji. Nastala je kot rezultat prve delavske stranke z
                    izrazito političnim pečatom v Jugoslaviji, stavke litostrojskih delavcev
                    decembra 1987, kjer je ad hoc izbrani stavkovni odbor pod vodstvom Franceta
                    Tomšiča po pomiritvi stavke pričel politično delovati in se zavzemati za
                    politične in gospodarske spremembe tedanjega režima.<note place="foot"
                        xml:id="ftn33" n="31">Jurij Hadalin, »In Jugoslawien kennen wir keine
                        Streiks, haben aber einige selbstverwaltete Unterbrechungen der Arbeit.
                        Streiks im sozialistischen Slowenien vom Streik in Trbovlje bis zur
                        Streikwelle in den späten achtziger Jahre,« <hi rend="italic">Central
                            European Papers</hi> 6, št. 1 (2018): 154, 155.</note> Ustanovitveni
                    kongres stranke je potekal 14 mesecev kasneje, 16. februarja 1989. V doslednem
                    zagovarjanju pluralizacije političnega življenja se namreč izvršni odbor stranke
                    ni hotel takoj odločiti za korak, ki so ga izvedle druge nastajajoče stranke; te
                    so namreč zaradi spoštovanja zakonskih določil morale delovati v okviru krovne
                    režimske množične družbenopolitične organizacije Socialistične zveze delovnega
                    ljudstva pod imenom zveze. Do tedaj sta tako nastali že Slovenska demokratska
                    zveza (ki je v kasnejšem obdobju bistveno vplivala na socialdemokratsko stranko)
                    in Slovenska kmečka zveza. A Tomšič jasno pove, da so se zavzemali za popolno
                    avtonomijo tudi v času, preden je zakonodaja omogočila ustanovitev politične
                    stranke, kar je burilo duhove v razkrajajočem se monističnem družbenopolitičnem
                    sistemu, ker »Ruplova SDZ, ki se je mirno vključila v SZDL, za seboj ni imela
                    delavstva, to je tistega sloja, na katerega je Zveza komunistov Slovenije
                        prisegala«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="32">France Tomšič, Od
                        stranke do stavke, ur. Marta Lavrič Tomšič in Rosvita Pesek (Ljubljana: Nova
                        obzorja, 2010), 282.</note> V tem kontekstu tako ni nepomembno, da je
                    stranka izšla iz boja za delavske pravice in se je idejnopolitično
                    identificirala z zahodnim modelom socialdemokracije, predvsem nemške tradicije.
                    France Tomšič je stranko na ustanovitvenem kongresu v svojem govoru, kjer jo je
                    opredelil kot del družine evropskih socialdemokratov,<note place="foot"
                        xml:id="ftn35" n="33">Na kongresu so bili prisotni tudi predstavniki
                        socialdemokratskih strank iz Italije, Nemčije in Avstrije.</note> povezal s
                    125. obletnico ustanovitve Splošne delavske zveze Ferdinanda Lassala in nato
                    njenim razvojem v Socialistično nemško delavsko stranko pod vodstvom Augusta
                    Bebla in Wilhelma Liebknechta. Posebej je nato poudaril še trenutek razkola na
                    politični levici poznega 19. stoletja: »Do leta 1889 so bile levičarske stranke
                    Evrope dokaj enotne, do ideološkega razcepa med ortodoksnimi marksisti, ki jih
                    je predstavljal Karl Kautsky, in pragmatičnimi demokratičnimi socialisti,
                    katerih glavni zagovornik je bil Eduard Bernstein, je prišlo v obdobju druge
                    Internacionale, torej leta 1889. Bernstein je bil zagovornik evolucijskih
                    družbenih sprememb, predvsem se je zavzemal za strankarski politični pluralizem,
                    za splošne svobodne volitve in za parlamentarno demokracijo. Kot vidite, dragi
                    prijatelji, se je Bernstein pred natanko sto leti zavzemal in boril ravno za
                    prav tisto, za kar se socialdemokrati danes pri nas. Človek bi menil, da zopet
                    nekoliko zaostajamo /…/ Šele po drugi svetovni vojni so evropske
                    socialdemokratske stranke končno svetu tudi praktično dokazale, da je imel
                    Eduard Bernstein pred 100 leti v primerjavi s Karlom Kautskim, še bolj pa v
                    primerjavi z radikalnim marksizmom prav, ko je trdil, da je demokratičen razvoj
                    možen edino v parlamentarni demokraciji.«<note place="foot" xml:id="ftn36"
                        n="34">Tomšič, <hi rend="italic">Od stranke do stavke</hi>, 284, 285.</note>
                    Na teh temeljih je tako stranka v prihodnosti začela utemeljevati svoj izraziti
                    antikomunizem, ki je značilen zanjo do današnjih dni, svoj ideološki program pa
                    je povezala s prvimi socialdemokrati, člani Jugoslovanske socialdemokratske
                    stranke, predvsem Etbinom Kristanom in Ivanom Cankarjem v letih pred prvo
                    svetovno vojno.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="35">Dvajset let kasneje je v
                        pregledu delovanja SDS Milan Zver poskusil ohraniti izvirni lok do slovenske
                        socialdemokracije, vendar pa pokazati tudi na druge vplive, ki naj bi
                        oblikovali slovensko »demokratsko« misel: »Vendar političnih delitev s konca
                        devetnajstega in začetka dvajsetega stoletja ni mogoče preslikati v današnji
                        čas. Danes ni politične stranke, ki bi si lahko ekskluzivno lastila
                        katerokoli tradicijo s konca devetnajstega in prve polovice dvajsetega
                        stoletja. Socialna podoba družbe se je spremenila, dejavniki, ki nanjo
                        vplivajo, pa prav tako. Nekoč je bil socialni status posameznika ključen pri
                        politični izbiri. Danes igrajo pri tem kulturni dejavniki, kot je npr.
                        vrednotna usmeritev posameznika, pomembnejšo vlogo. SDS se sklicuje na
                        bogato politično tradicijo, ki jo zastopajo Janez Evangelist Krek, Ivan
                        Cankar, Albin Prepeluh in drugi, ki so se zavzemali za socialno in narodno
                        identiteto. V tem oziru so pomemben del zgodovine zgodnji, pa tudi mladi
                        liberalci iz tridesetih let.« – Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi
                            SDS</hi>, 10, 11.</note></p>
                <p>Na ustanovnem kongresu SZDS je bil prisoten tudi Jože Pučnik, eden od najbolj
                    znanih slovenskih političnih disidentov iz petdesetih in z začetka šestdesetih
                    let, ki je do konca osemdesetih let politično in znanstveno deloval v Zahodni
                        Nemčiji.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="36">»Dolgoletni politični
                        disident v Nemčiji je bil eden redkih vidnejših slovenskih intelektualcev,
                        ki se je v tistih tranzicijskih časih opredeljeval za socialnega demokrata.«
                        – Janko Prunk, (Ne)sreča socialne demokracije s Slovenijo, <hi rend="italic"
                            >Sobotna priloga Dela</hi>, 2. 6. 2012, <ref
                            target="https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html"
                            >https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html</ref>,
                        pridobljeno 6. 9. 2021.</note> Do tedaj je postal tudi že član stranke in je
                    socialdemokratsko usmeritev, ki ji je pripadal tudi v Nemčiji ter jo dobro
                    poznal, pomagal utrjevati. Na prvi razširjeni seji predsedstva SZDS sicer ni bil
                    izvoljen na vodilne položaje, po trenjih v vodstvu stranke, ki so se začela
                    kmalu zatem, pa je bil na tretji seji po Tomšičevem odstopu skoraj soglasno
                    izvoljen za predsednika, ki je stranko nato popeljal na prve volitve aprila
                    1990. Na njih je SZDS med plejado različnih političnih gibanj dobila 7, 39
                    odstotka glasov na volitvah v družbenopolitični zbor in postala del širše
                    programske koalicije Demos pod Pučnikovim vodstvom. Še pred tem je na prvem
                    rednem kongresu marca 1990 zveza spremenila svoje ime in se preimenovala v
                    Socialdemokratsko stranko Slovenije (SDSS).<note place="foot" xml:id="ftn39"
                        n="37">Rosvita Pesek, »France Tomšič v boju za stranko in državo,« v: <hi
                            rend="italic">Od stavke do stranke</hi>, ur. France Tomšič, Marta Lavrič
                        Tomšič in Rosvita Pesek (Ljubljana: Nova Obzorja, 2010): 317, 331, 332,
                        335.</note></p>
                <p>Na kongresu so potrdili tudi program stranke, ki je socialdemokratsko misel
                    povzel v uvodnih programskih izhodiščih: »Socialdemokratska stranka Slovenije
                    gradi na tradiciji evropske demokracije in socialne države. Sprejema smer in
                    metode demokratičnega oblikovanja družbe, odklanja pa uporabo pojma socializem
                    in milimetrsko oddaljevanje od marksizma kot programa. V Sloveniji je oboje
                    povezano z žrtvami in trpljenjem celega naroda in je zato programsko in
                    politično neuporabno. Naše teoretsko izhodišče je evropska socialna misel, ki
                    obravnava neenakost med ljudmi in strukturne krivice. Iz nje izhaja evropski
                    razsvetljenski program, ki zahteva, da si morajo ljudje urejati svoje skupne, to
                    je socialne odnose in razmere sami po svojemu razumu. Izhajajoč iz 'umnosti'
                    političnega sistema v pomenu delitve oblasti, ki naj bo razdeljena tako načelno
                    (na zakonodajno, izvajalno in sodno), kakor tudi v konkretnih razmerjih
                    (večstrankarski sistem, parlamentarizem), zahteva razsvetljenski program tudi
                    legitimnost pravne države. Tehnologija legitimiranja je demokracija, ki je
                    aktivno in organizirano sodelovanje pri odločanju o skupnih zadevah.« Spodaj
                    navedeni cilji in vrednote socialdemokracije nato jasno povzamejo duh časa, in
                    če je socialna država oziroma »nov model socialne države« morda tisti indikator,
                    po katerem bi najprej iskali socialdemokratske prvine, je tukaj na prvem mestu
                    vprašanje slovenske državnosti in demokratizacije političnega prostora.<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="38">»Socialdemokratska zveza Slovenije,« v:
                            <hi rend="italic">Koga voliti. Programi političnih strank in list na
                            spomladanskih volitvah v Sloveniji</hi>, ur. Slavi Krušič et al.
                        (Ljubljana: Jugoslovanski center za teorijo in prakso samoupravljanja Edvard
                        Kardelj 1990), 47.</note> Tomšičev sindikalizem in zavzemanje za neodvisne
                    sindikate, ki je predstavljalo pomemben del njegove agende v samem začetku
                    zveze, sta sicer v programu ostala, a bila potisnjena globoko v drugi plan. V
                    prvem planu je namreč bilo zavzemanje za hitro izvedbo osamosvojitvenih načrtov,
                    kjer so želeli pridobiti podporo pri mednarodnih zvezah, zlasti Socialistični
                    internacionali in »avstrijski in nemški sestrski stranki«,<note place="foot"
                        xml:id="ftn41" n="39">Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>,
                        31.</note> kjer pa v tistem času ni bilo pravega posluha za želje slovenskih
                    socialdemokratov: »Pogledi na nacionalno vprašanje zahodnonemškega
                    socialdemokratskega teoretika Petra Glotza in replika predsednika slovenskih
                    socialdemokratov Jožeta Pučnika so sodili k živahnejšem delu dvodnevnega
                    simpozija o nadaljnjem razvoju v srednji Evropi, ki ga je organizirala
                    avstrijska socialistična stranka. Po Glotzovem mnenju je nacionalizem v srednji
                    in vzhodni Evropi nevarnost za integracijo Evrope, pogoj za uspešnost evropske
                    ideje pa naj bi bil v tem, da se Evropejci odpovemo nacionalistični ideji.
                    Bodočnost naj bi bila v Evropi regij, socialdemokrati, še posebej v
                    večnacionalnih državah, pa bi se morali povrniti k federalističnim idejam
                    Rennerja in Bauerja. 'Nasprotujem razumevanju pravice do samoodločbe narodov, ki
                    implicira pravico prav vsakega naroda do svoje države,' je zaključil Glotz.
                    Pučnik je zavrnil enačenje nacionalizma s šovinizmom, očital nekaterim
                    zahodnoevropskim mislecem teoretiziranje in ocenil, da sedaj številni narodi v
                    Srednji in Vzhodni Evropi v nekem smislu doživljajo 'pomlad'. Odkod velikim
                    narodom pravica, da majhnim to odrekajo, da podcenjevalno gledajo na male narode
                    ter ocenjujejo, da so nekakšna motnja na poti k višjim ciljem? Po razsulu
                    komunizma smo v Sloveniji imeli le dve možni organizacijski obliki, katolicizem
                    in nacionalno identiteto. 'Katolicizem kot organizacijsko obliko kot
                    socialdemokrat seveda odklanjam', je dejal Pučnik …«<note place="foot"
                        xml:id="ftn42" n="40">Bojan Grobovšek, »Pogovor z Vranitzkim<hi
                            rend="italic">,</hi>« Delo, 5. 9. 1990, 20.</note></p>
                <p>Pestro politično dogajanje med slovensko osamosvojitvijo v vsebinsko raznorodni
                    koaliciji Demos je močno vplivalo tudi na SDSS. Konec leta 1991 je Jože Pučnik
                    ugotovil, da je v trenutku, ko so bili prvi veliki politični cilji realizirani,
                    v vsebinsko neenotni koaliciji nemogoče normalno delovati, zato je Demos
                    razpadel, malce kasneje pa je zaradi skrhane enotnosti izgubila podporo tudi
                    vlada Lojzeta Peterleta. Podporo ji je odtegnila tudi SDSS, ki je v iskanju
                    novega ravnotežja za mandatarja podprla kandidata leve sredine, Janeza Drnovška.
                    Še pred tem je za SDSS imel veliko bolj daljnosežen vpliv razpad Slovenske
                    demokratične zveze. Ta je zaradi notranjih razhajanj, ki jih lahko opišemo kot
                    spor med dvema strujama, konservativno in liberalno, na tretjem kongresu 12. in
                    13. oktobra 1991 v Ljubljani razpadla. Iz nje sta se posledično nato rodili dve
                    politični stranki, liberalnejšo sredinsko smer je ubrala Demokratska stranka
                    Slovenije, konservativno nacionalno pa Narodni demokrati (SDZ), ki so ohranili
                    pravno nasledstvo nad nekdanjo SDZ, posamezniki pa so se v naslednjih letih
                    pridružili tudi drugim političnim strankam.<note place="foot" xml:id="ftn43"
                        n="41">Za primerjavo javne podobe glej predvolilna oglasa obeh strank, ki
                        jasno odsevata usmeritve obeh skupin. Če so demokratske pozivale k
                        »normalnemu življenju v blaginji in miru« v imenu klasičnih liberalnih
                        vrednot, je bil nacionalistično populističen diskurz Narodnih demokratov
                        precej bolj poveden: »SLOVENIJA TUDI ZA NAŠE VNUKE. NARODNI DEMOKRATI –
                        Zanesljivi in pošteni. Slovenija ne sme postati begunsko taborišče. Begunski
                        problem je treba rešiti tako, da se s sodelovanjem mednarodnih organizacij v
                        Bosni oblikujejo varna območja, kamor se begunci preselijo. Sodelovanje
                        mednarodne skupnosti pri tem je treba po potrebi tudi izsiliti s tem, da
                        Slovenija napove izselitev beguncev.« »Oglasa NDS in DS,« <hi rend="italic"
                            >Delo</hi>, 26. 11. 1992, 22 in 23.</note> Demokratska stranka je pred
                    volitvami, ki so bile konec leta 1992, uživala relativno veliko volilno podporo
                    in se je uvrstila v novi državni zbor, kasneje pa se je utopila v procesu
                    konsolidacije slovenske liberalne sredine.<note place="foot" xml:id="ftn44"
                        n="42">Hadalin, »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo,« 217.</note>
                    Narodna demokratska stranka se na volitvah ni prebila v državni zbor, kljub
                    brenkanju na precej bolj nacionalno konservativne note, in je kasneje
                    predstavljala eno izmed kril Slovenskih krščanskih demokratov, da bi se na
                    četrtem kongresu SDSS v Topolšici leta 1995 pridružila SDSS.<note place="foot"
                        xml:id="ftn45" n="43">Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>,
                        40.</note> O vplivu desnega krila SDZ na delovanje SDSS, poleg nekaterih
                    najpomembnejših prestopov iz istega časa, priča tudi dejstvo, da uradna
                    zgodovina današnje SDS trdi, da njihovi ideološki in organizacijski temelji
                    izvirajo iz obeh političnih strank. Ob tem morda ni nepomembno tudi dejstvo, da
                    je bila glavna konkurentka NDS na volitvah 1992 po podobi skrajno desna
                    populistična Slovenska nacionalna stranka, ki je tudi imela svoj izvor v SDSS.
                    »Geneza SNS je ležala v razmišljanju nekaterih radikalnejših članov SDSS o tem,
                    da je koalicija Demos preveč neodločna v svojih dejanjih, politika SDSS pa
                    preveč levo usmerjena. To je pet članov stranke spodbudilo k razmišljanju o
                    potrebi po novi, radikalnejši stranki. Časovno se je ideja o potrebi po novi
                    stranki ujemala z obdobjem t. i. 'štrajka smetarjev', 'ko je prvič nedvoumno
                    prišla v ospredje – poleg socialnega elementa – nacionalna podstat ‘obračuna z
                    Bosanci’ v Sloveniji, ki so hoteli višje plače'. Nekaj let kasneje je eden od
                    ustanovnih članov SNS v intervjuju opisal ključni trenutek: 'Tisto mrko soboto,
                    24. novembra 1990, ko so v Ljubljani stavkali smetarji, se je peterica
                    socialdemokratov, v kateri so bili Zmago Jelinčič, Ferdinand Debeljak in še dva,
                    ki nočeta biti imenovana, peljala iz Ljubljane v Celje na šesto konferenco SDSS
                    in načela vprašanje pravilnosti programskih usmeritev SDSS.' Vsi so bili po srcu
                    oziroma prepričanju nacionalisti, vendar so bili vezani na SDSS, zato so se
                    znašli pred dilemo, ali povzročiti razcep stranke ali ustanoviti svojo. Odločili
                    so se za drugo.« Vnos ali odpadanje radikalnejših pogledov je nekako v sozvočju
                    z dilemo predsednika SDSS Jožeta Pučnika, ki se je zavedal težkega položaja
                    SDSS: »Imeli naj bi ime, ki v desnem polu ljudi vzbuja sumničenje, pri levem, ki
                    sicer sprejema ime, pa je jasno, da zanje ne bodo volili (!).«<note place="foot"
                        xml:id="ftn46" n="44">Ibidem, 33.</note>
                </p>
                <p>Razpad SDZ je bil pomemben za razvoj SDSS tudi zaradi kadrovskih krepitev,
                    pridružil se ji je namreč eden najvidnejših članov nekdanje SDZ, Janez
                        Janša.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="45">»Janez Janša socialni
                        demokrat,« <hi rend="italic">STA</hi>, 25. 3. 1992, <ref
                            target="https://www.sta.si/982014">https://www.sta.si/982014</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Na drugem kongresu SDSS v Mariboru je bil
                    izvoljen za podpredsednika stranke,<note place="foot" xml:id="ftn48" n="46">
                        »Janša in Pukl podpredsednika SDSS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 15. 4.
                        1992, <ref target="https://www.sta.si/1011029"
                            >https://www.sta.si/1011029</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> v
                    katero prenesel del ideologije nekdanje SDZ. Med razpadanjem stranke je namreč
                    ravno Janez Janša, ki je poleg tega, da je predstavljal simbolno ime začetka
                    slovenske demokratizacije in imidž zmagovalnega obrambnega ministra, imel
                    pomembno vlogo pri oblikovanju programskega dokumenta Identiteta SDZ. V njem je
                    predlagal spremembo imena v Narodno demokratsko stranko ali Slovensko
                    demokratsko stranko, čemur se je liberalni del stranke uprl. Dokument je ponujal
                    predlog, da naj stranka identiteto gradi na svoji vlogi pri »razmeroma hitrem in
                    nebolečem osamosvajanju Slovenije« in zaslugah za hitro uvajanje pluralističnega
                    političnega sistema. Janša se je ob tem zavzemal tudi za sintetično povezanost
                    človekovih pravic državljana in nacionalni interes, kar je Spomenka Hribar
                    zavrnila kot retrogradno, sploh pri vprašanju poudarjanja naroda pri
                    utemeljevanju demokracije.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="47">Zver, <hi
                            rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>, 22, 23.</note> Izvor teh idej,
                    ki so nato postopoma vedno bolj stopale v ospredje tudi pri programu in
                    delovanju SDSS/SDS, lahko v veliki meri pripišemo ravno Janezu Janši in
                    dediščini SDZ.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="48">Skoraj dvajset let
                        pozneje je Janko Prunk to hladno povzel tako: »Janša pa je po odstranitvi iz
                        vlade aprila 1994 opustil socialdemokratsko usmeritev, ki ji intimno nikoli
                        ni bil zavezan, izstopil iz socialdemokratske internacionale in stranko
                        usmeril proti desni.« – Janko Prunk, »(Ne)sreča socialne demokracije s
                        Slovenijo,« <hi rend="italic">Sobotna priloga Dela</hi>, 2. 6. 2012, <ref
                            target="https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html"
                            >https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html</ref>,
                        pridobljeno 5. 9. 2021.</note></p>
                <p>O tem priča tudi uradna zgodovina SDS, kjer je zapisano, da se Janez Janša po
                    razkolu v SDZ ni želel priključiti nobeni od novonastalih strank<note
                        place="foot" xml:id="ftn51" n="49">Prihodu Janeza Janše v SDSS je nedvomno
                        botroval razpad SDZ, a tudi, kot je dejal ob prihodu, vrednote, ki jih je
                        delil z njo. – Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>, 36.</note>
                    in je začel vse tesneje sodelovati z Jožetom Pučnikom, ki je v prvih mesecih
                    1992 pripravljal SDSS na njen drugi kongres.<note place="foot" xml:id="ftn52"
                        n="50">»Dr. Pučnik: Kongres SDSS bo programski kongres,« <hi rend="italic"
                            >STA</hi>, 30. 3. 1992, <ref target="https://www.sta.si/988514"
                            >https://www.sta.si/988514</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Milan
                    Zver ob tem zapiše, da je bil: »Vstop Janeza Janše v Pučnikovo stranko eden od
                    najpomembnejših v novejši slovenski politični zgodovini, ki je po svojih
                    pomenljivih posledicah primerljiv le še z vstopom dr. Janeza Drnovška v LDS.« Na
                    tem kongresu je prišlo do procesa »iskanja identitete«, kjer je Jože Pučnik
                    strnil glavne politične cilje stranke (večstrankarsko parlamentarno demokracijo,
                    samostojno in suvereno Slovenijo, novo ustavo, pravno in socialno državo ter
                    reformo gospodarskega sistema). Lastnosti stranke je označil za »tipično
                    zahodnoevropske«, SDSS pa je prevzemala »vrednote zahodnoevropske socialne
                    demokracije«, novost je, sploh v luči nekaterih ravno vzpostavljenih ciljev,
                    pomenil fokus na reformo socialnega in gospodarskega programa.<note place="foot"
                        xml:id="ftn53" n="51">Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>,
                        33.</note></p>
                <p>Na volitve decembra 1992 se je tako stranka podala z bolj definiranim programom z
                    naslovom, ki je hkrati deloval tudi kot politični slogan: »SDSS – Skupaj bomo
                    zmogli«. V uvodu je Jože Pučnik po receptu programskega dokumenta Identiteta SDZ
                    najprej povzel zasluge stranke za osamosvojitev in demokratizacijo, v drugem
                    delu pa prešel k vprašanju legitimnosti strankinega programa: »Socialdemokratska
                    stranka Slovenije je s svojim programom vključena v tradicijo evropske
                    socialdemokracije, ki je izoblikovala in uresničila podobo pravne in socialne
                    države v tržnem gospodarstvu. Povezani smo z vsemi pomembnimi
                    socialdemokratskimi strankami moderne Evrope, z nekaterimi pa imamo tesne
                    prijateljske odnose. Hkrati smo kot edina politična stranka iz Slovenije
                    vključeni v svetovno internacionalo socialdemokratskih strank. Zato smo
                    socialdemokrati del velike evropske družine, ki nam učinkovito pomaga pri
                    vključevanju Slovenije v Evropsko skupnost. Biti socialdemokrat in voliti za
                    Socialdemokratsko stranko Slovenije, ki se vključuje v socialdemokratsko
                    izoblikovano moderno Evropo, ki ob vsej tržni učinkovitosti ne zapostavlja
                    pravnega reda in načel socialne države. Zato sem ponosen, da sem
                        socialdemokrat.«<note place="foot" xml:id="ftn54" n="52">
                        <hi rend="italic">SDSS-Skupaj bomo zmogli</hi> (Ljubljana: Socialdemokratska
                        stranka Slovenije, 1992), <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1992-1996-SKUPAJ-BOMO-ZMOGLI.PDF"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1992-1996-SKUPAJ-BOMO-ZMOGLI.PDF</ref>,
                        pridobljeno 20. 6. 2021.</note> Program je tako dejansko obljubljal
                    gospodarsko reformo in kot »osnovo sodobne socialne države postavljal tržno
                    gospodarstvo«. V tem letu se je v ZDA začel dokončno vzpostavljati koncept, ki
                    ga je pet let kasneje kot politično usmeritev vzpostavil britanski laburistični
                    premier Tony Blair. Če se vrnemo k izvornemu programu stranke, kot si ga je
                    zamislil France Tomšič s sklicevanjem na Bernsteina, lahko hitro potegnemo
                    vzporednico z nastajajočim konceptom: »Pojem tretja pot je kot začetek gibanja
                    novega vala revizionizma, ki cilja na novo sintezo tradicionalne socialne
                    demokracije in liberalizma na nekaterih ključnih področjih družbenih reform, kot
                    so upravljanje, država blaginje, izobraževanje, politična kultura in ustvarjanje
                    delovnih mest v novi ekonomiji.«<note place="foot" xml:id="ftn55" n="53">Thomas
                        Meyer, »Tretja pot na razpotju,« Teorija in praksa: revija za družbena
                        vprašanja 37, št. 1 (2000): 149.</note> Tony Blair je to v govoru v
                    francoskem parlamentu pojasnil takole: »Država je dandanašnji bolj kot voditi in
                    predpisovati poklicana pripravljati ljudi na gospodarske spremembe, z
                    izobraževanjem, usposabljanjem, tehnologijo in infrastrukturo, kot t. i. država
                    skrbnica, ki spodbuja in nagrajuje zaposlovanje. To je tretja pot: ne
                    brezbrižnost ne strogi etatizem, ampak dejavno sodelovanje v napredku
                        zaposlovanja.«<note place="foot" xml:id="ftn56" n="54">»Tony Blair za vmesno
                        pot med brezbrižnostjo in strogim etatizmom,« <hi rend="italic">STA</hi>,
                        24. 3. 1998, <ref target="https://www.sta.si/331957"
                            >https://www.sta.si/331957</ref>, pridobljeno 20. 6. 2021.</note>
                    Program SDSS tako sledi nastajajočim »zahodnoevropskim trendom«, in poleg
                    davčnega sistema, »ki bo manj obremenjeval majhne in srednje dogodke, bolj pa
                    velike, vendar bo spodbujal investiranje dobička in obremenjeval končno porabo«,
                    lahko sledimo denimo sorodnemu pogledu na problematiko socialnih nadomestil in
                    brezposelnosti. »Socialdemokrati postavljamo v ospredje produktivno
                    zaposlovanje, ne nadomestila brezposelnim. Srednjeročno bo zaposlovanje postala
                    funkcija razvojne politike, ki sproti vključuje nove generacije v smiselno
                    nacionalno proizvodnjo.« Temu sledi tudi izobraževalna politika, ki ponuja
                    »enake izhodiščne možnosti, nadarjenim več, vsem najboljše …«, ali želja po
                    vzpostavitvi zdravstvene zavarovalnice.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="55">
                        <hi rend="italic">SDSS-Skupaj bomo zmogli</hi>, 3, 8.</note> Odmik od
                    klasične socialdemokratske misli bi lahko očitali nekoliko konservativno
                    populističnim odstavkom o družini, demografiji in obravnavi tujcev ter beguncev,
                    ki so takrat predstavljali pereče vprašanje. Pri tem se logiki »tretje poti«
                    nekako ne moremo izogniti ob pogledu na nadnaslov temeljnih ciljev volilnega
                    programa, ki pravi, da je srednja pot najboljša, ob tem pa se pojavi kratek
                    zapis, ki v besedilu ni nikjer konkretneje razdelan in jasno kaže na pero Janeza
                    Janše ter duh časa: »racionalno organiziran in učinkovit obrambni sistem,
                    vključen v mehanizme kolektivne varnosti«. Ob mnogo kasnejši kritiki
                    prestrukturiranja glavne ideološke nasprotnice SDS, naslednice nekdanje Zveze
                    komunistov Slovenije (Združene liste (socialnih demokratov) oziroma Socialnih
                    demokratov, kot se je stranka imenovala po letu 2005), je zgodovinar in v času
                    nastajanja programa dejavni član SDSS Janko Prunk dejal: »Stranka je na drugem
                    kongresu v Mariboru aprila 1992 sprejela nov moderni politični program, ki je
                    stavil na kvalificirano ustvarjalno delo, na socialno solidarnost in
                    demokracijo, kompatibilno z evropsko socialno demokracijo. Vsi analitiki so ga
                    ocenjevali za levega.«<note place="foot" xml:id="ftn58" n="56">Janko Prunk,
                        »(Ne)sreča socialne demokracije s Slovenijo,« <hi rend="italic">Sobotna
                            priloga Dela</hi>, 2. 6. 2012, <ref
                            target="https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html"
                            >https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html</ref>,
                        pridobljeno 5. 9. 2021.</note></p>
                <p>Volitve 1992 so bile za stranko precejšen hladen tuš, saj je v sicer veliki
                    konkurenci za las ujela prag, ki je omogočal, da se je kot zadnja, osma,
                    uvrstila v državni zbor s štirimi poslanci.<note place="foot" xml:id="ftn59"
                        n="57">SDSS je bila v tem pogledu »zmagovalka«, ker ji je »obstoječa volilna
                        algebra oz. veljavna inačica D'Hondtovega modela« omogočila vstop v državni
                        zbor. Za kasnejšo strankino javno podobo in pomemben politični cilj, ki pa
                        za naše vprašanje nima bistvene vloge, so bili pomembni zavzemanje,
                        referendum in ostri politični boji, ki so poskusili v Sloveniji
                        proporcionalni volilni sistem spremeniti v večinskega. Kasnejši vzpon
                        stranke bi ji tako omogočil politično prevlado nad opozicijo in sklepanje
                        kompromisov med obema političnima poloma bi postalo nepotrebno. – »FAZ o
                        nedeljskem referendumu v Sloveniji,« <hi rend="italic">STA</hi>, 7. 12.
                        1996, <ref target="https://www.sta.si/248315"
                            >https://www.sta.si/248315</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Iz
                    volilne propagande je razvidno, da je stranka v oglasno kampanjo investirala
                    precej manj od svojih konkurentov, poleg obraza Jožeta Pučnika pa je v dneh pred
                    volitvami začela opozarjati na dejstvo, da je član stranke tudi Janez Janša, in
                    sicer s sloganom: »SDSS – Kako se imenuje stranka, kjer je Janez Janša
                        podpredsednik.«<note place="foot" xml:id="ftn60" n="58">»Oglas SDSS,« <hi
                            rend="italic">Delo</hi>, 3. 12. 1992, 1.</note>
                </p>
                <p>Po dolgih pogajanjih je stranka ponovno vstopila v vladno koalicijo<note
                        place="foot" xml:id="ftn61" n="59">Sestavljale so jo stranke z obeh polov
                        političnega prostora ob sredinski Liberalno demokratski stranki.</note> pod
                    vodstvom Janeza Drnovška,<note place="foot" xml:id="ftn62" n="60">»Jože Pučnik:
                        Za nas je sprejemljiva vsaka močna koalicija,« <hi rend="italic">STA</hi>,
                        15. 12. 1992, <ref target="https://www.sta.si/1228872"
                            >https://www.sta.si/1228872</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> v
                    kateri je Janez Janša do leta 1994 opravljal funkcijo obrambnega ministra,
                    zaradi njegove razrešitve ob aferi »Depala vas« in velikih trenj v sami
                    koaliciji pa je to nato zapustila in od tedaj naprej dosledno sledila zavezi, ki
                    jo je po svoji peti redni seji 23. septembra 1995 dalo predsedstvo SDSS:
                    »Socialdemokratska stranka Slovenije se vnaprej zavezuje, da glasov, ki jih bo
                    dobila na volitvah, v nobeni obliki ne bo podarila silam komunistične
                    kontinuitete, tudi z vstopanjem v povezave, v katerih bi stranke slovenske
                    pomladi – za Demosom druga združba novih političnih strank – imele manjšinski
                    glas, ne.«<note place="foot" xml:id="ftn63" n="61">»Predsedstvo SDSS: razmere
                        med strankami slovenske pomladi in pogledi na druge,« <hi rend="italic"
                            >STA</hi>, 23. 9. 1995, <ref target="https://www.sta.si/161405"
                            >https://www.sta.si/161405</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Tudi
                    iz pregleda parlamentarnega delovanja stranke v uradni zgodovini SDS je jasno
                    vidno, da je stranka svojo javno podobo in identiteto gradila na vprašanjih
                    poprave krivic in ugotavljanja krivde ter eliminaciji ostankov nekdanjega
                    političnega režima.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="62">Zver, <hi
                            rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>, 35, 36.</note> S tem se je jasno
                    diferencirala od drugih strank,<note place="foot" xml:id="ftn65" n="63"> Pri
                        čemer je zanimivo, da je v biografijah slovenskih političnih strank pred
                        volitvami 1996 zapisano: »SDS se uvršča na levo stran političnega prostora,
                        del javnosti jo uvršča k desnim strankam.« – »Biografije LDS, SKD, SDS, SLS,
                        ZLSD, DS, SNS, SF, NSD, LS, RZS, SOPS, ZA, Zeleni, KSU, DSS, ZZG, ZZP, ZZL,
                        DeSUS, CI,« <hi rend="italic">STA</hi>, 12. 10. 1996, <ref
                            target="https://www.sta.si/236982">https://www.sta.si/236982</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> kar je Urša Matos v časopisu <hi
                        rend="italic">Slovenec</hi> med volilno konvencijo ocenila kot dejstvo, da
                    je imela pred volitvami leta 1996 ravno omenjena stranka »največjo mero
                    opozicijske nastrojenosti, kar je v boju za volilne glasove seveda povsem
                    legitimno, vprašanje pa je, če je tudi popolnoma upravičeno«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn66" n="64">»Slovenec: Nova Janševa presenečenja,« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 13. 10. 1996, <ref
                            target="https://www.sta.si/237216">https://www.sta.si/237216</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Projekcije volilne podpore so namreč stranki
                    hitro rastle<note place="foot" xml:id="ftn67" n="65">Kar lahko pripišemo tudi
                        jasnejši idejnopolitični drži, ki se je držala nasveta Boštjana Markiča iz
                        analize volitev leta 1992: »Poganjanje politično sorodnih strank za istimi
                        volivci, usmerjenost k istim ciljnim skupinam, bo glede na volilne rezultate
                        1992 kaj lahko terjalo tudi drugačno strankarsko strategijo v prihodnje. In
                        to še zlasti z vidika, ali niso politične elite iskale razlike v programih
                        političnih strank tam, kjer jih volilno telo ni, in seveda tudi obratno. –
                        Boštjan Markič, »Volitve 1992,« Teorija in praksa 29, št. 11/12 (1992):
                        1179.</note> in Janez Janša je poleti 1996 v <hi rend="italic">Delovi
                        Sobotni prilogi</hi> zatrdil, da je od marca 1994 (oziroma od njegove
                    razrešitve in izstopa SDSS iz koalicije) stranka hitro pridobivala nove člane,
                    poleg tega pa je izkazovala največji delež intelektualcev med članstvom (20
                        odstotkov).<note place="foot" xml:id="ftn68" n="66">»Delo: Janez Janša: Če
                        bi gradil na slutnjah, me ne bi bilo več,« <hi rend="italic">STA</hi>, 22.
                        7. 1995, <ref target="https://www.sta.si/149941"
                            >https://www.sta.si/149941</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Marca
                    1996 je stranka na prvem izrednem kongresu zaradi »razpoznavnosti« spremenila
                    svojo kratico in zunanjo podobo, tako da po prvem maju 1996 ne govorimo več o
                    SDSS, temveč o SDS.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="67">»SDSS po novem samo
                        še SDS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 5. 4. 1996, <ref
                            target="https://www.sta.si/199950">https://www.sta.si/199950</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note></p>
                <p>Organizacijsko in vsebinsko je na SDSS po volitvah najbolj vplival vzpon Janeza
                    Janše na položaj predsednika stranke. Po razočaranju na volitvah 1992 je stranka
                    ostala enotna, a Jože Pučnik je zaradi »prevelike obremenitve in takratnega
                    poslabšanja zdravja« napovedal »prepustitev stranke mladim«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn70" n="68">Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>, 36.
                        »Kratka zgodovina stranke SDS,« <hi rend="italic">Delo.si</hi>, 4. 11. 2011,
                            <ref
                            target="https://old.delo.si/novice/volitve/kratka-zgodovina-stranke-sds.html"
                            >https://old.delo.si/novice/volitve/kratka-zgodovina-stranke-sds.html</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Na simbolično izbranem kraju nastanka
                    stranke, v ljubljanskem Litostroju, je bil Janša<note place="foot"
                        xml:id="ftn71" n="69">Tu velja opomniti, da je Janez Janša še danes
                        predsednik stranke in ga po stažu na čelu katerekoli kontinuirane politične
                        stranke prekaša le še predsednik Slovenske nacionalne stranke Zmago
                        Jelinčič. – Ali Žerdin, »Janez Janša je pred četrt stoletja prevzel vodenje
                        SDS,« <hi rend="italic">Delo.si</hi>, 15. 5. 2018, <ref
                            target="https://www.delo.si/novice/slovenija/janez-jansa-je-pred-cetrt-stoletja-prevzel-vodenje-sds/"
                            >https://www.delo.si/novice/slovenija/janez-jansa-je-pred-cetrt-stoletja-prevzel-vodenje-sds/</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> na tretjem kongresu stranke maja 1993
                    izvoljen za njenega predsednika.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="70"> »Janša
                        novi predsednik socialdemokratske stranke,« <hi rend="italic">STA</hi>, 15.
                        5. 1993, <ref target="https://sta.si/9825">https://sta.si/9825</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> »Že na kongresu je bilo čutiti, da v stranki
                    ponovno premišljajo o svoji podobi, ki je bila morda preveč
                    'evro-socialdemokratska' in premalo blizu domačim razmeram. Po mnenju Janše ta
                    ne more delovati izven narodnega konteksta. Prav to filozofijo je poskušal
                    uveljaviti že na 3. kongresu SDZ, na katerem se je zgodil razcep …«<note
                        place="foot" xml:id="ftn73" n="71">Zver, <hi rend="italic">Dvajset pomladi
                            SDS</hi>, 36, pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Ob koncu leta 1993 je novi
                    predsednik sicer leto ocenil kot leto analize, reorganizacije in uresničevanja
                    izvirnih socialdemokratskih načel.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="72"
                        >»Janša: uspešno leto za SDSS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 22. 12. 1993,
                            <ref target="https://www.sta.si/47694">https://www.sta.si/47694</ref>,
                        20. 5. 1993, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> A do prehoda je prišlo na
                    domačem parketu,<note place="foot" xml:id="ftn75" n="73">V tem kontekstu lahko
                        razumemo tudi odgovor Jožeta Pučnika na novinarsko vprašanje – »Se vam zdi
                        normalno, da vodi slovensko socialdemokracijo desničar?« – iz leta 1993, kot
                        ga je povzela Spomenka Hribar pri opisovanju očitkov pragmatizma strankarske
                        politike drug drugemu: »Janša ni desničar, da pa igra na to karto, je
                        logično. Drugo leto bodo občinske volitve, volilni sistem je večinski,
                        večinska koalicija bo z 41 odstotki dobila 80 odstotkov mest po občinah. S
                        kom pa naj socialdemokrati gradimo večinski sistem na levici? Z Združeno
                        listo? Tega mnogi naši člani stranke ne bi prenesli. Liberalni demokrati pa
                        so toliko pragmatični, nenačelni, da se lahko z njimi vse dogovoriš, vendar
                        bodo 14 dni pred volitvami čisto drugače skočili. Oni se bodo tudi
                        pridružili desnici, če bodo videli, da je močnejša.« – Spomenka Hribar, <hi
                            rend="italic">Svet kot zarota</hi> (Mengeš: Ciceron, 2011), 301,
                        302.</note> na zunanjepolitični ravni je stranka še vedno delovala v
                    kontekstu evropske socialdemokracije. Skozi prvo polovico devetdesetih let tako
                    lahko sledimo poročilom o obiskih in udeležbah na sestankih na papirju sestrskih
                        strank,<note place="foot" xml:id="ftn76" n="74">»Delegacija SDSS na obisku
                        pri čeških kolegih,« <hi rend="italic">STA</hi>, 10. 10. 1995, <ref
                            target="https://www.sta.si/164797">https://www.sta.si/164797</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021. »Slovesnost ob 125. letnici SDSS Nemčije,« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 23. 5. 1993, <ref
                            target="https://www.sta.si/74590">https://www.sta.si/74590</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> med katerimi morda še najbolj izstopa
                    poročilo o kongresu britanske Laburistične stranke. Kongresa se je udeležil tudi
                    Janez Janša, ki je na predvečer pričakovane laburistične zmage pod vodstvom
                    Tonyja Blaira o novostih pri politiki laburistov poročal, »da je prišlo do
                    pomembnega premika k sredinski politiki, med temeljne vrednote pa so dodali tudi
                        patriotizem«.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="75">»Janša pri
                        laburistih,« <hi rend="italic">STA</hi>, 5. 10. 1995, <ref
                            target="https://www.sta.si/163875">https://www.sta.si/163875</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Ob tem je na četrtem kongresu SDSS v
                    Topolšici pri predstavitvi novega programa stranke, očitno v okviru dejstev, da
                    na domačem parketu politične delitve potekajo drugače, Janša izjavil: »Pravi
                    politični nasprotnik zdravega razvoja Slovenije postaja vse bolj surovi
                    liberalizem, ta značilna staronova kombinacija postkomunizma.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn78" n="76">»Janša: Stranke slovenske pomladi proti bloku ZL-LDS,«
                            <hi rend="italic">STA</hi>, 27. 5. 1995, <ref
                            target="https://www.sta.si/139802">https://www.sta.si/139802</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note>
                </p>
                <p>To je bilo povezano predvsem z notranjepolitičnimi trenji in dejstvom, da si je
                    SDSS v letih po osamosvojitvi prizadevala za uveljavitev na mednarodni levici in
                    sprejem v Socialistično internacionalo, ki bi ji zagotovila legitimnost. Jože
                    Pučnik, pod katerim je SDSS gradila svojo socialdemokratsko identiteto, je
                    stranko predstavljal na njenem kongresu v Berlinu leta 1992, na katerem je
                    sodelovala kot opazovalka, torej kandidatka za polnopravno članstvo v
                    Socialistični internacionali. Na nadaljnjih kongresih v Atenah<note place="foot"
                        xml:id="ftn79" n="77">»Janša o zasedanju Sveta Socialistične
                        internacionale,« <hi rend="italic">STA</hi>, 10. 2. 1993, <ref
                            target="https://www.sta.si/1236098">https://www.sta.si/1236098</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> in Lizboni je kot predsednik stranke
                    sodeloval Janez Janša.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="78">Vasja Jager,
                        »Nosili so rdeče zvezde,« Mladina, 7. 2. 2019, <ref
                            target="https://www.mladina.si/189499/nosili-so-rdece-zvezde/"
                            >https://www.mladina.si/189499/nosili-so-rdece-zvezde/</ref>,
                        pridobljeno 30. 7. 2021.</note> Ob tem je zanimivo, da je SDSS oktobra 1993
                    po poročanju STA sodelovala na sestanku sveta Internacionale socialdemokratskih
                    strank v Lizboni, kar morda priča o želji SDSS, da bi se za slovensko javnost
                    izognila nerodno zvenečemu socialističnemu imenu.<note place="foot"
                        xml:id="ftn81" n="79">»SDSS na sestanku sveta Internacionale
                        socialdemokratskih strank,« <hi rend="italic">STA</hi>, 6. 10. 1993, <ref
                            target="https://www.sta.si/33167">https://www.sta.si/33167</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Ob reminiscencah na kasnejše politične
                    poteze SDS je Janez Kocijančič, takratni predsednik Združene liste socialnih
                    demokratov, ki je v sredini devetdesetih poskušala pridobiti članstvo v
                    Socialistični internacionali, celo namigoval, da je SDS delovala v smeri
                    organizacije posebne, vzporedne internacionale, ki bi vključevala desno
                    usmerjene socialdemokratske stranke iz vzhodne Evrope.<note place="foot"
                        xml:id="ftn82" n="80">Janez Kocijančič, »# Pisma iz karantene«, <hi
                            rend="italic">socialnidemokrati.si</hi>, <ref
                            target="https://socialnidemokrati.si/dr-janez-kocijancic-esej-o-ovadustvu/"
                            >https://socialnidemokrati.si/dr-janez-kocijancic-esej-o-ovadustvu/</ref>,
                        pridobljeno 25. 7. 2021.</note> Notranjepolitični boji med SDS in ZLSD, ki
                    je bila naslednica nekdanjih reformiranih komunistov oziroma Zveze komunistov,
                    so se tako preselili na mednarodni parket. Kocijančič je z distance to opisal
                    tako: »Od takrat je minilo že četrt stoletja. Takrat sta na Slovenskem
                    obstajali, vsaj po imenu, dve socialdemokratski stranki: Združena lista
                    socialnih demokratov (ZLSD) in Socialdemokratska stranka Slovenije (SDS). SDS,
                    ko ji je predsedoval dr. Jože Pučnik, se je še pred nami na kongresu v Berlinu
                    vključila v Socialistično internacionalo kot opazovalka, kar je bil takrat
                    najnižji status članstva brez pravice glasovanja. Na ta način je dr. Pučnik
                    poskušal preprečiti vključitev tudi ZLSD v Socialistično internacionalo. Vešče
                    je zapiral politični prostor z namenom, da bi ZLSD pritiskal v levo na neke
                    ortodoksne komunistične pozicije, ki smo jih v ZLSD že zdavnaj prešli, saj je
                    ZLSD na svojem kongresu v Slovenj Gradcu (1995, op. a. ) v celoti sprejela
                    politična izhodišča socialne demokracije. Ko je dr. Pučnik svoj položaj
                    prepustil Janezu Janši,<note place="foot" xml:id="ftn83" n="81">Glej npr.
                        »Janša: Neokomunisti niso socialdemokrati,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17.
                        10. 1993, <ref target="https://www.sta.si/35416"
                            >https://www.sta.si/35416</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> se je
                    položaj dramatično spremenil še na slabše /…/ Sporočilo je bilo, da naj bi bila
                    ZLSD zgolj prebarvana komunistična stranka.«<note place="foot" xml:id="ftn84"
                        n="82">Kocijančič, »# Pisma iz karantene.«</note> Na kongresu Socialistične
                    internacionale v New Yorku 9. septembra 1996 je bila ZLSD kljub nasprotovanju
                    SDS sprejeta v polnopravno članstvo Socialistične internacionale, nekaj mesecev
                    kasneje pa je bila Socialdemokratska stranka Slovenije iz nje izključena. O tem,
                    kako se je zaključilo članstvo SDS v SI, sicer različni viri podajajo drugačna
                    pojasnila, a Janez Janša je januarja 1997 vest o izključitvi SDS iz SI
                    komentiral kot lažno, saj naj bi se stranka svoji vlogi opazovalke odpovedala že
                    13. oktobra 1996.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="83">»Janša o izključitvi
                        iz Socialistične internacionale,« <hi rend="italic">STA</hi>, 22. 1. 1997,
                            <ref target="https://www.sta.si/256578">https://www.sta.si/256578</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021. »ZLSD sprejeta v polnopravno članstvo Socialistične
                        internacionale,« <hi rend="italic">STA</hi>, 11. 9. 1996, <ref
                            target="https://www.sta.si/230715">https://www.sta.si/230715</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Stranka je tako podala izjavo, da je »razlog
                    za izstop SDS bil, da je SI mesec pred tem sprejela med svoje člane večje
                    število postkomunističnih strank iz Srednje in Vzhodne Evrope, med drugim tudi
                    naslednice komunistov iz Slovenije, Makedonije in BiH. Izključitev SDS je, kot
                    so zapisali njeni predstavniki, jasno pokazala, da SI po zgledu Kominterne
                    izključuje tudi stranke, ki že zdavnaj niso več njene članice, in da pri tem
                    niti ne pozna osnovnih določb lastnega statuta …«<note place="foot"
                        xml:id="ftn86" n="84">»SDS o socialistični farsi v Rimu,« <hi rend="italic"
                            >STA</hi>, 24. 1. 1997, <ref target="https://www.sta.si/256967"
                            >https://www.sta.si/256967</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Spor o
                    tem vsekakor temelji tudi na dejstvu, da se je SI med vprašanjem o sprejemu
                    nekdanje komunistične in nove socialdemokratske stranke odločila za prvo.<note
                        place="foot" xml:id="ftn87" n="85">Dimitrij Rupel, »Janez Kocijančič z onega
                        sveta,« <hi rend="italic">nova24tv.si</hi>, 13. 5. 2020, <ref
                            target="https://nova24tv.si/kolumna/janez-kocijancic-z-onega-sveta/"
                            >https://nova24tv.si/kolumna/janez-kocijancic-z-onega-sveta/</ref>,
                        pridobljeno 19. 5. 2021.</note> Na tretjem kongresu ZLSD leta 1997 je tako
                    njen odhajajoči predsednik Janez Kocijančič lahko dejal, da »čeprav dve stranki
                    nosita socialdemokratsko ime, je Združena lista edina socialdemokratska stranka
                    na Slovenskem. Desne in populistične socialne demokracije namreč ni in je ne
                    more biti, kar so žal v svetu spoznali prej kot pri nas, saj so našo stranko
                    sprejeli v največjo in najuglednejšo mednarodno politično organizacijo –
                    Socialistično internacionalo.«<note place="foot" xml:id="ftn88" n="86">
                        »Kocijančič: ZLSD edina socialdemokratska stranka na Slovenskem,« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 15. 3. 1997, <ref
                            target="https://www.sta.si/266763">https://www.sta.si/266763</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> S tem se je SDS oddaljila od mednarodne
                    organizacije, na podlagi katere je do tedaj poskušala graditi svojo domačo
                    podobo, in nastopilo je obdobje, ki so ga nekaj let kasneje opisali kot
                    »mednarodno izolacijo«.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="87">Mateja Babič in
                        Grega Repovž, »Spregledani uspehi,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 22. 5.
                        2001, 2.</note></p>
                <p>Strankin izrazito protikomunistični značaj je sicer postajal vse bolj izrazit in
                    je v javnosti kulminiral z bojkotom proslave ob 50. obletnici konca druge
                    svetovne vojne leta 1995,<note place="foot" xml:id="ftn90" n="88">»Janša: proti
                        izenačitvi odpora proti okupatorju s komunistično revolucijo,« STA, 10. 2.
                        1995, <ref target="https://www.sta.si/121215"
                            >https://www.sta.si/121215</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> medtem
                    ko je bilo v programsko zelo ciljnem in ideološko zadržanem volilnem programu za
                    volitve 1996 z naslovom Čas je za spremembe<note place="foot" xml:id="ftn91"
                        n="89"> »Čas je za spremembe: Predlog sprememb po posameznih področjih
                        izvršne oblasti v Republiki Sloveniji,« <hi rend="italic">Socialdemokratska
                            stranka</hi>, 1996, <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_1.pdf"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_1.pdf</ref>,
                        pridobljeno 20. 6. 2021; <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_2.pdf"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_2.pdf</ref>,
                        pridobljeno 20. 6. 2021.</note> tej problematiki namenjeno precej manj
                    prostora. Na četrtem kongresu SDSS v Topolšici je predsednik stranke Janez Janša
                    poudaril socialni značaj stranke, ki jo je sestavljalo več kot 60 odstotkov
                    delavcev in s tem dajalo legitimnost imenu stranke. Ideološki prehod je postajal
                    vse bolj jasen: »V novem programu bo SDS združila klasična temeljna
                    socialdemokratska izhodišča iz leta 1896, ko je bila v Sloveniji ustanovljena
                    prva socialdemokratska stranka, z ugotovitvami iz novejše slovenske stvarnosti,
                    hkrati pa želi dokončno opredeliti svojo socialno bazo na prehodu tisočletja in
                    doreči temeljne socialdemokratske vrednote, to so svoboda, pravičnost in
                    solidarnost, domoljubje. S tem programom se SDSS jasno opredeljuje kot stranka
                    vrednot in ne pragmatizma, kar pomeni neomajno vztrajanje pri demokraciji kot
                    edinem dovoljenem in sprejemljivem sredstvu za doseganje družbenih
                        sprememb …«<note place="foot" xml:id="ftn92" n="90">»Janša: Na naslednjih
                        volitvah bomo dobili več glasov kot LDS; do imena nas upravičuje članstvo –
                        delavci,« <hi rend="italic">STA</hi>, 25. 5. 1995, <ref
                            target="https://www.sds.si/139428">https://www.sds.si/139428</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Volilno telo je to nagradilo in SDS je na
                    volitvah konec leta 1996 zasedla tretje mesto s 16,14 odstotka glasov. Stranka
                    se je, kljub občasnim kolebanjem, kateri politični spekter predstavlja,<note
                        place="foot" xml:id="ftn93" n="91">»Temeljno merilo za opredelitev stranke,
                        ali sodi levo, desno ali v sredino, je njena socialna baza in socialna baza
                        socialdemokracije niso direktorji igralnic, zavarovalnic in bank, je
                        poudaril Janša.« »Janša: Na naslednjih volitvah bomo dobili več glasov kot
                        LDS; do imena nas upravičuje članstvo – delavci,« <hi rend="italic"
                        >STA</hi>, 25. 5. 1995, <ref target="https://www.sds.si/139428"
                            >https://www.sds.si/139428</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> zaveze
                    o nesodelovanju v koalicijskih vladah s »tranzicijsko levico« držala, je pa
                    jasno vedela, zakaj ji na volitvah ni uspelo prepričati še večjega deleža
                    volilcev, saj se je, kot ugotavlja Milan Zver, »glede na sorodnost volilnega
                    telesa del – sodeč po javnomnenjskih analizah – pretočil k Slovenski ljudski
                        stranki«.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="92">Zver, <hi rend="italic"
                            >Dvajset pomladi SDS</hi>, 43.</note> Ta je s svojim pragmatičnim
                    vstopom v novo koalicijo<note place="foot" xml:id="ftn95" n="93">To je Janez
                        Janša nekoliko cinično napovedal že januarja 1997 z izjavo, »da bo Slovenija
                        dobila vlado z vprašljivo podporo, zato se pojavlja vprašanje, kaj se bo
                        dogajalo z izvršilno oblastjo v tem mandatu.« – »SDS: Slovenija bo dobila
                        vlado z vprašljivo podporo,« <hi rend="italic">STA</hi>, 24. 1. 1997, <ref
                            target="https://www.sta.si/256961">https://www.sta.si/256961</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> tudi potisnila retoriko SDS bolj proti
                    konservativnemu polu. Na desnem spektru slovenske politike oziroma v krogu t. i.
                    pomladnih strank je nato šele ob vladni krizi maja leta 2000 prišlo do združitve
                    političnih sil, ki so skupaj z SDS za dobrih sedem mesecev prvič prevzele
                    oblast. Med njimi je prihajalo tudi do resnih trenj glede za SDS enega
                    najpomembnejših vprašanj, podpore večinskemu volilnemu sistemu. Skupni nastop se
                    ni zgodil zgolj zaradi pragmatizma, temveč v duhu ideje, da je leta 1996 prišlo
                    do zgodovinske krivice, zato je Janez Janša na konferenci stranke v Novem mestu
                    leta 2000 dejal, da je z imenovanjem nove vlade, t. i. koalicije Slovenija,<note
                        place="foot" xml:id="ftn96" n="94">Sestavljale so jo vse sorodne stranke iz
                        desnega političnega spektra, v njej je SDS kot moderna socialdemokratska
                        stranka »ponujala slovenskemu narodu program za vsestranski duhovni in
                        materialni razvoj domovine.« – »SDS praznuje 11. obletnico,« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 12. 2. 2000, <ref
                            target="https://www.sta.si/466085">https://www.sta.si/466085</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> bila ta zgodovinska krivica popravljena in
                    vlado končno sestavljajo stranke, ki so na volitvah leta 1996 dosegle absolutno
                        večino.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="95">»Janša: Z imenovanjem nove
                        vlade popravljena zgodovinska krivica,« <hi rend="italic">STA</hi>, 17. 6.
                        2000, <ref target="https://www.sta.si/494310"
                            >https://www.sta.si/494310</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Obenem
                    je zatrdil, da se stranka zaradi vstopa v vlado ni odrekla svojim programskim
                    ciljem, ki so jih na kongresu v Portorožu postavili leto dni prej. Program SDS
                    za Slovenijo 2000–2004, znan tudi pod sloganom Čas je za Slovenijo,<note
                        place="foot" xml:id="ftn98" n="96">»Jože Pučnik častni predsednik SDS,« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 8. 5. 1999, <ref
                            target="https://www.sta.si/407657">https://www.sta.si/407657</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> je bil razvojno naravnan in v njem so se
                    socialdemokratske prvine iz začetnih let počasi pričele izgubljati, mnogo bolj
                    pa so bile poudarjene temeljne vrednote, ki bi jih laže pripisali nekdanji SDZ
                    (svoboda, pravičnost, solidarnost in domoljubnost).<note place="foot"
                        xml:id="ftn99" n="97">
                        <hi rend="italic">Program SDS za Slovenijo 2000–2004</hi> (Ljubljana:
                        Socialdemokratska stranka, 2000), <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/2000-2004-PROGRAM-SDS-ZA-SLOVENIJO.PDF"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/2000-2004-PROGRAM-SDS-ZA-SLOVENIJO.PDF</ref>,
                        pridobljeno 20. 6. 2021.</note> Programske spremembe so takratni politični
                    komentatorji razumeli tudi kot poskus mehčanja strankine podobe, Grega Repovž je
                    tako v delu po portoroškem kongresu videl »znake premika proti sredini, stran od
                    dosedanje ortodoksnosti in pretiranega mračnjaštva ter obsojanja vsega
                    nepomladnega in po njihovem mnenju kontinuitetnega«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn100" n="98">»Delo: Na vrsti je SDS (11. 5.),« <hi rend="italic"
                            >STA</hi>, 10. 5. 1999, <ref target="https://www.sta.si/408074"
                            >https://www.sta.si/408074</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Leta
                    1999 je socialdemokratska stranka najavila tudi »presenetljivo odločitev«, da
                    bodo začeli formalne postopke za vključitev v Evropsko demokratsko unijo (IDU),
                    združenje evropskih strank desne politične provenience, kar je pomenilo poskus
                    iskanja novih mednarodnih zavezništev in nakazovalo nadaljnje politične
                        korake.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="99">»Novi manever SDS,« <hi
                            rend="italic">24ur.com</hi>, 5. 9. 1999, <ref
                            target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/novi-manever-sds.html"
                            >https://www.24ur.com/novice/slovenija/novi-manever-sds.html</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note></p>
                <p>Po kratkotrajni vladni epizodi je na volitvah jeseni leta 2000 koalicija
                    Slovenija prepričljivo izgubila, a SDS se je povzpela na drugo mesto s 15,
                    81-odstotno podporo.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="100">»Izidi, po
                        katerih naj bi SDS dobila približno 16 odstotkov glasov, bi težko bili
                        boljši glede na to, kaj se je dogajalo v zadnjih štirih mesecih, ko je bila
                        vlada deležna napadov tako od zunaj kot od znotraj, je ocenil predsednik SDS
                        Janez Janša.« »Janša: Izidi bi bili glede na posledice težko boljši,« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 15. 10. 2000, <ref
                            target="https://sta.si/518997">https://sta.si/518997</ref>, pridobljeno
                        20. 5. 2021.</note> Leta 2001 je nato prišlo do novega kongresa SDS v Celju,
                    ki je kljub napovedim, da »ne bo služil kot orodje za poenotenje stranke«,<note
                        place="foot" xml:id="ftn103" n="101">»Janša: Po celjskem kongresu drugačna
                        podoba SDS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 13. 5. 2001, <ref
                            target="https://www.sta.si/563302">https://www.sta.si/563302</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> pomenil precejšen rez v kontinuiteti.<note
                        place="foot" xml:id="ftn104" n="102">»SDS pred 'kongresom novih energij',«
                            <hi rend="italic">STA</hi>, 1. 5. 2001, <ref
                            target="https://www.sta.si/560778">https://www.sta.si/560778</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> To se je napovedovalo že v mesecih po
                    volitvah, saj je Janez Janša, ki je bil na tem kongresu ponovno izvoljen za
                        predsednika,<note place="foot" xml:id="ftn105" n="103">»Janez Janša ostaja
                        predsednik SDS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 2001, <ref
                            target="https://www.sta.si/564812">https://www.sta.si/564812</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> že na slavnostni akademiji ob obletnici
                    ustanovitve SDS napovedal, da se mora stranka »zaradi neštetih sprememb, ki se
                    obetajo v prihodnosti, socialnih posledic teh sprememb ter zaradi razmer, ki so
                    nastale po zadnjih volitvah, precej spremeniti«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn106" n="104">»Janša: SDS bo treba precej spremeniti,« STA, 9. 2.
                        2001, <ref target="https://www.sta.si/543193"
                            >https://www.sta.si/543193</ref>, pridobljeno 20. 5. 2021.</note> V
                    sklopu volitev v strankarske organe je postalo jasno, na kaj merijo te besede.
                    Slovenski mediji, ki jih je predsednik SDS že lep čas označeval za tiste, ki se
                    trudijo rušiti stranko,<note place="foot" xml:id="ftn107" n="105">»Janša: Kljub
                        medijskim eksekutorjem smo še tu,« <hi rend="italic">Delo</hi>, 10. 2. 2001,
                        2.</note> so namreč na naslovnicah poročali o prvi kadrovski čistki, ki se
                    je zgodila na kongresu. Žrtev te čistke je bil poleg Janeza Janše zaradi svojih
                    govorniških bravur v parlamentu verjetno najbolj prepoznaven član stranke Ivo
                    Hvalica. Kljub kandidaturi namreč ni bil izvoljen v izvršilni odbor stranke, ker
                    se je pred volitvami novih organov proti njemu javno izrecno izrekel Janez Janša
                    in to pogojeval s svojim nadaljevanjem vodenja stranke, ki bi se mu v nasprotnem
                    primeru odrekel.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="106">»Janez Janša ostaja
                        predsednik SDS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 2001, <ref
                            target="https://www.sta.si/564812">https://www.sta.si/564812</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Janša je Hvalici očital destrukcijo stranke,
                    in to zaradi tega, ker je velikokrat imel pripombe na delo in usmeritve stranke,
                    te pa je »namesto na vodstvo stranke naslavljal na medije in tako skrbel
                    predvsem za samopromocijo«. Lakonično je bilo to povzeto v Janšinem govoru:
                    »Sedaj imamo en program, en statut in ena programska izhodišča ter dva pogleda
                    na to, kako graditi stranko v prihodnje. Če bosta ta dva pogleda v prihodnjem
                    izvršilnem odboru, bo to neenotna in neučinkovita stranka in sam takšne stranke
                    ne mislim voditi.«<note place="foot" xml:id="ftn109" n="107">»Kongres SDS: Janša
                        ostaja predsednik, stranka dobiva drugačno podobo (zbirno),« <hi
                            rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 2001, <ref
                            target="https://www.sta.si/564814">https://www.sta.si/564814</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Janez Janša je tako uspešno odstranil
                    notranjo opozicijo, v medijih pa so, skupaj z nekdanjim poslancem Hvalico,<note
                        place="foot" xml:id="ftn110" n="108">V odstopni izjavi je 23. maja med
                        drugim zapisal, da se ne more istovetiti s stranko, ki ni več demokratična.
                        – »Ivo Hvalica izstopil iz SDS,« <hi rend="italic">STA</hi>, 23. 5. 2001,
                            <ref target="https://www.sta.si/565645">https://www.sta.si/565645</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> ta spor interpretirali kot vse bolj
                    avtoritarno vodenje stranke in odmik od socialdemokratskih, če ne celo
                    demokratskih vrednot, zaradi česar je novinar Dela Boris Jež napisal kritično
                    kolumno, katere naslov nosi tudi pričujoči prispevek: Kaj bi rekel Henrik
                        Tuma?<note place="foot" xml:id="ftn111" n="109">Jež, »Kaj bi rekel Henrik
                        Tuma?.«</note> V njej se je, tako kot večina slovenskega medijskega
                    prostora, spraševal o tem, kako socialdemokratsko dediščino razumeta predsednik
                    SDS Janez Janša in strankin ideolog Milan Zver.</p>
                <p>Razumela sta jo nadvse pragmatično, že septembra istega leta je SDS skupaj z
                    ostalima dvema t. i. pomladnima strankama dobila status opazovalke pri Evropski
                    ljudski stranki, s tem presekala »dolgoletno mednarodno izolacijo in
                        blokado«<note place="foot" xml:id="ftn112" n="110">Babič in Repovž,
                        »Spregledani uspehi.«</note> ter se na mednarodni ravni dokončno odpovedala
                    socialdemokratski usmeritvi.<note place="foot" xml:id="ftn113" n="111">
                        »SLS+SKD, SDS in NSi dobile status opazovalk pri Evropski ljudski stranki,«
                            <hi rend="italic">STA</hi>, 27. 9. 2001, <ref
                            target="https://www.sta.si/591173">https://www.sta.si/591173</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Na domačem parketu je socialdemokracija vsaj
                    na papirju bila prisotna še nekaj let, do kongresa v Izoli septembra 2003,<note
                        place="foot" xml:id="ftn114" n="112">Januarja tega leta je umrl drugi in
                        nato častni predsednik socialdemokratske stranke Jože Pučnik.</note> na
                    katerem je stranka svoje ime spremenila v Slovensko demokratsko stranko. Predlog
                    je podprlo 120 delegatov, proti so bili le štirje. Sprememba kljub konsenzu ni
                    pomenila zgolj kozmetičnega popravka, na kongresu je bilo slišati glasove, da
                    stranka s tem socialdemokracijo prepušča ZLSD, pojavilo se je tudi vprašanje
                    potencialne izgube dela volilnega telesa. Takšne pomisleke je v uvodu zavrnil
                    Janez Janša, »ki je dejal, da program stranke ostaja nespremenjen, tako da bo
                    stranka še naprej ohranjala pomen demokracije in narodne identitete«. Poleg tega
                    naj bi se s spremembo imena tudi še bolj približali svojim (desno)sredinskim
                    zunanjepolitičnim partnerjem, Evropski demokratski uniji in Evropski ljudski
                    stranki, ki »tako kot SDS temeljita na vrednotah evropske civilizacije«.
                    Morebitni nostalgiji po socialdemokratskem imenu je žebelj v krsto nato zabil
                    član izvršilnega odbora stranke Branko Grims, »ki je poudaril, da je bila SDS na
                    volitvah najmanj uspešna tedaj, ko je napovedovala svoj premik v levo politično
                    polje /…/ Poudaril je, da stranka poudarja vrednote demokracije in slovenske
                        identitete.«<note place="foot" xml:id="ftn115" n="113">»SDS po novem
                        Slovenska demokratska stranka,« <hi rend="italic">STA</hi>, 19. 9. 2003,
                            <ref target="https://sta.si/766617">https://sta.si/766617</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> Edini, ki so ob tem protestirali, so bili
                    politično tedaj že irelevantni predstavniki Demokratske stranke Slovenije, ki so
                    na ministrstvo za notranje zadeve vložili ugovor in trdili, da gre za politično
                        sprenevedanje,<note place="foot" xml:id="ftn116" n="114">»Demokrati
                        Slovenije vložili ugovor na preimenovanje SDS,« STA, 22. 9. 2003, <ref
                            target="https://www.sta.si/767208">https://www.sta.si/767208</ref>,
                        pridobljeno 20. 5. 2021.</note> medtem ko so v ljubljanskem <hi
                        rend="italic">Dnevniku</hi> zgolj ironično zapisali, da se je »vrh SDS
                    poskušal znebiti še (glede na stališča, ki jih zastopajo, res neupravičenega)
                    pridevnika socialdemokratska stranka. Toda 'rdeči škrat' jim očitno zopet ne da
                    miru. Zgodovinsko izganjanje socialdemokracije iz imena SDS se je namreč
                    dogajalo v izolski Ulici oktobrske revolucije 1!«<note place="foot"
                        xml:id="ftn117" n="115">»Ulica oktobrske revolucije,« <hi rend="italic"
                            >Dnevnik.si</hi>, 20. 9. 2003, <ref
                            target="https://www.dnevnik.si/60793"
                        >https://www.dnevnik.si/60793</ref>, pridobljeno 19. 5. 2021.</note></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <item>Grobovšek, Bojan. »Pogovor z Vranitzkim.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 5.
                        9. 1990, 20.</item>
                    <item><hi rend="italic">Delo</hi>, 26. 11. 1992, 22–23. »Oglasa NDS in
                        DS.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Delo</hi>, 3. 12. 1992, 1. »Oglas SDSS.«</item>
                    <item><hi rend="italic">Delo</hi>, 10. 2. 2001, 2. »Janša: Kljub medijskim
                        eksekutorjem smo še tu.«</item>
                    <item>Jež, Boris. »Kaj bi rekel Henrik Tuma?.« <hi rend="italic">Delo</hi>, 24.
                        5. 2001, 3.</item>
                    <item>Babič, Mateja in Grega Repovž. »Spregledani uspehi.« <hi rend="italic"
                            >Delo</hi>, 22. 5. 2001, 2.</item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Internetni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">24ur.com</hi>, 5. 9. 1999. »Novi manever SDS.« Dostopno
                        na: <ref
                            target="https://www.24ur.com/novice/slovenija/novi-manever-sds.html"
                            >https://www.24ur.com/novice/slovenija/novi-manever-sds.html</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl>Anderson, Robert. »Social Democracy: What’s Left in Central Europe?.« <hi
                            rend="italic">Balkan Insight</hi>, 26. 3. 2020. Dostopno na: <ref
                            target="https://balkaninsight.com/2020/03/26/social-democracy-whats-left-in-central-europe/"
                            >https://balkaninsight.com/2020/03/26/social-democracy-whats-left-in-central-europe/</ref>.
                        Pridobljeno 6. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Delo.si</hi>, 4. 11. 2011. »Kratka zgodovina stranke
                        SDS.« Dostopno na: <ref
                            target="https://old.delo.si/novice/volitve/kratka-zgodovina-stranke-sds.html"
                            >https://old.delo.si/novice/volitve/kratka-zgodovina-stranke-sds.html</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Dnevnik.si</hi>, 20. 9. 2003. »Ulica oktobrske
                        revolucije.« Dostopno na: <ref target="https://www.dnevnik.si/60793"
                            >https://www.dnevnik.si/60793</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl>Jager, Vasja. »Nosili so rdeče zvezde.« <hi rend="italic">Mladina</hi>, 7.
                        2. 2019. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.mladina.si/189499/nosili-so-rdece-zvezde/"
                            >https://www.mladina.si/189499/nosili-so-rdece-zvezde/</ref>.
                        Pridobljeno 30. 7. 2021.</bibl>
                    <bibl>Janša, Janez. »Slovenska demokratska stranka je politična sila slovenske
                        osamosvojitve. Govor predsednika Slovenske demokratske stranke Janeza Janše,
                        ki ga je imel na virtualni slavnostni akademiji ob 32. obletnici delovanja
                        stranke.« <hi rend="italic">Slovenska demokratska stranka,</hi> 13. 2. 2021.
                        Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sds.si/novica/janez-jansa-slovenska-demokratska-stranka-je-politicna-sila-slovenske-osamosvojitve-20214"
                            >https://www.sds.si/novica/janez-jansa-slovenska-demokratska-stranka-je-politicna-sila-slovenske-osamosvojitve-20214</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl>Kocijančič, Janez. »#Pisma iz karantene.« <hi rend="italic"
                            >socialnidemokrati.si</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://socialnidemokrati.si/dr-janez-kocijancic-esej-o-ovadustvu/"
                            >https://socialnidemokrati.si/dr-janez-kocijancic-esej-o-ovadustvu/</ref>.
                        Pridobljeno 25. 7. 2021.</bibl>
                    <bibl>Rupel, Dimitrij. »Janez Kocijančič z onega sveta.« <hi rend="italic"
                            >nova24tv.si</hi>, 13. 5. 2020. Dostopno na: <ref
                            target="https://nova24tv.si/kolumna/janez-kocijancic-z-onega-sveta/"
                            >https://nova24tv.si/kolumna/janez-kocijancic-z-onega-sveta/</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl>Rupel, Dimitrij. »Paradoks t.i. leve sredine: O socialni demokraciji in
                        slovenski politični miselnosti.« <hi rend="italic">Portalplus</hi>, 24. 2.
                        2020. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.portalplus.si/3651/paradoks-leve-sredine/"
                            >https://www.portalplus.si/3651/paradoks-leve-sredine/</ref>.
                        Pridobljeno 6. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Socialdemokratska stranka Slovenije, 1992</hi>.
                        »SDSS-Skupaj bomo zmogli.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1992-1996-SKUPAJ-BOMO-ZMOGLI.PDF"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1992-1996-SKUPAJ-BOMO-ZMOGLI.PDF</ref>.
                        Pridobljeno 20. 6. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Socialdemokratska stranka</hi>, 1996. »Čas je za
                        spremembe: Predlog sprememb po posameznih področjih izvršne oblasti v
                        Republiki Sloveniji.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_1.pdf"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_1.pdf</ref> in 
                         in <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_2.pdf"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/1996-2000-CAS-JE-ZA-SPREMEMBE_2.pdf</ref>. Pridobljeno 20. 6. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Socialdemokratska stranka, 2000</hi>. »Program SDS za
                        Slovenijo 2000-2004.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/2000-2004-PROGRAM-SDS-ZA-SLOVENIJO.PDF"
                            >https://www.sds.si/sites/default/files/inline-images/2000-2004-PROGRAM-SDS-ZA-SLOVENIJO.PDF</ref>.
                        Pridobljeno 20. 6. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 25. 3. 1992. »Janez Janša socialni demokrat«.
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/982014"
                            >https://www.sta.si/982014</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 30. 3. 1992. »Dr. Pučnik: Kongres SDSS bo
                        programski kongres.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/988514"
                            >https://www.sta.si/988514</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 15. 4. 1992. »Janša in Pukl podpredsednika
                        SDSS.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/1011029"
                            >https://www.sta.si/1011029</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 15. 12. 1992. »Jože Pučnik: Za nas je
                        sprejemljiva vsaka močna koalicija.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/1228872">https://www.sta.si/1228872</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 10. 2. 1993. »Janša o zasedanju Sveta
                        Socialistične internacionale.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/1236098">https://www.sta.si/1236098</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 15. 5. 1993. »Janša novi predsednik
                        socialdemokratske stranke.«Dostopno na: <ref target="https://sta.si/9825"
                            >https://sta.si/9825</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 23. 5. 1993. »Slovesnost ob 125. letnici SDSS
                        Nemčije.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/74590"
                            >https://www.sta.si/74590</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 6. 10. 1993. »SDSS na sestanku sveta
                        Internacionale socialdemokratskih strank.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/33167">https://www.sta.si/33167</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 17. 10. 1993. »Janša: Neokomunisti niso
                        socialdemokrati.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/35416"
                            >https://www.sta.si/35416</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 22. 12. 1993. »Janša: uspešno leto za SDSS.«.
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/47694"
                            >https://www.sta.si/47694</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 10. 2. 1995. »Janša: proti izenačitvi odpora
                        proti okupatorju s komunistično revolucijo.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/121215">https://www.sta.si/121215</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 25. 5. 1995. »Janša: Na naslednjih volitvah
                        bomo dobili več glasov kot LDS; do imena nas upravičuje članstvo – delavci.«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sds.si/139428"
                            >https://www.sds.si/139428</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 25. 5. 1995. »Janša: Na naslednjih volitvah
                        bomo dobili več glasov kot LDS; do imena nas upravičuje članstvo – delavci.«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sds.si/139428"
                            >https://www.sds.si/139428</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 27. 5. 1995. »Janša: Stranke slovenske pomladi
                        proti bloku ZL-LDS.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/139802"
                            >https://www.sta.si/139802.</ref> Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 22. 7. 1995. »Delo: Janez Janša: Če bi gradil
                        na slutnjah, me ne bi bilo več.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/149941">https://www.sta.si/149941</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 23. 9. 1995. »Predsedstvo SDSS: razmere med
                        strankami slovenske pomladi in pogledi na druge.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/161405">https://www.sta.si/161405</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA,</hi> 5. 10. 1995. »Janša pri laburistih.« Dostopno
                        na: <ref target="https://www.sta.si/163875">https://www.sta.si/163875</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 10. 10. 1995. »Delegacija SDSS na obisku pri
                        čeških kolegih.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/164797"
                            >https://www.sta.si/164797</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 5. 4. 1996. »SDSS po novem samo še SDS.«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/199950"
                            >https://www.sta.si/199950</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 11. 9. 1996. »ZLSD sprejeta v polnopravno
                        članstvo Socialistične internacionale.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/230715">https://www.sta.si/230715</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 12. 10. 1996. »Biografije LDS, SKD, SDS, SLS,
                        ZLSD, DS, SNS, SF, NSD, LS, RZS, SOPS, ZA, Zeleni, KSU, DSS, ZZG, ZZP, ZZL,
                        DeSUS, CI.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/236982"
                            >https://www.sta.si/236982</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 13. 10. 1996. »Slovenec: Nova Janševa
                        presenečenja.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/237216"
                            >https://www.sta.si/237216</ref>, 19. 5. 2021. Pridobljeno 19. 5.
                        2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 7. 12. 1996. »FAZ o nedeljskem referendumu v
                        Sloveniji.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/248315"
                            >https://www.sta.si/248315</ref>. Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 22. 1. 1997. »Janša o izključitvi iz
                        Socialistične internacionale.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/256578">https://www.sta.si/256578</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 24. 1. 1997. »SDS o socialistični farsi v
                        Rimu.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/256967"
                            >https://www.sta.si/256967</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 24. 1. 1997. »SDS: Slovenija bo dobila vlado z
                        vprašljivo podporo.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/256961"
                            >https://www.sta.si/256961</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 15. 3. 1997, »Kocijančič: ZLSD edina
                        socialdemokratska stranka na Slovenskem.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/266763">https://www.sta.si/266763</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 24. 3. 1998. »Tony Blair za vmesno pot med
                        brezbrižnostjo in strogim etatizmom.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/331957">https://www.sta.si/331957</ref>.
                        Pridobljeno 20. 6. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 8. 5. 1999. »Jože Pučnik častni predsednik
                        SDS.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/407657"
                            >https://www.sta.si/407657</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 10. 5. 1999. »Delo: Na vrsti je SDS (11. 5.).«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/408074"
                            >https://www.sta.si/408074</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 12. 2. 2000. »SDS praznuje 11. obletnico.«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/466085"
                            >https://www.sta.si/466085</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 15. 10. 2000. »Janša: Izidi bi bili glede na
                        posledice težko boljši.« Dostopno na: <ref target="https://sta.si/518997"
                            >https://sta.si/518997</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 17. 6. 2000. »Janša: Z imenovanjem nove vlade
                        popravljena zgodovinska krivica.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/494310">https://www.sta.si/494310</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 9. 2. 2001. »Janša: SDS bo treba precej
                        spremeniti.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/543193"
                            >https://www.sta.si/543193</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 1. 5. 2001. »SDS pred 'kongresom novih
                        energij'.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/560778"
                            >https://www.sta.si/560778</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 13. 5. 2001. »Janša: Po celjskem kongresu
                        drugačna podoba SDS.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/563302"
                            >https://www.sta.si/563302</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 2001. »Janez Janša ostaja predsednik
                        SDS.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/564812"
                            >https://www.sta.si/564812</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 2001. »Janez Janša ostaja predsednik
                        SDS.« Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/564812"
                            >https://www.sta.si/564812</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 19. 5. 2001. »Kongres SDS: Janša ostaja
                        predsednik, stranka dobiva drugačno podobo (zbirno).« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/564814">https://www.sta.si/564814</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 23. 5. 2001. »Ivo Hvalica izstopil iz SDS.«
                        Dostopno na: <ref target="https://www.sta.si/565645"
                            >https://www.sta.si/565645</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 27. 9. 2001. »SLS+SKD, SDS in NSi dobile
                        status opazovalk pri Evropski ljudski stranki.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/591173">https://www.sta.si/591173</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 19. 9. 2003. »SDS po novem Slovenska
                        demokratska stranka.« Dostopno na: <ref target="https://sta.si/766617"
                            >https://sta.si/766617</ref>. Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">STA</hi>, 22. 9. 2003. »Demokrati Slovenije vložili
                        ugovor na preimenovanje SDS.« Dostopno na: <ref
                            target="https://www.sta.si/767208">https://www.sta.si/767208</ref>.
                        Pridobljeno 20. 5. 2021.</bibl>
                    <bibl>Žerdin, Ali. »Janez Janša je pred četrt stoletja prevzel vodenje SDS.« <hi
                            rend="italic">Delo.si</hi>, 15. 5. 2018. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.delo.si/novice/slovenija/janez-jansa-je-pred-cetrt-stoletja-prevzel-vodenje-sds/"
                            >https://www.delo.si/novice/slovenija/janez-jansa-je-pred-cetrt-stoletja-prevzel-vodenje-sds/</ref>.
                        Pridobljeno 19. 5. 2021.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>»Socialdemokratska zveza Slovenije.« V: <hi rend="italic">Koga voliti.
                            Programi političnih strank in list na spomladanskih volitvah v
                            Sloveniji</hi>, ur. Slavi Krušič, Josip Esterajher in Slobodan Vugrinec,
                        47–60. Ljubljana: Jugoslovanski center za teorijo in prakso samoupravljanja
                        Edvard Kardelj, 1990.</bibl>
                    <bibl>Everett, Jim. »The 12 Item Social and Economic Conservatism Scale (SECS).«
                            <hi rend="italic">PLOS ONE 8</hi>, št. 12 (2013): 1–11. Dostopno na:
                            <ref target="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0082131"
                            >https://doi.org/10.1371/journal.pone.0082131</ref>. Pridobljeno 5. 9.
                        2021.</bibl>
                    <bibl>Fink Hafner, Danica. <hi rend="italic">Politične stranke</hi>. Ljubljana:
                        Fakulteta za družbene vede, 2001.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure in Simona Kustec. »Stabilna nestabilnost ali
                        idejnopolitični (ne)značaj slovenskih strank 1992–2018.« V: <hi
                            rend="italic">Narod – politika - država: Idejnopolitični značaj strank
                            na Slovenskem od konca 19. do začetka 21. stoletja</hi>, ur. Jure
                        Perovšek in Mojca Šorn, 301–13. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino,
                        2020.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. <hi rend="italic">Državni zbor 1992</hi>–<hi rend="italic"
                            >2012: O slovenskem parlamentarizmu</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2012.</bibl>
                    <bibl>Gašparič, Jure. »Writing the Political History of the Republic of
                        Slovenia.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 56, št. 3
                        (2016): 22–41.</bibl>
                    <bibl>Glušič, Gregor. »Ideološko pozicioniranje stranke SDS med letoma 1992 in
                        2014.« Diplomsko delo. Ljubljana, 2016.</bibl>
                    <bibl>Hadalin, Jurij. »Brez dlake na jeziku: idejnopolitični in
                        socialnogospodarski koncepti Slovenske nacionalne stranke v prvih 15 letih
                        njenega delovanja.« V: <hi rend="italic">Narod – politika-država:
                            Idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21.
                            stoletja</hi>, ur. Jure Perovšek in Mojca Šorn, 281–98. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2020.</bibl>
                    <bibl>Hadalin, Jurij. »'In Jugoslawien kennen wir keine Streiks, haben aber
                        einige selbstverwaltete Unterbrechungen der Arbeit.' Streiks im
                        sozialistischen Slowenien vom Streik in Trbovlje bis zur Streikwelle in den
                        späten achtziger Jahre.« <hi rend="italic">Central European Papers</hi> 6,
                        št. 1 (2018): 139–56. </bibl>
                    <bibl>Hadalin, Jurij. »Nihče jim ne zaupa, pa še kar nastajajo:
                        izvenparlamentarne politične stranke na Slovenskem od demokratičnih sprememb
                        do danes.« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi> 57, št. 1
                        (2017): 205–24.</bibl>
                    <bibl>Hribar, Spomenka. <hi rend="italic">Svet kot zarota</hi>. Ljubljana:
                        Enotnost, 1996.</bibl>
                    <bibl>Hribar, Spomenka. <hi rend="italic">Svet kot zarota.</hi> Mengeš: Ciceron,
                        2011.</bibl>
                    <bibl>Janša, Janez. <hi rend="italic">Okopi: pot slovenske države 1991</hi>–<hi
                            rend="italic">1994</hi>. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1994.</bibl>
                    <bibl>Janša, Janez. <hi rend="italic">Premiki: nastajanje in obramba slovenske
                            države 1988</hi>–<hi rend="italic">1992</hi>. Ljubljana: Mladinska
                        knjiga, 1992.</bibl>
                    <bibl>Konovšek, Tjaša. »Prekletstvo številke 45: konstituiranje slovenskega
                        državnega zbora in vlade v letih 1996–1997.« Prispevki za novejšo zgodovino
                        60, št. 2 (2020): 168–89.</bibl>
                    <bibl>Konovšek, Tjaša. »Formiranje Liberalne demokracije Slovenije in njene
                        politike (1992–1996).« V: <hi rend="italic">Narod – politika-država:
                            Idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od konca 19. do začetka 21.
                            stoletja</hi>. Ur. Jure Perovšek in Mojca Šorn, 267–80. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2020.</bibl>
                    <bibl>Kopeček, Lubomir in Pavel Pšeja. <hi rend="italic">Czech Social Democracy
                            and Its ‘cohabitation’ with the Communist Party: The story of a
                            Neglected Aﬀair</hi>. <hi rend="italic">Communist and Post-Communist
                            Studies</hi> 41, št. 1 (2008): 317–38.</bibl>
                    <bibl>Koubek, Jiří in Martin Polášek. <hi rend="italic">Strengthening Social
                            Democracy in the Visegrad Countries. The Czech Social Democratic
                            Party.</hi> Praga: Friedrich-Ebert-Stiftung, 2017.</bibl>
                    <bibl>Krašovec, Alenka. »Socialdemokratski stranki v Sloveniji (SDSS in ZLSD)
                        1989–1995.« Diplomsko delo. Ljubljana, 1996.</bibl>
                    <bibl>Lednik, Gašper. »Organizacijske spremembe v Slovenski demokratski stranki
                        od leta 1990 do leta 2010.« Diplomsko delo. Ljubljana, 2011.</bibl>
                    <bibl>Markič, Boštjan. »Volitve 1992.« <hi rend="italic">Teorija in praksa
                            29</hi>, št. 11/12 (1992): 1176–82.</bibl>
                    <bibl>Meyer, Thomas. »Tretja pot na razpotju.« <hi rend="italic">Teorija in
                            praksa: revija za družbena vprašanja</hi> 37, št. 1 (2000):
                        149–62.</bibl>
                    <bibl>Pesek, Rosvita. »France Tomšič v boju za stranko in državo.« V: France
                        Tomšič, <hi rend="italic">Od stavke do stranke</hi>. Ur. Marta Lavrič Tomšič
                        in Rosvita Pesek, 313–57. Ljubljana: Nova obzorja, 2010.</bibl>
                    <bibl>Pesek, Rosvita. <hi rend="italic">Pučnik</hi>. Celovec: Mohorjeva družba,
                        2015.</bibl>
                    <bibl>Rakovec, Blanka. <hi rend="italic">Vloga političnih strank v Sloveniji in
                            Avstriji</hi>. Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2002.</bibl>
                    <bibl>Repe, Božo. <hi rend="italic">Milan Kučan, prvi predsednik</hi>.
                        Ljubljana: Modrijan, 2015.</bibl>
                    <bibl>Ther, Phillipe. <hi rend="italic">Europe Since 1989 – a History</hi>.
                        Princeton, Oxford: Princeton University Press, 2016.</bibl>
                    <bibl>Tomšič, France. <hi rend="italic">Od stranke do stavke</hi>, ur. Marta
                        Lavrič Tomšič in Rosvita Pesek. Ljubljana: Nova obzorja, 2010.</bibl>
                    <bibl>Valič Zver, Andreja. <hi rend="italic">Demos: slovenska osamosvojitev in
                            demokratizacija</hi>. Maribor: Znanstvenoraziskovalni inštitut dr.
                        Franca Kovačiča in Ljubljana: Študijski center za narodno spravo,
                        2013.</bibl>
                    <bibl>Zajc, Marko. »Poletni aferi kritičnih misli. Tomaž Mastnak in Dimitrij
                        Rupel, slovenska kritična intelektualca med jugoslovansko in slovensko
                        javnostjo v letu 1986.« <hi rend="italic">Studia Historica Slovenica</hi>
                        20, št. 3 (2020): 921–56.</bibl>
                    <bibl>Zajc, Marko. »Pragmatični, skeptični, drobnjakarski: ideološka in
                        programska izhodišča ZSMS/ZSMS LS v letih 1989-90.« V: <hi rend="italic"
                            >Narod – politika-država: Idejnopolitični značaj strank na Slovenskem od
                            konca 19. do začetka 21. stoletja</hi>. Ur. Jure Perovšek in Mojca Šorn,
                        241–66. Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2020.</bibl>
                    <bibl>Zver, Milan. <hi rend="italic">100 let socialdemokracije</hi>. Ljubljana:
                        Veda, 1996.</bibl>
                    <bibl>Zver, Milan. <hi rend="italic">30 let zvestobe Sloveniji</hi>. Ljubljana:
                        Nova obzorja, 2019.</bibl>
                    <bibl>Zver, Milan. <hi rend="italic">Dvajset pomladi SDS</hi>. Ljubljana:
                        Slovenska demokratska stranka, 2009.</bibl>
                    <bibl>Prunk, Janko. »(Ne)sreča socialne demokracije s Slovenijo.« <hi
                            rend="italic">Sobotna priloga Dela</hi>, 2. 6. 2012. Dostopno na: <ref
                            target="https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html"
                            >https://old.delo.si/zgodbe/sobotnapriloga/ne-sreca-socialne-demokracije-s-slovenijo.html</ref>.
                        Pridobljeno 5. 9. 2021.</bibl>
                    <bibl>Repe, Božo. »Med fičkom in armanijem.« <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 2.
                        8. 2008. Dostopno na: <ref target="https://www.dnevnik.si/296459"
                            >https://www.dnevnik.si/296459</ref>. Pridobljeno 6. 9. 2021.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <docAuthor>Jurij Hadalin</docAuthor>
                <head>WHAT WOULD HENRIK TUMA SAY?</head>
                <head>FROM THE SOCIAL DEMOCRATIC PARTY OF SLOVENIA TO THE SLOVENIAN DEMOCRATIC
                    PARTY</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>During the pluralisation of the Slovenian political space, apart from
                    organisational issues, the newly emerging political parties would often face the
                    problem of ideological positioning. The newly created political space allowed
                    their ideological-political orientations to be a matter of a principled choice,
                    which could also change rapidly. When we examine the political or electoral
                    programmes of the new political parties from the last millennium, we can
                    establish that the original parties, at least such as they were in the initial
                    period, no longer have much in common with their current political and
                    ideological orientations. Obviously, this is the result of the ideological
                    shifts and adaptations to the electoral body.</p>
                <p>The Slovenian Social Democratic Party (SDSS), which nowadays practically
                    dominates the right-wing political space under the name Slovenian Democratic
                    Party, thus developed from the trade union movement. It was based on social
                    democratic orientation, and its first two presidents steered it accordingly. In
                    addition to Western-style social democracy, anti-communism was another important
                    element of this party. After the arrival of its third president Janez Janša,
                    however, the ideology of the centre-right was increasingly incorporated into the
                    party’s programme, which ultimately contributed to its reorientation from a
                    social democratic party to a socially conservative or democratic one. On the
                    domestic political scene, this change has manifested itself mainly in the
                    question of social policy, anti-communism, and the question of the nation and
                    patriotism, resulting in the classic antagonism of the Slovenian political
                    arena: the polarisation of politics in accordance with the ideological principle
                    of the opposition between the old and the new. As it happened, in the 1990s, the
                    social democratic ideology was also adopted by a political party with a
                    distinctly left-wing political orientation, the successor to the former League
                    of Communists of Slovenia and the related organisations: the United List of
                    Social Democrats of Slovenia (ZLSD). As of the very beginning of the transition,
                    due to its efforts, the SDSS was involved in the international alliance of
                    social democratic and socialist parties, the Socialist International, from which
                    it was pushed in 1996/97 precisely by the antagonistic ZLSD. The break with the
                    social-democratic orientation in the foreign political arena was followed by a
                    change in the party’s programme and ideological foundations, which started to
                    adhere to increasingly conservative values. Eventually, social democracy was
                    thus nothing more than a means of legitimising the party’s continuity, only to
                    finally disappear from its name and programme altogether in 2003, when there
                    were no longer any doubts about which side of the political spectrum the party
                    belonged to.</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
