<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gospodarski in družbeni nazori v slovenskem naprednem taboru, 1930–35. II.
                    del – idejnozgodovinski vidiki</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Oskar</forename>
                        <surname>Mulej</surname>
                    </name>
                    <roleName>doktorski kandidat</roleName>
                    <roleName>Magister zgodovine (Master of Arts and History, CEU, 2010)</roleName>
                    <roleName>univ. dipl. zgodovinar in filozof</roleName>
                    <affiliation>Oddelek za zgodovino Srednjeevropske univerze (Central European
                        University – CEU)</affiliation>
                    <email>mulej_oskar@phd.ceu.edu</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2016-09-30</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/136</pubPlace>
                <date>2016</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">56</biblScope>
                <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>liberalism</term>
                    <term>progressive camp</term>
                    <term>political economy</term>
                    <term>corporatism</term>
                    <term>intellectuals</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>liberalizem</term>
                    <term>napredni tabor</term>
                    <term>politična ekonomija</term>
                    <term>korporativizem</term>
                    <term>intelektualci</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2016-10-04</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Oskar Mulej<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*">Doktorski kandidat na
                    Oddelku za zgodovino Srednjeevropske univerze (Central European University –
                    CEU) v Budimpešti. Magister zgodovine (Master of Arts in History, CEU, 2010),
                    univ. dipl. zgodovinar in filozof (Univerza v Ljubljani, 2009), <ref
                        target="mailito:mulej_oskar@phd.ceu.edu"
                    >mulej_oskar@phd.ceu.edu</ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 330.874:329.12(497.4)"1930/1935"</idno>
                <date>Prejeto 29. 2. 2016</date>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">V letih 1933–35 so v Jugoslavijo in tako tudi med politike
                        slovenskega naprednega tabora nezadržno pronicale ideje o razširjeni in
                        okrepljeni vlogi države v gospodarskem življenju. O tem ni pričala zgolj
                        spremenjena retorika, ki je nakazovala spremembo političnoekonomske
                        paradigme, temveč tudi programski dokumenti JNS, ki so nosili značaj
                        vsebinskega odmika in jasnega programskega obrata vstran od liberalnih načel
                        družbenogospodarske ureditve. Vprašanjem, na kakšen način in v kolikšni meri
                        so tedaj priljubljene ideje o graditvi »novega reda« in »človeka« našle
                        odmev v slovenskem naprednem taboru ter ali je pri tem šlo za pristen
                        prevzem oziroma oblikovanje novih ekonomskih doktrin, vključujoč zamisli o
                        »načrtnem gospodarstvu« ter »stanovski državi«, se posveča pričujoči, drugi
                        del razprave. Pri tem seže čez okvire strankarske politike in skuša s
                        širšega, idejnozgodovinskega vidika zaobjeti raznovrstne poglede, ki so se
                        javljali znotraj širšega nazorskega tabora. Ti so segali od nesporno
                        liberalnih do nesporno socialističnih, vključevali pa tudi takšne, ki so
                        nevezano gospodarstvo kritizirali iz eksplicitno liberalnih pozicij. Idejna
                        heterogenost se je razodevala tudi skozi različnost razumevanj in ocen t. i.
                        stanovske države, pri čemer je mogoče reči, da »stanovska država« in
                        »načrtno gospodarstvo« vsaj za politično jedro naprednega tabora nista
                        predstavljala mnogo več kot le zveneči krilatici in retorični prilagoditvi
                        duhu dobe. Za Kramerjev krog je bilo pri tem značilno tudi kategorično
                        odklanjanje nacizma, fašizma in komunizma, medtem ko je predvsem mlada
                        generacija postajala dojemljivejša za nekatere aspekte neliberalnih
                        »družbenogospodarskih modelov«.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: liberalizem, napredni tabor, politična
                        ekonomija, korporativizem, intelektualci</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head type="main">ABSTRACT</head>
                <head>ECONOMIC AND SOCIAL VIEWS IN THE SLOVENE PROGRESSIVE CAMP, 1930–35. PART II –
                    THE INTELLECTUAL HISTORICAL ASPECTS</head>
                <p><hi rend="italic">In the period between 1933 and 1935 the ideas about an extended
                        and stronger role of the state in the economic life were inrepressibly
                        spreading throughout Yugoslavia and thus also among the politicians of the
                        Slovene progressive camp. This fact was evident not only from the changed
                        rhetoric, revealing a shift in the political-economic paradigm, but also
                        from the programme documents of the Yugoslav National Party (JNS), which
                        demonstrated a substantive deviation as well as a clear programmatic
                        departure from the liberal principles of the socio-economic order. The
                        aforelying second part of the treatise deals with the following questions:
                        in what way and to what extent did the popular ideas of that time – about
                        building a “new order” and “man” – resonate in the Slovene progressive camp;
                        and whether the economic doctrines were in fact adopted or newly formed
                        (including the ideas about “planned economy” and “corporatist state”). The
                        discussion transcends the framework of party politics and attempts to
                        encompass, from a wider intellectual historical aspect, the various
                        viewpoints which emerged inside the broader ideological camp. These
                        viewpoints ranged from the indisputably liberal to the entirely socialist
                        ones, while also including such which criticised the unbound economy from
                        explicitly liberal positions.</hi><seg xml:space="preserve">  </seg><hi
                        rend="italic">Intellectual heterogeneity also manifested in diverse
                        understandings and assessments of the so-called corporatist state. It can be
                        claimed that the “corporatist state” and “planned economy” represented
                        nothing more than fancy slogans and a rhetorical adaptation to the spirit of
                        the age. Kramer's circle was thereby distinctly characterised by a
                        categorical rejection of Nazism, fascism and communism, while the younger
                        generation was more susceptible to certain aspects of the non-liberal
                        “socio-economic models”.</hi></p>
                <p><hi rend="italic">Keywords: liberalism, progressive camp, political economy,
                        corporatism, intellectuals</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <p>Prvi del študije<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> Oskar Mulej, <hi
                            rend="Emphasis"><seg rend="italic background(white)">»</seg><seg
                                rend="italic background(white)">Gospodarski in družbeni nazori v
                                slovenskem naprednem taboru, 1930</seg><seg
                                rend="italic background(white)">–</seg><seg
                                rend="italic background(white)">35. I. del – velika gospodarska
                                kriza,</seg><seg rend="italic background(white)">«</seg><seg
                                rend="italic background(white)"> </seg><seg rend="background(white)"
                                >Prispevki za novejšo
                                zgodovino</seg><seg rend="italic background(white)" xml:space="preserve"> 56, št. 1 (2016): 108</seg><seg
                                rend="italic background(white)">–</seg><seg
                                rend="italic background(white)">125.</seg></hi></note> se je
                    prvenstveno osredotočal na vidik strankarske politike oziroma ožje opredeljenega
                    naprednega <hi rend="italic">političnega</hi> tabora in pri tem posebno
                    pozornost namenil odzivom slovenskih naprednih politikov na svetovno gospodarsko
                    krizo. Pričujoči drugi del ima namen seči čez okvire strankarske politike in z
                    idejnozgodovinskega vidika zaobjeti raznovrstne poglede, ki so se javljali
                    znotraj širšega <hi rend="italic">idejnega</hi> oziroma <hi rend="italic"
                        >nazorskega</hi> tabora, ki naj bi ga naprednjaška strankarska politika
                    sicer predstavljala, a ji ni bil vedno povsem zvest, idejno pa je bil še bolj
                    heterogen. Pri tem se bomo osredotočili zlasti na izobražence, izhajajoče iz
                    svobodomiselnega svetovnega nazora oziroma meščansko-liberalnega
                    kulturno-duhovnega miljeja, ter na napredni tisk in ostale serijske publikacije,
                    ki so bile tradicionalno vezane na napredni tabor oziroma so gravitirale k
                    njemu. </p>
                <p>Poleg dosedanjega relativnega manka idejnozgodovinskega pristopa k obravnavani
                    tematiki nas k vključitvi širše perspektive napotuje zlasti dejstvo, da je ravno
                    prva polovica tridesetih let za slovenski napredni tabor<note place="foot"
                        xml:id="ftn3" n="2"> Izraz <hi rend="Emphasis"><seg
                                rend="italic background(white)">»</seg></hi>napredni tabor<hi
                            rend="Emphasis"><seg rend="italic background(white)">«</seg></hi>
                        uporabljam v strogo nominalističnem smislu, brez normativnih vsebinskih ali
                        celo vrednostnih opredelitev. Izhajajoč iz razdelitve slovenske politične in
                        duhovne krajine na tri miselne kroge oziroma tabore, z njim merim na tisti
                        segment slovenske javnosti, ki ni pripadal niti katoliškemu niti
                        marksističnemu idejnemu krogu in je zase najpogosteje uporabljal oznako
                        »napreden«. Hkrati ni imel trdnega ideološkega temelja in enotnega profila
                        ter je zato zanj bila značilna izrazitejša ideološka heterogenost kot pri
                        ostalih dveh taborih. V ožjem smislu, kot
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">politični </hi>tabor, je, grobo
                        rečeno, zajemal tisti del slovenske politike, za katerega je bilo značilno
                        nacionalno-liberalno genealoško ozadje. V širšem, kot
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">idejni </hi>ali <hi rend="italic"
                            >nazorski</hi> tabor, pa tisti del slovenske družbe (v prvi vrsti
                        razumništva), ki ga je naprednjaška politika nagovarjala, a ji ni bil vedno
                        zvest, idejno pa je bil še bolj heterogen. Integrativni element tabora, ki
                        je do neke mere deloval tudi kot vezni člen s strankami, so bile
                        nestrankarske institucije kot denimo Zveza naprednih starešin, »napredna« in
                        nacionalistična akademska društva, predvsem pa množična društva z
                        »naprednim« obeležjem – v prvi vrsti Sokol.</note> pomenila čas pospešene
                    diferenciacije med političnimi prvaki oziroma »stranko« na eni in intelektualnim
                    zaledjem oziroma širšim idejnim taborom na drugi strani. Razlike pri tem niso
                    izvirale izključno iz nezadovoljstva nad sodelovanjem politikov v
                    nedemokratičnem režimu oziroma zadevale zgolj različnih pogledov na nacionalno
                    politiko, temveč so se v določeni meri izražale tudi na gospodarskem in
                    socialnem polju. Svetovna gospodarska kriza in premiki – družbenopolitični in
                    idejni –, ki jih je ta spodbudila v svetu, Evropi ter srednje- in
                    jugovzhodnoevropski regiji, so svoj neizogibni odmev našli tudi med slovensko
                    inteligenco svobodomiselne provenience ter pripomogli k razvoju korenitejših
                    cepitev v njenih vrstah.</p>
                <p>Kot smo lahko videli v prejšnjem delu študije, so v najtežjih letih gospodarske
                    krize temeljna stališča naprednjaške gospodarske politike v grobem vztrajala na
                    podobnih osnovah kot v dvajsetih letih in – kljub nekaterim novim retoričnim
                    poudarkom – še niso vključevala številnih resnično novih sestavin. V letih
                    1931–33 je mogoče govoriti celo o »konservativnejšima« pristopu in retoriki, ki
                    sta se zrcalila zlasti v zahtevah in prizadevanjih po varčnosti in
                    gospodarnosti, uravnoteženem proračunu ter stabilni valuti, in tudi branjenju
                    načela proste mednarodne trgovine ter odsotnosti zahtev po obsežnejših državnih
                    intervencijah v gospodarstvu. </p>
                <p>Po drugi strani pa je pod vplivom razvoja v tujini zatem postopoma pričel
                    nastopati nov diskurz, ki je nakazoval spremembo političnoekonomske paradigme.
                    Že v prejšnjem delu omenjena resolucija delegatov JNS iz Dravske banovine jeseni
                    1934 je tako med drugim narekovala, da more »narodu [...] vrniti zadovoljstvo,
                    državi pa pojačiti moč le elan organizatornega dela, ki naj bi se vršilo po
                    gospodarskem načrtu za več let vnaprej«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> »Najnujnejše gospodarske in socialne
                            naloge,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 6. 9. 1934.</note></hi> Leta
                    1933–35 so bila čas, ko so tudi v Jugoslavijo in tako tudi med slovenske
                    naprednjake, ki so tedaj stali pri vladnem krmilu, nezadržno pronicale nove
                    ideje o razširjeni in okrepljeni vlogi države v gospodarstvu. V pretežno
                    agrarnih državah jugovzhodne in vzhodne srednje Evrope, med katere je štela tudi
                    Jugoslavija in kjer je gospodarska kriza bila ostrejša in daljnosežnejša kot v
                    razvitejših državah, je v tridesetih letih nastopila »geneza etatizma«.<note
                        place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> John R. Lampe, <hi rend="italic">Balkans
                            into Southeastern Europe</hi> (Houndmills: Palgrave Macmillan, 2006),
                        128.</note> K temu je pripomogla zlasti globoka agrarna kriza, ki je
                    ustvarjala vtis, da so tržni mehanizmi docela odpovedali.<note place="foot"
                        xml:id="ftn6" n="5"> Kmetijska proizvodnja v okoliščinah globoke agrarne
                        krize in drastičnega nižanja cen ni več delovala v skladu z običajnimi
                        mehanizmi ponudbe in povpraševanja, saj je na upad slednjega reagirala s
                        hiperprodukcijo. – Ivan T. Berend,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Decades of Crisis. </hi><hi
                            rend="italic color(333333)">Central and Eastern Europe Before World War
                            II</hi> (Los Angeles: University of California Press, 1998),
                        254–255.</note> Vlade so se zato pričele, večidel neuspešno, usmerjati k
                    dirigirani kmetijski politiki, ki naj bi pretežno agrarna gospodarstva rešila iz
                    slepe ulice. Temu so bile pridružene okrepljene pobude po državno spodbujani
                    industrializaciji in splošni tehnološki modernizaciji, ki so sicer bile prisotne
                    že pred krizo, a so se v novih okoliščinah v mnogo manjši meri zanašale na
                    »naravne« sile trga. Rooseveltova ekonomska politika v ZDA, prodor ekonomskih
                    teorij in receptov Johna Maynarda Keynesa ter – če se ozremo bližje – nacistična
                    gospodarska politika so močno odmevale v jugoslovanski politiki, kjer je
                    »gospodarsko načrtovanje« kmalu postalo standardna fraza. Novega duha časa je
                    morda najbolje izražalo pisanje nove revije naprednih intelektualcev <hi
                        rend="italic">Misel in delo</hi>, ki je v tretji številki leta 1934
                    zapisala:</p>
                <p>»Naravnost kot ukaz zvene trditve prosvitljenih duhov, namreč, da je izvor vseh
                    neprilik v liberalno-kapitalističnih načelih preteklega stoletja, ki so še vedno
                    osnova gospodarskega reda, čeprav so se že preživela.«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Fran
                            Trček, »Kratek pregled slovenskega zadružništva,« <hi rend="italic"
                                >Misel in delo</hi>, št. 3 (1934): 32.</note></hi></p>
                <p>V času Jevtićeve vlade oziroma pred petomajskimi volitvami 1935 je nastopil tudi
                    jasen premik v vladni retoriki, s tem pa – kljub tedanjemu razkolu med
                    Marušičevo in Kramerjevo skupino – tudi v retoriki <hi rend="italic">Jutra</hi>.
                    »V dobi, ko narašča važnost socialnih idej, politične pa se umikajo«,<hi
                        rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                            »Zaključni volilni govor predsednika vlade,« <hi rend="italic"
                                >Jutro</hi>, 4. 5. 1935.</note></hi> je nastopila nova paradigma
                    gospodarske politike, kjer se je pod geslom »agrarne demokracije«<hi
                        rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> »Pred
                            odločitvijo,« <hi rend="italic">Kmetski list</hi>, 26. 4.
                        1935.</note></hi> napovedoval »energičen konec politiki čakanja, potrpljenja
                    in konservativnih metod, ki računa, da bo čas mnogo izlečil in se zato
                    zadovoljuje dostikrat s provizoričnimi rešitvami in paliativnimi ukrepi«.<hi
                        rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                            »Zaključek prve faze volilne borbe,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 19.
                            4. 1935.</note></hi> Minister Marušič je tako na predvolilnih shodih
                    jasno obljubljal povečano vlogo države v gospodarskem življenju in spremembo
                    smeri v gospodarski politiki. Prejšnjim vladam je očital pomanjkanje »jasnega
                    gospodarskega in socialnega programa«.<hi rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note
                            place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> »Minister dr. Marušič o volilni
                            situaciji,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 3. 3. 1935.</note></hi>
                    Obljubljal je dvig cen kmetijskih pridelkov in zvišanje delavskih mezd<hi
                        rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                            »Govor ministra Marušiča v Cerknici,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 16.
                            4. 1935.</note></hi> ter poudarjal, da država ni le »pravna edinica, ki
                    skrbi za mir in red, temveč [...] predvsem socialna edinica, ki naj nudi vsem
                    delavoljnim državljanom možnost kruha in zaslužka ter poštenega, človeka
                    vrednega življenja«.<hi rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot"
                            xml:id="ftn13" n="12"> »Predsednik vlade Bogoljub Jevtić je govoril
                            včeraj v Ljubljani,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 29. 4.
                        1935.</note></hi></p>
                <p>Kot rečeno, je novemu trendu sledilo tudi <hi rend="italic">Jutro</hi>. Poleti
                    1935 je denimo zapisalo: </p>
                <p>»Naivno je pričakovati, da bo novi val gospodarske prosperitete spet priklical
                    milijone brezposelnih v mehanizirane, avtomatizirane in racionalizirane tovarne
                    in da bo razen tega še preskrbel dela novim milijonom doraščajočih generacij –
                    na temelju primitivnih načel nekdanjega svobodnega gospodarstva. V pretežni
                    večini držav so že bili storjeni ukrepi, ki postavljajo narodno gospodarstvo na
                    nove temelje: zaščitne carine, državni monopoli, korporativni sistemi in
                    avtoritarni režimi so le razne in različno stopnjevane oblike neizbežnega
                    državnega intervencionizma proti kaotičnemu razvoju, ki je spremljal pogrešno
                    pojmovan gospodarski liberalizem.«<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note
                            place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> »Potrebe organizacije tehničnega
                            dela,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>, 2. 7.
                            1935.</note>
                    </hi></p>
                <p>Obravnavani duhovni proces postopnega spreminjanja paradigme v razumevanju odnosa
                    med državno oblastjo in gospodarskim življenjem se je zrcalil tudi v tem, da so
                    nove ideje in zahteve – vsaj deklarativno in v razmeroma medli obliki – našle
                    mesto v strankarskih programih. Manifest JNS, sprejet po formiranju stranke v
                    juliju 1933, je nosil značaj vsebinskega odmika in tudi jasnega programskega
                    obrata stran od liberalnih načel družbenogospodarske ureditve. <hi rend="italic"
                        >Jutro</hi> je tedaj poudarilo, da je »JNS zapustila zastarele liberalne
                    nazore o gospodarskih in socialnih problemih«.<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"
                            ><note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> »Po kongresu JNS,« <hi
                                rend="italic">Jutro</hi>, 23. 7. 1933.</note>
                    </hi>Program je izražal jasne zahteve po povečani prisotnosti države v
                    gospodarskem življenju, poudarjajoč, da se politična oblast »ne sme omejiti samo
                    na svojo pravno funkcijo«.<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot"
                            xml:id="ftn16" n="15">
                            <hi rend="italic">Program i statuti Jugoslovenske nacionalne
                                stranke</hi> (Beograd: Gen. sekretarijat JNS, 1933), 12.</note></hi>
                    To pa ni pomenilo zgolj možnosti državne intervencije v posamezne segmente
                    gospodarskega življenja, temveč je seglo tudi do daljnosežnejših in celovitejših
                    zamisli o »načrtnem gospodarstvu« ter tudi »korporativističnem« preurejanju
                    narodnega gospodarstva. Program JNS je tako vključeval tudi sledečo točko:</p>
                <p>»Stranka priznava potrebo snovanja gospodarskih korporacij in sindikatov
                    zainteresiranih slojev pod pogojem, da vpliva država po pravu svoje vrhovne
                    oblasti na njihovo delo in medsebojne odnose v korist socialnega miru.«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Ibid.,
                            15. »Konstituiranje Jugoslovenske nacionalne stranke,« <hi rend="italic"
                                >Jutro</hi>, 21. 7. 1933.</note></hi></p>
                <p>Načeloma se je tako mogoče strinjati s splošno sodbo, da so trideseta leta 20.
                    stoletja bila »čas utrjevanja misli o korporacijskem sistemu države in 'novem
                    človeku', ki bo sposoben delovati pri graditvi 'novega' reda, novega načina
                    socialnopolitičnega, kulturnega in gospodarskega življenja«,<hi
                        rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Jurij
                            Perovšek,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">O demokraciji in jugoslovanstvu </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2013), 49.Kot navaja Polanyi, je fašizem,
                            ki prej ni predstavljal več kot lastnosti avtoritarnega režima v
                            Italiji, po nastopu krize dobil popolnoma nov pomen kot alternativni
                            model reševanja družbenoekonomskih vprašanj. ̶ Karl Polanyi, <hi
                                rend="italic">The Great Transformation</hi> (Boston: Beacon Press,
                            2001), 252.</note></hi> kar je svoj odmev in izraz brez dvoma našlo tudi
                    v slovenskem naprednem taboru. Vprašanju, na kakšen način, v kolikšni meri in
                    ali je pri tem šlo za pristen prevzem oziroma oblikovanje novih ekonomskih
                    doktrin, vključujoč zamisli o stanovski preureditvi narodnega gospodarstva in
                    države, se s širšega, idejnozgodovinskega vidika posveča pričujoča razprava. V
                    njej se bomo posebej osredotočili na krizo liberalizma, nanjo vezane razmisleke
                    o alternativnih družbenogospodarskih modelih, na drugi strani pa tudi na delno
                    vztrajanje liberalnih pogledov na razmerje med državno oblastjo in gospodarskim
                    življenjem. Pri tem se bomo kratko dotaknili tudi različnih vidikov oziroma
                    mogočih razumevanj pojma liberalizem (politični, ekonomski, kulturni, duhovni),
                    kakor so nastopala znotraj obravnavanega konteksta. Zaradi njihove odmevnosti bo
                    poseben odsek posvečen koncepcijam »stanovske države«. </p>
            </div>
            <div>
                <head>I. Med (ekonomskim) liberalizmom in neliberalnimi alternativami</head>
                <p>Svetovna gospodarska kriza se je na idejnem polju zrcalila tudi kot kriza
                    liberalizma – kot kriza zaupanja v liberalno, nevezano gospodarstvo in tudi
                    politični sistem predstavniške demokracije. V srednji in jugovzhodni Evropi,
                    kjer – zlasti ekonomski – liberalizem že poprej ni bil na najboljšem glasu in ni
                    imel mnogo zagovornikov, je to nezaupanje dosegalo posebej široke razsežnosti.
                    Slednjemu je botrovala tudi posebna ostrina ekonomske in družbene krize kot
                    posledica perifernega položaja, ki pa ga je istočasno zaradi pomanjkanja pogojev
                    za tehnološko-strukturno prenovo še dodatno utrjevala.<note place="foot"
                        xml:id="ftn19" n="18"> Prim. Berend, <hi rend="italic">Decades</hi>, 259,
                        265.</note> Zahteve po gospodarskem načrtovanju in širitvi pristojnosti
                    države v gospodarstvu so se zaradi strukturnih nestabilnosti večine držav in
                    tudi pod vplivom političnega razvoja v širši regiji in soseščini (Nemčija,
                    Italija, Sovjetska zveza) pogosto združevale tudi z avtoritarnimi koncepti
                    politične ureditve. Zanimanje za alternativne, neliberalne modele gospodarske,
                    družbene in politične ureditve pri tem ni bilo več omejeno na gibanja, ki so že
                    pred krizo stremela k radikalnim spremembam, temveč je v veliki meri postalo
                    značilno tudi za liberalno in konservativno usmerjene kroge.</p>
                <p>Odnos naprednih politikov oziroma slovenskega dela JNS do (gospodarskega)
                    liberalizma lahko v najboljšem primeru označimo kot ambivalenten. Napredna
                    politika je trdno vztrajala na načelu zasebne lastnine kot osnove za kakršenkoli
                    gospodarski napredek in blagostanje,<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note
                            place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> Prim. <hi rend="italic">Program i
                                Statuti</hi>, 12.</note>
                    </hi>pri čemer zasebna podjetnost in iniciativa nista bili razumljeni kot
                    nasprotni, temveč komplementarni »narodni solidarnosti«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn21" n="20"> Koncept »narodne solidarnosti«, kakor je nastopal v
                        politični retoriki in praksi slovenskih naprednjakov, je bil podrobneje
                        razdelan v prvem delu razprave.</note> Poleg poudarjene skepse do
                    ekonomskega protekcionizma in avtarkizma do leta 1933 tudi ni zaslediti zahtev
                    po obsežnejši državni intervenciji v gospodarsko življenje, Kramer pa je še leta
                    1934 opozarjal, da sta »povezovanje gospodarstva s politiko in pa pogrešna teza
                    o avtarkiji« ustvarili »celo vrsto komplikacij ki so povzročile tudi naši državi
                    ogromno škodo«.<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn22"
                            n="21"> »Minister Dr. Kramer o aktualnih javnih vprašanjih,« <hi
                                rend="italic">Jutro</hi>, 8. 5. 1934.</note>
                    </hi>Omenjenim stališčem v gospodarski politiki, ki bi jih v širšem smislu in
                    kontekstu časa vsaj pogojno lahko obravnavali kot »liberalna«, navkljub pa je
                    »liberalizem« – in to še posebej v gospodarskem pogledu – naprednjakom še naprej
                    predstavljal neljub politični pojem ter oznako. Jutro je tako denimo leta 1931
                    pisalo, da bi »vsak poizkus, da bi se [...] vrnili k staremu geslu 'laissez
                    fair...' [...] bil podoben pripravam za samomor«.<hi rend="Footnote_Characters"
                            ><note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> »Ni monopola na socialno
                            vprašanje!,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 25. 4. 1931.</note></hi>
                    Gospodarskega liberalizma in z njim povezanih gesel niso le izrecno odklanjali
                    kot preživelih, temveč so jih – kot denimo Milan Mravlje v svojem govoru
                    decembra 1933 – včasih celo povezovali s »sovražnikom številka ena«,
                        klerikalizmom.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn24" n="23"> »Zborovanje sreskega odbora JNS za Ljubljano in
                            okolico,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 12. 1933: »Zlomil se je
                            gospodarski liberalizem, ki mu je bil najboljši pomočnik klerikalizem,
                            ki smo ga mi Slovenci najhuje občutili.«</note></hi></p>
                <p>Kljub gospodarski krizi in splošnemu evropskemu duhovnemu in političnemu razvoju,
                    ki je težil v smer kolektivističnih pristopov k reševanju družbenoekonomskih
                    vprašanj, so po drugi strani v pisanju naprednjaškega tiska nastopali tudi
                    poudarki, ki bi jih lahko opredelili kot jasno liberalne. Dober primer tega je,
                    da so ob siceršnjih uradnih deklamacijah o »narodni solidarnosti« v <hi
                        rend="italic">Jutru</hi> objavljali in povzemali zapise izrecno liberalnih
                    ekonomistov, kot sta bila Ludwig von Mises<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note
                            place="foot" xml:id="ftn25" n="24"
                            ><hi rend="Sprotna_opomba_-_sklic1" xml:space="preserve"> »</hi>Kriza in
                            kapitalizem,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 20. 10. 1931.</note></hi> in
                    Georg Bernhard.<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn26"
                            n="25"> Georg Bernhard, »Meje politike,« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                            12. 5. 1931:»Danes tako priljubljenega razlikovanja med narodnim
                            gospodarstvom in svetovnim gospodarstvom v resnici niti ni. Vse to so
                            samo pomožne konstrukcije slabotne človeške pameti, ki si mora za svoje
                            mišljenje vstvariati kategorije, kakršnih v prirodi ni. Normalni zakoni
                            za gospodarstvo posameznih narodov veljajo v večjem okviru tudi za
                            svetovno gospodarstvo. […] Velike važnosti bi bilo odstraniti že
                            obstoječe umetno poseganje v normalni razvoj evr. gospodarstva, namreč
                            obstoječe carinske meje med posameznimi državami.«</note></hi> Ti članki
                    so gospodarsko krizo v prvi vrsti obravnavali z vidika razmerja med državno
                    oblastjo in gospodarstvom ter izražali poglede, ki niso bili v skladu z uradnimi
                    programskimi točkami JRKD oziroma JNS. V tej zvezi velja omeniti tudi, da je
                    Misesov članek bil objavljen v <hi rend="italic">Jutru</hi> le tri dni zatem, ko
                    je izšel v dunajskem liberalnem časniku <hi rend="italic">Neue Freie
                        Presse</hi>.<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot"
                            xml:id="ftn27" n="26"> »Die Krise und der Kapitalismus,« <hi
                                rend="italic">Neue Freie Presse</hi>, 17. 10. 1931.</note></hi>
                    Istočasno pa je <hi rend="italic">Jutro</hi> objavljalo tudi misli ekonomskih
                    teoretikov, ki niso vztrajali na predpostavkah ekonomije prostega trga – kot
                    denimo slovitega predstavnika nemške historične šole Wernerja Sombarta, ki je
                    govoril o »notranji preosnovi kapitalizma«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> »Sombart o razvoju gospodarstva,«
                                <hi rend="italic">Jutro</hi>, 22. 3. 1931.</note></hi>
                    Svobodomiselnost in pluralizem naprednega idejnega tabora sta se tako – vsaj
                    glede ekonomskih pogledov – udejanjala tudi v njegovem osrednjem političnem
                    listu.</p>
                <p>Tako kot se je pisanje <hi rend="italic">Jutra</hi> mestoma razlikovalo od
                    linije, izražene v programskih dokumentih JNS, so bili pogledi na obravnavana
                    vprašanja znotraj širšega idejnega tabora raznoliki in so predstavljali celo
                    paleto nazorov. Ti so segali od nesporno liberalnih, prisotnih zlasti med
                    gospodarstveniki, vse do nesporno socialističnih. Odličen primer prvih najdemo
                    pri tajniku Zbornice TOI in predsedniku trgovskega društva »Merkur«
                    Windischerju, ki je opozarjal, da omejevanje gospodarske svobode pomeni
                    »povratek v stare malenkostne patriarhalne in avtarkične razmere«, s tem pa tudi
                    »povratek človeka v stare, majhne razmere, priproste in siromašne«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                            »Privaditi se moramo na skromnejše razmere,« <hi rend="italic"
                                >Jutro</hi>, 17. 6. 1933:»Tekma je, da polože v spone svobodno
                            gibanje človeka. Z duhovitimi domisleki se zapira pot izmenjavi
                            kapitala, denarja in blaga, ovira se promet osebni in blagovni,
                            brutalizira duh. Univerzalnost se umika kampanilizmu, pa se pozablja, da
                            povratek v stare malenkostne patriarhalne in avtarkične razmere zahteva
                            dosledno tudi povratek človeka v stare, majhne razmere, priproste in
                            siromašne.«</note>,</hi> svaril pred »krivimi gospodarskimi preroki« in
                    pripominjal, da se »s krilaticami da razburjati svet in izzivati aplavz na
                    shodih, toda ne moremo preko neusmiljenih dejstev, gospodarskih izkušenj in
                        zakonov«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn30"
                            n="29"> »Krivi gospodarski preroki,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 20.
                            6. 1935.</note>
                    </hi>Na podoben način je dvom v koristnost intervencionizma, »dalekosežnih
                    socializacijskih akcij« in »eksperimentov načrtnega gospodarstva« v svoji
                    recenziji
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Pogledov na družabno in gospodarsko strukturo Slovenije </hi>Filipa
                    Uratnika izražal Albin Ogris, pri čemer je glede predloga o odvzemu »previsokih
                    dobičkov« pripomnil, da je objektivna ocena, »od katere meje navzgor so dobički
                    previsoki«, v večini primerov nemogoča.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Albin Ogris, »Filip Uratnik. Pogledi
                            na družabno in gospodarsko strukturo Slovenije,« <hi rend="italic"
                                >Ljubljanski Zvon</hi>, št. 7-8 (1933), 486.</note></hi>
                </p>
                <p>Skeptično držo do raznih doktrin, ki so se v obravnavani dobi pojavljale pod
                    skupnim imenom »načrtno gospodarstvo«, je zavzemal tudi sloviti ekonomist
                    Aleksander Bilimovič, ki je pod ta pojem uvrščal sovjetski eksperiment, fašizem,
                    nacionalni socializem ter tudi krščanski socializem in Rooseveltovo gospodarsko
                    politiko. Opozarjal je, da ima »pri vseh svojih dobrih straneh […] tudi velike
                    pomanjkljivosti, ker ne odstranjuje socialne neenakosti, zvezano je z nasiljem
                    ter povečuje politično in gospodarsko odvisnost prebivalstva od gospodarskih
                    organov, v menjalnem gospodarstvu kontrolira produkcijo in konsum sam«. Iz tega
                    razloga je predlagal kompromis med liberalnim in »načrtnim« gospodarstvom
                    oziroma »srednjo, kritično pot«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> »Načrtno
                            gospodarstvo,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>, 16. 4.
                            1935.</note></hi></p>
                <p>Če so gospodarstveniki v veliki meri izhajali iz – vsaj pogojno rečeno –
                    liberalnih gledišč, politiki pa se, kljub deloma drugačni retoriki, niso
                    občutneje oddaljevali od takšne osnovne usmeritve, so med širšimi krogi
                    inteligence »nova«, neliberalna gospodarska naziranja našla precej plodna tla. V
                    tem pogledu napredni tabor v okviru razmeroma nediferencirane slovenske družbe,
                    nagnjene k egalitarizmu,<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn33" n="32"> Prim. Žarko Lazarević,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Plasti prostora in časa </hi>(Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2009), 263.</note></hi> ni predstavljal
                    nikakršne izjeme. Čemur se tudi ne gre preveč čuditi, če pomislimo, da je –
                    poleg pretežnega dela sicer zelo tankega sloja ekonomske elite – združeval
                    predvsem inteligenco, uradništvo oziroma tisti družbeni segment, ki mu je po
                    besedah Leona Kavčnika bil ideal »imeti 'siguren' poklic« in se vpisati »na
                    državni ali banovinski plačilni seznam« ter je zato podjetništvo pogosto videl
                    kot »nečeden posel, ki donaša krivičen denar«.<hi rend="Footnote_Characters"
                            ><note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Leon Kavčnik, »Problem
                            nesorazmernosti cen industrijskih in poljedelskih proizvodov,« <hi
                                rend="italic">Misel in delo</hi>, št. 8-9 (1940): 180, cit. po
                            Lazarević, <hi rend="italic">Plasti</hi>, 263.</note></hi> Tako je
                    najvidnejši slovenski narodnogospodarski teoretik, ki je – četudi je štel za
                    predstavnika »krščanskega socializma« in govoril o »gospodarstvu po načrtu« –
                    trdno vztrajal pri najbolj temeljnih načelih tržnega gospodarstva,<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Prim.
                            Lazarević, <hi rend="italic">Plasti</hi>, 266.</note></hi> bil Andrej
                    Gosar, ki ni pripadal naprednemu, temveč katoliškemu taboru. V nasprotju z
                    uničujočo Kardeljevo kritiko, objavljeno v <hi rend="italic">Ljubljanskem
                        zvonu</hi>,<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn36"
                            n="35"> Ivan Kovač [Edvard Kardelj], »Filozofske osnove krščanskega
                            socializma,« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, št. 6 (1934). Ivan
                            Kovač [Edvard Kardelj], »Sociološke osnove krščanskega socializma,« <hi
                                rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, št. 7-8 (1934). Ivan Kovač
                            [Edvard Kardelj], »Gospodarske osnove krščanskega socializma,« <hi
                                rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, št. 9 (1934).</note></hi> pa so
                    v nekaterih naprednih krogih Gosarjeve ideje doživele pozitiven odmev. Ogris je
                    tako v svoji recenziji Gosarjeve
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Reforme društva </hi>zapisal, da bo v
                    njej »našel marsikaj zanimivega in poučnega tudi čitatelj, ki se s programom
                    krščanskega socializma ne strinja«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Albin Ogris, »Dr. Andrej Gosar.
                            Reforma
                            društva,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Ljubljanski zvon</hi>,
                            št. 12 (1933): 757.</note></hi></p>
                <p>Med glasovi, ki so branili načela gospodarskega liberalizma na eni, ter tistimi,
                    ki so ga odklanjali v imenu različnih idej o »novem redu« in avtoritarni reformi
                    države na drugi, pa so bili tudi takšni, ki so nevezano gospodarstvo kritizirali
                    iz eksplicitno liberalnih pozicij. Lojze Ude, sicer eden redkih, ki je
                    liberalizem izrecno pozitivno vrednotil in se s to oznako tudi identificiral, je
                    bil glede njegovega gospodarskega vidika nedvoumen. V <hi rend="italic"
                        >Sodobnosti</hi> je leta 1934 – braneč tako liberalizem (v smislu
                    svobodomiselstva) kot tudi demokracijo – zapisal:</p>
                <p>»Nekaj drugega pa je seveda z naukom, da je gospodarsko delovanje vsakega človeka
                    njegova zasebna zadeva, in z naukom, da naj država ne posega v gospodarstvo. A
                    ta individualistični, ekonomski in politični liberalizem in kapitalistični
                    gospodarski red, zgrajen na njem, sta glavna (a ne edina) vzroka za gospodarsko
                    anarhijo in socialno bedo. Ta liberalizem je socialno škodljiv, njega je treba
                    naskočiti in ga nadomestiti z boljšim redom. Kdor torej napada ekonomski in
                    politični liberalizem, naj ostane pri stvari in naj duhovni liberalizem, kakor
                    je pojmovan zgoraj, pusti v miru.«<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Lojze Ude, »O liberalizmu in
                            demokraciji,« <hi rend="italic">Sodobnost</hi>, št. 1-2 (1934): 28.
                            Udetova opazka lepo razodeva tudi razširjeno temeljno razumevanje in
                            rabo besede »liberalizem« med slovenskimi naprednjaki v času med obema
                            vojnama, kjer kot samooznaka sicer ni bila najbolj priljubljena, a
                            hkrati v svoji duhovni in kulturni razsežnosti večinoma ni nosila
                            negativnih konotacij. </note></hi></p>
                <p>Podobne poglede je zastopal tudi Boris Furlan, ki je odločno zavračal avtoritarno
                    in</p>
                <p>totalitarno državo, ki bi ju bilo mogoče upravičiti le, če bi državljanom
                    zagotovili »človeka vreden obstoj«, a sta po njegovem mnenju v gospodarstvu
                    zastopali »več ali manj prikrito menčesterski liberalizem, ki ga je resnično
                    svobodomiselstvo že zdavnaj opustilo«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> Boris Furlan, »Leta odločitve,« <hi
                                rend="italic">Sodobnost</hi>, št. 12 (1933): 558.</note>
                    </hi>Ekonomski liberalizem je izrecno odklanjalo tudi osrednje napredno
                    akademsko društvo <hi rend="italic">JNAD Jadran</hi>, kjer se je kalila
                    generacija mladih jugoslovanskih nacionalistov, kasnejših voditeljev
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Omladine Jugoslovenske nacionalne stranke </hi>(OJNS).<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                            »Akademiki, 'Jadran' vas
                            kliče,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>, 24. 10.
                            1933.</note></hi></p>
                <p> V širšem idejnem taboru so bili prisotni tudi izrazito socialistični pogledi,
                    vključujoč spogledovanje z marksizmom, ki je bilo značilno zlasti za pisce levo
                    usmerjenega lista <hi rend="italic">Sodobnost</hi>, osnovanega po krizi <hi
                        rend="italic">Ljubljanskega zvona</hi> leta 1933. Starejši napredni
                    razumniki so takšen trend odklanjali, kot denimo Albin Ogris, ko je v zaključku
                    svoje recenzije slovenskega prevoda Marxovega <hi rend="italic">Kapitala</hi> k
                    prevajalčevi trditvi, da si bo bralec z njim »pridobil ogromno, temeljno in
                    globoko znanje, neprimerno resničnejši vpogled v nad vse komplicirano
                    gospodarsko in socialno življenje, nego ga more dobiti tako zvani inteligent na
                    meščanski univerzi«, pripomnil: »O tem bi si dovolil resno podvomiti.«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Albin
                            Ogris, »Marx, Karl: Kapital,« <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>,
                            št. 7-8 (1933): 487.</note></hi> Sloviti zdravnik dr. Franc Derganc pa
                    je v <hi rend="italic">Jutru</hi> ob petdesetletnici Marxove smrti izražal
                    socializmom naklonjene, a do marksizma izrazito odklonilne poglede, poudarjajoč
                    škodljivost istovetenja socializma z marksizmom in »protislovanskost«
                        slednjega.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn42"
                            n="41"> Dr. Franc Derganc, »Karl Marx. Kriza socializma ob 50-letnici
                            Marxove smrti 14. marca 1883,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 14. 3.
                            1933.</note></hi></p>
                <p> Kljub odprtosti svobodomiselnih kulturnih in socialnih revij <hi rend="italic"
                        >Ljubljanski zvon</hi> ter – od 1934 dalje – <hi rend="italic">Misel in
                        delo</hi> za različne poglede, vključno z dogmatsko marksističnimi<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Gl. op.
                            30. </note></hi>, je osrednja linija naprednega tiska, še posebej <hi
                        rend="italic">Jutra</hi>, ostajala strogo antimarksistična. Četudi je v
                    letih 1933 in 1934 časnik izkazoval solidarnost poraženi socialni demokraciji v
                    Nemčiji in Avstriji, je hkrati utemeljeval neizogibnost zatona te politične
                        sile.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"
                            > Gl. npr. »Pot navzdol,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 23. 4.
                            1934.</note></hi> Povsem nedvoumno odklonilno stališče nasproti
                    marksizmu in drugi internacionali je zastopala tudi napredna sindikalna centrala
                    Narodna strokovna zveza.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn45" n="44"> Gl. npr. »Borbe narodnega delavstva,« <hi
                                rend="italic">Jutro</hi>, 15. 5. 1933. »Shod narodnega delavstva v
                            Trbovljah,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 17. 2. 1934. »Kongres
                            narodnega delavstva,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 9. 4. 1935.
                        </note></hi></p>
                <p> Posebej negativno je napredni tisk poročal o gospodarski politiki v Sovjetski
                        zvezi,<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn46"
                            n="45"> Gl. npr. »Boljševiške težave,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11.
                            6. 1933.</note></hi> na podoben način pa v obravnavanem času ocenjeval
                    tudi fašistično v Italiji, kjer sta po pisanju <hi rend="italic">Jutra</hi>
                    vladala »beda in glad kakor ju razen boljševiške Rusije ne pozna nobena evropska
                        država«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn47"
                            n="46"> »Beda in glad v Italiji,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 22. 4.
                            1933.</note></hi> Nič drugačno ni bilo stališče <hi rend="italic"
                        >Jutra</hi> do nacistične gospodarske politike, ki jo je ocenjevalo kot
                    »socialno demagogijo«<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn48" n="47"> »Hitlerjev socialni program,« <hi rend="italic"
                                >Jutro</hi>, 14. 3. 1933.</note></hi> in »po svojem bistvu nenaravni
                    kompromis med hitlerjevskim radikalnim socializmom in reakcionarnim fevdalnim
                        velekapitalizmom«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn49" n="48"> »Hitler in Italija,« <hi rend="italic"
                            >Jutro</hi>, 1. 2. 1933.</note></hi> Spoprijemanju novih nemških oblasti
                    z gospodarsko krizo je časnik sicer priznaval določene uspehe, a pristavljal, da
                    »tudi v Nemčiji veljajo nenapisani gospodarski in socialni zakoni, ki stavljajo
                    osebnemu prizadevanju, če je še tako idealno, svoje neprestopne meje«.<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                            »Razočaranje nemških množic,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 2. 6.
                            1934.</note></hi>
                </p>
                <p>V začetku leta 1934 je bil ob desetletnici Leninove smrti v <hi rend="italic"
                        >Jutru</hi> objavljen zanimiv uvodnik, ki je zavzel odločno obrambo zasebne
                    lastnine, hkrati pa nakazoval nov način razumevanja tega načela.<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> »Za
                            zemljo in lastnino,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>,
                            21. 1. 1934.</note></hi> Ob izraziti protimarksistični osti,
                    poudarjajoč, da se »bolj kakor kdaj prej [...] kaže odločna volja, da naj se
                    potrebne socialne preosnove izvedejo brez marksizma in proti njemu« ter »da so
                    si današnje protidemokratične in demokratične struje v Evropi vzlic vsej
                    različnosti svojih izhodišč, oblik in smotrov edine v tem, da je treba
                    preprečiti družbeni razkroj, kakor ga je pripravljala z izrabljanjem
                    demokratičnih svoboščin internacionala moskovskih fanatikov«, je hkrati
                    razodeval tudi jasen odmik od liberalnih pojmovanj razpolaganja z lastnino.
                    Hkratna kritična drža do marksizma in liberalizma sicer ni pomenila »priznanja
                    vsega tega, kar počenjajo fašisti raznih vrst in inačic v Evropi«. Vseeno pa
                    mnogi razlogi za odklanjanje večine tistega, »kar uče in delajo italijanski
                    fašisti ali nemški narodni socialisti«, po mnenju uvodničarja <hi rend="italic"
                        >Jutra</hi> ne bi smeli imeti za posledico ravnodušnosti »nasproti njihovim
                    idejam o socialnem in kulturnem pomenu zemlje in kmetstva in o zdravi
                    funkcionalni vrednosti lastnine«. Kakor kažejo tudi »najnovejši delovno-pravni
                    zakoni v Italiji in Nemčiji«, se slednja »vedno bolj razvija v socialno formo«,
                    vezano na »socialno odgovornost«, kar pomeni, da je »doba nebrzdanega
                    individualizma za nami«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn52" n="51"> Ibid. Vpeljavo »germanskega prava« v kmetijstvo
                            oziroma prepoved razbijanja kmečkih posesti v Nemčiji je po drugi strani
                            v istem časniku kritiziral Anton Lajovic, »Hitler in njegovo pravo,« <hi
                                rend="italic">Jutro</hi>, 4. 6. 1933.</note></hi>
                </p>
                <p>S tem pa se je že jasno nakazovalo novo razumevanje zasebne lastnine, ki jo je
                    kasneje – ob koncu tridesetih let – povsem jasno formulirala Omladina JNS <hi
                        rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb">kot »omejljivo pravico«, katere obseg, način
                        in pogoje pridobivanja ter meje razpolaganja sme in mora določiti država,
                        pri čemer mora zadnjo besedo imeti »obči družbin interes«.<note place="foot"
                            xml:id="ftn53" n="52"><hi rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb">
                                <seg rend="italic">Politi</seg><seg rend="italic">č</seg><seg
                                    rend="italic">na, socialna in gospodarska na</seg><seg
                                    rend="italic">č</seg><seg rend="italic">ela</seg><seg
                                    rend="italic">,</seg>
                                <seg rend="italic">sprejeta kot osnova delovnega programa na seji
                                    banovinskega odbora OJNS, v Ljubljani 5. septembra 1940</seg>
                                (Ljubljana: Banovinski odbor OJNS, 1940), 26,
                    28.</hi></note></hi></p>
            </div>
            <div>
                <head>II. Koncepcije stanovske države</head>
                <p> Stanovske ideje, ki so bile v širši regiji sicer prisotne že nekaj desetletij,
                    so šele z gospodarsko krizo doživele širši politični razmah. Povečini sicer
                    nejasno definirane in artikulirane so tako pričele služiti kot referenčna točka
                    raznolikim političnim silam in usmeritvam (katoliškim, konservativnim,
                    agrarističnim, radikalno nacionalističnim, fašističnim in tudi (neo-)liberalnim)
                    pri iskanju »tretje poti« med grožnjo revolucionarnega socializma na eni ter
                    »preseženo« liberalno ureditvijo na drugi strani. Pri tem je treba poudariti, da
                    so bile ravni dodelanosti stanovskih koncepcij zelo različne. Celovito izdelani
                    idejni sistemi, kot je bil Manoilescujev v Romuniji,<note place="foot"
                        xml:id="ftn54" n="53"> Mihail Manoilescu (1891–1950) je bil vpliven romunski
                        ekonomist. Prvotno liberalno usmerjen se je na prehodu iz dvajsetih v
                        trideseta leta preusmeril v korporativizem. Po njegovi doktrini bi morala
                        država razviti zapleten korporativni okvir, ki bi med drugim služil hitri in
                        sistematični industrializaciji, pri kateri bi podeželske mase na silo
                        preusmerili od po njegovem mnenju neperspektivnega kmetijstva. ̶ Lampe, <hi
                            rend="italic">Balkans</hi>, 127. Gl. tudi Philippe Schmitter,
                        »Reflections on Mihail Manoilescu and the National Consequences of Delayed
                        Dependent Development on the Periphery of Western Europe,« v: <hi
                            rend="italic">Social Change in Romania, 1860–1940</hi>.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">A Debate on Development in a European Nation, </hi>ur.
                        Kenneth Jowitt (Berkeley: Institute of International Studies, 1978),
                        117–173.</note> so predstavljali veliko izjemo. Ob značilnem vzorcu, po
                    katerem so politična gibanja in tudi nekateri v regiji prisotni avtoritarni
                    režimi inkorporirali določene korporativistične elemente v svoj idejni aparat,
                    so bili zelo pogosti tudi primeri, ko je spogledovanje s stanovskimi idejami
                    ostajalo na izključno retorični ravni ob hkratnem dejanskem vztrajanju pri
                    starih osnovah družbenogospodarske in zlasti politične ureditve. Poleg strahov
                    pred revolucionarnimi nemiri z »leve« so v etabliranih političnih krogih bile
                    prisotne tudi bojazni pred ekstremnimi gibanji na »desni«, pri čemer je bila
                    značilna težnja po njihovi nevtralizaciji s pomočjo vključevanja nekaterih
                    elementov njihove retorike. </p>
                <p> Že pri obravnavi političnega programa JNS smo omenili, da so bili v njem
                    vsebovani tudi elementi korporativizma. V zvezi s tem velja poudariti, da
                    »korporativizem« Jugoslovanske nacionalne stranke ni tvoril celovitega in
                    zaključenega sistema. Pravzaprav je šlo zgolj za razmeroma nedefinirano
                    programsko točko, ki je (kot tudi sicer ekonomski program JNS) dopuščala široke
                    možnosti interpretacije in po kateri naj bi politična oblast graditev
                    »korporacij« zgolj spodbujala, ne pa prisilno uveljavljala.<hi
                        rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                            <hi rend="italic">Program i statuti JNS</hi>, 15.</note></hi> Edini
                    dejanski ukrep, ki ga je mogoče razumeti kot korak v smer korporativizma, je bil
                    zakon o gospodarskem svetu, ki ga je že leta 1932 predložil Kramer,<hi
                        rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                            »Gospodarski svet,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 4. 2. 1932. »Seja
                            narodne skupščine,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 5. 2. 1932.
                            »Gospodarski svet pred narodno
                            skupščino,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>, 12. 2.
                            1932. »Zakon o gospodarskem svetu v narodni
                            skupščini,«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Jutro</hi>, 13. 2.
                            1932.</note></hi> pri čemer pa bi vloga takšnega telesa bila izključno
                        posvetovalna.<hi rend="Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot"
                            xml:id="ftn57" n="56"> »Poostritev protekcijonizma v Evropi in naša
                            gospodarska politika,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 28. 10.
                            1931.</note>
                    </hi></p>
                <p>Kljub prisotnosti omenjene programske zahteve po snovanju korporacij je <hi
                        rend="italic">Jutro</hi> ob razglasitvi stanovske države (<hi rend="italic"
                        >Ständestaat</hi>) v Avstriji še maja 1934 zapisalo:</p>
                <p>»Stanovska ureditev se nahaja šele v najskromnejših prvih početkih. Praksa bo
                    pokazala, ali bo mogla stanovska organizacija zadostiti težnjam po uveljavljenju
                    ljudskih množic, ki danes niso več tako nezavedne in politično nešolane, da bi
                    hotele trajno stati ob strani, pokoriti se ukazom in nositi bremena, na katerih
                    nalaganje ne bi imeli nobenega vpliva. Pred vsem pa se bo moralo izkazati, ali
                    bo stanovski okvir sposoben, da premaga interesna nasprotja med podjetnikom in
                    delavcem, med delom in kapitalom, ker le v tem primeru se bo smelo govoriti o
                    izločitvi razrednih razlik in o koncu razrednega boja.«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                            »Avstrijski prvi maj,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 3. 5.
                        1934.</note></hi></p>
                <p> Zato velja dopustiti tezo, da je šlo pri korporativizmu oziroma idejah
                    »stanovske države« predvsem za zveneča gesla dobe, ki so izražala retorično
                    prilagoditev splošnim političnim tokovom in razvoju v širši regiji in na
                    vseevropski ravni. Nanje so se tako ali drugače odzivali vsi politični akterji,
                    pri čemer pa so bila stališča znotraj naprednega tabora precej raznolika. </p>
                <p> O slednjem najbolje priča razprava, ki se je leta 1935 odvila v reviji naprednih
                    izobražencev in razumnikov
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Misel in delo. </hi>Začela se je s
                    člankom Vinka Vrhunca, ki je kritiziral trenutno »modo gesel in krilatic«,
                    kakršni sta bili »načrtno gospodarstvo« in »stanovska ureditev države«, v
                    katerih je – podobno kot Albin Ogris<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Ogris, »Gosar,« 756.</note></hi> –
                    videl prej izraz »ideološke površnosti našega časa« in »miselne udobnosti« kot
                    pa plod resnega političnega premisleka in družbene analize.<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> Dr.
                            Vinko Vrhunec, »Jugoslavija – stanovska država?,« <hi rend="italic"
                                >Misel in delo</hi>, št. 4 (1935): 64.</note></hi></p>
                <p> Vrhunec je v svojem zapisu vpeljal zelo zanimivo karakterizacijo ideje stanovske
                    države, v kateri je videl predvsem težnjo k vrnitvi v čas pred francosko
                    revolucijo. Razumel jo je kot izraz dvomov o smotrnosti »režima svobode«, ki je
                    »v svoji mladostni dobi« predstavljal »najsijajnejšo etapo civilizatoričnega
                    napredka« in v znamenju katerega je napredek šel »nevzdržno naprej […] vse do
                    naših dni«. Četudi je do nje izrazil mero razumevanja, je Vrhunec stanovsko
                    idejo odklonil in v sarkastičnem tonu komentiral, da je iskanje novih idej »za
                    preureditev političnega in družabnega reda« pripeljalo do tega, »da so v starih
                    arhivih prišli zopet na dan zapiski o stanovski državi«. Pri tem se je vprašal:
                    »Zakaj je ne bi otresli prahu in duha plesnivosti, da malo sodobneje oblečena
                    stopi na mesto sedanje države, baje pokvarjene in nesposobne radi degenerirane
                    demokracije in parlamentarizma?«<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Ibid., 64–65.</note></hi></p>
                <p> Stanovski ideji je očital nedorečenost in tudi notranjo
                    nekonsistentnost.<hi rend="Footnote_Characters" xml:space="preserve"> </hi>Razen
                    tega je ocenjeval, da gre za politično frazo, ki »služi le za krinko osebnih in
                    strankarskih diktatur«, o čemer pričata italijanska in tudi avstrijska
                    »stanovska država«, in jo gre razumeti »le kot izraz sedanjih političnih in
                    gospodarskih težkoč«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn62" n="61"> Ibid.</note></hi> Posebej poudarjajoč, da
                    dejansko udejanjeni korporativizem – ki je pravzaprav »'corporatisme
                    autoritaire', pri čemer instinktivno čutimo poudarek na pridevku
                        'avtoritativen'«<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn63" n="62"> Ibid., 67.</note></hi> – omogoča poseganje države
                    v gospodarstvo in zasebno pobudo, »ki ostane vedno movens gospodarskega in
                    pridobitnega udejstvovanja ter napredka«, je svaril, da je »od korporizma do
                    etatizma […] samo en korak«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn64" n="63"> Ibid.</note></hi></p>
                <p> Slednjič je treba omeniti tudi, da se je Vrhuncu stanovska ureditev zdela docela
                    neprimerna za Jugoslavijo z njeno družbeno in gospodarsko strukturo, v kateri je
                    prevladoval kmečki stan. Če sicer »predstavlja korporativni sistem do neke meje
                    izgladitev socialnega in gospodarskega nasprotstva v razviti, diferencirani
                        družbi«,<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn65"
                            n="64"> Ibid., 66.</note></hi> pa to ne bi moglo veljati v Jugoslaviji,
                    kjer je že obstoječe narodno predstavništvo »nič drugega kakor korporativni
                    parlament s pretežnim vplivom kmečkih interesov«. Če bi ta stanovski značaj
                    parlamenta še eksplicitno poudarili, bi to izzvalo stanovska nasprotja, tak
                    »stanovski parlament« pa bi vodil agrarno politiko na škodo ostalih stanov.<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
                            Ibid.</note></hi></p>
                <p> M. G. V.,<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"
                            > Identiteta pisca ni razvozlana.</note>
                    </hi>ki je v naslednjih dveh številkah <hi rend="italic">Misli in dela</hi>
                    pisal o korporativni državi v Italiji, je Vrhuncu oporekal, da četudi »prvine,
                    katerih se poslužuje, niso izvirne, saj jih poznamo že od nekdaj«, korporacijsko
                    gospodarstvo »pomeni prvi originalni sistem protirazredne rešitve socialnega
                    vprašanja« in so »fašistične korporacije […] po svoji vlogi in po svojem duhu
                    povsem nekaj novega«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot"
                            xml:id="ftn68" n="67"> Dr. M. G. V., »Korporacijska država v Italiji,«
                                <hi rend="italic">Misel in delo</hi>, št. 5 (1935):
                        95–96.</note></hi> Avtor je korporativizem izrecno omejil na Italijo, medtem
                    ko je denimo tedanji avstrijski režim izvzel.<hi rend="Footnote_Characters"
                            ><note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> Ibid., 97.</note></hi> Četudi
                    se ni izrecno obračal na Vrhunca, je zapis mogoče brati tudi kot (delno) repliko
                    na njegov članek. Poleg pregleda zgodovinskih oblik stanovskih ureditev,
                    družbenega razvoja po njihovem koncu v »liberalni« dobi ter izčrpnega opisa
                    italijanskega sindikalnega in korporacijskega sistema je zlasti v zaključku
                    vseboval poudarke in trditve, ki jih lahko razumemo kot odgovor poglavitnim
                    Vrhunčevim tezam. Očitkom o korporativizmu kot sredstvu za »uresničenje
                    diktature ene osebe ali ene stranke« je tako odgovarjal: »Vendar pri tem ne
                    smemo izgubiti izpred oči, da si ta diktatura postavlja samo en cilj:
                    blagostanje naroda in moč ter silo države. To bi moral biti namen vseh državnih
                    sistemov in vseh strank, a na žalost ni tako.«<hi rend="Footnote_Characters"
                            ><note place="foot" xml:id="ftn70" n="69"> Dr. M. G. V., »Korporacijska
                            država v Italiji,« <hi rend="italic">Misel in delo</hi>, št. 6 (1935):
                            123.</note></hi></p>
                <p> Priznavajoč težave pri praktični implementaciji korporativne ureditve, je pisec
                    poudaril, da je v teoriji ne gre kar tako odkloniti, saj v okoliščinah, ko
                    »grozijo vidni in neugotovljeni činitelji pretvoriti gospodarsko krizo v stalno
                    stanje, nima demokratski državni red več moči, da bi obvladal položaj«. Zato je
                    potrebna »reforma v avtoritativnem smislu, ali pa je treba na mesto demokracije
                    postaviti docela drugačen sistem, in to v skladu z narodovo individualnostjo«.
                    Vprašanje, ali je korporativizem najboljša rešitev in ali ga je mogoče uvesti
                    tudi brez hkratne uvedbe diktature, je avtor pustil odprto. Hkrati pa je v
                    zaključku pribil: </p>
                <p>»V enem oziru vsaj vlada soglasnost: liberalna demokracija je v političnem,
                    gospodarskem in socialnem pogledu pokopana, če je pa temu tako, bi s te strani
                    ne smelo biti nobenega ugovora proti korporativizmu.«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                            Ibid.</note></hi></p>
                <p> V eni izmed naslednjih številk se je na temo fašističnega gospodarstva oglasil
                    še izobraženec in publicist mlajše generacije, kasneje vidni predstavnik OJNS,
                    dr. Branko Vrčon, ki se je posvetil pojmovanju in pravnemu statusu lastnine pod
                    fašizmom. Poudarjajoč, da je za »italijanski fašizem kot socialni pokret [...]
                    razbistritev njegovega razmerja do zasebne lastnine načelne važnosti«, je
                    ugotavljal, da se moti, »kdor misli, da je italijanski fašizem v trinajstih
                    letih obstoja svojo 'socialno' teorijo že dodobra izdelal«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> Dr. B.
                            Vrčon, »Fašizem in lastnina,« <hi rend="italic">Misel in delo</hi>, št.
                            8/1935: 165.</note></hi> ter da prihaja ravno »v pogledih na privatno
                    lastnino […] vsa nejasnost fašistične doktrine […] še prav posebno do
                        izraza«.<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn73"
                            n="72"> Ibid., 168.</note></hi> Tako je njegov zapis mogoče brati tudi
                    kot odgovor M. G. V., ki je o italijanskem fašizmu pisal kot o izdelanem
                    sistemu:</p>
                <p>»Pri nas je še vedno preveč ljudi, ki le radi svojega površnega poznavanja
                    fašizma menijo, da je italijanski fašizem že v vsakem oziru političnem,
                    ekonomskem in socialnem – v sebi zaključen sistem, ki je v fašistični Italiji
                    doživel že svoje popolno uresničenje.«<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> Ibid., 166.</note></hi></p>
                <p> Medtem ko je bil v <hi rend="italic">Misli in delu</hi> korporativizem
                    obravnavan z različnih vidikov, so ga pisci <hi rend="italic">Sodobnosti</hi>,
                    ki jih lahko štejemo za levi pol naprednega idejnega tabora, jasno odklanjali.
                    Poleg že omenjene Furlanove velja tu omeniti še oceno Frana Zwittra, ki je
                    poskuse, izvajane pod firmo »stanovske države«, opredelil s sledečimi besedami: </p>
                <p>»V gospodarstvu obeta fašizem nadomestiti liberalno-kapitalistično družbo z novim
                    družbenim ustrojem; pri tem stoji njegova ideologija deloma pod vplivom
                    predkapitalističnih, deloma pa socijalističnih nazorov in nosi zveneče etikete
                    stanovske države, korporativne države, podreditve interesov posameznikov in
                    socijalnih razredov nacionalni celoti. Kadar pa pride do moči, fašizem nikjer ne
                    poskusi izvesti kake nove, od kapitalizma bistveno različne organizacije
                    gospodarstva in služi povsod le za oporo obstoječemu družabnemu redu.«<hi
                        rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                            Observator [Fran Zwitter], »Nekaj misli k letu 1934,« <hi rend="italic"
                                >Sodobnost</hi>, št. 1 (1935): 36.</note></hi>
                </p>
                <p> Kot že rečeno, četudi vsebovan v programu JNS, »korporativizem«, kakršnega je
                    zastopala naprednjaška politika – dejansko je primerneje govoriti o
                    korporativistični retoriki oziroma kvečjemu stanovskih elementih –, ni tvoril
                    celovitega in zaključenega sistema. Tako je v tej zvezi bil morda najbolj na
                    mestu sodoben komentar Vinka Vrhunca, ki je v uvodu že omenjenega članka o
                    stanovski državi zapisal:</p>
                <p>»V člankih dnevnega časopisja, v govorih politikov in gospodarstvenikov, posebno
                    pa v kavarniških debatah, mrgoli 'načrtnega gospodarstva' in 'stanovske ureditve
                    države'. Ničesar ni značilnejšega za ideološko površnost našega časa od dejstva,
                    da o teh, za sodobno javno življenje najbolj perečih problemih nimamo niti ene
                    obsežnejše strokovno-znanstvene razprave, ki bi točno označevala vsebino teh
                    pojmov in obravnavala možnosti izvajanja teh družabnih sistemov v naših
                    političnih in gospodarskih razmerah.«<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> Vrhunec, »Jugoslavija,«
                        64.</note></hi></p>
                <p> Lahko bi rekli, da so nacionalni solidarizem, državni intervencionizem in
                    »dirigizem« ter tudi elementi stanovske ureditve, kakršne je zastopala JNS,
                    imeli – tudi v luči kasnejših razlag – predvsem namen onemogočiti »navdušenje za
                    socialne ekstreme levice ali desnice« in omogočiti prizadevanje za »evolucijski
                        napredek«.<hi rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><note place="foot"
                            xml:id="ftn77" n="76"> SI AS 1931, šk. 933, map. 600-19. Branko
                            Alujević, »Naš socialni in gospodarski program,« v: <hi rend="italic"
                                >Omladina Jugoslovenske nacionalne stranke. Banovinska skupščina 12.
                                septembra 1937 v Ljubljani</hi> (Ljubljana: Banovinski odbor OJNS,
                            1937), 36–37.</note></hi> Na tej podlagi je mogoče dopustiti tudi
                    možnost, da je vpeljava omenjenih korporativističnih elementov s strani
                    naprednjaške politike – še zlasti če upoštevamo splošne miselne tokove in
                    politične težnje tistega časa – v svojem bistvu pomenila sprejetje določenih
                    neliberalnih (povečini zgolj diskurzivnih) sredstev zavoljo še vedno liberalnih
                    – ali vsaj ne antiliberalnih – namenov. </p>
                <p> Pri vsem tem pa velja upoštevati tudi, da je obravnavani »stanovsko-korporativni
                    koncept« naprednjakov pravzaprav presenetljivo spominjal na petnajst let
                    starejšo »Tavčarjevo zamisel o harmoničnem in kot stroju organiziranem narodnem,
                    političnem in gospodarskem življenju«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Perovšek, <hi rend="italic">O
                                demokraciji</hi>, 50.</note></hi>
                </p>
                <p rend="Navaden (splet)1"> Za zaključek naj v prid tezi, da »stanovska država« in
                    »načrtno gospodarstvo« nista bila več kot le krilatici in retorični prilagoditvi
                    dobi, navedemo še pisanje <hi rend="italic">Jutra</hi>, ki je – prodiranju novih
                    naziranj in z njimi obarvane uradne retorike JNS navkljub – še leta 1934
                    poudarjalo, da »pod vtisom idej načrtnega gospodarstva podcenjuje današnja doba
                    pomen in vrednost avtomatičnega uravnavanja sil v gospodarskem življenju«. To
                    sicer še ne pomeni, da bi bilo »treba vse gospodarsko življenje prepustiti, da
                    gre svojo pot«, a država vseeno sme »uravnavati in pomagati […] le tako, da se
                    odbijajo ostrine in ekstremi in da se podprejo in okrepijo naravne zdravilne
                    sile, ki jih gospodarstvo samo ustvari«.<hi rend="Footnote_Characters"><note
                            place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> »Bilanca naše trgovine z
                            inozemstvom,« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 2. 1934.</note></hi></p>
                <p>***</p>
                <p><hi rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb">Odmiki od liberalnih pojmovanj so se znotraj
                        naprednega tabora v skladu z njegovo notranjo heterogenostjo vršili v
                        različnih smereh, alternative pa iskale na različnih mestih. V grobem se
                        sicer v dobršni meri lahko strinjamo z ugotovitvijo, da se je med obema
                        vojnama napredni tabor kot celota postopoma premikal v smer socializma,<note
                            place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> Janez Markeš, <hi rend="italic"
                                >Točka nacionalnega nesporazuma</hi> (Ljubljana: Promag, 2001),
                            197.</note> pri čemer pa idejna slika prve polovice tridesetih let tudi
                        v tem oziru ni dajala videza enoznačnosti. Idejna heterogenost se je skozi
                        trideseta leta krepila in še zlasti v drugi polovici desetletja v skladu s
                        splošnim političnim razvojem in zaostreno duhovno atmosfero na Slovenskem v
                        Jugoslaviji ter širše dobivala podobo prave razcepljenosti. Ekstremni
                        izrastki, ki so se tedaj razvili na »levem« in »desnem« robu naprednega
                        tabora, predstavljajo sicer zanimivo in še razmeroma neraziskano (ali pa
                        vsaj ne dovolj sistematično razdelano) temo, ki pa presega časovni in
                        tematski okvir tega prispevka. V zvezi z njimi velja omeniti le, da so
                        navdihe povečini črpali iz sodobnih antiliberalnih ideologij ter na njih
                        slonečih avtoritarnih in totalitarnih režimov, zlasti v Italiji, Nemčiji in
                        Sovjetski zvezi, katerih prisotnost pa je hkrati pomembno vplivala tudi na
                        orientiranje zmernejših političnih krogov. V precejšnji meri je
                        determinirala smeri iskanja »alternativ« liberalizmu že v prvi polovici
                        tridesetih, kar je veljalo za celoten napredni tabor. Za njegovo politično
                        jedro, zbrano okrog Kramerja, je bilo pri tem značilno kategorično
                        odklanjanje nacizma, fašizma in komunizma, medtem ko je mlada generacija
                        kazala večjo mero dojemljivosti za nekatere vidike novih
                        »družbenogospodarskih modelov«. </hi></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list type="unordered">
                    <head>Arhivski viri:</head>
                    <item>SI AS: Arhiv Republike Slovenije:<list type="unordered">
                            <item>SI AS1931, <hi rend="Strong"><seg rend="normalweight">Republiški
                                        sekretariat za notranje zadeve Socialistične Republike
                                        Slovenije 1918</seg></hi>–<hi rend="Strong"><seg
                                        rend="normalweight">1982</seg><seg rend="normalweight"
                                        >.</seg></hi></item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri:</head>
                    <bibl>Bernhard, Georg. »Meje politike.« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 5.
                        1931.</bibl>
                    <bibl>Derganc, Franc. »Karl Marx. Kriza socializma ob 50-letnici Marxove smrti
                        14. marca 1883.« <hi rend="italic">Jutro</hi>, 14. 3. 1933.</bibl>
                    <bibl>Furlan, Boris. »Leta odločitve.« <hi rend="italic">Sodobnost</hi>, št. 12
                        (1933): 558.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 1. 2. 1933. »Hitler in Italija.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">
                            <seg rend="italic">Jutro</seg>, 11. 12. 1933. »Zborovanje sreskega
                            odbora JNS za Ljubljano in okolico.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 2. 1934. »Bilanca naše trgovine z
                        inozemstvom.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 11. 6. 1933. »Boljševiške težave.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 12. 2. 1932. »Gospodarski svet pred narodno
                        skupščino.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 13. 2.
                            1932. »Zakon o gospodarskem svetu v narodni skupščini.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 14. 3. 1933. »Hitlerjev socialni program.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 15. 5. 1933. »Borbe narodnega delavstva.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 4. 1935. »Govor ministra Marušiča v
                        Cerknici.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 16. 4. 1935. »Načrtno gospodarstvo.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 17. 2.
                            1934. »Shod narodnega delavstva v Trbovljah.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 17. 6.
                            1933. »Privaditi se moramo na skromnejše razmere.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 19. 4.
                            1935. »Zaključek prve faze volilne borbe.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 2. 6.
                            1934. »Razočaranje nemških množic.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 2. 7.
                            1935. »Potrebe organizacije tehničnega dela.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 20. 10. 1931. <hi
                            rend="Sprotna_opomba_-_sklic1">»</hi>Kriza in kapitalizem.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 20. 6. 1935. »Krivi gospodarski preroki,« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 21. 1.
                            1934. »Za zemljo in lastnino.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 21. 7. 1933. »Konstituiranje Jugoslovenske
                        nacionalne stranke.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 22. 3.
                            1931. »Sombart o razvoju gospodarstva.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 22. 4. 1933. »Beda in glad v Italiji.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 23. 4.
                            1934. »Pot navzdol.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 23. 7.
                            1933. »Po kongresu JNS.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 24. 10. 1933. »Akademiki, 'Jadran' vas
                        kliče.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 25. 4.
                            1931. »Ni monopola na socialno vprašanje!.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 28. 10.
                            1931. »Poostritev protekcijonizma v Evropi in naša gospodarska
                            politika.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 29. 4.
                            1935. »Predsednik vlade Bogoljub Jevtić je govoril včeraj v Ljubljani.«
                        </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 3. 3. 1935. »Minister dr. Marušič o volilni
                        situaciji.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 3. 5. 1934. »Avstrijski prvi maj.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 4. 2. 1932. »Gospodarski svet.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 4. 5.
                            1935. »Zaključni volilni govor predsednika vlade.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 5. 2.
                            1932. »Seja narodne skupščine.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Jutro</seg>, 6. 9.
                            1934. »Najnujnejše gospodarske in socialne naloge.« </hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 8. 5. 1934. »Minister Dr. Kramer o aktualnih
                        javnih vprašanjih.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Jutro</hi>, 9. 4. 1935. »Kongres narodnega delavstva.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space"><seg rend="italic">Kmetski list</seg>,
                            26. 4. 1935. »Pred odločitvijo.« </hi></bibl>
                    <bibl>Kovač, Ivan [Edvard Kardelj]. »Filozofske osnove krščanskega socializma.«
                            <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, št. 6 (1934).</bibl>
                    <bibl>Kovač, Ivan [Edvard Kardelj]. »Gospodarske osnove krščanskega socializma.«
                            <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, št. 9 (1934).</bibl>
                    <bibl>Kovač, Ivan [Edvard Kardelj]. »Sociološke osnove krščanskega socializma.«
                            <hi rend="italic">Ljubljanski zvon</hi>, št. 7-8 (1934).</bibl>
                    <bibl>Lajovic, Anton. »Hitler in njegovo pravo.« <hi rend="italic">Jutro</hi>,
                        4. 6. 1933.</bibl>
                    <bibl>M. G. V.. »Korporacijska država v Italiji.« <hi rend="italic">Misel in
                            delo</hi>, št. 5 (1935).</bibl>
                    <bibl>M. G. V.. »Korporacijska država v Italiji.« <hi rend="italic">Misel in
                            delo</hi>, št. 6 (1935).</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Neue Freie Presse</hi>, 17. 10. 1931. »Die Krise und der
                        Kapitalismus.« </bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Observator [Fran Zwitter]. »Nekaj misli k
                            letu 1934.« <seg rend="italic">Sodobnost</seg>, št. 1
                        (1935).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Ogris, Albin. »Dr. Andrej Gosar. Reforma
                            društva.«<seg rend="italic" xml:space="preserve"> Ljubljanski zvon</seg>,
                            št. 12 (1933).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Ogris, Albin. »Filip Uratnik. Pogledi na
                            družabno in gospodarsko strukturo Slovenije.« <seg rend="italic"
                                >Ljubljanski Zvon</seg>, št. 7-8 (1933).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Ogris, Albin. »Marx, Karl: Kapital.« <seg
                                rend="italic">Ljubljanski zvon</seg>, št. 7-8 (1933).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Trček, Fran. »Kratek pregled slovenskega
                            zadružništva.« <seg rend="italic">Misel in delo</seg>, št. 3
                            (1934).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Ude, Lojze. »O liberalizmu in
                            demokraciji.« <seg rend="italic">Sodobnost</seg>, št. 1-2
                        (1934).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Vrčon, Branko. »Fašizem in lastnina.«
                                <seg rend="italic">Misel in delo</seg>, št. 8 (1935).</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="apple-converted-space">Vrhunec, Vinko. »Jugoslavija – stanovska
                            država?.« <seg rend="italic">Misel in delo</seg>, št. 4
                        (1935).</hi></bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura:</head>
                    <bibl>Berend, Ivan T.. <hi rend="italic">Decades of Crisis.</hi>
                        <hi rend="italic">Central and Eastern Europe Before World War II</hi><hi>.
                            Los Angeles: University of California Press, 1998.</hi></bibl>
                    <bibl>Lampe, John R.. <hi rend="italic">Balkans into Southeastern Europe. A
                            Century of War and Transition</hi>. Houndmills: Palgrave Macmillan,
                        2006.</bibl>
                    <bibl>Lazarević, Žarko.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Plasti prostora in časa - iz gospodarske zgodovine Slovenije prve polovice 20. stoletja. </hi>Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2009.</bibl>
                    <bibl>Markeš, Janez.
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Točka nacionalnega nesporazuma. </hi>Ljubljana:
                        Promag, 2001.</bibl>
                    <bibl>Melik, Vasilij. »Slovenski liberalni tabor in njegovo razpadanje.« <hi
                            rend="italic">Prispevki za zgodovino delavskega gibanja</hi> 22, št. 1-2
                        (1982): 19–24.</bibl>
                    <bibl>Perovšek, Jurij. <hi rend="italic">O Demokraciji in jugoslovanstvu,
                            Slovenski liberalizem v Kraljevini SHS/Jugoslaviji</hi>. Ljubljana:
                        Inštitut za novejšo zgodovino, 2013.</bibl>
                    <bibl>Polanyi, Karl. <hi rend="italic">The Great Transformation. The Political
                            and Economic Origins of Our Time</hi>. Boston: Beacon Press,
                        2001.</bibl>
                    <bibl><hi rend="WW-Znaki_sprotnih_opomb"><seg rend="italic">Politi</seg>č<seg
                                rend="italic">na, socialna in gospodarska na</seg>č<seg
                                rend="italic">ela</seg><seg rend="italic">, sprejeta kot osnova
                                delovnega programa na seji banovinskega odbora OJNS, v Ljubljani 5.
                                septembra 1940</seg>. Ljubljana: Banovinski odbor OJNS,
                        1940.</hi></bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Program i statuti Jugoslovenske nacionalne stranke</hi>.
                        Beograd: Gen. sekretarijat JNS, 1933.</bibl>
                    <bibl>Schmitter, Philippe. <hi rend="apple-converted-space">»</hi>Reflections on
                        Mihail Manoilescu and the National Consequences of Delayed Dependent
                        Development on the Periphery of Western
                        Europe.<hi rend="apple-converted-space" xml:space="preserve">« </hi> V: <hi
                            rend="italic">Social Change in Romania, 1860-1940. A Debate on
                            Development in a European Nation</hi>, ur. Kenneth Jowitt, 117–173.
                        Berkeley: Institute of International Studies, 1978.</bibl>
                    <bibl>Vidovič Miklavčič, Anka. <hi rend="italic">Mladina med nacionalizmom in
                            katolicizmom</hi>. Ljubljana: Študentska organizacija Univerze,
                        1994.</bibl>
                </listBibl>

            </div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head type="main">ECONOMIC AND SOCIAL VIEWS IN THE SLOVENIAN PROGRESSIVE CAMP,
                    1930-35.</head>
                <head>Part II. – THE INTELLECTUAL HISTORICAL ASPECTS</head>
                <head>SUMMARY</head>
                <docAuthor>Oskar Mulej</docAuthor>
                <p>During the hardest years of the economic crisis the progressive camp's basic
                    positions on the economic policy did not yet include any genuinely new elements,
                    despite the various new rhetoric emphases. In the period between 1931 and 1933
                    we can even note a more “conservative” approach and discourse. After that a new
                    rhetoric gradually began to emerge, indicating a change in the
                    political-economic paradigm. Before the elections of 5 May 1935 the government's
                    rhetoric clearly shifted as well – and, consequently, also the rhetoric of the
                    Jutro newspaper, despite the existing rift between Marušič's and Kramer's
                    group.</p>
                <p>The intellectual process under consideration, which involved a gradual shift in
                    the understanding of the relationship between the state power and the economic
                    life, also reflected in the fact that the new ideas and demands – at least on a
                    declarative and rather indistinct level – found their place in the party
                    programmes. The manifesto of the Yugoslav National Party (JNS), adopted after
                    the formation of the party in July 1933, was thus marked by a substantive
                    deviation as well as a clear programmatic departure from the liberal principles
                    of the socio-economic order. Its demands with regard to “planned economy” and
                    “corporatist” reorganisation of the national economy indicated that the
                    contemporary ideas about building a new social, economic and political order
                    also resonated and expressed themselves in the Slovene progressive camp. </p>
                <p>The attitude of the progressive politicians or the Slovenian part of the JNS
                    towards (economic) liberalism can be at best characterised as ambivalent,
                    whereas the ideological pluralism of the progressive ideological camp was being
                    implemented in its central political newspaper as well. Just like the contents
                    of the Jutro newspaper deviated from the line, expressed in the programme
                    documents of the JNS, the attitudes towards the economic questions within the
                    progressive camp were also diverse and represented a whole spectrum of views.
                    These viewpoints ranged from the indisputably liberal to the entirely socialist
                    ones. While the economists and businessmen mostly saw things from the liberal
                    point of view (at least to a degree) and the politicians also never
                    significantly deviated from such orientation (despite their different rhetoric),
                    the wider intellectual circles proved to be relatively prone to the “new”
                    anti-liberal economic ideas. In addition to the defenders of the principles of
                    economic liberalism on one and those that rejected it in the name of various
                    collectivist ideas about the “new order” and the authoritarian reorganisation of
                    the state there were however also voices that criticised the unbound economy
                    from explicitly liberal positions.</p>
                <p>“Corporatism” as a programme point of the Yugoslav National Party (it is in fact
                    more appropriate to refer to the corporatist rhetoric or, at best, corporatist
                    elements) never constituted a comprehensive and complete system. Thus we can
                    adhere to the hypothesis that this rhetoric consisted merely of slogans,
                    expressing a rhetoric adaptation to the general political currents and
                    developments at the time. The fact that these were merely fancy slogans of the
                    era which called for different reactions from all political actors is also
                    confirmed by the discussions among the intellectuals, reflecting rather diverse
                    understandings and appreciations of the so-called corporatist state. The
                    discussion which took place in 1935 in the progressive intellectual magazine
                    Misel indelo is the best example that attests to this point.</p>
                <p>The presence of the contemporary anti-liberal ideologies and the authoritarian
                    and totalitarian regimes based on them– particularly in Italy, Germany and the
                    Soviet Union – had an important influence on and determined, to a considerable
                    degree, the courses of the search for “alternatives” to liberalism already in
                    the first half of the 1930s. The political nucleus of the progressive camp,
                    gathered around Kramer, was characterised by the categorical rejection of
                    Nazism, fascism and communism, while the younger generation was more susceptible
                    to certain aspects of new “socio-economic models”. In general it is nonetheless
                    possible to claim that national solidarism, state interventionism and
                    “dirigisme” as well as the corporatist elements essentially signified a consent
                    to certain illiberal means among the Slovene progressives on the account of
                    their still liberal (or at least not anti-liberal) intentions. </p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
