<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Med idealom in
                resničnostjo: ženske v času
                druge svetovne vojne na Slovenskem</title>
            <author> <name>
                <forename>Lev</forename>
                <surname>Centrih</surname>
                <roleName>dr. sociologije</roleName>
                <roleName>docent in znanstveni sodelavec</roleName>
                <roleName>raziskovalec</roleName>
                <affiliation>Oddelek za zgodovino Fakultete za humanistične študije Univerze
                    na Primorskem</affiliation>
                <address>
                    <addrLine>Titov trg 5</addrLine>
                    <addrLine>SI - 6000 Koper</addrLine>
                </address>
                <affiliation>Inštitut za civilizacijo in kulturo, ICK</affiliation>
                <address>
                    <addrLine>Beethovnova ulica 2</addrLine>
                    <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                </address>
                <email>lev.centrih@upr.si</email>
            </name>
            </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition><date>2020</date></edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>
                <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                <address>
                    <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                    <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                </address>
            </publisher>
            <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/407</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <availability status="free">
                <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
            </availability>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
            <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
            <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
            <biblScope unit="volume">60</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1</biblScope>
            <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
        </seriesStmt>
        <sourceDesc>
            <p>No source, born digital.</p>
        </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>cooperatives</term>
                    <term>Catholicism</term>
                    <term>industrial conflicts</term>
                    <term>Janez Evangelist Krek</term>
                    <term>the Cooperative Union in
                        Ljubljana</term>
                    </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>zadružništvo, katolicizem,
                        industrijski konflikti, Janez Evangelist Krek, Zadružna zveza v
                        Ljubljani</term>
                    <term>slovenski narodni programi</term>
                    <term>dr. Anton Korošec</term>
                    <term>Lojze Ude</term>
                    <term>Bogo Grafenauer</term>
                    <term>Edvard Kardelj Sperans</term>
                    <term>Dušan Kermauner</term>
                    <term>politični katolicizem</term>
                    <term>kongres Kristusa Kralja</term>
                    <term>narodnoobrambno gibanje</term>
                    <term>Spominski zbornik Slovenije</term>
                    <term>Univerza v Ljubljani</term>
                    <term>druga svetovna vojna</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-30-02</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:12pt">Lev Centrih</hi><hi
                    rend="footnote_reference"><seg style="font-size:12pt"><note place="foot"
                            xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"><hi
                                    rend="footnote_reference">*</hi>
                                <hi rend="bold">dr. sociologije, docent in znanstveni sodelavec,
                                    Oddelek za zgodovino Fakultete za humanistične študije Univerze
                                    na Primorskem, Titov trg 5, SI</hi>–<hi rend="bold">6000 Koper;
                                    raziskovalec, Inštitut za civilizacijo in kulturo, ICK,
                                    Beethovnova ulica 2, SI</hi>–<hi rend="bold">1000 Ljubljana,
                                    lev.centrih@upr.si</hi></p></note>*</seg></hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:16pt">»Kaj naj storim v
                    slučaju, da naši častiti zadružniki ne bodo hoteli povišati deležev?«</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:16pt">Konflikti v Prvi
                    žebljarski in železo-obrtni zadrugi v Kropi in Kamni Gorici v letih
                    1924–1927</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="italic" style="font-size:12pt">IZVLEČEK</hi></p>
            <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Članek se ukvarja s konflikti v Prvi žebljarski in železo-obrtni zadrugi v Kropi in Kamni Gorici v letih 1924–1927. Zadruga je bila sprva organizirana kot običajna delniška družba, vendar se je zaradi nezainteresiranosti lokalnih podjetnikov že pred prvo svetovno vojno približala načelom Krekovega – Raiffeisnovega zadružništva. Razvoj podjetja v delavsko produktivno zadrugo je dosegel vrh v letu 1922, ko so vsi člani za glasovanje na občnih zborih pridobili pravico enega glasu ne glede na število vplačanih deležev. Bolj demokratično načelo delovanja zadruge se je v času dolžniških težav in boja s konkurenco za vodstvo izkazalo kot ovira, iz česar so izšli številni konflikti. V tem pogledu je namen članka opozoriti na idejne in praktične probleme socialnega katolicizma, zlasti njegovega poskusa preseganja kapitalizma. </hi></p>
            <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: zadružništvo, katolicizem,
                    industrijski konflikti, Janez Evangelist Krek, Zadružna zveza v
                Ljubljani</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="italic" style="font-size:12pt">ABSTRACT</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:12pt">“WHAT SHOULD I DO IF OUR
                    DISTINGUISHED COOPERATIVE MEMBERS DO NOT WANT TO INCREASE THEIR
                SHARES?”</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:12pt">CONFLICTS IN THE FIRST NAIL AND
                    IRON CRAFTS COOPERATIVE IN KROPA AND KAMNA GORICA BETWEEN 1924 AND 1927</hi></p>
            <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The article focuses on the conflicts in the
                    First Nail and Iron Crafts Cooperative (Prva žebljarska in železo-obrtna
                    zadruga) in Kropa and Kamna Gorica between 1924 and 1927. Initially, the
                    cooperative was organised as an ordinary joint-stock company. However, because
                    of the indifference of the local entrepreneurs, it came close to the principles
                    of Krek’s and Raiffeisen’s cooperative model already before World War I. The
                    development of this company into a productive workers’ cooperative culminated in
                    1922, when all of its members acquired the right to a single vote at the general
                    assemblies regardless of their invested shares. When it struggled with
                    indebtedness and fought its competition for the leading position, this
                    democratic principle of the cooperative’s operations turned out to be an
                    obstacle for the leadership, which resulted in many conflicts. In this sense,
                    the purpose of the article is to underline the ideological and practical
                    problems of social Catholicism, especially its attempt at transcending
                    capitalism.</hi>
            </p>
            <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: cooperatives, Catholicism,
                    industrial conflicts, Janez Evangelist Krek, the Cooperative Union in
                    Ljubljana</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Uvod</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p
                            rend="footnote text"> Članek je rezultat raziskave v okviru programa
                            Raziskave kulturnih formacij (P6 – 0278), ki ga financira Javna agencija
                            za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije.</p></note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Tema pričujočega članka so konflikti v Prvi žebljarski in železo-obrtni zadrugi v Kropi in Kamni Gorici v letih 1924–1927. Kritični člani zadruge so leta 1924 na Zadružno zvezo v Ljubljani poslali dve anonimni pismi, v katerih so napadli vodstvo in mu očitali korupcijo, izčrpavanje zadruge, klikarstvo in obračunavanje s poštenimi člani. Konflikt je postal še posebej intenziven v letu 1927, ko se je zadružno vodstvo zaradi prekomerne zadolženosti odločilo zvišati deleže in znižati mezde, pri čemer je imelo podporo pri svoji krovni organizaciji katoliški Zadružni zvezi. Viden del zadružnih članov je tem ukrepom nasprotoval in odločno nastopil na občnem zboru. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Namen članka je raziskati strategije razreševanja poslovnih težav in konfliktov v gospodarski organizaciji, ki v izbranem obdobju ni delovala kot povsem običajno kapitalistično podjetje, temveč kot zadruga, ki je bila blizu Raiffeisnovemu modelu, kot ga je za slovenski prostor prilagodil Janez Evangelist Krek, in ki je nastal za potrebe kmečkih kreditnih zadrug. Običajnemu kapitalističnemu podjetju in katoliški zadrugi je bilo skupno to, da so bile poslovne odločitve v obeh primerih usmerjene k ustvarjanju dobička na trgu. Razlika je obstajala v položaju delovne sile. Medtem ko je delavska participacija pri tipičnem kapitalističnem podjetju tistega časa teoretično lahko v najboljšem primeru obstajala kot »dodatek«, kot nekakšen amortizer za blažitev notranjih konfliktov, ki so si ga delavci izborili, pragmatični kapitalisti pa vanj privolili, je bil pri katoliški zadrugi vpliv zadružnikov – delavcev na upravljanje zadruge konstitutivni del gospodarske organizacije. Čeprav je zadruga v Kropi in Kamni Gorici nastala leta 1894 kot pravzaprav popolnoma običajna delniška družba, so njeni protagonisti v skladu s katoliško socialno doktrino pravila postopoma spreminjali tako, da so zadružniki sčasoma postali tudi navadni delavci. Najprej z opravilnimi deleži (1900) brez glasovalne pravice in nazadnje z odpravo opravilnih deležev (1904), s čimer so vsaj formalno omogočali bolj enakopravno odločanje na občnih zborih, ki so volili upravo zadruge po načelu en delež je en glas. Nazadnje (1922) je lahko imel vsak zadružnik na občnem zboru samo en glas, ne glede na število deležev. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ideologija, ki je povezovala delavce in upravo, je v
                    skladu s katoliško socialno doktrino tistega časa zadrugo razumela kot družino,
                    ki so jo člani ustanovili zaradi vzajemne pomoči. V katoliški ideologiji je
                    imela ta doktrina v tistem času eksplicitno protikapitalistično konotacijo. Na
                    tej točki pa naletimo na problem, ki ga je v zvezi s slovenskim zadružništvom
                    nasploh izpeljal Žarko Lazarević. Opozoril je, da je bila protikapitalistična
                    retorika, ki so jo širili protagonisti katoliškega zadružništva, v praksi
                    nemočna. Zadružništvo je zavarovalo srednji sloj in prevladujočo kmečko
                    populacijo, vendar s kapitalizmom ni prekinilo. Nasprotno, v resnici je »postalo
                    […] učinkovit način integracije nižjih družbenih slojev v meščansko družbo in
                    kapitalistično ekonomijo«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note
                        place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Žarko Lazarević,
                            »Ekonomska samozaščita in odgovornost. Zadružništvo kot orodje
                            obvladovanja osebnih tveganj,« v: <hi rend="italic">Pomisli na jutri. O
                                zgodovini (samo)odgovornosti</hi>, ur. Andrej Studen (Ljubljana:
                            Inštitut za novejšo zgodovino, 2012), 120.
                </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Namen pričujočega članka je na primeru Prve žebljarske in železo-obrtne zadruge v Kropi in Kamni Gorici pokazati, da je bil ta proces integracije konflikten. Katoliška protikapitalistična ideologija, o kateri govori Lazarević, se je v kriznih okoliščinah svojim naslovnikom pokazala v neprijetni, avtoritarni luči. Jedro Krekove doktrine, ki so jo občasno tudi neposredno povezovali s socializmom, je bil namreč patriarhat. Patriarhat sicer predpostavlja ljubezen, vzajemno pomoč in solidarnost med člani neke skupnosti, vendar tudi strogo hierarhijo in disciplino. Prav k slednji se je v konfliktnem položaju zateklo vodstvo zadruge, ki je »demos« in »demokracijo« prepoznalo kot oviri, in tako posnemalo upravnike v povsem običajnih kapitalističnih podjetjih.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prvi del članka popisuje temeljne zgodovinske vire in obstoječo literaturo na temo zadruge v Kropi in Kamni Gorici, drugi del identificira pomembne posameznike, ki so bili udeleženi v konfliktu, v tretjem delu je izpeljana rekonstrukcija konflikta, sledi pa sklep z razpravo o vprašanjih ideologije socialnega katoliškega gibanja na Slovenskem v obdobju pred drugo svetovno vojno. </hi></p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Literatura in zgodovinski viri o Prvi
                        žebljarski in železo-obrtni zadrugi v Kropi in Kamni Gorici</hi></item>
            </list>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Zadružništvo velja za enega od pomembnih razvojnih modelov na Slovenskem, ki je bistveno zaznamoval zgodovino tega prostora od konca 19. stoletja vse do druge svetovne vojne. Zgodovine slovenskega narodnega gospodarstva in politike, zlasti dominacije katoliškega političnega tabora, brez zadružništva pravzaprav ni mogoče razložiti. Ker je zadružništvo posegalo na vsa temeljna področja gospodarskega življenja (kmetijstvo, industrijo, obrt, trgovino, bančništvo, gospodarsko izobraževanje, publicistiko in raziskovanje), se ga je slovensko zgodovinopisje redno dotikalo. V </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Slovenski novejši
                    zgodovini</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> je zadružništvu namenjena tale ocena: »[K]mečko zadružništvo […] je bilo v obdobju med vojnama pomembna in široko sprejeta ekonomsko-socialna doktrina, od katere so pogosto pričakovali, da bo kmečko prebivalstvo rešila gospodarskih in socialnih tegob. Zadružništvo je vzbujalo upe v odpravo oziroma preseganje vplivov zakonitosti kapitalističnega gospodarjenja.«</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p
                            rend="footnote text"> Neven Borak et al., <hi rend="italic">Slovenska
                                novejša zgodovina. Od programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega
                                priznanja Republike Slovenije, 1848–1992</hi>, <hi rend="italic">1.
                                knjiga</hi> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino in Mladinska
                            knjiga, 2005),
                    455.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Če odštejemo raziskovalce agrarnih problemov na Slovenskem pred drugo svetovno vojno, pa se vsiljuje ugotovitev, da so bili zgodovinarji, ki so tematiko proučevali kontinuirano in sistematično, v resnici redki. Temeljna dela sta na tem področju prispevala Žarko Lazarević in Jože Prinčič.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p
                            rend="footnote text"> Žarko Lazarević, <hi rend="italic">Kmečki dolgovi
                                na Slovenskem. Socialno-ekonomski vidiki zadolženosti slovenskih
                                kmetov 1848–1948</hi> (Ljubljana: Znanstveno in publicistično
                            središče, 1994). Žarko Lazarević in Jože Prinčič, <hi rend="italic"
                                >Zgodovina slovenskega bančništva</hi> (Ljubljana: Združenje bank
                            Slovenije, 2000).
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Čeprav sta raziskovalca največ pozornosti namenila kmečkemu kreditnemu zadružništvu in drugim finančnim ustanovam, so njune ugotovitve relevantne tudi za temo produktivnega zadružništva, ki je bilo v primerjavi s prvim na Slovenskem redkejši pojav in kamor je spadala zadruga v Kropi in Kamni Gorici. Tem bolj zato, ker je bila zadruga članica Zadružne zveze v Ljubljani, ki je delovala po Raiffeisnovem modelu in v kateri je bila včlanjena večina kmečkih kreditnih zadrug. Načela delovanja so bila pri katoliških kreditnih in produktivnih zadrugah podobna, zlasti glede glasovalne pravice, odvajanja dobičkov v rezervne sklade in participacije članstva, ideološke predpostavke in njim ustrezna pričakovanja pa so bili povsem enaki.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p
                            rend="footnote text"> Prim. Lazarević in Prinčič, <hi rend="italic"
                                >Zgodovina</hi>,
                    26–30.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zgodovina zadruge v Kropi in Kamni Gorici v njenem predvojnem obdobju je bila doslej že predmet znanstvenih razprav in krajših strokovnih prispevkov. Zgodovino zadruge od njenega nastanka do leta 1904, ko so vanjo vstopili tudi kovači iz Kamne Gorice, je v šestdesetih letih obdelal Jože Gašperšič. Ivan Mohorič je v sedemdesetih letih zadrugo vključil v svojo zgodovino železarstva na Gorenjskem, pregleden kronološki sestavek o njej pa je prispeval Janeza Šmitka, ki ga je v devetdesetih letih objavil v </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Kroparskem
                    zborniku</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. Pomembno znanstveno delo, ki življenje zadruge umešča v kulturno, ekonomsko in politično življenje Krope in Kamne Gorice, so prispevki, ki so bili pod uredništvom Saše Florjančič objavljeni v glasilu </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt"
                    >Vigenjc</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> leta 2005. Obsežnejšo sintezo zgodovine zadruge, ki vsebuje mnoge dragocene statistične podatke, najdemo tudi v diplomskem delu Anice Gortnar. Delo, ki je neposredno povezano z dejavnostjo železarske zadruge v Kropi in Kamni Gorici, je tudi monografija </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Tovarna vijakov Plamen
                    Kropa</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Jožeta Prinčiča. Ker se Prinčičevo delo ukvarja z usodo zadruge po drugi svetovni vojni in tranziciji v devetdesetih letih, je prvemu obdobju, od ustanovitve (1894–1895) do njenega preimenovanja v Plamen, kovinarska zadruga z o. j. v letu 1939, namenjeno le malo prostora.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p
                            rend="footnote text"> Jože Gašperšič, »Iz vigenjca in fužine v tovarno.
                            Ustanovitev Žebljarske zadruge v Kropi leta 1894 in njen razvoj do
                            stavke 1. V. 1904,«
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kronika, </hi>3 (1963): 148–66.
                            Ivan Mohorič, <hi rend="italic">Dva tisoč let železarstva na
                                Gorenjskem</hi>, <hi rend="italic">1. knjiga</hi> (Ljubljana:
                            Mladinska knjiga, 1969), 355–61. Janez Šmitek, »Sto let Plamena,
                            1894–1994,« v: <hi rend="italic">Kroparski zbornik. Ob 100- letnici
                                Plamena, 1894–1994</hi>, ur. Verena Štekar - Vidic (Kropa in
                            Radovljica: Muzeji radovljiške občine, 1995), 89–105. Saša Florjančič,
                            ur., <hi rend="italic">20. stoletje. Življenje v Kropi in Kamni Gorici,
                                1. del</hi>, (Kropa: Vigenjc, Glasilo Kovaškega muzeja v Kropi,
                            2005). Anica Gortnar, »Zaton železarstva v Železnikih in Kropi ob koncu
                            19. stoletja« (diplomsko delo, Univerza v Ljubljani – Filozofska
                            fakulteta – Oddelek za zgodovino, 2013). Jože Prinčič, <hi rend="italic"
                                >Tovarna vijakov Plamen Kropa: od konca druge svetovne vojne do
                                stečaja in novega začetka, 1945–1997</hi> (Kropa: Kovaški muzej
                            Kropa in Inštitut za novejšo zgodovino, 2007), 17, 18.</p></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Za zadrugo v Kropi in Kamni Gorici je ohranjeno bogato
                    arhivsko gradivo. Janez Šmitek pri svoji kronologiji navaja Arhivsko zbirko
                    Kovaškega muzeja in Arhiv tovarne vijakov Plamen.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p
                            rend="footnote text"> Šmitek, »Sto let Plamena,« 105.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Jaz sem se omejil na gradivo Prve žebljarske in železo-obrtne zadruge v Kropi in Kamni Gorici, ki ga hrani Arhiv Republike Slovenije v fondu Zadružne zveze v Ljubljani.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Izbrano gradivo zadruge zajema obdobje po prvi svetovni vojni in se zaključi z letom 1927. Razmere v Kropi in Kamni Gorici v letih 1924–1927 so morale biti prav posebej dramatične, kajti v gradivu drugih (običajno kreditnih) zadrug najpogosteje naletimo zgolj na suhoparne letne bilance in zapisnike občnih zborov. Pri konkretnem primeru pa nimamo opravka samo z razburljivimi, niti malo suhoparnimi zapisniki raznih vodstvenih organov, ampak tudi z zaupno korespondenco. Zelo pomemben vir za zgodovino zadruge je tudi </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt">Kronika Plamena</hi><hi
                    style="font-size:12pt">, ki povzema dogodke v organizaciji od njene ustanovitve
                    do leta 1940. Njena posebna dragocenost je tudi v tem, da vsebuje natančne
                    sezname zadružnikov in članov poslovodnih organov ter mnoge druge statistične
                    podatke. Kronika je nepodpisana in nedatirana, vendar Šmitek ugotavlja, da je
                    njen avtor Joža Gašperšič, prokurist in v letih 1926–1943 ravnatelj zadruge,
                    knjiga pa je izšla na Jesenicah leta 1944.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"
                        ><note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text">
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kronika Plamena kovinarske zadruge z o. j. v Kropi do leta 1940 </hi>(Kropa:
                            Plamen, 1944). Šmitek, »Sto let Plamena,« 96. </p></note></hi>
            </p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Gospodje, advokati, politiki, duhovniki
                        in žebljarji</hi></item>
            </list>
            <p><hi style="font-size:12pt">Kropa in Kamna Gorica sta (bili) majhna kraja na
                    Gorenjskem. V drugi polovici 19. stoletja ju je najbolj zaznamoval zaton
                    fužinarstva, katerega posledica sta bila izseljevanje in revščina. Medtem ko se
                    je prebivalstvo Kranja v letih 1880–1931 skoraj podvojilo (2313/4190), se je v
                    Kropi in Kamni Gorici v istem obdobju zmanjšalo skoraj za polovico (1100/578 in
                    816/432). O revščini govori visoka otroška mortaliteta, ki je bila nad
                    slovenskim povprečjem, saj je v zadnjem desetletju 19. stoletja v Kropi umrl kar
                    vsak tretji dojenček. Ta delež se je v letih 1921–1925 znižal na 25 odstotkov,
                    upadel na 15 odstotkov v letih 1926–1930 in v tridesetih letih dosegel 7
                    odstotkov, kar je bilo že manj od takratnega slovenskega povprečja (11
                    odstotkov).</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot"
                        xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, 3. Saša Florjančič, »Demografski
                            razvoj Krope in Kamne Gorice do druge svetovne vojne,« v: <hi
                                rend="italic">20. stoletje. Življenje v Kropi in Kamni Gorici, 1.
                                del</hi>, ur. Saša Florjančič (Kropa: Vigenjc, Glasilo Kovaškega
                            muzeja v Kropi, 2005), 14, 17 in 19.</p></note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ljudje, ki so v Kropi in Kamni Gorici ostali in se
                    zaposlili, sčasoma pa tudi včlanili v zadrugo, so se med seboj zelo dobro
                    poznali. Bili so si sosedje, sorodniki, botri in krščenci, sodelavci ali vsaj
                    znanci. Pogosto pa vse hkrati. »Domačini so včasih pol za šalo pol zares rekli,
                    da je vsa Kropa v sorodu.«</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note
                        place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text"> Janez Šmitek,
                            »Družbena kultura Krope v prvi polovici 20. stoletja,« v: <hi
                                rend="italic">20. stoletje. Življenje v Kropi in Kamni Gorici, 1.
                                del</hi>, 23.</p></note></hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Kronika
                    Plamena</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> iz leta 1944 vsebuje dolg seznam vseh članic in članov zadruge v letih 1895–1941, ob tem pa še sezname članov poslovodnih in nadzornih organov zadruge ter druge statistične podatke.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, I–XXXVIII.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kot pravi avtor kronike, seznam najbrž ni popoln, ker vseh podatkov zaradi vojnih razmer ni bilo mogoče dobiti. Avtorjevo opozorilo je na mestu. Ko sem primerjal število zadružnih članov po posameznih letih, ki je v kroniki navedeno v posebni tabeli, se številke ne ujemajo s podatki iz celotnega seznama članstva. Kljub temu je seznam celotnega članstva nadvse zanimiv. Ob vsakem članu/članici so pripisani podatki o rojstvu, poklicu, imenu očeta (izjemoma matere), dekliškem priimku članic, kraju bivališča, članskem stažu, razlogu za prekinitev članstva v zadrugi in nazadnje tudi podatek, kateri generaciji zadružnikov je član pripadal. Na seznamu je navedenih 129 različnih priimkov članov, kar se je najverjetneje prekrivalo s številom družin iz Krope in Kamne Gorice, ki sta imeli v dvajsetih letih 20. stoletja skupaj samo okoli 1000 prebivalcev. Iz seznama je razvidno, da je pri 11 družinah članstvo v zadrugi obstajalo v treh generacijah. Ena takih je bila družina Šolar. V letih 1895–1941 je na seznamu članov navedenih 34 oseb s tem priimkom, ki so živeli v Kropi in Kamni Gorici. Šolarji zadružniki so bili od prve polovice 19. stoletja – njihov najstarejši član zadruge je bil rojen leta 1829 – do začetka druge svetovne vojne marsikaj. V glavnem so bili žebljarji (20), tovarniški delavci (4), v isto poklicno skupno je mogoče prišteti še skladiščno delavko in strojnega ključavničarja, toda med njimi najdemo tudi dva ključavničarska mojstra, obratovodji, ravnatelja in župana v eni osebi, posestnico – gostilničarko, posestnika – fužinarja in nazadnje celo župnika.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p
                            rend="footnote text"> Ibid.,
                    XXIII–XXIV.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Šolarje srečamo na vseh odgovornih položajih zadruge, vendar pa je treba dodati, da gre le za pet različnih oseb. Največ različnih funkcij je v zadrugi zamenjal Franjo (Fran) Šolar. Začel je kot tajnik ravnatelja (1894), potem je bil namestnik načelnika (1898) in od leta 1903 načelnik, ves čas pa je bil še član načelstva, nekaj let tudi župan Krope. V letih 1904 in 1919 je bil ravnatelj zadruge, večino tega časa pa še njen prokurist. Vse kaže, da si je v petindvajsetletni karieri nabral nasprotnike. Iz zadruge je bil izključen leta 1919. Anonimno pismo Zadružni zvezi omenja, da naj bi Šolarja »na nesramen način vrgli iz zadruge«, minirala pa naj bi ga župnik Oblak in Joža Gašperšič, ki je leta 1926 postal ravnatelj zadruge in jo vodil skoraj do konca.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Zadružni zvezi! [Anonimno pismo
                            je bilo verjetno odposlano leta 1924 ali 1925.]</p></note></hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt"
                    >Kronika</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> zadruge, ki jo je napisal prav isti Gašperšič, kratko in jedrnato poroča, da je Franjo Šolar s svojega položaja januarja 1919 preprosto odstopil, omenja pa še »hujskanje nekaterih zoper novo vodstvo«, kar naj bi v zadrugi povzročilo »nekoliko težav«.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, 72.
                </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Težave se tega leta vsekakor niso razrešile. Kot bom pokazal v nadaljevanju, se je brada kasnejših konfliktov vlekla najmanj od leta 1919. Z izjemo Mihe Šolarja, nesojenega kandidata za ravnatelja, proti kateremu je župnik Oblak pisal na Zadružno zvezo, so drugi člani te rodbine pretrese prenesli razmeroma dobro. Na položaju predsednika nadzorstva in kot člana načelstva tako srečamo še Valentina in Jožo Šolarja, oba ključavničarska mojstra. Edini žebljar iz Šolarjeve družine, ki je v zadrugi prilezel do odgovornega položaja, je bil Jakob Šolar, ko je bil v letih 1919–1922 član njenega nadzorstva. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Zaposlovanje družinskih članov v zadrugi in druge
                    ugodnosti niso bili redek pojav. Župnik Valentin Oblak, v letih 1919–1926
                    predsednik nadzorstva, je na izrednem občnem zboru zadruge decembra 1924 v
                    naelektrenem ozračju zakulisnih sporov in obrekovanj zanosno izjavil: »Smatrajmo
                    zadrugo kot družino«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot"
                        xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Prepis
                            zapisnika izrednega občnega zbora Prve žebljarske in železo-obrtne
                            zadruge v Kropi in Kamni Gorici, 27. 12. 1924,
                    3.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zdi se, da so mnogi zadružniki ta ideal že dolgo razumeli preveč dobesedno. Janez Šmitek je v svoji raziskavi zapisal, da sodelovanje in pomoč sorodstva med žebljarji v Kropi zaradi revščine, ko je vsak gledal predvsem nase, sicer nista bila v navadi, da pa je bilo drugače pri bogatejših družinah. Navaja, da je Franjo Šolar v pisarni zaposloval svoje sorodnike, prevozništvo za zadrugo pa je dodelil možu svoje najbližje sorodnice.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p
                            rend="footnote text"> Šmitek, »Družbena kultura Krope«, 23.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kot nam izpričuje poklicna struktura Šolarjev, v kateri najdemo celo v isti generaciji tako navadne žebljarje kot tudi mojstre in celo posestnike, je šlo verjetno bolj za to, da so znotraj posameznih rodbin obstajali bogatejši in/ali statusno vplivnejši posamezniki, ki so imeli moč in priložnost pomagati šibkejšim članom. Skozi desetletja se vsaj na primeru Šolarjev kaže, da so bili bolj na začetku, tj. nekako do začetka dvajsetih let, to lahko fužinar, gostilničarka, župnik in seveda ravnatelj – župan, kasneje pa sta vlogo potencialnih pokroviteljev morda sprejela Viktor Šolar, ki je bil v letih 1921–1926 obratovodja, in celo žebljar Jakob Šolar, ki je bil zelo dolgo, čeprav s presledkom (1919–1922 in 1926–1935), član nadzorstva zadruge. Viktor Šolar je na položaju skoraj nasledil svojega očeta, tovarniškega mojstra Valentina Šolarja, ki je bil kot obratovodja zaposlen v letih 1901–1919. Osebe, ki so imele možnost svojim bližnjim v zadrugi priskrbeti določene ugodnosti, so bile očitno lahko vsaj sredi dvajsetih let v izhodišču tudi navadni delavci. Ignac Blaznik (r. 1880) je bil žebljar in leta 1925 načelnik upravnega odbora zadruge, ki mu je takrat s podporo ravnatelja Antona Šmitka uspelo priskrbeti začasno delo Jožefu Blazniku ml. (beljenje), česar pa Juriju Legatu za svojega sina Jakoba in Gregorju Gašperšiču za svojega sina Lenarta – oba sta bila prav tako žebljarja – takrat ni uspelo izposlovati. Oba sta bila nekdanja nosilca vodilnih ali vsaj odgovornih funkcij.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Prepis zapisnika 6. seje
                            načelstva, 16. 10. 1925,
                3.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ker bi bila tukaj nujno potrebna še bolj poglobljena raziskava, lahko ponudim zgolj hipotezo, da imamo opravka z določeno družbeno mobilnostjo.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Družinski klientelizem je na malo prej omenjenem izrednem
                    občnem zboru odločno obsodil zastopnik Zadružne zveze dr. Jože Basaj: »Volilno
                    geslo današnjih volitev naj bo: Volimo ljudi, ki bodo delali za zadrugo, ne
                    zase, ne za prijatelje ali žlahto.« In dodal: »Zadružna zveza želi, da bi
                    zadruga delala, zato poziva zadružane, naj odstranijo ovire zadružnega duha in
                    te so: zavist, sebičnost, nesloga.«</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note
                        place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text"> Ibid., 1.
                        </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zelo pomembno je opozoriti, da med nastopom župnika Oblaka, ki je navzočim pridigal, da mora biti zadruga urejena kot družina, in govorom dr. Basaja, ki je grmel čez »žlahto«, ni prav nobenega nasprotja. Zdi se, da je bil klientelizem po katoliški socialni doktrini in morali nesprejemljiv, če je bil sredstvo osebnega okoriščanja, če pa ga je bilo mogoče mobilizirati za skupne koristi, pa ne. Ne nazadnje je bila zadruga v Kropi in Kamni Gorici popolnoma integrirana v katoliška politična in gospodarska omrežja, kjer so odločilno vlogo igrali posamezniki in skupine, ki so lahko pomagali. Ta pomoč je bila bistvena pri premagovanju težav, ki so v razmerah kapitalističnega tržnega gospodarstva pestile kroparske in kamnogoriške žebljarje in brez katere verjetno ne bi preživeli, zagotovo pa se ne bi preobrazili iz tipične delniške družbe v katoliško zadrugo. Težava tega »dobrega« klientelizma je bila ta, da so imeli legitimen dostop do njega samo najbolje omreženi in obveščeni, tj. najmočnejši. Vsi ostali pa so tvegali očitek sebičnosti. Valentin Šolar se je spominjal, da ga je na položaj predsednika nadzorstva zadruge promoviral sam Krek, ki mu je ob obisku v delavnici rekel: »Sedaj bodo kmalu volitve pri zadrugi. Dobro šolo ste imeli, pa vi prevzemite načelniško mesto!« Ko mu je Šolar odvrnil, da se ne čuti usposobljenega za tako odgovorno delo, mu je Krek dejal: »Ako česa ne boste vedeli, bomo že pomagali in šlo bo.«</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p
                            rend="footnote text"> Cit. v Gašperšič, »Iz vigenjca in fužine v
                            tovarno«, 16, 165.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pomoči ni manjkalo. Že pred tem so se za zadrugo zanimali vplivneži iz katoliškega političnega življenja. Dr. Ivan Šušteršič je bil denimo pravni zastopnik zadruge in je leta 1900 zanjo sestavil nova pravila.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, 30, 33.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kroparski župnik Fran Hönigman, pobudnik ustanovitve zadruge in v letih 1895–1903 tudi predsednik njenega nadzorstva, je dobil podporo pri Gospodarski oziroma Zadružni zvezi, da se je zadruga postavila na širšo delavsko podlago. Kar se je tudi zgodilo. Leta 1904 so odpravili opravilne deleže in tudi pravico delitve čistega dobička med člane, s čimer je zadruga opustila značaj delniške družbe in začela poslovati po Krekovem – Raiffeisnovem modelu.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p
                            rend="footnote text"> Ibid., 40,
                    41.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pri čemer je treba dodati, da je do tega premika lahko prišlo šele po tem, ko je propadel zadnji poskus združitve kroparskih podjetnikov – železarjev v kartel – tem so v Kropi nekoliko zaničljivo pravili »gospodi«, zlasti zaradi nezainteresiranosti največjega izmed njih Ivana Magušarja. Od 1905 je bila Zadružna zveza glavna upnica zadruge.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p
                            rend="footnote text"> Ibid.,
                    46.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Poslej je tudi lahko računala na usluge katoliških političnih veljakov. Nekdanji minister za socialno politiko Josip Gostinčar je tako denimo obljubil, da bo podprl prošnjo zadruge za priključek električne energije iz Žirovnice.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 208, Prepis zapisnika 19. seje
                            načelstva, 30. 9. 1927.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Dr. Basaj pa je v korist zadruge posredoval pri svojem prijatelju dr. Stanku Majcnu, šefu kabineta ministra za socialno politiko Andreja Gosarja, glede podpor za brezposelne.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, pismo Prvi žebljarski in
                            železo- obrtni zadrugi 16. 11. 1927; Zapisnik 2. seje načelstva 16. 12.
                            1927.</p></note></hi></p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Konflikti v letih 1924–1927</hi></item>
            </list>
            <p><hi style="font-size:12pt">Krekov – Raiffeisnov model zadružništva je stavil na
                    majhne skupnosti, v katerih se vsi poznajo, si med seboj zaradi sorodstvenih,
                    sosedskih in krajevnih identitetnih vezi pomagajo, hkrati pa se tudi
                    nadzorujejo. Lazarević je na primeru kreditnega zadružništva pojasnil, da je
                    majhno okolje ustvarjalo pritisk na posameznike in jih sililo k racionalnemu
                    gospodarjenju, saj je bilo na kocki premoženje širše skupnosti. Posameznikom, ki
                    bi zaradi svojega nevestnega gospodarjenja ogrozili zadrugo, je grozilo socialno
                    izobčenje.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn27"
                        n="27"><p rend="footnote text"> Lazarević, »Ekonomska samozaščita in
                            odgovornost«, 111, 112.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Podobno je bilo tudi v Kropi in Kamni Gorici. Ne glede na to, da so se tamkajšnji zadružniki med seboj vedno bistveno razlikovali po višini vplačanih deležev in po tem, da so nekateri premožnejši sprejeli poroštvo za zadružne kredite, večina drugih pa ne,</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, 15, 25, 41, 44–46, 53, 58, 72,
                            81.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> vse kaže, da si tudi običajni delavci (ali pa tisti, ki so se izrekali v njihovem imenu) niso vzeli pravice do nadzorovanja in neusmiljene kritike poslovodnih organov. Nekaj jih je leta 1924 Zadružni zvezi v Ljubljani poslalo pismo, ki nosi podpis »Zadružni delavci«, v katerem so se pritožili in pozivali k ukrepanju, češ da že »sedem let […] gleda pošteno kroparsko delavstvo kako se zapravlja žulje ki so jih skozi četrt stoletja spravili skupaj kroprski siromaki v svesti, si da bo enkrat tudi konec pri nas tistega plačila ki čaka vsakega Kroparskega in Kamnogoriškega delavca da mora na stare dni od hiše do hiše.« Načelniku Gregorju Gašperšiču in članu načelstva Janezu Lazarju so očitali prodajo zadružnega lesa na svojo roko, o čemer naj bi tekla razprava na sodišču. V zadružnem skladišču naj bi se gotovo »kradlo na debelo« itd.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Slavni Zadružni zvezi v
                            Ljubljani!, Kropa, 1. 11. 1924.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Drugo nedatirano pismo, ki pa verjetno sodi v isti čas, izpoveduje kesanje, da smo »šli na lim g. župniku [Oblaku, op.] in g Gašperšičem, da smo velezaslužnega in idino zmožnega g. Šolarja na tako nesramen način vrgli iz zadruge«. Sledilo naj bi preganjanje tistih, ki so opozarjali na težave. »Tem možem so nadijali ime komunisti, boljševiki tatovi itd.«</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Zadružni
                    zvezi!</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Resničnost navedb iz obeh anonimk za nas tukaj seveda ni pomembna. Nedvomno sta v zadrugi naelektrili ozračje. </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Kronika </hi><hi
                    style="font-size:12pt">za leto 1924/25 med drugim tudi omenja, da se je pojavil
                    lepak, ki je klical zadružnike na odpor proti »zasužnjevanju«, povod zanj pa naj
                    bi bilo sprejemanje novih pravilnikov. Dr. Basaj je junija 1924, ko je predlagal
                    smernice za izboljšanje obrata, ki so med drugim vključevale tudi »pocenitev
                    dela«, posebej opozoril, »naj se smatra načelstvo za zastopnika koristi zadruge
                    ne pa za zastopnika delavcev, čeprav je od njih odvisno«.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, 84, 85.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Jeseni 1924 je prišlo do podpisovanja poziva za sklic izrednega občnega zbora z dnevnim redom izvolitve novega načelstva in nadzorstva. Teh so sicer zbrali premalo. Samo 46 od vseh 175 članic in članov zadruge, kar je bilo manj od predpisane ene tretjine.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p
                            rend="footnote text">Ibid., XXXIII.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Kljub temu je vodstvo zadruge ob priporočilu dr. Basaja sklenilo sklicati izredni občni zbor. Slej ko prej zato, da bi obrzdali konflikte, morda pa celo poglobili nesoglasje med nezadovoljneži, saj naj bi nekateri izmed njih hoteli umakniti zahteve za sklic zbora, »ker nočejo podpirati kakih rovarjev«. Ravnatelj Anton Šmitek je naznanil svoj odstop, »ker pri sedanjih razmerah nikakor ne upa upostaviti reda in discipline«. Odstop je ponudilo tudi nadzorstvo in načelstvo. Odstope so nameravali umestiti na dnevni red izrednega občnega zbora.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Prepis zapisnika seje
                            načelstva, 13. 11. 1924, 2.</p></note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">O tem, kdo je stal za anonimkama, lahko seveda samo
                    špekuliramo. Župnik Oblak je še spomladi leta 1926 pri Zadružni zvezi lobiral,
                    da Miha Šolar ne sme postati ravnatelj, in se zavzel za Jožo Gašperšiča. V pismu
                    je uvodoma zapisal, da »Kropa ne sme postati zaradi zadruge rudeča
                    komunistična«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot"
                        xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Predragi
                            gospod ravnatelj!, Kropa, 6. 5.
                    1926.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Komunizem je v takratnem meščanskem žargonu, poleg oblike organiziranega delavskega gibanja in sovjetske oblasti, predstavljal tudi sopomenko za nered in anarhijo. Zadružna zveza je z nekaj zadržanja zares podprla Gašperšiča, čeprav je bila njena prvotna ocena, »da so vsi prosivci za ravnateljsko mesto neprimerni«, obljubila pa je veto na Šolarjevo kandidaturo.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Zapisnik 22. seje načelstva, 8.
                            5. 1926.</p></note></hi><seg xml:space="preserve">  </seg></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Zadružnemu vodstvu in dr. Basaju iz Zadružne zveze je pri
                    hudem konfliktu iz leta 1924 vsaj začasno uspelo. Načelstvo se je sicer
                    zamenjalo, župnik Oblak je ostal predsednik nadzorstva, o odstopu ravnatelja pa
                    sploh niso razpravljali. Največja zmaga vodstva in Zadružne zveze pa je bila
                    gotovo spomenica, ki jo je predložilo in podpisalo 57 članov – torej več kot
                    nezadovoljnežev, ki so zahtevali »isto kar misli zadružna zveza: da se mora
                    vpeljati red in kontrola«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note
                        place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text"> SI AS 531, f.
                            138, Prepis zapisnika izrednega občnega zbora Prve žebljarske in železo
                            obrtne zadruge v Kropi in Kamni Gorici, 27. 12. 1924, 1.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> In vse kaže, da so red vzpostavili tudi s številnimi izključitvami. V letih 1923 (7) in 1924 (6) je bilo izbrisanih ali izključenih kar 13 članov.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>,
                    I–XXIX.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Več (15) so jih v zgodovini zadruge izključili in denarno kaznovali samo leta 1915, in sicer zato, ker so sprejeli bolje plačano delo pri vojaškem podjetju v Feldbachu pri Gradcu.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p
                            rend="footnote text"> Ibid., 66.
                </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Metoda vodstva in Zadružne zveze je bilo tokrat prepričevanje, sklicevanje na red in disciplino, več kot očitno tudi ustvarjanje lastne frakcije znotraj delavstva, a tudi represija. Taka delavska »demokracija« je takrat očitno še delovala, čeprav je sam Basaj prav takrat opozoril na njene resne omejitve. Slednje so se za zadružno vodstvo in njegove ljubljanske pokrovitelje znova pokazale leta 1927, ko sta nastopila problem in konflikt v zvezi z dvigom zadružnih deležev.</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Prvič v povojnem času so deleže dvignili leta 1922, vendar za malenkostnih 100 din, naslednje leto pa se je načelstvo odločilo za povišanje na kar 5000 ali najmanj na 2000 din. Občni zbor je potrdil drugi znesek. </hi><hi
                    rend="italic" style="font-size:12pt"
                    >Kronika</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> o nezadovoljstvu med zadružniki takrat ne poroča.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p
                            rend="footnote text"> Ibid., 81, 83.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Do novega predloga o zvišanju je prišlo potem julija 1927, najprej z 2000 na 3000 din, avgusta pa že na 4000 din. (Začetna plača uradnika v upravni pisarni zadruge je takrat znašala 1200 din mesečno.)</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, dopis, Kropa, 15. 7.
                        1927.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zakaj je bilo treba dvigniti deleže? Razloga sta bila dva in med seboj tesno povezana. Zadruga se je borila s hudo lokalno, jugoslovansko in mednarodno konkurenco. Leta 1921 so kupili prvi stroj za izdelovanje vijakov. Vodstvo je iskalo priložnosti za vpeljavo novih izdelkov, opuščanje nekonkurenčne proizvodnje žebljev (zlasti žičnikov) in ročnega dela nasploh, prizadevalo si je pridobiti nove prostore, zlasti pa elektrificirati celotno proizvodnjo, do česar je prišlo v celoti šele leta 1928.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, 78–101.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za vse to je bil potreben znaten kapital, toda Zadružna zveza v Ljubljani je v tistih letih kar trikrat odklonila prošnje za zvišanje kredita. Razmerje med dolgovi (pribl. 3 milijone din) in med zalogami tržnega blaga plus terjatvami (prib. 2 milijona din) je bilo po njihovi oceni nezdravo. Dr. Basaj je kasneje na občnem zboru zadruge oktobra 1927 dramatično dejal, da milijoni Zveze »niso njeni, ampak ljudski«, in so jih zaradi neresnosti pripravljeni vzeti nazaj. Poleg tega je po njegovih besedah zadruga zadnjih pet let poslovala z izgubo. Zadruga bi morala sama priti do sredstev za investicije. Za odobritev novega kredita so tako zahtevali, poleg vrste ukrepov, tudi dvig zadružnih deležev.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Prepis zapisnika 17. seje
                            načelstva, 18. 8. 1927; Zapisnik 32. rednega občnega zbora Prve
                            žebljarske in železoobrtne zadruge v Kropi in Kamni Gorici, 29. 10.
                            1927, 2.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vodstvo zadruge je poleg predloga povišanja deležev, ki bi ga zadružniki po obrokih plačevali več let, vplačila po 1000 din hranilne vloge vseh uslužbencev nečlanov, razen vajencev, in več kot 2–3 odstotkov odbitka pri plačah takoj uvedlo tudi »brezplačno večdelo v primerni in koristni obliki«, kar je pomenilo znižanje mezd za delavce in uradnike za 10–15 odstotkov.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Prepis zapisnika 17. seje
                            načelstva 18. 8. 1927; Zapisnik 32. rednega občnega zbora,
                    2.</p></note></hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ti drastični ukrepi, ki so za zadružnike napovedovali hude
                    obremenitve, niso mogli biti pasivno sprejeti. Konflikt se je začel kuhati že
                    spomladi 1927, ko je bil iz zadruge izključen član nadzorstva Franc Pesjak, ki
                    so mu poleg številnih nepravilnosti očitali tudi pozivanje zadružnih delavcev,
                    naj se organizirajo in uprejo odpuščanjem. Dr. Basaj je ob tej priložnosti
                    zagrozil zadrugi, da »Zveza takemu vodstvu, ki ne bo temeljito obračunalo s
                    takimi ljudmi, ne bo zaupala«.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note
                        place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="footnote text"> SI AS 531, f.
                            138, Prepis zapisnika 2. skupne seje načelstva in nadzorstva, 21. 4.
                            1927,
                    2.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pred sklicem usodnega občnega zbora jeseni 1927, ki naj bi začrtal spremembe, je bil konec avgusta sklican sestanek v Kamni Gorici, kjer naj bi se zadružniki pisno zavezali zvišanjem deležev. Ravnatelj Joža Gašperšič ni bil povsem prepričan v pozitiven izid sestanka. V zasebnem pismu dr. Basaju je poročal, da »precej agitirajo proti povišanju deležev«, in spraševal, kaj naj stori, če »častiti zadružniki ne bodo hoteli povišati deležev«. Kdo so bili agitatorji? »Komunisti« v Kropi, »domoljubi« v Kamni Gorici (narekovaji so v obeh primerih Gašperšičevi) pa nezaupljivci in skopuhi iz obeh krajev. Gašperšičeva taktika je bila naslednja: »Deputacija in izredni občni zbor, morda izključitve itd. – potem pa povoljen sklep članov in ravnatelj prekliče odstop, Zveza bo pa dala nov kredit.« Potem je podal še svoj splošni pogled na zadružno življenje: »Demokracija v industriji, udeležena je danes zadruga, je le v škodo. Nikdar, kar sem tu, ni demos sklenil kaj koristnega, vedno pa so iz demosa nasprotovali, rekel bi vsem, – koristnim načrtom in predlogom za napredek zadruge.«</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, pismo z naslovom »Dragi!«,
                            Kropa, 25. 8.
                    1927.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Gašperšičevo nelagodje je bilo utemeljeno. Poročilo o sestankih s člani v Kropi in Kamni Gorici glede zvišanja deležev pravi, da so bili ti izvršeni in da se bo »z nasprotniki zadruge […] primerno obračunalo«.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 203, Prepis zapisnika 18. seje
                            načelstva, 15. 9.
                    1927.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Vse kaže, da se je vodstvo zadruge s podporo Zadružne zveze dejansko znova zateklo k izključevanju članov. Leta 1926 je bil izključen en član, naslednje leto pa šest, kar je bil tretji ali četrti največji »val« izključitev v zapisani zgodovini zadruge.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>,
                    I–XXIX.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Finalni obračun z nasprotniki ukrepov je potekal na občnem zboru 29. oktobra 1927. Sodeč po zapisniku, je bilo pravega dialoga med različnimi pogledi in interesi bolj malo. Res pa je, da je ravnatelj odgovoril na očitek o poslovnih nepravilnostih članstva in tudi na ugovore, da je 15-odstotno znižanje plač previsoko. Vodstvo zadruge in dr. Basaj so na zboru prešli v odkrit napad, stališča nasprotnikov pa so zabeležena predvsem v nekaterih njihovih jeznih medklicih. Ravnatelj Gašperšič je članstvu naravnost povedal, da mora zadruga »delati z dobičkom«, in pomembno poudaril: »Če hočemo spraviti podjetje kvišku, ga ne smemo v nobenem oziru nič drugače voditi, kakor se vodijo druga podjetja na kapitalistični podlagi; še celo več žrtev in več naporov mu bomo morali posvetiti […]«. Dr. Basaj je bil še bolj jasen. Najprej je zadružnike spomnil, da je Zadružna zveza za njih edino upanje: »Nobena banka, noben jud ne bo prišel v Kropo.« Potem pa je nadaljeval: »Ravnatelj […] bi moral drugače ravnati – delati bi moral čisto absolutistično. […] Največja hiba zadruge je, da ste gospodarji in hlapci v eni osebi. […] Smo proti diktaturi, a časi so resni.« Med poročilom ravnatelja in med branjem predlogov so se nekateri člani silno razburili, »vseprek je slišati prerekanje in razne medklice kot: 'Dajte mi pol sedanje ravnateljeve plače, pa upam boljše voditi zadrugo, kot jo vodi sedanji ravnatelj' ali pa 'Prekleta baraba, čemu pa to delate, če nikamor ne morete' […]«.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Zapisnik 32. rednega občnega
                            zbora Prve žebljarske in železoobrtne zadruge v Kropi in Kamni Gorici,
                            29. 10.
                    1927.</p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Franc Šparovic je s svojim slej ko prej sarkastičnim medklicem užalil tudi novega župnika gospoda Kanduča, ko je dejal, da imajo »Gospod župnik […] prav. Vi pa ste drugačni človek, kot je bil g. Oblak!« Zapisnik našteva imena nekaterih, ki so dajali medklice, med katerimi naj bi bile tudi njihove žene. V zapisniku omenjeni Franc Šparovic in njegova žena, Joža Tomaževič (v letih 1922–1924 član nadzorstva) in Franc Gašperšič - Jajtov so bili iz zadruge kasneje izključeni, Joža Šlibar pa je izstopil sam.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p
                            rend="footnote text">
                            <hi rend="italic">Kronika Plamena</hi>, I–XXIX.</p></note></hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Sklepi vodstva zadruge so bili na koncu potrjeni s 64
                    glasovi proti 31 glasovom in 4 vzdržanimi. Nekateri pa so se izognili
                    glasovanju. (Zadruga je imela ob koncu poslovnega leta 1927/28 129 članic in
                    članov.) Zadružni deleži so se tako dvignili na 4000 din. Določeno je bilo, da
                    se lahko odplačajo takoj ali pa v obrokih, vendar jih morajo moški odplačati
                    najkasneje šest let po pristopu, ženske pa v dvanajstih letih. Podaljšan rok
                    odplačevanja je bil edina koncesija nezadovoljnim ali skeptičnim članom, saj je
                    prvotna zamisel odplačilo zvišanega deleža za moške predvidevala v štirih, za
                    ženske pa v osmih letih.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot"
                        xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text"> SI AS 531, f. 138, Prepis
                            zapisnika 17. seje načelstva, 18. 8. 1927.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zadružna zveza v Ljubljani je bila s sklepi občnega zbora zadovoljna in je nemudoma odobrila obratni kredit v višini 120.000 din.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 203, Okrožnica, Ljubljana, 2. 11.
                            1927.</p></note></hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Sklep</hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Prav v času, ko se je spor v zadrugi približeval vrelišču,
                    je Joža Gašperšič pisal Oblastnemu odboru ljubljanske oblasti prošnjo za
                    brezplačno postavitev daljnovoda iz Završnice (od Radovljice do Krope) in za
                    prav tako brezplačno ali pa vsaj cenejšo dobavo elektrike. Svojo prošnjo je med
                    drugim utemeljil z »dejstvom«, da je bila zadruga, tudi s pomočjo javnih
                    oblasti, ustanovljena, da bi rešila »delavsko ljudstvo v Kropi pred poginom«. Iz
                    istega razloga so se ji kasneje pridružili tudi kamnogoriški delavci, ker so se
                    hoteli »rešiti zasebno-kapitalističnega jarma«.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p
                            rend="footnote text"> SI AS 531, f. 203, dopis Oblastnemu odboru
                            ljubljanske oblasti, Kropa, 20. 9. 1927, 1.
                    </p></note></hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Toda komaj dober mesec kasneje je Gašperšič zadružnikom odkrito povedal, da zadruge ni mogoče voditi drugače kot drugih kapitalističnih podjetij. Še več, še bolj se morajo žrtvovati, je takrat dejal. Nasprotujoči si Gašperšičevi izjavi, še bolj pa Basajeva opazka, da je problem zadruge v tem, da so v njej hlapci in gospodarji zastopani v eni osebi, kažejo na to, kako zelo naporna je bila za nosilce ekonomske in upravljavske – podjetniške moči institucionalna osnova Krekovega zadružništva. Krek je na začetku svoje aktivistične poti dejal, da je kapitalizem, ki ga je razumel kot gospodarski nered, »po katerem denar gospoduje nad delom in človekom, ki dela«, omogočila napačna svoboda, »ki je odtrgala posamnika od skupnega namena in postavila človeka proti človeku v boj na življenje in smrt«.</hi><hi
                    rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p
                            rend="footnote text"> J. Sovran,
                            <hi rend="italic" xml:space="preserve">Črne bukve kmečkega stanu. Jedro kmečkega </hi>vprašanja
                            (Ljubljana: Katoliška tiskarna, 1895), 248.</p></note></hi>
                <hi style="font-size:12pt">Solidarnosti in vzajemne pomoči med ljudmi, v katerih je
                    videl možnost za preseganje takšnega gospostva, pa po njem ni bilo mogoče
                    zagotoviti zgolj z moralističnim pridiganjem. Še kako se je zavedal, da
                    solidarnost potrebuje ustrezno institucionalno podlago. To je bil tudi glavni
                    razlog, da katoliške zadruge niso bile povsem običajne kapitalistične
                    gospodarske organizacije. Kreku niso zadostovali dobri katoliški kapitalisti.
                    Potrebno je bilo nekaj več. Ideologija, v našem primeru katoliška socialna
                    (protikapitalistična) ideologija, namreč lahko postane družbena vez šele, če
                    pridobi trdno materialno – institucionalno podlago. V nasprotnem primeru imamo
                    opravka le z lepimi željami, genialnimi zamislimi, ki jih lahko izreče prav
                    vsak. Golo moraliziranje in pridiganje lahko posameznike za kratek čas sicer
                    navduši ali pa spravi v slabo voljo, realnega učinka pa navadno nima nobenega. V
                    primeru zadružništva in zadruge, ki sem jo tukaj obravnaval, je šlo za občni
                    zbor, kjer so imeli člani in članice le po en odločujoči glas ne glede na
                    različne deleže. Šlo je za institucijo, ki je predpostavljala vsaj formalno
                    enakost med različnimi skupinami ljudmi z različnimi interesi. Težava je bila
                    ta, da je v razmerah kapitalističnega gospodarstva ohranjanje te demokratične
                    institucije zahtevalo poseganje po vseh sredstvih, od sklicevanja na avtoriteto,
                    napornega prepričevanja, pojasnjevanja in sestankovanja do groženj,
                    izključevanja, izsiljevanja, zakulisnega povezovanja in lobiranja. Do izraza so
                    torej prihajale številne avtoritarne poteze Krekovega socialnega projekta, ki so
                    pri članstvu vzbujale odkriti odpor. Gašperšič in Basaj sta zadružnikom dovolj
                    odkrito povedala, da bi bilo demokratične postopke v zadrugi najbolje ukiniti.
                    Ker tega dejansko nista mogla narediti, njunih izjav ni mogoče razumeti drugače
                    kot navadnih groženj, ki so zahtevale podreditev. Zadružništvo je bilo v tistem
                    času vsaj toliko kot gospodarski tudi politični projekt, ki ni skrbel samo za
                    ekonomsko, temveč tudi za politično integracijo kmečkih in delavskih množic v
                    politični katolicizem. Politični katolicizem se v zgodovinskem položaju,
                    zaznamovanem z ostrimi družbenimi boji, ki so se pomembno sukali okoli
                    socialnega vprašanja, zato preprosto ni mogel znebiti zapletenega sistema
                    Krekovega zadružništva.</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi rend="bold" style="font-size:12pt">Viri in
                    literatura</hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">Arhivski viri</hi></p>
            <list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt">SI AS, Arhiv Republike Slovenije:</hi><list
                        type="unordered">
                        <item><hi style="font-size:10pt">SI AS 531 – Zadružna zveza v
                                Ljubljani.</hi></item>
                    </list></item>
            </list>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">Literatura</hi></p>
            <list type="unordered">
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Borak, Neven et al. </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenska novejša zgodovina. Od
                        programa Zedinjena Slovenija do mednarodnega priznanja Republike Slovenije,
                        1848–1992, 1. knjiga</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Inštitut za
                        novejšo zgodovino in Mladinska knjiga, 2005.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Florjančič, Saša, ur. </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">20. stoletje. Življenje v Kropi in
                        Kamni Gorici, 1. del</hi><hi style="font-size:10pt">. Kropa: Vigenjc,
                        Glasilo Kovaškega muzeja v Kropi, 2005.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Florjančič, Saša. »Demografski razvoj Krope in Kamne Gorice do druge svetovne vojne.« V: </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">20. stoletje. Življenje v Kropi in
                        Kamni Gorici, 1.
                    del</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Saša Florjančič, 7–20. Kropa: Vigenjc, Glasilo Kovaškega muzeja v Kropi, 2005. </hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gašperšič, Jože. »Iz vigenjca in fužine v tovarno. Ustanovitev Žebljarske zadruge v Kropi leta 1894 in njen razvoj do stavke 1. V. 1904.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Kronika, </hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">3 (1963): 148–66. </hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt">Gortnar, Anica. »Zaton železarstva v Železnikih in
                        Kropi ob koncu 19. stoletja.« Diplomsko delo, Univerza v Ljubljani,
                        2013.</hi></item>
                <item><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Kronika Plamena kovinarske zadruge z o. j. v Kropi do leta 1940. </hi><hi
                        style="font-size:10pt">Kropa: Plamen, 1944.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lazarević, Žarko. </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">Kmečki dolgovi na Slovenskem. Socialno
                        – ekonomski vidiki zadolženosti slovenskih kmetov 1848–1948</hi><hi
                        style="font-size:10pt">. Ljubljana: Znanstveno in publicistično središče,
                        1994.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lazarević, Žarko in Jože Prinčič. </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">Zgodovina slovenskega
                    bančništva</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Ljubljana: Združenje bank Slovenije, 2000. </hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lazarević, Žarko. »Ekonomska samozaščita in odgovornost. Zadružništvo kot orodje obvladovanja osebnih tveganj.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Pomisli na jutri. O zgodovini (samo)odgovornosti, </hi><hi
                        style="font-size:10pt">ur. Andrej Studen, 99–122. Ljubljana: Inštitut za
                        novejšo zgodovino, 2012.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Mohorič, Ivan. </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">Dva tisoč let železarstva na
                        Gorenjskem</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">1. knjiga</hi><hi
                        style="font-size:10pt">. Ljubljana: Mladinska knjiga, 1969.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Prinčič, Jože. </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">Tovarna vijakov Plamen Kropa: od konca
                        druge svetovne vojne do stečaja in novega začetka, 1945–1997</hi><hi
                        style="font-size:10pt">. Kropa: Kovaški muzej Kropa in Inštitut za novejšo
                        zgodovino, 2007.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Sovran, J. [Krek, Janez Evangelist]. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Črne bukve kmečkega stanu. Jedro kmečkega vprašanja. </hi><hi
                        style="font-size:10pt">Ljubljana: Katoliška tiskarna, 1895.</hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Šmitek, Janez. »Sto let Plamena, 1894–1994.« V: </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">Kroparski zbornik. Ob 100– letnici
                        Plamena,
                    1894–1994</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Verena Štekar – Vidic, 89–105. Kropa in Radovljica: Muzeji radovljiške občine, 1995. </hi></item>
                <item><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Šmitek, Janez. »Družbena kultura Krope v prvi polovici 20. stoletja.« V: </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">20. stoletje. Življenje v Kropi in
                        Kamni Gorici</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, </hi><hi
                        rend="italic" style="font-size:10pt">1.
                    del</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Saša Florjančič, 21– 31. Kropa: Vigenjc, Glasilo Kovaškega muzeja v Kropi, 2005. </hi></item>
            </list>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">Lev Centrih</hi></p>
            <p style="text-align:center;"
                ><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> “WHAT SHOULD I DO IF OUR DISTINGUISHED COOPERATIVE MEMBERS DO NOT WANT TO INCREASE THEIR SHARES?”</hi></p>
            <p style="text-align:center;"
                ><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">CONFLICTS IN THE FIRST NAIL AND IRON CRAFTS COOPERATIVE IN KROPA AND KAMNA GORICA BETWEEN 1924 AND 1927 </hi></p>
            <p style="text-align:center;"><hi style="font-size:10pt">SUMMARY</hi></p>
            <p><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The article focuses on the conflicts in the First Nail and Iron Crafts Cooperative (Prva žebljarska in železo – obrtna zadruga) in Kropa and Kamna Gorica between 1924 and 1927. In 1924, critical individuals sent two anonymous letters to the Cooperative Union in Ljubljana (Zadružna zveza v Ljubljani), in which they attacked the management and accused it of corruption, depletion of the Cooperative assets, and the bullying of honest members. The conflict became particularly intense in 1927 when the Cooperative leadership decided to increase the members’ shares and reduce the wages due to excessive indebtedness with the support of its umbrella organisation – the Catholic Cooperative Union. A considerable number of Cooperative members opposed these measures and protested at the general meeting. The Catholic cooperative movement and its anti-capitalist rhetoric had been credited with the soft integration of the Slovene population in the capitalist market economy. The article argues that this integration had a conflicting nature. While in agreement with Žarko Lazarević’s thesis that the Catholic anti-capitalist rhetoric proved futile in the real economic life, the article goes further: it claims that this was so because the crisis revealed the dark side of the Catholic ideology, which was deeply rooted in patriarchy.    </hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
