<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aleksandra Gačić, Gregor Jenuš, Znameniti Velenjčan Karel Verstovšek (1871–1923), zaslužni slovenski politik: politična biografija: ob 145. obletnici rojstva. Velenje:
                    Ustanova Velenjska knjižna fundacija, 2016 – (Fundacijska zbirka Velenjana), 174
                    strani, ilustr.</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Miroslav</forename>
                        <surname>Stiplovšek</surname>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-05-14</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/274</pubPlace>
                <date>2018</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-05-15</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Miroslav Stiplovšek</docAuthor>
        </front>
        <body>
            <p>Dr. Karel Verstovšek se je s prizadevnim opravljanjem svojih funkcij poslanca
                deželnega in državnega zbora, predsednika Narodnega sveta za Štajersko ter
                poverjenika –»ministra« za prosveto in kulturo v Narodni vladi SHS v Ljubljani in
                Deželni vladi za Slovenijo pomembno uveljavil v slovenskem in posebej v štajerskem
                političnem življenju v prvih dveh desetletjih 20. stoletja. Mestna občina Velenje je
                svojemu rojaku ob 145. obletnici rojstva s postavitvijo spomenika in izdajo
                monografije izrazila spoštovanje in priznanje za vse njegove velike zasluge v
                prizadevanjih za uresničevanje slovenskih narodnostnih pravic ob koncu habsburške
                monarhije in za utrjevanje slovenske nacionalne identitete na prosvetno-kulturnem
                področju v začetnem obdobju jugoslovanske države.</p>
            <p>Ob tem naj se spomnimo, da si je za objektivno ovrednotenje Verstovškove bogate
                dejavnosti in za njeno ustrezno počastitev prvi prizadeval prof. dr. Milan Ževart.
                Kot predsednik Šaleškega muzejskega in zgodovinskega društva je leta 1995 v Velenju
                organiziral simpozij o znamenitem rojaku, da bi na njem posebej osvetlili njegovo
                pomembno vlogo v prevratnem času. Za prikaz Verstovškovega delovanja kot vladnega
                poverjenika je za sodelovanje pridobil uveljavljenega raziskovalca slovenske
                kulturne zgodovine v prvi Jugoslaviji, dr. Ervina Dolenca z Inštituta za novejšo
                zgodovino, in avtorja tega prispevka s Filozofske fakultete v Ljubljani, z željo, da
                bi s proučevanjem arhivskih fondov poprevratnih slovenskih vlad v Arhivu Republike
                Slovenije in gradiva v Zgodovinskem arhivu in muzeju Univerze v Ljubljani še z
                novimi viri osvetlila njegova prizadevanja za slovenizacijo in napredek vseh vrst
                šolstva, posebej tudi za ustanovitev slovenske univerze.</p>
            <p>Ževart je kot uvodni referent poglavitno pozornost posvetil opisu pomembne
                Verstovškove vloge v deklaracijskem gibanju in pri vodenju Narodnega sveta (NS) za
                Štajersko. Ob upravičenosti velike pozornosti, ki sta jo zgodovinopisje in slovenska
                javnost namenila generalu Rudolfu Maistru za njegove zgodovinske zasluge, je
                poudaril, da ni pravično, ker je Verstovšek ostal pozabljen. Ugotovil je, da mu tudi
                zgodovinopisje ni bilo vedno naklonjeno. Dodal je, da tudi v Verstovškovem rojstnem
                kraju nič ne spominja nanj. Ževart si je tudi kot ravnatelj Muzeja narodne
                osvoboditve Maribor prizadeval za vsestransko osvetlitev razmer na slovenskem
                Štajerskem po prevratu, za zbiranje ustrezne dokumentacije in muzealij pa je
                zadolžil kustosa Lojzeta Peniča, ki je že leta 1959 začel z diplomsko nalogo
                raziskovati to problematiko. Na razstavah v tem muzeju je tudi Verstovšek dobil
                svojim zaslugam primerno mesto. Ževart je kot član uredništva <hi rend="italic"
                    >Časopisa za zgodovino in narodopisje</hi> poskrbel, da so bili v njem
                objavljeni vsi trije referati z velenjskega simpozija (1995, št. 2).</p>
            <p>Leta 2016 se mu je Mestna občina Velenje oddolžila ne le s spomenikom, ki je delo
                priznanega prof. na ALU, akademskega kiparja Jurija Smoleta, temveč tudi s politično
                monografijo mladih raziskovalcev, dr. Aleksandre Gačić in dr. Gregorja Jenuša, s
                katero je Ustanova Velenjska knjižna fundacija začela izdajati novo zbirko
                Velenjana. Avtorja sta prav tako kot Ževart uvodoma ugotovila, da Verstovšek »kljub
                nedvomno pomembnim dejanjem, ki jih je opravil« (str. 6), ni dobil zasluženega
                priznanja. Ostal je v senci oseb, ki so znale uveljaviti svoje zasluge, medtem ko on
                o svoji vlogi v poprevratnih dogodkih na Štajerskem zaradi prezgodnje smrti ni
                napisal spominov.</p>
            <p>Avtorja sta Verstovškovo politično pot prikazala v okviru vsakokratnih
                družbenopolitičnih razmer, ki so vplivale na različna težišča njegove dejavnosti.
                Glede na to sta monografijo po kronološko-tematskih kriterijih razdelila na deset
                poglavij. V uvodnem poglavju so podatki o Verstovškovem šolanju in službovanju. Bil
                je sin usnjarja in velenjskega župana. Po končani osnovni šoli v Velenju je
                nadaljeval šolanje na celjski gimnaziji. Po diplomi iz klasične filologije je leta
                1897 nastopil službo gimnazijskega profesorja v Celju, od leta 1898 pa je bil
                zaposlen na klasični gimnaziji v Mariboru. Na graški univerzi je leta 1903 tudi
                doktoriral. Avtorja sta posebno pozornost posvetila osvetlitvi zaostrenih
                nacionalnopolitičnih razmer na Spodnjem Štajerskem, povezanih s krepitvijo
                ponemčevalnih procesov in s slovenskim narodnim prebujenjem, ki so v mladih letih
                vplivale na Verstovškovo narodno zavednost in opredelitev za katoliški konservativni
                tabor.</p>
            <p>Na Verstovškovi politični poti od začetka 20. stoletja do prve svetovne vojne je bilo
                zlasti pomembno njegovo sodelovanje pri oblikovanju štajerske stranke katoliškega
                političnega tabora Slovenske kmečke zveze leta 1907 po koncu slogaštva. Avtorja sta
                podrobneje prikazala Verstovškove prepričljive zmage nad liberalnimi protikandidati
                na volitvah za štajerski deželni zbor leta 1909, na državnozborskih nadomestnih
                volitvah leta 1910 in na rednih volitvah naslednje leto, po katerih se začenja tudi
                njegovo desetletno poklicno politično delovanje. Kot poslanec je zastopal tri sodne
                okraje, tudi šoštanjskega, in je bil tako v tej funkciji povezan tudi z rojstnim
                Velenjem.</p>
            <p>Verstovškovo politično delovanje pri opravljanju poslanskih nalog sta podrobneje
                spremljala zlasti štajerska katoliška politična časnika <hi rend="italic"
                    >Straža</hi> in <hi rend="italic">Slovenski gospodar</hi>. V štajerskem deželnem
                zboru v Gradcu, vanj je bil ponovno izvoljen tudi leta 1913, in v državnem zboru na
                Dunaju se je boril za priznanje slovenskih narodnostnih pravic, kot šolnik zlasti na
                izobraževalnem področju, posebej pa tudi za uveljavitev slovenskega jezika v javni
                upravi. V državnem zboru je Verstovšek v zadnjih predvojnih letih posebno pozornost
                posvetil udejanjanju pravic do uporabe slovenskega jezika v uradnem poslovanju.
                Ostro je napadel ministra za pravosodje zaradi zamenjav slovenskega uradništva z
                nemškim, kar je ilustriral tudi s primerom sodišča v Šoštanju. V razpravah je grajal
                postopanje Nemcev in Madžarov proti Slovencem in Hrvatom ter poudaril, da bi morala
                država Jugoslovanom podeliti ustrezno zakonodajno in administrativno samostojnost.
                Ta prikaz Verstovškovih odločnih prizadevanj sta avtorja sklenila z obširnim opisom
                vojnega absolutizma po izbruhu vojne, med ukrepi pa je bilo hkrati z mobilizacijo
                julija 1914 – »po Najvišjem nalogu« – do maja 1917 prekinjeno tudi zasedanje
                državnega zbora.</p>
            <p>V poglavju Slovanski duh in notranji spori v katoliškem taboru sta avtorja opisala
                proces krepitve jugoslovanskega gibanja in dogajanje v katoliškem političnem taboru
                po združitvi pokrajinskih katoliških političnih organizacij v Vseslovensko oz.
                Slovensko ljudsko stranko (SLS) leta 1909. Verstovšek je v njej krepil svojo vlogo,
                v državnem zboru pa je bil dejaven član Hrvaško-slovenskega kluba. Pred obnovitvijo
                dejavnosti državnega zbora maja 1917 je bil odločen privrženec dr. Antona Korošca in
                nasprotnik politike dr. Ivana Šuštaršiča. Sodeloval je pri oblikovanju
                Jugoslovanskega kluba in Majniške deklaracije, posebej pomembno vlogo pa je imel v
                deklaracijskem gibanju. Kot predstavnik Jugoslovanskega kluba je organiziral več
                shodov v podporo udejanjenju Majniške deklaracije, marca 1918 množičnega s 1500
                udeleženci tudi v Velenju. V državnem zboru je na julijski seji v govoru, ki ga je
                začel v slovenskem jeziku, ostro protestiral proti oblastnim ukrepom za zatrtje
                deklaracijskega gibanja.</p>
            <p>Verstovšek je avgusta 1918 postal član Narodnega sveta za slovenske dežele kot
                osrednjega političnega telesa v prizadevanjih za narodno samoodločbo in ustanovitev
                jugoslovanske države. Toda še pomembnejša je bila nato njegova izvolitev za
                predsednika Narodnega sveta za Štajersko, ki je imel glede na zaostrene
                slovensko-nemške odnose med vsemi pokrajinskimi odseki posebno zahtevne naloge pri
                uveljavitvi slovenske narodne osvoboditve. Nadaljnja potrditev Verstovškove pomembne
                vloge v SLS pa je bila njegova postavitev za poverjenika za uk in bogočastje oz. za
                področje šolstva in kulture v Narodni vladi SHS v Ljubljani, do katere je prišlo 31.
                oktobra 1918. </p>
            <p>Avtorja sta podrobneje osvetlila dogajanje v Mariboru v prizadevanjih za uveljavitev
                slovenske oblasti v njem, posebej vlogo generala Maistra na vojaškem področju in NS
                za Štajersko pod Verstovškovim predsedstvom kot civilne oblasti. Ob tem sta
                poudarila, da je Maister z nekaterimi ukrepi »povzročil preglavice« Narodni vladi in
                štajerskemu NS, ocenila pa tudi, da je ljubljanska vlada »s svojimi odločitvami
                marsikdaj zamujala« (str. 103). Ustrezno bi bilo poudariti tudi nekatere druge
                ukrepe NS, ki so bili pomembni za uveljavitev njegove oblasti na celotnem Spodnjem
                Štajerskem, posebej imenovanje slovenskih okrajnih glavarjev. Verstovšek je bil v
                prevratnem času razpet med visokima funkcijama v Mariboru in Ljubljani. Tako se je
                moral edini od treh podpisnikov Maistrovega imenovanja za generala le on zagovarjati
                v Ljubljani, kjer se vlada ni strinjala z nekaterimi odločitvami štajerskega NS,
                posebej ne s povišanjem Maistra v generala, ki je bilo nujno za prevzem vojaške
                oblasti v Mariboru.</p>
            <p>Delovanje Verstovška kot najvišjega vladnega funkcionarja za prosvetno-kulturno
                področje sta avtorja predstavila v dveh poglavjih. Poglavje Deavstrizacija nemškega
                šolstva in Verstovškova prizadevanja za vzpostavitev slovenske šolske zakonodaje sta
                začela s prikazom njegovega predvojnega delovanja v štajerskem deželnem zboru za
                tako spremembo šolskega sistema, ki bi koristila slovenskim izobraževalnim
                interesom. S svojimi predlogi je naletel na odločen odpor nemških poslancev, ki so
                bili ogorčeni tudi zaradi nekaterih njegovih slovenskih govorov v deželnem zboru,
                nasprotovali pa so jim tudi slovenski deželnozborski poslanci in učitelji iz
                liberalnega tabora, ker da želi udejanjiti katoliške interese v šolstvu.</p>
            <p>Po prevratu so bile razmere v šolstvu tako pereče in pomembne, da je moral Verstovšek
                sredi novembra 1918 prepustiti vodenje NS za Štajersko namestniku, sam pa v
                Ljubljani kot poverjenik takoj ukrepati za slovenizacijo šolstva in novo zakonodajo
                za ureditev vseh vrst šol. Za radikalne ukrepe je naletel na nasprotja tudi med
                mnogimi vladnimi poverjeniki, vendar mu je uspelo doseči sprejetje takšne uredbe, da
                se je lahko lotil »preustrojitve« šolstva, zlasti pri kadrovskih zadevah pa je moral
                krmariti med liberalnimi in katoliškimi učiteljskimi društvi. Narodni svet je
                posebej pozdravil Verstovškovo učinkovito ukrepanje za slovenizacijo šolstva na
                Štajerskem. Verstovšek se je po oblikovanju kompetenčno omejene Deželne vlade za
                Slovenijo, ki je sledila kmalu po prvodecembrskem nastanku Kraljevine SHS, vse do
                konca svojega sodelovanja v njej (decembra 1920) uspešno upiral vmešavanju ministra
                za prosveto v šolstvo v Sloveniji in je na tem področju ohranil slovensko
                avtonomijo. </p>
            <p>Zato ga je liberalni politični tabor ostro napadel in kmalu po koncu svojega mandata
                je na njegove očitke, da je bil »nesreča« za šolstvo na Slovenskem, argumentirano
                odgovoril v obsežnem članku v <hi rend="italic">Slovencu</hi> (januarja 1921). Ta
                podrobno, s številnimi podatki prikazuje Verstovškovo izjemno uspešno delo pri
                poslovenjenju in velikem napredku osnovnih in strokovnih šol ter gimnazij v obdobju
                1918–1920. Verstovškove velike zasluge za razširitev mreže in izgradnjo slovenskega
                šolstva bi bilo v monografiji koristno osvetliti še z nekaj podatki. Avtorja sta v
                poglavju o prizadevanjih za ustanovitev slovenske univerze leta 1919 zlasti s
                pomočjo obsežne literature in časnikov podrobno osvetlila izjemno pomembno vlogo
                poverjenika Verstovška, ki si je zato upravičeno zaslužil, da ga imenujejo njen
                »politični oče«.</p>
            <p>Monografijo sta sklenila s podatki o Verstovškovi vrnitvi na klasično gimnazijo in
                izvolitvi v mariborski občinski svet leta 1921. S pomočjo časopisja in arhivov sta
                osvetlila zasluženo pozornost, ki mu jo je slovenska javnost posvetila ob smrti;
                star je bil komaj 52 let. Navedla sta tudi podatek, da je bil zaradi zaslug častni
                član desetih štajerskih občin, tudi mariborske in velenjske.</p>
            <p>Monografijo zaključuje obsežen seznam virov in literature. Avtorja sta uporabila
                fonde in zbirke iz Pokrajinskega arhiva Maribor in Štajerskega deželnega arhiva v
                Gradcu ter 11 slovenskih in nemških časnikov. Številna zgodovinopisna dela sta
                uporabila posebej za prikaz nacionalnopolitičnih razmer na Spodnjem Štajerskem.
                Bogato dokumentiranost monografije kaže znanstveno-kritični aparat, ki obsega 435
                opomb, dragoceno pa je tudi v njej objavljeno fotografsko in dokumentarno
                gradivo.</p>
            <p>V zadnjih dveh letih sta izšli monografiji o Verstovšku in podpredsedniku štajerskega
                NS Rosini. Leta 2017 je publicist, novinar in raziskovalec Matjaž Brojan napisal
                knjigo <hi rend="italic">Dr. Franjo Rosina, pravi rodoljub: zgodba o pokončnem
                    Slovencu, odločnem odvetniku in Maistrovi desni roki</hi> (144 strani), za
                katero je bila pobudnica in izdajateljica Zveza društev general Maister. Avtor je
                uporabil številne vire in literaturo, posebej dragoceno gradivo in pričevanja pa sta
                mu posredovala vnuk in vnukinja.</p>
            <p>Tako smo dobili monografije o vseh ključnih osebnostih zgodovinskega dogajanja na
                Spodnjem Štajerskem v boju za severno mejo in posebej za Maribor. O generalu Rudolfu
                Maistru je dr. Bruno Hartman izdal dve monografiji, leta 1989 v zbirki Znameniti
                Slovenci (216 strani) in leta 1998 pod naslovom <hi rend="italic">Rudolf Maister –
                    general in pesnik</hi> pri Državni založbi (132 strani). Ob tem ugotavljamo, da
                se te monografije v metodološkem pogledu in tudi glede nekaterih vsebinskih
                poudarkov razlikujejo. Za Verstovškovo monografijo sta značilni bogata
                dokumentiranost in mestoma zelo podroben opis splošnih razmer na Spodnjem Štajerskem
                ter v katoliškem taboru. Hartman je osvetlil Maistra tudi kot pesnika in se posvetil
                drugim oblikam njegove kulturne dejavnosti. V prvi monografiji je navedel
                uporabljeno literaturo, v drugi pa je ob ocenah Maistrovih zaslug v nekaterih
                zgodovinopisnih delih poudaril, da je za objektiven prikaz njegovega delovanja
                uporabil tudi gradivo iz dunajskih in beograjskih arhivov. Brojan je navedel vire in
                literaturo pri dobesednih citatih, Rosino pa je osvetlil tudi kot odvetnika. Tudi
                Hartman in Brojan sta svoja dela bogato ilustrirala. V zgodovinopisni in spominski
                literaturi so tudi nekateri različni podatki o zaslugah posameznikov. Ževart je na
                omenjenem simpoziju poudaril, da to vprašanje »le ni preveč pomembno. Pomembni so
                celota dogajanj in njeni rezultati« (ČZN, 1995, št. 2, str. 272), ti pa so bili na
                Štajerskem pri oblikovanju severne meje za Slovence ugodni, k čemur so pomembno
                prispevale vse osebnosti, prikazane v navedenih biografijah.</p>
         </body>
    </text>
</TEI>
