<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Spomenik pri
                    Skeletu in Zvezdi</title>
                <title>K politiki spomina v Sloveniji v drugem desetletju tretjega
                        tisočletja</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Marko</forename>
                        <surname>Zajc</surname>
                        <roleName>dr.</roleName>
                        <roleName>znanstveni sodelavec</roleName>
                        <affiliation>Inštitut za novejšo zgodovino</affiliation>
                        <address>
                            <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                            <addrLine>SI – 1000 Ljubljana</addrLine>
                        </address>
                        <email>marko.zajc@inz.si</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2020-04-09</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/807</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>Monument to the Victims of All
                        Wars</term>
                    <term>national reconciliation</term>
                    <term>politics of memory</term>
                    <term>historical revisionism</term>
                    <term>transitional justice</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>spomenik žrtvam vseh vojn</term>
                    <term>politika spomina</term>
                    <term>narodna sprava</term>
                    <term>historični revizionizem</term>
                    <term>tranzicijska pravica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2020-06-05</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Marko Zajc<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                <hi rend="bold" style="font-size:10pt">dr., znanstveni sodelavec, Inštitut
                    za novejšo zgodovino, Kongresni trg 1, SI-1000 Ljubljana,
                    <ref target="mailto:marko.zajc@inz.si">marko.zajc@inz.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: </idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Osnovni namen prispevka je opis in analiza politike spomina v Sloveniji v najnovejši zgodovini v zvezi z dogodki v drugi svetovni vojni in neposredno po njej na primeru zasnove in postavitve Spomenika žrtvam vseh vojn v Ljubljani. Prispevek se ne ukvarja z zgodovinsko analizo povojnih pobojev, ampak z njihovo recepcijo v slovenski javnosti in politiki. Prav tako namen prispevka ni normativno ocenjevanje dogodkov, procesov in historičnih akterjev, ampak historična kritika recepcij travmatičnih dogodkov v slovenski družbi drugega desetletja tretjega tisočletja. </hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: Spomenik žrtvam vseh vojn,
                    politika spomina, narodna sprava, tranzicijska pravica, historični
                    revizionizem</hi></p></div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>THE MONUMENT NEAR PR’ SKELET BAR AND ZVEZDA CAFE: ON THE POLITICS OF MEMORY IN SLOVENIA IN THE SECOND DECADE OF THE THIRD MILLENIUM </head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The main purpose of this contribution is to
                    describe and analyse the politics of memory in Slovenia in the most recent
                    history regarding the events during World War II and immediately after it with
                    the example of the design and erection of the Monument to the Victims of All
                    Wars in Ljubljana. The article does not concern itself with the historical
                    analysis of the post-war executions, but rather with their reception in the
                    Slovenian public and politics. Furthermore, the purpose of this contribution is
                    not to provide a normative evaluation of the events, processes, and historical
                    actors, but rather a historical critique of the receptions of traumatic events
                    in the Slovenian society in the second decade of the third millennium.</hi>
                </p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: Monument to the Victims of All
                    Wars, politics of memory, national reconciliation, transitional justice,
                    historical revisionism</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div><head>Pojmi in številke</head>
            <p>Ko govorimo o spominjanju družbe na travmatične dogodke in procese, kot so bili druga
                svetovna vojna in povojni poboji, se ne postavlja samo vprašanje, o čem govorimo,
                ampak tudi kakšen diskurz oziroma kakšne pojme uporabljamo.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Reinhart Koselleck, </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Vergangene Zukunft. Zur
                                Semantik geschichtlicher
                                Zeiten</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Frankfurt am Main: Suhrkamp, 1995), 107</hi>–<hi style="font-size:10pt">30.</hi></note></hi> Že hitro
                poizvedovanje po literaturi, ki se ukvarja z vprašanji spomina in pozabe, nam
                odkrije pojmovno oziroma konceptualno pestrost. Najbolj uporabljan pojem v zvezi s
                travmatičnimi dogodki v preteklosti je »tranzicijska pravica«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jon Elster, </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Closing the Books. Transitional
                                Justice in Historical
                            Perspective</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Cambridge: Cambridge University Press, 2004), 77.</hi></note></hi>
                Pojem »tranzicijske pravice« je v uporabi v pravni in politološki literaturi
                angažiranega tipa in v publikacijah nevladnih organizacij.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn4" n="3">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Olivera Simić in Zala Volčič, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Transitional Justice and Civil
                                Society in the Balkans</hi>
                            <hi style="font-size:10pt">(New York: Springer, 2013),
                        1.</hi></note></hi> Literature o tranzicijski pravici je ogromno, od
                historičnih primerjav, analiz posameznih primerov<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jovana Mihajlović Trbovc in Vladimir Petrović, »The Impact of the ICTY on Democratization in the Yugoslav Successor States,« in: Sabrina Ramet, ur. </hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Building Democracy in the
                                Yugoslav Successor States. Accomplishments, Setbacks, Challenges
                                since
                            1990</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Cambridge: Cambridge University Press, 2017), 135</hi>–<hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">62. </hi></note></hi>
                pa vse do priročnikov o tem, kako konkretno uresničevati tranzicijsko pravico v
                razklanih družbah. Mednarodna organizacija ICTJ (The International Center for
                Transitional Justice) kot orodja tranzicijske pravice poudarja sodne procese,
                komisije za resnico, programe za reparacijo, prizadevanje za enakopravnost spolov,
                reforme varnostnih sistemov in kot zadnje, prizadevanja za spominjanje.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn6" n="5">
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">International Center for
                                Transitional Justice</hi><hi style="font-size:10pt">, pridobljeno,
                                    4. 4. 2018, <ref target="https://www.ictj.org/about">https://www.ictj.org/about</ref>.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>V tesni zvezi s tem pojmom se pojavlja koncept sprave. Sprava v postkonfliktnih
                študijah pomeni predvsem način soočenja družb z življenjem v času po nasilnem
                konfliktu v družbi, kjer morajo nekdanji sovražniki živeti skupaj.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Yaacov Bar-Siman-Tov, »Why reconciliation?,« v: Yaacov Bar-Siman-Tov, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">From Conflict Resolution to
                                Reconciliation</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Oxford: Oxford University Press, 2004), 3.</hi></note></hi>
                Tako pojmovanje sprave se močno navezuje na pojem »tranzicijske pravice«. Gre za
                širši pojem, ki vključuje željo po miru in po pravičnosti. V konfliktnih študijah
                obstaja konsenz o elementih, ki naj bi jih vseboval proces sprave: razkritje resnice
                o tem, kaj se je zgodilo; priznanje storilcev, da je bila škoda narejena; kesanje,
                ki se izraža z opravičilom; odpuščanje; uveljavljanje pravice v neki obliki;
                preprečevanje ponovitve dejanja; nadaljevanje konstruktivnih vidikov odnosov;
                obnovitev zaupanja skozi čas.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn8" n="7">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Joanna Santa-Barbara, »Reconciliation,« v: Charles Webel in Johan Galtung, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Handbook of Peace and Conflict
                                Studies</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (London in New York: Routledge, 2007), 176. </hi></note></hi>
                Organizacija ICTJ je prepričana, da morajo v procesu sprave tisti, ki so nasilna
                dejanja storili, priznati krivdo na način, ki ima smisel za žrtve. Proces sprave ne
                sme temeljiti na zahtevi po odpuščanju žrtev, ne da bi storilci priznali sporna
                    dejanja.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn9" n="8">
                            <hi style="font-size:10pt">»Reconcilation,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">International Center for
                                Transitional Justice</hi><hi style="font-size:10pt">, pridobljeno 3.
                                4. 2018,
                                    <ref target="https://www.ictj.org/gallery-items/reconciliation">https://www.ictj.org/gallery-items/reconciliation</ref>.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>Literatura o tranzicijski pravici in z njo povezani spravi daje velik pomen
                preteklosti in rekonstrukciji spomina. Odnos do preteklosti ima terapevtski značaj,
                pogosta je psihološka in medicinska terminologija: uporabljajo se izrazi, kot so
                zdravljenje, terapija, zdravje.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn10" n="9">
                            <hi style="font-size:10pt">Santa-Barbara, »Reconciliation,«
                            176.</hi></note></hi> To je po eni strani razumljivo, konfliktne
                študije opozarjajo na psihološko škodo nasilja na individualni ravni, obenem pa
                uporabljajo tudi psihološke in medicinske analogije, ko govorijo o postkonfliktni
                družbi. Zgodovina se pogosto omenja, vendar zgodovinopisna analiza konfliktov ni v
                ospredju.</p>
            <p>Poleg razvejane paradigme tranzicijske pravice, ki se vrti nekje med akademsko
                teorijo in »praktičnim« reševanjem konfliktov, obstaja druga mednarodna humanistična
                tradicija, ki se ukvarja s travmatičnimi dogodki v preteklosti. Gre za obsežno
                tradicijo zgodovinopisja in kulturnih študij, ki se bolj kot s preteklimi
                travmatičnimi dogajanji ukvarja s spominjanjem in zgodovinjenjem dogodkov in
                    procesov.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn11" n="10">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Florence Vatan in Marc Silberman, »Introduction. After the Violence: Memory,« v: Florence Vatan in Marc Silberman, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Memory and Postwar Memorials.
                                Confronting the Violence of the Past</hi>
                            <hi style="font-size:10pt">(New York: Palgrave Macmillan, 2013),
                            1.</hi></note></hi> Fokus tega korpusa literature niso zgolj žrtve,
                ampak celoten zgodovinski in družbeni kontekst. Tudi ta tradicija uporablja pojem
                spomina, vendar na drugačen način. Spomin je v svoji osnovi individualen pojav, dva
                človeka nikoli ne moreta deliti istih spominov. Po drugi strani pa individualni
                spomin ne more obstajati izven družbe, ampak je tudi ta družbeno pogojen. Pojem
                kolektivnega spomina se v spominskih študijah veliko uporablja, čeprav se ga tudi
                veliko kritizira.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">
                            <hi style="font-size:10pt">Wulf Kansteiner, »Finding Meaning in Memory.
                                A Methodological Critique of Collective Memory Studies,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">History and Theory</hi><hi style="font-size:10pt">, 41, št. 2 (2002):179</hi>–<hi style="font-size:10pt">97.</hi></note></hi> Nekateri avtorji
                razlikujejo kolektivni spomin od »zbranega« (collected), ki ustreza razliki med
                individualističnim in kolektivističnim dojemanjem fenomena spomina.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn13" n="12">
                            <hi style="font-size:10pt">Jeffrey K. Olick, »Collective Memory. The Two
                                Cultures,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Sociological Theory</hi><hi style="font-size:10pt">, 17, št. 3 (1999):
                            333</hi>–<hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">48. </hi></note></hi>
            </p>
            <p>Poleg spomina je ključen tudi pojem historičnega revizionizma. Revizionizem v tem
                primeru ni običajna reinterpretacija zgodovine na podlagi novih raziskav, ampak
                pojav, ki je nasproten osnovnim načelom sodobnega akademskega zgodovinopisja.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn14" n="13">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Aviezer Tucker, »Historiographic Revision and Revisionism The Evidential Difference,« v: Michal Kopeček, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Past in the Making. Historical
                                Revisionism in Central Europe after
                                1989</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Budapest in New York: CEU Press, 2008), 1</hi>–<hi style="font-size:10pt">16.</hi></note></hi> Za našo temo je
                zanimiva prisotnost historičnega revizionizma v postsocialističnih državah, kjer so
                bili poizkusi doseganja narodne sprave navezani na radikalno reinterpretacijo
                preteklosti z namenom okrepitve nacionalne agende. Revizionistično branje
                preteklosti ni samo način boja za interpretacijo preteklih dogodkov in struktur,
                ampak del iskanja idealnega »mi« v sedanjosti. Debate o »zgodovinskih resnicah«
                povedo več o krhkosti in pluralnosti identitet in politik, ki poskušajo učvrstiti
                definicijo nacionalne identitete, kot o preteklosti sami. Z metodološkega vidika
                historični revizionizem gradi na »deskriptivnem samozadostnem načinu
                interpretacije«. Glavne značilnosti tega načina so: (1) osredotočanje na nacionalni
                okvir, (2) neupoštevanje kronologije in/ali dehistorizacija preteklosti, (3)
                    moraliziranje.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn15" n="14">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Oto Luthar, »Red Dragon and the Evil Spirits,« v: Oto Luthar, ur., </hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Of Red Dragons and Evil
                                Spirits. Post-Communist Historiography Between Democratization and
                                New Politics of History</hi>
                            <hi style="font-size:10pt">(Budapest in New York: CEU Press, 2017,
                                8</hi>–<hi style="font-size:10pt">9.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>Med dvema tradicijama interpretacije nasilnih dogodkov/procesov v preteklosti, ki smo
                jih identificirali zgoraj (tranzicijska pravica/konfliktne študije in študije
                historičnega revizionizma/spominske študije), je zelo malo stikov. Očitno je, da gre
                za zelo različni perspektivi: dela s področja tranzicijske pravice ne uporabljajo
                pojma historičnega revizionizma, njihov fokus je na »odkrivanju resnice« in
                terapevtskem učinku na družbo. Največja razlika je v odnosu do koncepta sprave.
                Medtem ko ima literatura tranzicijske pravice spravo za idealno stanje, pa študije
                spomina in revizionizma spravo obravnavajo izrazito kritično. </p>
            <p>Na Inštitutu za novejšo zgodovino smo v letih 1997–2012 sistematično raziskovali
                žrtve druge svetovne vojne in povojnega nasilja, ki so imele prebivališče na ozemlju
                današnje Slovenije. Skupno je zaradi vojne izgubilo življenje 99.931 ljudi, kar
                predstavlja več ko 6,7 odstotka tedanjega prebivalstva. Partizanske enote so utrpele
                28.444 žrtev, protirevolucionarne enote pa 15.514, od teh je velika večina umrla v
                množičnih pobojih neposredno po vojni.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn16" n="15">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Zdenko Čepič, Nevenka Troha in Damijan Guštin, </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenija v vojni
                                1941–1945</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Modrijan, 2017) , 429.</hi></note></hi>
                Ostale žrtve so pripadale civilnemu prebivalstvu. Raziskava Inštituta za novejšo
                zgodovino je identificirala okoli 15.000 žrtev povojnega obračuna (skupaj civilisti
                in uniformirani, povojni poboji, sodbe, taborišča, pogrešani, posledice represije).
                V povojnih pobojih je umrlo 11.616 domobrancev in 1.403 civilistov.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn17" n="16">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vida Deželak Barič, »Posledice vojnega nasilja. Smrtne žrtve druge svetovne vojne in zaradi nje na Slovenskem,« v: Nevenka Troha, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Nasilje vojnih in povojnih
                                dni</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2014), 36.</hi></note></hi>
                Treba je poudariti, da raziskava ni zajela žrtev, ki so imele stalno prebivališče
                izven ozemlja sedanje slovenske države. Pri vprašanju povojnih pobojev na tleh
                današnje RS pa lahko popis INZ le delno pomaga. Večina žrtev povojnih pobojev ni
                imela stalnega prebivališča na ozemlju današnje Slovenije. Osnovni razlog za to je
                geografski položaj slovenskega ozemlja. Kvizlinške enote skupaj s civilisti z
                območja nekdanje Jugoslavije so maja 1945 bežale pred Jugoslovansko armado proti
                Avstriji v upanju, da bi dosegle zahodne zaveznike. Britanska vojska je 15. maja
                1945 begunce prisilila, da se predajo partizanom. Jugoslovanska armada naj bi zajela
                okoli 100.000 pripadnikov oboroženih sil NDH in veliko število civilistov.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                            <hi style="font-size:10pt">Mitja Ferenc, »Post-war killings and
                                concealed gravesites of World War II in Slovenia,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovene studies</hi><hi style="font-size:10pt">, 40, št. 1/2 (2018):
                            77</hi>–<hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">91, 77, 78. </hi></note></hi>
                Najvidnejši raziskovalec povojnih pobojev Mitja Ferenc se izogiba postavljanju
                številčnih ocen, kljub temu ocenjuje, da leži v prikritih grobiščih po Sloveniji
                nekaj deset tisoč pripadnikov tujih vojsk in civilistov.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">
                            <hi style="font-size:10pt">Matija Grah, »Spomenik vsem žrtvam bo nova
                                Potemkinova vas,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo.si</hi><hi style="font-size:10pt">. 19. 8. 2013, pridobljeno 5. 6. 2017,</hi>
                    <hi rend="Spletna_povezava"><seg style="font-size:10pt"><ref target="http://www.delo.si/zgodbe/ozadja/mitja-ferenc-spomenik-vsem-zrtvam-bo-nova-potemkinova-vas.html">http://www.delo.si/zgodbe/ozadja/mitja-ferenc-spomenik-vsem-zrtvam-bo-nova-potemkinova-vas.html</ref>. </seg></hi></note></hi>
                Ferenc na temelju delnih izkopavanj in sondiranj ocenjuje, da naj bi bilo v
                največjem znanem slovenskem grobišču (Tezno pri Mariboru) zakopanih okoli 15.000
                žrtev, predvsem pripadnikov oboroženih sil NDH.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                            <hi style="font-size:10pt">Mitja Ferenc, »Tezno – najveće prikriveno
                                grobište u Sloveniji. O istraživanju grobišta u protutenkovskom rovu
                                u Teznom (Maribor),«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Časopis za suvremenu
                                povijest</hi><hi style="font-size:10pt">, 44, št. 3 (2012):
                                539</hi>–<hi style="font-size:10pt">69,
                564.</hi></note></hi></p></div>
            <div><head>Krivda in greh</head>
            <p>O poboju domobrancev je v slovenski javnosti prvi spregovoril eden od partizanskih
                voditeljev, krščanski socialist in pesnik Edvard Kocbek leta 1975, vendar so se
                travmatična vprašanja iz vojnega in predvojnega obdobja začela odpirati šele po
                Titovi smrti leta 1980.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn21" n="20">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Božo Repe, »Povojna represija v nacionalni identiteti in kolektivnem spominu Slovencev,« v: Janvit Golob et al. ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Žrtve vojne in
                            revolucije</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Državni svet Republike Slovenije, 2005), 52.</hi></note></hi>
                Vprašanje spomenika se je pojavilo na samem začetku javne debate o povojnih pobojih
                leta 1984. Sociologinja in nekonvencionalna razumnica Spomenka Hribar je v eseju <hi rend="italic">Krivda in Greh</hi> (v zborniku o prej omenjenem Edvardu Kocbeku)
                zapisala, da so se tudi domobranci borili za domovino. Poudarila je, da bodo
                Slovenci pravi mir doživeli takrat, ko bosta obe strani v »državljanski vojni«
                priznali svojo krivdo in greh. Levica (predvsem komunisti) morajo priznati poboje in
                revolucijo, desnica pa kolaboracijo s fašizmom in s tem povezane zločine. Brez
                sprave se bo latentna državljanska vojna nadaljevala in na neki točki ponovno
                izbruhnila. V kontekstu socialistične Slovenije, ki je ideološko temeljila na
                »narodno-osvobodilnem boju«, je še zlasti blasfemično delovala trditev, da so tudi
                pobiti domobranci del »našega naroda, naše zgodovine. V njej smo na skrivnosten
                način vsi, živi in mrtvi, pretekli, sedanji in prihodnji rodovi.« V tem kontekstu je
                Spomenka Hribar predlagala postavitev obeliska, »ki bi krikal v nebo o tragediji
                malega naroda«, na katerem bi preprosto pisalo: »umrli za domovino«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn22" n="21">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Spomenka Hribar, »Krivda in greh,« v: Dimitrij Rupel, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Kocbekov
                            zbornik</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Maribor: Obzorje, 1990), 61.</hi></note></hi>
                Podoba slovenskega naroda kot subjekta, ki se mora soočiti s preteklostjo kot
                nekakšna kolektivna oseba, ustreza »deskriptivnemu samozadostnemu načinu
                interpretacije« (fokus na narod, dehistorizacija, moralizem).<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn23" n="22">
                            <hi style="font-size:10pt">Luthar, »Red Dragon and the Evil Spirits«,
                                8</hi>–<hi style="font-size:10pt">9.</hi></note></hi> Čeprav
                Spomenka Hribar problematizira zgodovino, jo na svoj način izniči. Narod je tako
                rekoč brezčasen pojav, vsebuje mrtve, sedanjost in prihodnost. Narod ima poseben
                pomen, pomeni os, skozi katero mora vse, kar bo, bilo je in kar je. Kot opozarja Lev
                Centrih, sta narod in domovina po tem ključu razumljena kot vnaprej dani lastnosti
                vsakega posameznika in sta ločeni od vpetosti v politične, ideološke in produkcijske
                    prakse.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn24" n="23">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lev Centrih, »Polemike o drugi svetovni vojni v Sloveniji,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Borec</hi><hi style="font-size:10pt">, 60 (2008), 648</hi>–<hi style="font-size:10pt">51, 71.</hi></note></hi></p>
            <p>Idejo o obelisku so napadali zagovorniki tedanjega kulturno-političnega establišmenta
                kot prizadevanje za postavitev spomenika domobrancem.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn25" n="24">
                            <hi style="font-size:10pt">Janja Slabe, »Slovenska narodna sprava v
                                časopisju
                            (1984</hi>–<hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">1997): diplomsko delo« (Ljubljana, 2004), 61. </hi></note></hi>
                Spomenka Hribar se je branila, da ni šlo za konkreten predlog, ampak metaforo. Po
                njenem mnenju bi bila materializacija spomenika povsem brez smisla, obelisk pa je
                treba razumeti kot simbol tragedije naroda.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Spomenka Hribar, »Zapisnik 1,« v: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Nova revija</hi><hi style="font-size:10pt">, 41/42 (1985): 1252.</hi></note></hi>
                Leta 1990 je po prvih večstrankarskih volitvah prišlo do spravne slovesnosti v
                Kočevskem rogu ob množičnih grobiščih, kjer sta si v roke segla predsednik
                predsedstva RS in ljubljanski nadškof.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn27" n="26">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Božo Repe, </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Slovenci v osemdesetih
                                letih</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2001), 68.</hi></note></hi></p>
            <p>Večina mlajše in srednje generacije, ki je bila socializirana v pozni socialistični
                Jugoslaviji, po osamosvojitvi Slovenije 1991 ni čutila potrebe po spravljanju zaradi
                druge svetovne vojne, diskurz narodne sprave pa je posvojila slovenska konservativna
                    desnica.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                            <hi style="font-size:10pt">Tone Drobnič, »Slovenska zaveza,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Zaveza</hi><hi style="font-size:10pt">, 10. 2. 1991, 2.</hi></note></hi>
                Spomenka Hribar, izumiteljica sprave v slovenskem kontekstu, je 18. aprila 1992
                objavila članek z naslovom <hi rend="italic">Ustavimo desnico</hi>, v katerem je
                opozorila na pretiran pohod desnice, ki je – med drugim – škodljiv tudi za proces
                narodne sprave.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28">
                            <hi style="font-size:10pt">Slabe, »Slovenska narodna sprava v
                                časopisju,« 80</hi>–<hi style="font-size:10pt">85.</hi></note></hi> Od tega trenutka je na politični desnici Spomenka
                Hribar dobila etiketo levičarstva. Med letoma 1984 in 2017 se je večkrat spremenil
                svet, Spomenka Hribar pa je trmasto vztrajala pri svoji različici narodne sprave. </p>
            <p>Medtem so se začeli pojavljati spomeniki in spominske plošče na pokopališčih in
                cerkvah, ki obeležujejo žrtve povojnih pobojev pa tudi ubite domobrance med vojno. S
                kolonizacijo osrednjih prostorov farnih pokopališč je revizionistična desnica začela
                dejavno posegati v spominsko pokrajino: vsi, ki se udeležujejo vaških ritualov pri
                cerkvah, se neizogibno srečajo z revidirano interpretacijo nacionalne preteklosti.
                Breda in Oto Luthar sta analizirala domobranske spomenike in identificirala nekaj
                temeljnih konceptov: (1) koncept sprave, ki relativizira kolaboracijo s fašizmom in
                premesti vloge storilcev in žrtev; (2) reinterpretacija odporniškega gibanja in
                kolaboracija v skupni pojem bratomorne vojne; (3) patologizacija partizanskega
                odpora, poudarjanje neslovenske narave komunizma; (4) iskanje nacionalnega konsenza
                na podlagi homogenizacije.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Breda Luthar in Oto Luthar, »Kolonizacija spomina. »Politika in kontekstualnost domobranskih spomenikov po letu 1991,« v: Oto Luthar in Jurij Perovšek, ur., </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Zbornik Janka
                            Pleterskega</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (Ljubljana: Založba ZRC, 2003), 660.</hi></note></hi></p>
            <p>Slovenska država je prvič velikopotezno posegla v spominsko krajino leta 2004, ko je
                bil odprt spominski park Teharje. V kraju Teharje pri Celju je bilo leta 1945
                locirano zbirno taborišče za zajete kvizlinške enote in civiliste, ki naj bi
                sodelovali z okupatorji. Povojne oblasti so v okolici izvensodno usmrtile več tisoč
                    ljudi.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn31" n="30">
                            <hi style="font-size:10pt">Deželak Barič, »Posledice vojnega nasilja,«
                                34.</hi></note></hi> Monumentalen spomeniški kompleks s kapelico
                ob vhodu in kostnico s sarkofagom in oltarjem (delo arhitekta Marka Mušiča) naj bi
                imel vlogo glavnega obeležja zamolčanim povojnim pobojem, vendar je ostal
                    nedokončan.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn32" n="31">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Beti Žerovc, »Spomenik, ki bo zapičen v naše osrčje za vselej,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo</hi><hi style="font-size:10pt">.</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">si</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 18. 3. 2017, pridobljeno, 28. 3. 2018, <ref target="http://www.delo.si/sobotna/spomenik-ki-bo-zapicen-v-nase-osrcje-za-vselej.html">http://www.delo.si/sobotna/spomenik-ki-bo-zapicen-v-nase-osrcje-za-vselej.html</ref>. </hi></note></hi>
                V začetku marca 2009 so člani Komisije Vlade RS za reševanje vprašanj prikritih
                grobišč odkrili množično grobišče v opuščenem rudniku Huda jama. Slike mumificiranih
                trupel, ostankov uniform in ženskih kit v rudniškem jašku so pretresle slovensko
                    javnost.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn33" n="32">
                            <hi style="font-size:10pt">Ana Svenšek, »Huda jama je bila prehuda, po
                                državi še vedno stotine neoznačenih grobišč,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">rtvslo.si</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 3. 3. 2015, pridobljeno 28. 3. 2018, <ref target="https://www.rtvslo.si/slovenija/huda-jama-je-bila-prehuda-po-drzavi-se-vedno-stotine-neoznacenih-grobisc/359553">https://www.rtvslo.si/slovenija/huda-jama-je-bila-prehuda-po-drzavi-se-vedno-stotine-neoznacenih-grobisc/359553</ref>. </hi></note></hi>
                Posledično se je angažirala tudi levosredinska vlada Boruta Pahorja. Državni zbor
                Republike Slovenije je 8. septembra 2009 sprejel poseben zakon o vojnih grobiščih,
                ki je med drugim predvideval postavitev spomenika žrtvam vseh vojn v glavnem mestu
                države. Zanimivo je, da so poslanci določili tudi zapis na spomeniku, ki je šele
                kasneje postal sporen (več o napisu v nadaljevanju).<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn34" n="33">
                            <hi style="font-size:10pt">»Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o
                                vojnih grobiščih (ZVG-A),«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Pravno-informacijski sistem
                                Republike
                            Slovenije</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, pridobljeno 28. 3. 2018, <ref target="http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ZAKO5691#">http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ZAKO5691#</ref>. </hi></note></hi>
                Desnica zakona ni podprla, projekt spomenika žrtvam vseh vojn je ostal navezan na
                levosredinsko in liberalno politično opcijo. Stenografski zapisniki seje kažejo na
                to, da je v razpravi močno odmevalo razkritje grobišča Huda jama.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn35" n="34">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">»Stenografski zapisniki 12. izredne seje Državnega zbora RS z dne 8. 9. 2009.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Državni zbor
                            RS</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, pridobljeno 28. 3. 2018, <ref target="https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=sz&amp;uid=73B7CF38A0C52997C12579680059E79C">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=sz&amp;uid=73B7CF38A0C52997C12579680059E79C</ref>. </hi></note></hi></p>
            <p>Zgodba o Hudi jami pa ni zaposlovala samo revizionistične desnice, ampak tudi
                kulturne kroge. Usodo Mehmedalije Alića, vodje izkopavanj v Hudi jami, je leta 2010
                prvič objavil časopis <hi rend="italic">Delo</hi>. Alić, ki je v Slovenijo prišel
                kot najstnik, izvira iz Srebrenice. V Sloveniji se je po opravljenem šolanju
                zaposlil v rudarstvu. Vmes je razpadla Jugoslavija in Alića je tako kot tisoče
                drugih priseljencev iz bivše Jugoslavije slovenska država nezakonito izbrisala iz
                registra stalnih prebivalcev. Alić je kasneje prišel do državljanstva, prizadel ga
                je še genocid v Srebrenici, kjer je izgubil dva brata. Kot rudar, ki je predrl
                zadnje pregrade pred množičnim grobiščem v Hudi jami, se je začel boriti za pravico
                žrtvev do dostojnega pokopa.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Boštjan Videmšek, »Usoda,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo.si</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 17. 7. 2010, pridobljeno 29. 3. 2018, http://www.delo.si/novice/svet/usoda.html. </hi></note></hi>
                Po zgodbi »človeka, ki so ga oplazile tri vrste zla: Srebrenica, izbrisani in Huda
                jama,« je slovenska režiserka Hanna Slak posnela igrani film <hi rend="italic">Rudar</hi> (v kinematografe je prišel leta 2017).<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn37" n="36">
                            <hi style="font-size:10pt">Vesna Milek, »Res verjamem v to, da človek
                                lahko reši drugega človeka,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo.si</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 30. 9. 2017, pridobljeno 29. 3. 2018,  <ref target="http://www.delo.si/sobotna/res-verjamem-v-to-da-clovek-lahko-resi-drugega-cloveka.html">http://www.delo.si/sobotna/res-verjamem-v-to-da-clovek-lahko-resi-drugega-cloveka.html</ref>. </hi></note></hi>
            </p>
            <p>Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti je v začetku leta
                2010 oblikovalo projektno skupino za postavitev spomenika, ki jo je vodila Spomenka
                Hribar. Skupina je za lokacijo spomenika določila južni del Kongresnega trga v
                Ljubljani. Izbrana lokacija v začetku ni bila med opcijami, še zlasti arhitekt in
                podžupan Ljubljane Janez Koželj je zagovarjal postavitev spomenika na osrednjem
                mestnem pokopališču Žale. Iz dokumentacije je razvidno, da se je Spomenka Hribar
                zaradi simbolnega pomena spomenika (središče glavnega mesta, bližina parlamenta in
                vlade) navduševala nad postavitvijo na Kongresnem trgu, kar se je tudi zgodilo.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn38" n="37">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">»Zapisnik 4. seje projektne skupine za izvedbo projektov postavitve spomenika in izgradnje centralne kostnice, 22. 4. 2010,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ministrstvo za delo, družino in
                                socialne zadeve</hi><hi style="font-size:10pt">.</hi></note></hi> Javni natečaj za izbor arhitekturne rešitve spomenika je
                ministrstvo zaupalo Zbornici za arhitekturo in prostor.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                            <hi style="font-size:10pt">»Spomenik vsem žrtvam vojn,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ministrstvo za delo, družino,
                                socialne zadeve in enake
                            možnosti</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, pridobljeno 28. 3. 2018,  <ref target="http://www.mddsz.gov.si/si/medijsko_sredisce/novica/8200">http://www.mddsz.gov.si/si/medijsko_sredisce/novica/8200</ref>. </hi></note></hi>
                V javnem razpisu za spomenik je bilo poudarjeno, da bo spomenik obeleževal »veliko
                število prebivalcev na slovenskem ozemlju, ki so kot vojaki različnih armad padli v
                vseh vojnah, zlasti med I. in II. svetovno vojno. Posvečen bo tudi številnim
                civilnim žrtvam vojne in revolucije.«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn40" n="39">
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Natečajna naloga</hi><hi style="font-size:10pt">, pridobljeno, 4. 4. 2018,
                                <ref target="http://zrtvamvojn.si/index.php/home/razvojprojekta/natecajna-naloga/">http://zrtvamvojn.si/index.php/home/razvojprojekta/natecajna-naloga/</ref>.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>Na razpisu je zmagal arhitekturni biro <hi rend="italic">Medprostor</hi>, ki je
                spomenik zasnoval kot dva visoka betonska monolita različnih dimenzij, vendar iste
                višine in teže. Arhitekturna kompozicija naj bi izražala »enotnost v dvojnosti,
                dialog med dvema enakovrednima, vendar različnima stebroma, ki predstavljata osnovo
                za spravo in priložnost za oblikovanje skupne zgodovine. Narodna enotnost naj bi
                bila utelešena v sami strukturi: obe stebra povezuje isti temelj, v betonu pa lahko
                najdemo pesek in kamne iz slovenskih rek.«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                            <hi style="font-size:10pt">Ibid.</hi></note></hi> Bistvena pomenska
                značilnost spomenika je torej prikaz razdvojenosti in istočasne povezanosti
                slovenskega naroda. Napis na spomeniku je določil slovenski parlament z zakonom.
                Verze je napisal Oton Župančič (1878–1949), eden izmed najbolj čaščenih slovenskih
                pesnikov:</p>
            <lg><l><hi rend="italic">Domovina je ena</hi></l>
            <l><hi rend="italic" xml:space="preserve">nam vsem dodeljena, </hi></l>
            <l><hi rend="italic" xml:space="preserve">in eno življenje </hi></l>
            <l><hi rend="italic">in ena smrt.</hi></l></lg>
            <p>Če zanemarimo dejstvo, da verzi predvidevajo nacionalistično zaznavanje socialne
                realnosti (pravilo: ena oseba ima lahko le eno domovino), se zdi verz idealen za
                napis na spomeniku: kar imamo Slovenci skupnega, so življenje, smrt in domovina.
                Vendar verzi Otona Župančiča niso nevtralni. Pesnik je podpiral partizanski boj.
                Pesem je bila napisana za Grobnico narodnih herojev, ki je bila postavljena leta
                1949 poleg današnjega parlamenta. Spomenik, ki sta ga oblikovala arhitekt Edo Mihevc
                in kipar Boris Kalin, ni samo obeležje, ampak prava grobnica, kamor so leta 1949
                pokopali posmrtne ostanke desetih partizanskih narodnih herojev, med njimi tudi
                legendarnega poveljnika Franca Rozmana - Staneta. V grobnico so leta 1979 kot zadnje
                položili posmrtne ostanke glavnega arhitekta jugoslovanske socialistične ureditve
                Edvarda Kardelja.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn42" n="41">
                            <hi style="font-size:10pt">»Grobnica narodnih herojev,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dogovori</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 16. 2. 1979, 6. </hi></note></hi>
                Omenjena grobnica je od lokacije Spomenika žrtvam vseh vojn oddaljena manj kot 400
                metrov. Za našo temo je pomembno, da lahko na spomeniku preberemo še dve dodatni
                kitici Župančičeve pesnitve: </p>
            <lg>
                <l><hi rend="italic">Svobodi udani</hi>
            </l>
            <l><hi rend="italic">za borbo smo zbrani,</hi>
            </l>
            <l><hi rend="italic">in kaj je življenje,</hi>
            </l>
            <l><hi rend="italic">in kaj je smrt?</hi></l>
            <l><hi rend="italic" xml:space="preserve">Bodočnost je vera! </hi></l>
            <l><hi rend="italic">Kdor zanjo umira,</hi>
            </l>
            <l><hi rend="italic" xml:space="preserve">se vzdigne v življenje, </hi></l>
            <l><hi rend="italic">ko pade v smrt.</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn43" n="42">
                            <hi style="font-size:10pt">Ibid.</hi>
                        </note></hi></l></lg>
            <p>Poleg dejstva, da so izbrani verzi za Spomenik žrtvam vseh vojn posvečeni
                partizanskim junakom in da so že napisani na grobnici v neposredni bližini novega
                spomenika – skupaj z ostalima dvema kiticama –, izražajo povsem drugačno sporočilo:
                za boljšo prihodnost je vredno umreti; tisti, ki so umrli v boju (partizanov proti
                okupatorjem), niso umrli zaman. Očitno gre za reinterpretacijo namenske pesnitve, ki
                doseže želeni učinek s preprostim odvzemom iz širšega konteksta. Parlamentarni
                zapisniki dokazujejo, da je za uzakonitev napisa odgovorna takratna parlamentarna
                levica, in ne revizionistična desnica. Kdo je bil pravi avtor reinterpretacije
                Župančičevih verzov? Glede na njen članek iz leta 2015 bi lahko sklepali, da je bila
                to Spomenka Hribar. V njem je filozofinja razložila, da se je vprašanje spomenika
                odprlo že po prvih večstrankarskih volitvah 1990. Avtorica ideje spomenika naj ne bi
                vztrajala pri prvotnem napisu: »Župančičev verz: 'Domovina je ena / nam vsem
                dodeljena / in eno življenje / in ena smrt' vsebinsko pove isto kot 'Umrli za
                domovino'. Tak napis je bil končno sprejet in zakonsko potrjen.« Spomenka Hribar je
                opozorila, da napisu nasprotuje politična desnica, »ker so ti verzi že napisani na
                spomenikih revolucije«. Takšno razmišljanje je označila za enodimenzionalno in
                nekulturno, »poezija vendar presega ne le vse ideologije, temveč tudi vse čase«. S
                tem je Spomenka Hribar dosegla dvoje: reinterpretacijo/revizijo pesnitve in trganje
                iz konteksta je opravičila s sklicevanjem na brezčasnost in transcendentnost
                poezije; za zavračanje napisa je obtožila revizionistično desnico, čeprav so kritike
                napisa prihajale z vseh strani, tudi iz levice.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn44" n="43">
                            <hi style="font-size:10pt">Spomenka Hribar, »Spomini, ki družijo,
                                spomini, ki ločujejo,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Mladina.si</hi><hi style="font-size:10pt">, 21. 8. 2015, pridobljeno 30. 3. 2018,
                                <ref target="http://www.mladina.si/168812/spomini-ki-druzijo-spomini-ki-locujejo">http://www.mladina.si/168812/spomini-ki-druzijo-spomini-ki-locujejo</ref>.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>V istem prispevku se je najbolj znana ideologinja sprave distancirala od izbora
                zmagovalnega projekta. Spomenik žrtvam vseh vojn, ki je do takrat nosil njen pečat,
                je glavna pobudnica zapustila še pred njegovo postavitvijo. Simbolika izbranega
                projekta ni ustrezala njeni verziji sprave: partizanski boj pod vodstvom komunistov
                ima dve dimenziji: revolucijo (slabo) in boj proti nacifašizmu, narodno osvoboditev
                (dobro). Zato ni mogoče privoliti v popolni revizionizem: »Kot partizanom za
                osvoboditev jim gre vsa čast! Protikomunisti se med vojno niso borili proti
                okupatorjem – niti eden ni padel v boju z njimi –, ampak le skupaj z njimi proti
                partizanom.« Spomenka se ne strinja s ponazoritvijo razklanosti Slovencev z dvema
                stebroma, saj ne gre samo za spomenik žrtvam druge svetovne vojne, ampak žrtvam vseh
                vojn, tudi osamosvojitvene vojne leta 1991. Poleg tega spomenik izraža sodobno
                razklanost, ki jo prenaša na žrtve: »Če bo takšen, kakor je zasnovan, tudi
                postavljen, bo le priča današnjega razdiralnega stanja med nami. In ne bo nagovarjal
                ljudi k spravi za sedanjost in prihodnost, nasprotno: dve plošči bosta utrdili
                spomin na razdor in sta kot taki lahko celo nagovor za spor v prihodnje!«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn45" n="44">
                            <hi style="font-size:10pt">Ibid.</hi></note></hi></p></div>
            <div><head>Medijska analiza slavnostne otvoritve: fokusi, interpretacija<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45">
                            <hi style="font-size:10pt">Za material (medijski kliping) se zahvaljujem
                                Otu Lutharju.</hi></note></head>
            <p>Slavnostna otvoritev Spomenika žrtvam vseh vojn in z vojnami povezanih žrtev se je
                zgodila 13. julija 2017. V nadaljevanju bomo analizirali medijske odmeve v tednih po
                otvoritvi, ko so debate o upravičenosti spomenika dosegle svoj zenit. Od samega
                začetka projekta pa vse do otvoritve je spomenik najbolj zavzeto podpiral predsednik
                RS Borut Pahor, ki je imel v času sprejetja zakona leta 2009 funkcijo predsednika
                vlade. Nekdanji voditelj slovenske socialne demokracije je leta 2012 kot neodvisni
                kandidat zmagal na volitvah za predsednika države – tudi s pomočjo glasov politične
                    desnice.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn47" n="46">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jure Trampuš, »Janševa zmaga,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Mladina.si</hi><hi style="font-size:10pt">, 7. 12. 2012, pridobljeno 4. 4. 2018,
                                <ref target="http://www.mladina.si/118472/janseva-zmaga/">http://www.mladina.si/118472/janseva-zmaga/</ref>.</hi></note></hi>
                Borut Pahor (zaradi uporabe socialnih omrežij imenovan tudi <hi rend="italic">Kralj
                    Instagrama</hi><hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vasja Jager, »Kralj instagrama,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Mladina.si</hi><hi style="font-size:10pt">, 18. 8. 2017, pridobljeno 4. 4. 2018,
                                <ref target="http://www.mladina.si/181458/kralj-instagrama/">http://www.mladina.si/181458/kralj-instagrama/</ref>.</hi></note></hi>)
                je v svojem mandatu povsem ponotranjil diskurz (zmerne) narodne sprave po načelu:
                »Sprava ni spreminjanje preteklosti, je spreminjanje prihodnosti.«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn49" n="48">
                            <hi style="font-size:10pt">»Predsednik Pahor: 'Sprava ni spreminjanje
                                preteklosti, je spreminjanje prihodnosti',«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Predsednik republike
                                Slovenije</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, pridobljeno 3. 4. 2018, <ref target="http://www.predsednik.si/up-rs/uprs.nsf/objave/AF64FC03F2037A49C1257EBD00658640?OpenDocument">http://www.predsednik.si/up-rs/uprs.nsf/objave/AF64FC03F2037A49C1257EBD00658640?OpenDocument</ref>. </hi></note></hi>
            </p>
            <p>Slavnostni govornik na otvoritvi je bil po pričakovanjih predsednik republike,
                slovesnosti se je udeležil tudi ljubljanski nadškof in metropolit Stanislav Zore, ki
                je opravil molitev za žrtve. »Slovenski narod se je z ustanovitvijo lastne države
                vzpostavil kot nacija. Z odkritjem osrednjega državnega spomenika vsem žrtvam vojn
                in z vojnami povezanim žrtvam se zdaj vzpostavlja kot zrela nacija«, je poudaril
                Borut Pahor v slavnostnem govoru. Predsednik republike se dobro zaveda pomena
                politike spomina. »Kakršni smo, smo zaradi naših spominov. Ne gre za to, da so
                enaki, enotni ali celo isti. So pa skupni.« Po eni strani je poskušal Pahor biti
                svetovljanski in strpen do različnih dojemanj nacionalne zgodovine, po drugi strani
                pa je imel njegov govor osnovne značilnosti historičnega determinizma. Pot v
                nacionalno in politično zgodovino je bila dolga, zgodovina je slovenski narod močno
                preizkušala, Slovenci so trpeli pod »tujčevo roko«, prav tako si nista prizanesla
                niti »brata Slovenca«. Poudarek je na nacionalni koheziji brez nacionalnega
                ekskluzivizma. Pahor je »ponosen, da je Slovenec«, toda ne zato, ker bi čutil
                večvrednost nad drugimi, ampak zato, ker ne čuti nikakršne manjvrednosti. Izrazil je
                tudi optimizem, da bodo takšne katastrofe našim otrokom prihranjene, ker so vzgajani
                za sožitje, spoštovanje in sodelovanje. Za zaključek je Pahor citiral Antigonine
                besede: »'Ne da sovražim – da ljubim, sem na svetu.'<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                            <hi style="font-size:10pt">»Govor predsednika Republike Slovenije Boruta
                                Pahorja na slovesnosti ob odprtju spomenika vsem žrtvam vojn in z
                                vojnami povezanim žrtvam,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Predsednik Republike
                                Slovenije</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 13. 7. 2017, pridobljeno 4. 4. 2018, <ref target="http://www.up-rs.si/up-rs/uprs.nsf/objave/D2FB2A48C140B6F7C125815C005D947C?OpenDocument">http://www.up-rs.si/up-rs/uprs.nsf/objave/D2FB2A48C140B6F7C125815C005D947C?OpenDocument</ref>. </hi></note></hi>
                To je spomenik taki ljubezni,« je zaključil predsednik republike.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Alenka Župančič, »Kaj je rekel predsednik države,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dnevnik</hi><hi style="font-size:10pt">, 16. 8. 2017, 13.</hi></note></hi></p>
            <p>Večina leve in desne parlamentarne opozicije se ni udeležila otvoritve spomenika.
                Stranka Levica je projekt spomenika opredelila kot obeležje zgodovinskemu
                revizionizmu in duhovnemu mračnjaštvu. Spomenik, trdi Levica, povsem izničuje status
                in vlogo partizanskega antifašističnega boja. Vodja desničarske Slovenske
                demokratske stranke Janez Janša – najbolj glasen zagovornik historičnega
                revizionizma v slovenskem političnem prostoru – je v tvitu zapisal, da je »vojna za
                komunistično morijo leta 1945 kriva toliko, kot je puška kriva za umor«. S tem je
                poskušal pokazati na izvorno zlo komunističnega projekta, ki je zgolj izkoristil
                drugo svetovno vojno za totalitarno vladavino.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
                            <hi style="font-size:10pt">Ranka Ivelja in Meta Roglič, »Spomenik sprave
                                ali spomenik razdora,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dnevnik</hi><hi style="font-size:10pt">, 12. 7. 2017, 1.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>Spomeniku je nasprotovala tudi Zveza združenj borcev za vrednote narodnoosvobodilnega
                boja Slovenije (ZZB NOB), ki je menila, da bo Slovenija pridobila nov spomenik
                razdora. Poleg tega je ta organizacija opozorila na trganje Župančičevega verza iz
                konteksta. Zvezo je motila tudi prisotnost ljubljanskega nadškofa, ki ne ustreza
                ločitvi cerkve od države. Vodja slovenske katoliške cerkve nadškof Zore pa je videl
                spomenik kot »priložnost, da izrazimo spomin in spoštovanje vsem žrtvam vojnega in
                revolucionarnega nasilja«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn53" n="52">
                            <hi style="font-size:10pt">Ibid., 2.</hi></note></hi>
                Protirevolucionarnega nasilja Zore ni omenjal. Oglasili so se tudi člani vladne
                komisije za prikrita grobišča, ki je vodila izkopavanje Hude jame. Vodja komisije
                Jože Dežman – sicer zagovornik historičnega revizionizma z velikim poudarkom na
                tranzicijski pravici – je povedal, da spomenik podpira. Kljub temu je le »vrh
                piramide, ki je spodaj ni«. Spomenik bo popoln takrat, ko bodo pokopani vsi mrtvi.
                Vodja sondiranja in prekopov prikritih grobišč Mitja Ferenc je bil do spomenika bolj
                prizanesljiv. Obeležju je nasprotoval predvsem zato, ker bi si želel, da se prej
                uredijo vsa grobišča in umirijo strasti.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">
                            <hi style="font-size:10pt">Vanessa Čokl, »Ti in jaz, oče in sin, belo in
                                črno,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Večer</hi><hi style="font-size:10pt">, 12. 7. 2017, 4.</hi></note></hi> Pri
                časopisu <hi rend="italic">Delo</hi> so v dneh po otvoritvi izvedli anketo o novem
                spomeniku. 40 odstotkov vprašanih je spomenik podprlo, četrtina vprašanih je bila
                zadržana, dobra četrtina pa spomenika ni podprla. Na vprašanje, ali je slovenski
                narod dosegel spravo zaradi polpretekle zgodovine, pa je kar 78 odstotkov
                anketirancev odgovorilo z ne.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                            <hi style="font-size:10pt">Zoran Protič, »Podpora odkritju spomenika
                                vsem žrtvam vojn,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo</hi><hi style="font-size:10pt">, 17. 7. 2017, 2.</hi></note></hi></p>
            <p>Televizijske reportaže so poskušale zadržati distanco do novega spomenika, hkrati pa
                so reproducirale uveljavljeni diskurz o slovenski razdvojenosti in potrebi po
                narodni spravi. Novinarka javne televizije o nujnosti sprave ni dvomila, državne
                dostojanstvenike in goste je spraševala: »Kdaj bo sprava v Sloveniji mogoča?«
                Prisotni politiki so odgovarjali podobno: spomenik je korak v to smer, potrebno je
                več odpuščanja in pietete.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn56" n="55">
                            <hi style="font-size:10pt">»Odkritje spomenika na Kongresnem trgu,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">TV Slovenija 1,
                            Odmevi</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (22.00), 13. 7. 2017, kliping.</hi></note></hi>
                Zanimivo je bilo poročanje komercialne televizije Kanal A, ki je bila do koncepta
                sprave veliko bolj kritična kot javna televizija. Voditelj na Kanalu A je slovenske
                politike obtožil, da izkoriščajo vprašanje sprave za nabiranje političnih točk. Kaj
                pravijo na to mladi, ki sprave ne potrebujejo? Sodeč po kratki anketi na ulici, so
                bili mladi sogovorniki do spomenika sprave povsem ravnodušni. Nekateri niso o tem
                nič vedeli, spet drugi so zgolj slišali, da gre za nekakšno premirje med domobranci
                in partizani. V nadaljevanju so na Kanalu A predstavili nekaj žrtev vojnega in
                povojnega nasilja: preživelo taboriščnico iz Auschwitza; sogovornico, ki so ji
                partizani po vojni ustrelili očeta; ženo umrlega v osamosvojitveni vojni 1991.
                Televizijski voditelj je zaključil temo v moralističnem in antipolitičnem tonu:
                politika že 26 let izrablja zgodovino, čeprav je jasno, da so domobranci sodelovali
                z okupatorji, komunisti pa so izvajali povojne poboje. Zanikanje enega in drugega pa
                naj bi bilo tisto, s čimer stranki SDS in Levica nabirata politične glasove. Mladi
                pa doživljajo veliko zastrupljanje …<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn57" n="56">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">»Postavitev spomenika sprave,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Kanal A,
                            Svet</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (18.00), 13. 7. 2017, kliping.</hi></note></hi>
            </p>
            <p>Kako si lahko interpretiramo senzacionalistično kritičnost do koncepta sprave? Kot
                izraz naveličanosti velikega dela javnosti nad konceptom, s katerim se ne more
                identificirati? Gotovo so snovalci komercialnih novic upoštevali tudi ta moment,
                drugače ne bi pripravili takšnih prispevkov. Voditelj je stranki Levico in SDS
                preprosto vrgel v isti koš in jima pripisal isto krivdo za zavračanje očitnih
                zgodovinskih dejstev. Pri čemer je treba opozoriti, da je stranka SDS veliko
                energije vložila v zanikanje kolaboracije z okupatorji,<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57">
                            <hi style="font-size:10pt">France Cukjati, »Kričanje 'kolaboracija je
                                zločin' je izraz skrajno prostaškega obujanja državljanske
                                vojne,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">sds.si</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, pridobljeno 3. 4. 2018, <ref target="https://www.sds.si/novica/france-cukjati-kricanje-kolaboracija-je-zlocin-je-izraz-skrajno-prostaskega-obujanja">https://www.sds.si/novica/france-cukjati-kricanje-kolaboracija-je-zlocin-je-izraz-skrajno-prostaskega-obujanja</ref>. </hi></note></hi>
                medtem ko stranka Levica (oziroma njene predhodnice) ne zanika odgovornosti
                partizanov za povojne poboje, čeprav se tej tematiki očitno izogiba.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn59" n="58">
                            <hi style="font-size:10pt">Meta Roglič, »Ni poti nazaj v jugoslovansko
                                izkušnjo,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dnevnik</hi><hi style="font-size:10pt">.</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">si</hi><hi style="font-size:10pt">, 20. 6.
                                2015, pridobljeno 3. 4. 2018,
                                <ref target="https://www.dnevnik.si/1042715408">https://www.dnevnik.si/1042715408</ref>.</hi></note></hi>
            </p>
            <p> Največ prostora novemu spomeniku je namenil tisk, ki podpira politično desnico, še
                zlasti glasilo stranke SDS <hi rend="italic">Demokracija</hi>. Komentator Metod
                Berlec je postavitev obeležja označil za »promocijo levičarske lažne želje po
                spravi«. Opozoril je na spravno slovesnost v Kočevskem rogu leta 1990, ki naj bi jo
                bivši komunisti izkoristili za politično krinko, da organi pregona ne bi raziskali
                povojnih zločinov. Od takrat naprej nasledniki zločincev minimalizirajo tragiko
                krvave revolucije. Zločinov »političnih očetov« ne obžalujejo, zato gre pri novem
                spomeniku zgolj za izkrivljanje resnice. Komentatorja moti, da v bližini sedanjega
                spomenika še vedno stoji grobnica »vodilnih komunističnih krvolokov« (Grobnica
                narodnih herojev). »Dokler bodo ti spomeniki stali v središču naše države in dokler
                v središču mesta ne bo stal pravi spomenik žrtvam revolucije, Slovenija ne bo
                normalna država.«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Metod Berlec, »V senci spomenikov množičnih morilcev,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Demokracija</hi><hi style="font-size:10pt">, 20. 7. 2017, 3.</hi></note></hi>
                Komentar je dopolnila razprava znanega domobranca in revizionista Justina
                Stanovnika, ki je komuniste ponovno obtožil krivde za »državljansko vojno«. V
                razpravi na šestih straneh kolaboracije s fašizmom ni omenil niti enkrat.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn61" n="60">
                            <hi style="font-size:10pt">Justin Stanovnik, »Spomenik žrtvam vseh
                                vojn,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Demokracij</hi><hi style="font-size:10pt">a, 20, 7. 2017, 1</hi>–<hi style="font-size:10pt">6.</hi></note></hi> Revizionistična
                reakcija je jasna: nujno je popolno izničenje osovraženih simbolov.</p>
            <p>Strokovna javnost (arhitekti in umetnostni zgodovinarji) je spomenik kritizirala že
                pred otvoritvijo. Umetnostna zgodovinarka Beti Žerovc je bila do izbranega projekta
                med drugim kritična tudi zato, ker spomenik ne predstavlja vsebine, ki je bila
                razpisana na javnem razpisu. Spomenik ne komemorira žrtev vseh vojn, ampak današnji
                odnos do druge svetovne vojne (razklanost), poudarjanje navpičnih osi pa izraža
                »moški princip«, ki predpostavlja podrejenost namesto komemoriranja. Takšen spomenik
                ne bo podpiral družbene kohezije, ampak nasprotno, nasilje, ki je sicer na margini
                družbe, bo povlekel v njeno središče.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn62" n="61">
                            <hi style="font-size:10pt">Žerovc, »Spomenik, ki bo zapičen v naše
                                osrčje za vselej«.</hi>
                        </note></hi> Arhitekta Marka Apiha je prav tako motila simbolika
                razklanosti, spomenik pa v svoji praznosti sugerira zgolj individualno
                    interpretacijo.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn63" n="62">
                            <hi style="font-size:10pt">Marko Apih, »Pisma bralcev,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Sobotna priloga Dela</hi><hi style="font-size:10pt">, 22. 7. 2017, 30.</hi></note></hi>
                Kritičen je bil tudi arhitekt Fedja Košir, ki je spomenik označil za »anonimno
                minimalistično gmoto brez pomena«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                            <hi style="font-size:10pt">Fedja Košir, »Pisma bralcev,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Sobotna priloga Dela</hi><hi style="font-size:10pt">, 22. 7. 2017, 31.</hi></note></hi>
                Oglasila se je še vnukinja Otona Župančiča Alenka Župančič, ki je opozorila, da je
                bila pesem napisana partizanskim junakom. Sorodniki pesnika se kljub temu niso
                odločili za zahtevo prepovedi uporabe pesnitve. Neavtorizirano kopiranje
                Župančičevih verzov je ostro obsodil tudi predsednik slovenskega PEN-a Ivo Svetina,
                ki je reinterpretacijo Župančiča označil za »fotokopiranje na novo slovensko
                    nesrečo«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn65" n="64">
                            <hi style="font-size:10pt">Gregor Butala in Maja Šučur, »Neavtorizirano
                                kopiranje Župančičevih verzov,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dnevnik</hi><hi style="font-size:10pt">, 15. 7. 2017, 2.</hi></note></hi></p>
            <p>Spomenik je še pred otvoritvijo začel živeti svoje lastno življenje mimo
                moralno-političnih razprav o narodni spravi in razcepljenosti. Zanimivo je, da je že
                s svojo prisotnostjo vplival na sosednje stavbe. Po nenavadnem naključju se v
                neposredni bližini spomenika nahaja nočni lokal z imenom »Pr' Skelet«. Zaradi
                neljubih asociacij (spomenik naj bi komemoriral mrtve) je moral lastnik lokala pred
                otvoritvijo tablo z napisom sneti.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65">
                            <hi style="font-size:10pt">»Jankoviću obljubil, da bo umaknil tablo z
                                imenom lokala,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dnevnik</hi><hi style="font-size:10pt">, 13. 7. 2017, 9.</hi></note></hi> Da bi
                bila ironija še večja, lahko v bližini spomenika najdemo tudi kavarno z imenom
                »Zvezda«. V dneh okoli otvoritve je po spletu krožil tvit novinarja Martina
                Tomažina: »Po odkritju spomenika bodo šli desničarji baje na kavo k Skelet’,
                levičarji pa na sladoled v Zvezdo.«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn67" n="66">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">»Izjave tedna,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Mladina.si</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, 28. 7. 2017, pridobljeno 3. 4. 2018, <ref target="http://www.mladina.si/181081/izjave-tedna/">http://www.mladina.si/181081/izjave-tedna/</ref>. </hi></note></hi>
            </p>
            <p>Poleg viralnih šal o novem spomeniku so se v javnosti pojavili tudi ironični
                komentarji znanih Slovencev. Upokojeni arhitekt in publicist Janez Suhadolc, v
                javnosti znan po kolesarskih potopisih, je predlagal, da bi spomenik predelali v
                umetno plezalno steno. Betonski steni bi bili likovno bolj artikulirani in tudi na
                pogled privlačnejši, če bi bili posejani s pisanimi oprijemi za plezalce. Množica
                plezalcev na spomeniku bi tvorila umetniški mobil, spomenik pa bi bil opremljen z
                živo plastiko. Umetnostna stroka bi ga lahko opredelila kot body art, nekatere
                plezalne smeri bi lahko poimenovali po protagonistih slovenske zgodovine. S športno
                predelavo bi se spomenik otresel ideoloških konfliktov, vsak bi imel možnost
                priplezati do vrha in navzdol.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn68" n="67">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Janez Suhadolc, »Žrtve vseh spomenikov,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Mladina</hi><hi style="font-size:10pt">, 18, 8, 2017, 4.</hi></note></hi> Znani
                pisatelj Mate Dolenc je bil v nasprotju s Suhadolcem namenoma ideološki. Ko je prvič
                obiskal spomenik, je dolgo iskal sporni verz Otona Župančiča. Našel ga je šele, »ko
                sta se odstranila dva psa, ki sta z dvignjenima zadnjima nogama pozdravljala vse
                žrtve, jaz pa sem šel na kolena (…) potem pa še na vse štiri in tam sem ga našel in
                si ga ponovno prebral«. Pisatelj je mislil, da so verzi namenjeni partizanom, ampak
                zdaj očitno veljajo tudi za domobrance. V skladu z osnovno idejo Spomenika žrtvam
                vseh vojn Dolenc predlaga Evropski uniji naj »postavi skupni spomenik Churchillu in
                Hitlerju. Saj v smrti smo vsi enaki, kajneda, draga Spomenka?«<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn69" n="68">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Mate Dolenc, »V smrti vsi enaki,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo</hi><hi style="font-size:10pt">, 17. 8. 2017, 5.</hi></note></hi></p>
            <p>Kako se slovenski primer navezuje na zgoraj omenjeno napetost med konceptoma
                tranzicijske pravice in historičnega revizionizma? Neskladje med literaturo
                tranzicijske pravice in spominskimi študijami daje veliko možnosti za pripadnike
                historičnih revizionizmov. V Sloveniji so diskurz tranzicijske pravice posvojili
                antikomunistični zagovorniki historičnega revizionizma, skupaj s psihološkimi in
                medicinskimi analogijami, ki jih uporabljajo na individualni in nacionalni ravni.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn70" n="69">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jože Dežman, »Preseganje travmatskih bremen titoizma,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Bogoslovni
                            vestnik</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 74, št. 4 (2014): 611</hi>–<hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">38.  </hi></note></hi>
                Še več, poskus zmerne politike narodne sprave, ki jo podpira predsednik RS Borut
                Pahor, je podoben politiki narodne sprave, ki jo zagovarja politična desnica. Če
                upoštevamo tezo Ota Lutharja, da historični revizionizem temelji na deskriptivnem
                samozadostnem načinu interpretacije (poudarek na nacionalnem okviru, dehistorizacija
                preteklosti, moraliziranje), potem lahko oba koncepta narodne sprave opredelimo kot
                historični revizionizem.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn71" n="70">
                            <hi style="font-size:10pt">Luthar, »Red Dragon and the Evil Spirits«,
                                8</hi>–<hi style="font-size:10pt">9.</hi></note></hi> Razlika
                med njima je v intenzivnosti in fokusu. Zmerna politika narodne sprave je v
                primerjavi z antikomunistično benignejša, manj opazna, celo »prazna«, medtem ko je
                desničarska verzija narodne sprave glasnejša, čeprav je na margini. Zmerna politika
                narodne sprave zagovarja status quo (načelo: spravimo se, pustimo preteklost za
                sabo). Desničarska politika narodne sprave pa zahteva popolno revizijo družbe v
                smislu antikomunizma in dokončno izničenje ostankov nekdanjega socialističnega
                sistema. </p></div>
            <div><head>Asimetrična primerjava s španskim in srbskim primerom</head>
            <p>Po mnenju Jürgena Kocke historičnih fenomenov ni mogoče primerjati v svoji
                popolnosti, lahko pa primerjamo zgolj določene aspekte po načelu asimetrične
                    primerjave.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn72" n="71">
                            <hi style="font-size:10pt">Jürgen Kocka, »Comparison and Beyond,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">History and Theory</hi><hi style="font-size:10pt">, 42, št. 1 (2003): 41.</hi>
                        </note></hi> Poglejmo dva primera kritične obravnave tranzicijske
                pravice, ki jih omenjamo predvsem z namenom uvrščanja slovenskega primera v širši
                komparativni kontekst. Španski primer »dogovora o molku« meče nenavadno luč na
                prepričanje, da se je za uspešen prehod iz avtoritativnega v demokratični sistem
                nujno treba soočiti s preteklostjo. Po Francovi smrti v Španiji ni bilo sodnih
                procesov ali drugih ukrepov, ki bi obravnavali množične poboje iz obdobja
                državljanske vojne (1936–1939) in Francovo represijo (1939–1975). Politolog Omar G.
                Encarnación poudarja, da sprava ni predpogoj za demokratizacijo. Španska politična
                elita je bila v obdobju 1975–2004 prepričana, da je pakt pozabe nujen za prehod v
                demokracijo. To naj bi dokazovalo, da takratna španska politika travmatične
                zgodovine ni obravnavala kot etičnega vprašanja, ampak kot politično vprašanje.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Omar G. Encarnación, »Reconciliation after Democratization. Coping with the past in Spain,« v: </hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Political Science
                                Quarterly</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 123, št. 3 (2008):456. </hi></note></hi>
                Pragmatičen odnos do preteklosti ni mogel zapečatiti travmatične zgodovine. V
                začetku novega tisočletja se je pojavilo »gibanje za zgodovinski spomin«, ki je
                spodbudilo množični projekt odkopavanja grobišč. Leta 2007 je levosredinski vladi
                uspelo z zakonom o »zgodovinskem spominu«. Ta je opredelil pomoč žrtvam in zagotovil
                sredstva za raziskovanje in izkopavanja, a že leta 2011 je konservativna vlada
                sredstva za urejanja grobišč ukinila. Ugledni zgodovinar Santos Juliá je nasprotoval
                zakonu o »zgodovinskem spominu« s preprosto trditvijo, da ima vsak pravico do
                spomina. Ta pa se razlikuje od zgodovinopisne analize preteklosti, ki se mora
                opirati na relevantno zgodovinsko gradivo.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn74" n="73">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Peter Vodopivec, »O zgodovinopisju o španski državljanski vojni,«: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Prispevki za novejšo
                                zgodovino,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 54, št. 1 (2016): 18. </hi></note></hi>
            </p>
            <p>Drugi primer, ki je relevanten za našo temo, je gibanje za tranzicijsko pravico v
                državah nekdanje Jugoslavije po vojnah ob njenem razpadu. Srbski sociolog Slobodan
                Karamanić je gibanje za »resnico in spravo« v nekdanjem jugoslovanskem prostoru
                odkrito navezal na fenomen zgodovinskega revizionizma. Na prvi pogled je ta zveza
                videti nenavadno: tranzicijska pravica deluje kot kritični opomin na zločine v imenu
                naroda. Karamanić trdi, da ima pri gibanju za tranzicijsko pravico vlogo
                posredovanja med »objektivnim« (resnica) in »subjektivnim« (sprava) koncept naroda.
                Edino zagotovilo, da bo poznavanje resnice proizvedlo določen učinek (spravo), je
                pripoznanje znotraj okvirov nacije. Kot primer navede srbsko zagovornico »resnice in
                sprave«, ki od Srbov terja, da se soočijo s svojo, srbsko krivdo. Po njegovem mnenju
                takšna srbska krivda predstavlja priložnost, da srbski nacionalizem aktivira svoj
                politični položaj. Še več, srbska krivda paradoksalno dokaže nedolžnost besede Srb.
                Sprava ni nič drugega, poudarja Karamanić, kot samosprava in samoresnica, resnica
                nacionalne identitete.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Slobodan Karamanić, »'Resnica in sprava' kot zgodovinski revizionizem. Primer dediščine vojn in nasilja v postjugoslovanskem kontekstu,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Borec</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 60 (2008), 648–51, 114. </hi></note></hi></p>
            <p>Oba primera imata pomembne vzporednice s slovensko situacijo. Tako kot pri slovenskem
                primeru se tudi španski ukvarja s časovno oddaljenimi travmatičnimi dogodki, ki jih
                velika večina prebivalcev ni doživela. Kako dolgo traja obdobje tranzicije po
                nasilnih dogodkih? Če večina prebivalstva zaradi preteklega časa dogodkov ni
                izkusila, je informacije o tem dobila iz druge roke. Ne glede na naše vrednotenje
                spornih dogodkov spada generacijski kulturni transfer na področje spominskih študij
                in študij zgodovinjenja. Primer bivše Jugoslavije, kjer je izvajanje tranzicijske
                pravice zelo aktualno, pa kaže na zakrito prisotnost nacionalizma. Čeprav gre za
                drugačen kontekst, je tudi v slovenskem primeru evidentno vprašanje naroda in
                njegove trajnosti (perenializem). Pojmovanje slovenskega naroda kot relativno
                homogene entitete je bilo v središču razprav o narodni spravi vse od zgodnjih
                osemdesetih let do postavitve spomenika v letu 2017, čeprav je pojem narodne sprave
                vmes celo odpadel. </p></div>
            <div><head>Zaključek</head>
            <p>V slovenski javnosti je Spomenka Hribar od leta 1984 do danes obravnavana bodisi kot
                nesporna moralna avtoriteta bodisi kot škodljiva publicistka. Slovenska javnost ne
                premore zgodovinske distance, ki bi omogočala, da bi se teze o narodni spravi
                obravnavale kot zgodovinski pojav, kot izraz skupine kritičnih intelektualcev v
                osemdesetih letih 20. stoletja, ki so med kritiko jugoslovanskega socializma odkrili
                fenomen naroda. Tako kot romantični nacionalisti prve polovice 19. stoletja so tudi
                oni v narodni emancipaciji videli rešitve za mnoge sodobne težave. Kritizirali so
                nadvlado razrednega nad narodnim, ki naj bi posredno proizvajala nacionalizme v
                    Jugoslaviji.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn76" n="75">
                            <hi style="font-size:10pt">Ivo Urbančič, »Jugoslovanska 'nacionalistična
                                kriza' in Slovenci v perspektivi konca nacije,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Nova revija</hi><hi style="font-size:10pt">, 5, št. 57 (1987): 36.</hi></note></hi>
                Pojem narodne sprave je bil glede na travmatično slovensko zgodovino v središču
                njihove agende. V nekaj letih so se režimski kritiki (med njimi Spomenka Hribar)
                znašli v konkretni vlogi narodnih voditeljev, njihova kritika pa je postala
                ideološka hrbtenica nove države.</p>
            <p>Ko se je prah ob otvoritvi poleti 2017 polegel, so komentatorji največjega
                slovenskega časopisa <hi rend="italic">Delo</hi> ugotavljali dvoje: a) spomenika
                nihče ne mara in b) spomenik nima vsebine. Jožica Grgić je zapisala, da spomenik »ni
                ne lep ne grd, ker je – prazen«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn77" n="76">
                            <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Jožica Grgič, »Zidova kot spomenik,« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Delo</hi><hi style="font-size:10pt">, 15. 7. 2017, 1.</hi></note></hi> Njen
                kolega Peter Kolšek pa je dodal, da z njim ni zadovoljen »nihče, ki je zgodovinsko
                    priseben«.<hi rend="Sidro_sprotne_opombe"><note place="foot" xml:id="ftn78" n="77">
                            <hi style="font-size:10pt">Peter Kolšek, »Metafizika v avgustu,«</hi>
                            <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Sobotna priloga Dela</hi><hi style="font-size:10pt">, 5. 8. 2017, 32.</hi></note></hi> Je
                praznost res glavna značilnost spomenika? Z vidika politike (in kulture) spomina
                lahko spomeniku utemeljeno pripišemo dva pomena: a) spomenik jasno izraža ideologijo
                slovenske narodne razcepljenosti oz. razklanosti na dva približno enaka dela. To
                komponento so kritizirali strokovnjaki (umetnostni zgodovinarji, arhitekti,
                zgodovinarji), politiki različnih prepričanj in ne nazadnje sama idejna avtorica
                spomenika. Kljub temu lahko z analizo kritike razcepljenosti hitro ugotovimo, da so
                bili redki tisti, ki so problematizirali razcepljenost Slovencev samo na sebi, ampak
                zgolj prikaz razcepljenosti v spomeniku, ki se nanaša na drugo svetovno vojno:
                spomenik bi moral komemorirati žrtve vseh vojn, ne samo izražati razcepljenosti
                glede druge svetovne vojne in povojnih pobojev. Tega, da je že sama ideja
                razcepljenosti sporna, kritiki spomenika v veliki večini ne opazijo, ampak običajno
                rekonstruirajo in na novo reinterpretirajo ideologijo razcepljenosti. Z vidika
                nacionalnega zgodovinopisja in spominskih študij pa je ta dualizem historične
                percepcije problematičen – preprečuje oblikovanje kompleksnejšega in pluralnejšega
                pogleda na preteklost v javni sferi. </p>
            <p>Drugi ideološki pomen je tako očiten, da so ga opazili zgolj nekateri kritiki (npr.
                Beti Žerovc): (b) slovenski nacionalizem. Edina vez, ki povezuje komemorirane žrtve
                vojne, naj bi bila slovenska nacionalna identiteta. Prednacionalne, lokalne,
                deželne, hibridne in »tuje« identifikacije niso upoštevane. Če imamo spomenik za
                materializacijo zmerne ideologije narodne sprave in če sprejemamo tezo, da je
                predpogoj za koncept narodne sprave razumevanje naroda kot vnaprej dane lastnosti
                posameznika, potem gre pri našem spomeniku za izrazito materializacijo naroda. Bi
                lahko Spomenik žrtev vseh vojn opredelili kot edini spomenik čistega slovenstva?
                Vprašanje je retorično, a brez slovenskega nacionalizma si takšnega spomenika ne
                moremo predstavljati. Navezava naroda na koncept sprave je tudi tista točka, ki
                druži slovenski primer s španskim in srbskim. </p></div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <head>Viri in literatura</head>
            <listBibl>
                <bibl>Apih, Marko. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Pisma bralcev.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Sobotna priloga Dela</hi>, 22. 7. 2017, 30.</bibl>
                <bibl>Bar-Siman-Tov, Yaacov. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Why
                    reconciliation?.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Yaacov Bar-Siman-Tov,
                    ur. <hi rend="italic">From Conflict Resolution to Reconciliation</hi>. Oxford:
                    Oxford University Press, 2004. </bibl>
                <bibl>Berlec, Metod. <hi style="font-size:10pt">»</hi>V senci spomenikov množičnih
                    morilcev.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Demokracija</hi>, 20. 7. 2017, 3.</bibl>
                <bibl>Butala, Gregor in Maja Šučur. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Neavtorizirano
                    kopiranje Župančičevih verzov.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 15. 7. 2017, 2.</bibl>
                <bibl>Centrih, Lev. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Polemike o Drugi svetovni vojni
                    v Sloveniji.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Borec</hi>, 60 (2008): 648–51. </bibl>
                <bibl>Čepič, Zdenko, Nevenka Troha in Damijan Guštin. <hi rend="italic">Slovenija v
                    vojni 1941–1945</hi>. Ljubljana: Modrijan, 2017.</bibl>
                <bibl>Čokl, Vanessa. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Ti in jaz, oče in sin, belo in
                    črno.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Večer</hi>, 12. 7. 2017, 4.</bibl>
                <bibl>Cukjati, France. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Kričanje ’kolaboracija je
                    zločin’ je izraz skrajno prostaškega obujanja državljanske vojne.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">sds.si</hi>. Pridobljeno 3. 4. 2018. <ref target="https://www.sds.si/novica/france-cukjati-kricanje-kolaboracija-je-zlocin-je-izraz-skrajno-prostaskega-obujanja">https://www.sds.si/novica/france-cukjati-kricanje-kolaboracija-je-zlocin-je-izraz-skrajno-prostaskega-obujanja</ref>. </bibl>
                <bibl>Deželak Barič, Vida. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Posledice vojnega
                    nasilja: Smrtne žrtve druge svetovne vojne in zaradi nje na Slovenskem.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Nevenka Troha, ur. <hi rend="italic">Nasilje vojnih in povojnih dni</hi>. Ljubljana: Inštitut za novejšo
                    zgodovino, 2014.</bibl>
                <bibl>Dežman, Jože. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Preseganje travmatskih bremen
                    titoizma.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi>, 74, št. 4 (2014): 611–38.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 13. 7. 2017, 9. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Jankoviću obljubil, da bo umaknil tablo z imenom lokala.<hi style="font-size:10pt">«</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Dogovori</hi>. 16. 2. 1979, 6. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Grobnica narodnih herojev.<hi style="font-size:10pt">«</hi></bibl>
                <bibl>Dolenc, Mate. <hi style="font-size:10pt">»</hi>V smrti vsi enaki.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 8. 2017, 5. </bibl>
                <bibl>Drobnič, Tone. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Slovenska zaveza.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Zaveza</hi>, 10. 2. 1991, 2.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Državni zbor RS</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Stenografski zapisniki 12. izredne seje Državnega zbora RS z dne 8. 9.
                    2009.<hi style="font-size:10pt">«</hi> Pridobljeno 28. 3. 2018. <ref target="https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=sz&amp;uid=73B7CF38A0C52997C12579680059E79C">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=sz&amp;uid=73B7CF38A0C52997C12579680059E79C</ref>. </bibl>
                <bibl>Elster, Jon. <hi rend="italic">Closing the Books: Transitional Justice in
                    Historical Perspective</hi>. Cambridge: Cambridge University Press,
                    2004.</bibl>
                <bibl>Encarnación, Omar G. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Reconciliation after
                    Democratization: Coping with the past in Spain.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Political Science Quarterly</hi>, 123, št. 3 (2008): 435–59. </bibl>
                <bibl>Ferenc, Mitja. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Post-war killings and
                    concealed gravesites of World War II in Slovenia.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Slovene Studies</hi>, 40, št. 1/2 (2018): 77–91.</bibl>
                <bibl>Ferenc, Mitja. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Tezno – najveće prikriveno
                    grobište u Sloveniji. O istraživanju grobišta u protutenkovskom rovu u Teznom
                    (Maribor).<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Časopis za suvremenu povijest</hi>, 44, št. 3 (2012): 539–69. </bibl>
                <bibl>Grah, Matija. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomenik vsem žrtvam bo nova
                    Potemkinova vas.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo.si</hi>, 19. 8. 2013. Pridobljeno 5. 6. 2017. <ref target="http://www.delo.si/zgodbe/ozadja/mitja-ferenc-spomenik-vsem-zrtvam-bo-nova-potemkinova-vas.html">http://www.delo.si/zgodbe/ozadja/mitja-ferenc-spomenik-vsem-zrtvam-bo-nova-potemkinova-vas.html</ref>. </bibl>
                <bibl>Grgič, Jožica. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Zidova kot spomenik.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo</hi>, 15. 7. 2017, 1.</bibl>
                <bibl>Hribar, Spomenka. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Krivda in greh.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Dimitrij Rupel, ur. <hi rend="italic">Kocbekov zbornik</hi>. Maribor: Obzorja, 1990.</bibl>
                <bibl>Hribar, Spomenka. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomini, ki družijo,
                    spomini, ki ločujejo.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Mladina.si</hi>, 21. 8. 2015. Pridobljeno 30. 3. 2018. <ref target="http://www.mladina.si/168812/spomini-ki-druzijo-spomini-ki-locujejo">http://www.mladina.si/168812/spomini-ki-druzijo-spomini-ki-locujejo</ref>.</bibl>
                <bibl>Hribar, Spomenka. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Zapisnik 1.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Nova revija</hi>, 41/42 (1985): 1252.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">International Center for Transitional Justice</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>About Us.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    Pridobljeno 4. 4. 2018. <ref target="https://www.ictj.org/about">https://www.ictj.org/about</ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">International Center for Transitional Justice</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Reconcilation.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    Pridobljeno 3. 4. 2018. <ref target="https://www.ictj.org/gallery-bibls/reconciliation">https://www.ictj.org/gallery-bibls/reconciliation</ref>. </bibl>
                <bibl>Ivelja, Ranka in Meta Roglič. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomenik sprave
                    ali spomenik razdora?.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 12. 7. 2017, 1.</bibl>
                <bibl>Jager, Vasja. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Kralj instagrama.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Mladina.si</hi>, 18. 8. 2017. Pridobljeno 4. 4. 2018. <ref target="http://www.mladina.si/181458/kralj-instagrama">http://www.mladina.si/181458/kralj-instagrama</ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Kanal A. Svet</hi> (18.00), 13. 7. 2017. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Postavitev spomenika sprave.<hi style="font-size:10pt">«</hi> [kliping].</bibl>
                <bibl>Kansteiner, Wulf. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Finding Meaning in Memory.
                    A Methodological Critique of Collective Memory Studies.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">History and Theory</hi>, 41, št. 2 (2002): 179–97.</bibl>
                <bibl>Karamanić, Slobodan. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Resnica in sprava kot
                    zgodovinski revizionizem. Primer dediščine vojn in nasilja v postjugoslovanskem
                    kontekstu.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Borec</hi>, 60 (2008): 648–51. </bibl>
                <bibl>Kocka, Jürgen. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Comparison and Beyond.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">History and Theory</hi>, 42, št. 1 (2003): 9-44. </bibl>
                <bibl>Kolšek, Peter. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Metafizika v avgustu.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Sobotna priloga Dela</hi>, 5. 8. 2017, 32.</bibl>
                <bibl>Koselleck, Reinhart. <hi rend="italic">Vergangene Zukunft: Zur Semantik
                    geschichtlicher Zeiten</hi>. Frankfurt am Main: Suhrkamp, 1995. </bibl>
                <bibl>Košir, Fedja. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Pisma bralcev.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Sobotna priloga Dela</hi>, 22. 7. 2017, 31.</bibl>
                <bibl>Luthar, Breda in Oto Luthar. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Kolonizacija
                    spomina, Politika in kontekstualnost domobranskih spomenikov po letu 1991.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Oto Luthar in Jurij Perovšek, ur. <hi rend="italic">Zbornik Janka Pleterskega</hi>. Ljubljana: Založba ZRC, 2003. </bibl>
                <bibl>Luthar, Oto. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Red Dragon and the Evil
                    Spirits.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Oto Luthar, ur. <hi rend="italic">Red Dragons and Evil Spirits. Post-Communist Historiography
                        Between Democratization and New Politics of History</hi>. Budapest in New
                    York: CEU Press, 2017.</bibl>
                <bibl>Mihajlović Trbovc, Jovana in Vladimir Petrović. <hi style="font-size:10pt">»</hi>The Impact of the ICTY on Democratizationin the Yugoslav Successor
                    States.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Sabrina Ramet, ur. <hi rend="italic">Building Democracy in the Yugoslav Successor States.
                        Accomplishments, Setbacks, Challenges since 1990</hi>. Cambridge: Cambridge
                    University Press, 2017. </bibl>
                <bibl>Milek, Vesna. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Res verjamem v to, da človek
                    lahko reši drugega človeka.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo.si</hi>, 30. 9. 2017. Pridobljeno 29. 3. 2018. <ref target="http://www.delo.si/sobotna/res-verjamem-v-to-da-clovek-lahko-resi-drugega-cloveka.html">http://www.delo.si/sobotna/res-verjamem-v-to-da-clovek-lahko-resi-drugega-cloveka.html</ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Zapisnik 4. seje projektne skupine za izvedbo
                    projektov postavitve spomenika in izgradnje centralne kostnice, 22. 4. 2010.<hi style="font-size:10pt">«</hi></bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
                    možnosti</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomenik vsem žrtvam
                    vojn.<hi style="font-size:10pt">«</hi> Pridobljeno 28. 3. 2018. <ref target="http://www.mddsz.gov.si/si/medijsko_sredisce/novica/8200">http://www.mddsz.gov.si/si/medijsko_sredisce/novica/8200</ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Mladina.si</hi>, 28. 7. 2017. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Izjave tedna.<hi style="font-size:10pt">«</hi> Pridobljeno 3. 4.
                    2018. <ref target="http://www.mladina.si/181081/izjave-tedna">http://www.mladina.si/181081/izjave-tedna</ref>. </bibl>
                <bibl>Olick, Jeffrey K. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Collective Memory. The Two
                    Cultures.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Sociological Theory</hi>, 17, št. 3 (1999): 333–48.</bibl>
                <bibl>Potič, Zoran. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Podpora odkritju spomenika vsem
                    žrtvam vojn.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo</hi>, 17. 7. 2017, 2.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Pravno-informacijski sistem Republike Slovenije</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o
                    vojnih grobiščih (ZVG-A).<hi style="font-size:10pt">«</hi> Pridobljeno 28. 3.
                    2018. <ref target="http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ZAKO5691#">http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ZAKO5691#</ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Predsednik Republike Slovenije</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Govor predsednika Republike Slovenije Boruta
                    Pahorja na slovesnosti ob odprtju spomenika vsem žrtvam vojn in z vojnami
                    povezanim žrtvam.<hi style="font-size:10pt">«</hi> Pridobljeno 4. 4. 2018. <ref target="http://www.up-rs.si/up-rs/uprs.nsf/objave/D2FB2A48C140B6F7C125815C005D947C?OpenDocument">http://www.up-rs.si/up-rs/uprs.nsf/objave/D2FB2A48C140B6F7C125815C005D947C?OpenDocument</ref>.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Predsednik republike Slovenije</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Predsednik Pahor: Sprava ni spreminjanje
                    preteklosti, je spreminjanje prihodnosti.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    Pridobljeno 3. 4. 2018. <ref target="http://www.predsednik.si/up-rs/uprs.nsf/objave/AF64FC03F2037A49C1257EBD00658640?OpenDocument">http://www.predsednik.si/up-rs/uprs.nsf/objave/AF64FC03F2037A49C1257EBD00658640?OpenDocument</ref>. </bibl>
                <bibl>Repe, Božo. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Povojna represija v nacionalni
                    identiteti in kolektivnem spominu Slovencev.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V:
                    Janvit Golob, Peter Vodopivec, Janko Prunk, Tine Hribar in Milena Basta, <hi rend="italic">Žrtve vojne in revolucije</hi>. Ljubljana: Državni svet
                    Republike Slovenije, 2005.</bibl>
                <bibl>Repe, Božo. <hi rend="italic">Slovenci v osemdesetih letih</hi>. Ljubljana:
                    Zveza zgodovinskih društev Slovenije, 2001.</bibl>
                <bibl>Roglič, Meta. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Ni poti nazaj v jugoslovansko
                    izkušnjo.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Dnevnik.si</hi>, 20. 6. 2015. Pridobljeno 3. 4. 2018. <ref target="https://www.dnevnik.si/1042715408">https://www.dnevnik.si/1042715408</ref>. </bibl>
                <bibl>Santa-Barbara, Joanna. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Reconciliation.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Charles Webel in Johan Galtung, ur. <hi rend="italic">Handbook of Peace and Conflict Studies</hi>. London in New
                    York: Routledge, 2007.</bibl>
                <bibl>Simić, Olivera in Zala Volčič, ur. <hi rend="italic">Transitional Justice and
                    Civil Society in the Balkans</hi>. New York: Springer, 2013.</bibl>
                <bibl>Slabe, Janja. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Slovenska narodna sprava v
                    časopisju (1984–1997). Diplomsko delo.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    Ljubljana, 2004.</bibl>
                <bibl>Stanovnik, Justin. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomenik žrtvam vseh
                    vojn.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Demokracija</hi>, 20. 7. 2017, 1–6. </bibl>
                <bibl>Suhadolc, Janez. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Žrtve vseh spomenikov.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Mladina</hi>, 18, 8, 2017, 4.</bibl>
                <bibl>Svenšek, Ana. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Huda jama je bila prehuda. Po
                    državi še vedno stotine neoznačenih grobišč.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">rtvslo.si</hi>, 3. 3. 2015. Pridobljeno 28. 3. 2018. <ref target="https://www.rtvslo.si/slovenija/huda-jama-je-bila-prehuda-po-drzavi-se-vedno-stotine-neoznacenih-grobisc/359553">https://www.rtvslo.si/slovenija/huda-jama-je-bila-prehuda-po-drzavi-se-vedno-stotine-neoznacenih-grobisc/359553</ref>. </bibl>
                <bibl>Trampuš, Jure. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Janševa zmaga.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Mladina.si</hi>, 7. 12. 2012. Pridobljeno 4. 4. 2018. <ref target="http://www.mladina.si/118472/janseva-zmaga">http://www.mladina.si/118472/janseva-zmaga</ref>.</bibl>
                <bibl>Tucker, Aviezer. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Historiographic Revision and
                    Revisionism The Evidential Difference.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V:
                    Michal Kopeček, ur. <hi rend="italic">Past in the Making. Historical Revisionism
                        in Central Europe after 1989</hi>. Budapest in New York: CEU Press,
                    2008.</bibl>
                <bibl><hi rend="italic">TV Slovenija 1. Odmevi</hi> (22.00), 13. 7. 2017. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Odkritje spomenika na Kongresnem trgu.<hi style="font-size:10pt">«</hi> [kliping].</bibl>
                <bibl>Urbančič, Ivo. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Jugoslovanska ’nacionalistična
                    kriza’ in Slovenci v perspektivi konca nacije.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Nova revija</hi>, 5, št. 57 (1987): 30–56.</bibl>
                <bibl>Vatan, Florence in Marc Silberman. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Introduction. After the Violence: Memory.<hi style="font-size:10pt">«</hi> V: Florence Vatan in Marc Silberman, ur. <hi rend="italic">Memory
                    and Postwar Memorials. Confronting the Violence of the Past</hi>. New York:
                    Palgrave Macmillan, 2013.</bibl>
                <bibl>Videmšek, Boštjan. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Usoda.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo.si</hi>, 17. 7. 2010. Pridobljeno 29. 3. 2018. <ref target="http://www.delo.si/novice/svet/usoda.html">http://www.delo.si/novice/svet/usoda.html</ref>. </bibl>
                <bibl>Vodopivec, Peter. <hi style="font-size:10pt">»</hi>O zgodovinopisju o španski
                    državljanski vojni.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Prispevki za novejšo zgodovino</hi>, 54, št. 1 (2016):
                    7–22.</bibl>
                <bibl>Žerovc, Beti. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomenik, ki bo zapičen v naše
                    osrčje za vselej.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Sobotna priloga Dela</hi>, 18. 3. 2017, 26–28. </bibl>
                <bibl>Žerovc, Beti. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Spomenik, ki bo zapičen v naše
                    osrčje za vselej.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Delo.si</hi>, 18. 3. 2017. Pridobljeno 4. 4. 2018. <ref target="http://www.delo.si/sobotna/spomenik-ki-bo-zapicen-v-nase-osrcje-za-vselej.html">http://www.delo.si/sobotna/spomenik-ki-bo-zapicen-v-nase-osrcje-za-vselej.html</ref>. </bibl>
                <bibl><hi rend="italic">Zrtvamvojn.si</hi>. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Zasnova
                    spomenika.<hi style="font-size:10pt">«</hi> Pridobljeno, 4. 4. 2018. <ref target="http://zrtvamvojn.si/index.php/home/razvojprojekta/natecajna-naloga">http://zrtvamvojn.si/index.php/home/razvojprojekta/natecajna-naloga</ref>. </bibl>
                <bibl>Župančič, Alenka. <hi style="font-size:10pt">»</hi>Kaj je rekel predsednik
                    države?.<hi style="font-size:10pt">«</hi>
                    <hi rend="italic">Dnevnik</hi>, 16. 8. 2017, 13.</bibl>
            </listBibl></div>
            <div type="summary" xml:lang="en">
                <head>Marko Zajc</head>
            <head>THE MONUMENT NEAR PR’ SKELET BAR AND ZVEZDA CAFE: ON THE POLITICS OF MEMORY IN SLOVENIA IN THE SECOND DECADE OF THE THIRD MILLENIUM </head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p><hi style="font-size:10pt">The main purpose of this contribution is to describe and
                analyse the politics of memory in Slovenia in the most recent history regarding
                the events during World War II and immediately after it with the example of the
                design and erection of the Monument to the Victims of All Wars in Ljubljana. The
                article does not concern itself with the historical analysis of the post-war
                executions, but rather with their reception in the Slovenian public and
                politics. Furthermore, the purpose of this contribution is not to provide a
                normative evaluation of the events, processes, and historical actors, but rather
                a historical critique of the receptions of traumatic events in the Slovenian
                society in the second decade of the third millennium. In the first part of the
                article, the author defines the concepts most frequently used to analyse the
                memory of traumatic events: transitional justice, reconciliation, and
                revisionism. The second part of the contribution focuses on the development of
                the concept of national reconciliation in Slovenia since its invention by
                Spomenka Hribar until its internalisation by the centre politics in Slovenia. In
                the final part of the article, the author presents an analysis of media reports
                about the unveiling of the Monument to the Victims of All Wars on 13 July
                2017</hi> . </p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>