<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Kratka predstavitev planinskega društva <hi rend="italic">Deutscher und
                        Oesterreichischer Alpenverein</hi></title>
                <author>
                    <forename>Marija Mojca</forename>
                    <surname>Peternel</surname>
                    <roleName>Doc.</roleName>
                    <roleName>dr. zgodovine</roleName>
                    <affiliation>Oddelek za germanistiko z nederlanistiko in skandinavistiko,
                        Filozofska fakulteta</affiliation>
                    <address>
                        <addrLine>Aškerčeva 2</addrLine>
                        <addrLine>SI–1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                    <email>mojca.peternel@guest.arnes.si</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2023-05-04</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Privoz 11</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/4015</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">63</biblScope>
                <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th, 20th and 21th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19., 20.
                    in 21. stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>history</term>
                    <term>the 19<hi rend="italic superscript">th</hi> century</term>
                    <term>organised mountaineering</term>
                    <term>the German and Austrian Alpine Club (Deutscher und Oesterreichischer
                        Alpenverein – DuOeAV)</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>zgodovina</term>
                    <term>19. stoletje</term>
                    <term>organizirano planinstvo</term>
                    <term>Deutscher und Oesterreichischer Alpenverein (DuOeAV)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2023-05-15T08:32:59Z</date><name>Mihael Ojsteršek</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Marija Mojca Peternel<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">
                    <hi rend="bold">Doc. dr., Oddelek za germanistiko z nederlanistiko in
                        skandinavistiko, Filozofska fakulteta, Aškerčeva 2, SI–1000 Ljubljana; <ref
                            target="mailto:mojca.peternel@guest.arnes.si"
                            >mojca.peternel@guest.arnes.si</ref></hi></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="DOI">https://doi.org/10.51663/pnz.63.1.04</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic">Prispevek želi predstaviti ozadje nastanka Nemškega in
                        avstrijskega planinskega društva</hi> (Deutscher und Oesterreichischer
                        Alpenverein – DuOeAV) <hi rend="italic">ter na kratko njegov ustroj in delovanje. S
                        podružnicami je združenje ne le pokrilo velik del današnjega evropskega
                        prostora, ampak ga je s podružnicama v Angliji in Egiptu tudi preseglo.
                        Društvo, ki je nastalo iz želje, da bi vzpeti svet širšega alpskega prostora
                        čim bolj približalo ljudem, je namreč do prve svetovne vojne na prvo mesto
                        postavljalo alpsko stvar. Priključitev Avstrije k Nemčiji leta 1938 je
                        povzročila preimenovanje društva v Nemško planinsko društvo (Deutscher
                        Alpenverein), kar je pomenilo začetek njegovega konca in dokončen prelom v
                        njegovi ureditvi in usmeritvi v nemštvo. </hi></p>
                <p><hi rend="italic">Ključne besede: zgodovina, 19. stoletje, organizirano
                        planinstvo,</hi> Deutscher und Oesterreichischer Alpenverein (DuOeAV)</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>A BRIEF PRESENTATION OF THE <hi rend="italic">DEUTSCHER UND OESTERREICHISCHER
                        ALPENVEREIN</hi> ALPINE CLUB</head>
                <p><hi rend="italic">This contribution aims to present the circumstances of the
                        formation of the German and Austrian Alpine Club</hi> (Deutscher und
                        Oesterreichischer Alpenverein – DuOeAV) <hi rend="italic">and briefly review its structure and
                        activities. With its subsidiaries, this association did not only cover the
                        majority of today’s European territory but also transcended it by
                        establishing branches in England and Egypt. Until World War I, the Alpine
                        Club, established with the wish to introduce the broader Alpine world to the
                        public as much as possible, prioritised the Alpine cause. Because of the
                        annexation of Austria to Germany in 1938, the association was renamed the
                        German Alpine Club (Deutscher Alpenverein), marking the beginning of this
                        society’s end and the final turning point in its organisation and German
                        orientation.</hi></p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Keywords: history, the 19</hi><hi rend="italic superscript"
                        >th</hi><hi rend="italic"> century, organised mountaineering, the German and
                        Austrian Alpine Club</hi> (Deutscher und Oesterreichischer Alpenverein –
                    DuOeAV)</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>Alpski svet je že v razsvetljenstvu zanimal raziskovalce in polihistorje. Že v
                    drugi polovici 17. stoletja se je predvsem Zahodnim Alpam posvečal zdravnik in
                    raziskovalec Johan Jakob Scheuchzer.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="1">
                        Johan Jakob Scheuchzer (<hi rend="bold">*</hi>2. 8. 1672, Zürich; †23. 6.
                        1733, Zürich), zdravnik. – Marti Hanspeter,
                            »Johann Jakob Scheuchzer,« <hi rend="italic">Historisches Lexikon der
                            Schweiz</hi>, <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/014622/2012-11-20/"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/014622/2012-11-20/</ref>,
                        pridobljeno 30. 11. 2021.</note> Dolgotrajno radovednost, zlasti pa interes
                    za alpsko pokrajino je v začetku 18. stoletja vzbudila objava lirične
                    mojstrovine <hi rend="italic">Alpe</hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="2">
                        Albrecht Haller, »Die Alpen. Bern, 1732,« <hi rend="italic">Göttinger
                            Digitalisierungszentrum</hi>, <ref
                            target="https://gdz.sub.uni-goettingen.de/id/PPN514453117"
                            >https://gdz.sub.uni-goettingen.de/id/PPN514453117</ref>, pridobljeno
                        20. 10 2021.</note> zdravnika in botanika Albrechta von Hallerja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> Albrecht Viktor Haller (<hi rend="bold"
                            >*</hi>16. 10. 1708, Bern; †12. 12. 1777, Bern), zdravnik, botanik,
                        pesnik. – <hi rend="italic">Historisches Lexikon der Schweiz</hi>, <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/010656/2009-11-05/"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/010656/2009-11-05/</ref>,
                        pridobljeno 30. 11. 2021.</note> Po izidu omenjenega dela je namreč vse več
                    slikarjev, glasbenikov in naravoslovcev želelo spoznati očarljivost te
                    pokrajine. Močno čustveno doživljanje alpske pokrajine se je pozneje odlično
                    ujemalo z duhom romantike, ki je v 19. stoletju v vse širših družbenih krogih
                    prebujala hrepenenje po vzpetem svetu.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4">
                        Helmut Tiefenhalter, »Wandern und Wanderwege in der Anfangszeit des
                        Voralerberger Fremdenverkehrs,« <hi rend="italic">Sonderdruck aus Montfort,
                            Vierteljahrsschrift für Geschichte und Gegenwart Vorarlbergs</hi> 55
                        (2003): 48.</note> Iz tega obdobja velja omeniti dokumentiran odraz
                    poznavanja celotnega alpskega prostora v tridelnem delu <hi rend="italic"
                        >Alpski</hi>
                    <hi rend="italic">vodnik</hi> (1863–68), katerega avtor je bil prvi predsednik
                    angleškega <hi rend="italic">Alpskega</hi>
                    <hi rend="italic">kluba</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Rudolf
                        Werner Soukup, »... zum Frommen der Wissenschaft und zum genaueren
                        Verständnis der Natur der Alpen. Bedeutende Naturwissenschaftler als
                        Gründungsväter europäischer alpiner Vereine,« <ref
                            target="www.rudolf-werner-soukup.at/Publikationen/Dokumente/Gruendungsvaeter_alpiner_Vereine.pdf"
                            >www.rudolf-werner-soukup.at/Publikationen/Dokumente/Gruendungsvaeter_alpiner_Vereine.pdf</ref>,
                        5, pridobljeno 1. 10. 2021. <hi rend="italic">Alpski klub</hi> (Alpine club)
                        – ustanovljen v Londonu leta 1857. – <hi rend="italic">Alpine club</hi>,
                            <ref target="http://www.alpine-club.org.uk/"
                            >http://www.alpine-club.org.uk/</ref>, pridobljeno 21. 12. 2021.</note>
                    John Ball.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> John Ball (<hi rend="bold"
                            >*</hi>20. 8. 1818, Dublin; †21. 10. 1889, London), politik,
                        naravoslovec in alpinist. – Suzanne Schär Pfister, <hi rend="italic">Ball,
                            John.</hi>
                        <hi rend="italic">Historisches Lexikon der Schweiz</hi>, <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/044468/2001-12-07/"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/044468/2001-12-07/</ref>,
                        pridobljeno 2. 10. 2021. John Ball, <hi rend="italic">The Alpine Guide,
                            Central Alps</hi> (London: Longmans, Green &amp; Co, 1866).</note>
                </p>
                <p>Znanje o Vzhodnih Alpah, zlasti o visokogorju, je bilo do sredine 19. stoletja
                    šibko, številna gorska območja so bila neznana, in četudi se je sredi 19.
                    stoletja že začela železniška doba in so mesta podonavske monarhije že
                    doživljala razcvet, so gore še vedno čakale na svoj razvoj.<note place="foot"
                        xml:id="ftn8" n="7">
                        <hi rend="italic">Der österreichische Alpenverein und die Sektion Austria
                            1862–1912</hi> (Wien: Verlag der Sektion ˈAustriaˈ, 1912), 3. Anneliese
                        Gidl, <hi rend="italic">Alpenverein. Die Städter entdecken die Alpen</hi>
                        (Wien: Böhlau Verlag, 2007), 17.</note> Kljub temu so lepote tega dela Alp
                    redki zanesenjaki občudovali in o njih pisali tudi že pred romantiko, ki je
                    prinesla drugačno dojemanje narave.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Janez
                        Mlinar, »V senci gora. Oblikovanje Zgornjesavske doline kot turistične
                        destinacije,« v: <hi rend="italic">Triglav 240</hi> (Ljubljana: Založba ZRC,
                        2018): 180, 181. </note> Omenimo na primer slavnega francoskega naravoslovca
                    Balthasarja Hacqueta,<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Belsazar de la
                        Motte Hacquet, tudi <hi rend="italic">Balthasar</hi> ali <hi rend="italic"
                            >Balthazar Hacquet</hi> (*1739/1740, Le Conquet, Bretanja; †10. 1. 1815,
                        Dunaj), naravoslovec, zdravnik, avtor. – <hi rend="italic">Slovenski
                            biografski leksikon</hi>, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi221985/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi221985/</ref>, pridobljeno
                        22. 7. 2019.</note> ki je znanstvena potovanja iz
                    tega območja obeležil v posebnih publikacijah konec 18. stoletja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Baltazar Hacquet, <hi rend="italic"
                            >Physikalisch-politische Reise aus den Dinarischen durch die Julischen,
                            Carnischen, Rhätischen in die Norischen Alpen, im Jahre 1781 und 1783
                            unternommen von Hacquet: mit Kupfern</hi> (Leipzig: verlegts Adam
                        Friedrich Böhme, 1785). Baltazar Hacquet, <hi rend="italic">Hacquet's
                            mineralogisch-botanische Lustreise, von dem Berg Terglou in Krain, zu
                            dem Berg Glokner in Tyrol, im Jahr 1779 und 81</hi> (Wien: im Verlage
                        der Johann Paul Krausischen Buchhandlung, 1784).</note> V prvi polovici 19.
                    stoletja so navdušenje nad naravo med drugim izkazovala tudi poročila o vzponih
                    na Triglav, ki jih je zbral in objavil Henrik Costa.<note place="foot"
                        xml:id="ftn12" n="11"> Henrik Costa, <hi rend="italic">Reiseerinnerungen aus
                            Krain</hi> (Laibach: Druck der Eger'schen Gubernial-Buchdruckerei,
                        1848).</note>
                </p>
                <p>V šestdesetih letih 19. stoletja se je zanimanje za gore v Srednji Evropi
                    povečalo in v Švici, Italiji ter Nemčiji so začeli ustanavljati planinska
                    društva, v katerih so se sprva neformalno združevale majhne skupine planinskih
                        prijateljev.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Gidl, <hi
                            rend="italic">Alpenverein</hi>, 67–76. <hi rend="italic">Alpenverein
                            Österreich,</hi>
                        <ref target="https://www.alpenverein.at/portal/der-verein/geschichte/"
                            >https://www.alpenverein.at/portal/der-verein/geschichte/</ref>,
                        pridobljeno, 23. 10. 2021.</note> Za dogajanje v vzpetem svetu takratnega
                    slovenskega prostora sta bila pomembna dva centra, v katerih je bila planinska
                    tradicija še posebno živa. Prvi je bil Dunaj, kjer je bilo leta 1862
                    ustanovljeno <hi rend="italic">Avstrijsko planinsko društvo </hi>(<hi
                        rend="italic">Oesterreichischer Alpenverein</hi> – OeAV). Ker vabilo k
                    včlanitvi v društvo lepo odslikava odnos do narave in Alp v tistem času, se zdi
                    prav, da ga omenimo: »Našega časa ne zaznamujejo le izumi, odkritja na področju
                    vseh naravoslovnih znanosti ter njihova uporaba v industriji in trgovini. V
                    današnjem času sta ljubezen do narave in njeno poznavanje postala skupna last
                    vse družbe. Od konca prejšnjega stoletja vsako leto obišče Alpe vse več
                    ljubiteljev narave različnih narodov in družbenih slojev. Ob taki zunanji
                    vzpodbudi so se začeli tudi prebivalci alpskega sveta vse bolj zavedati lepot
                    gora, pod katerimi živijo.«<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Gidl, <hi
                            rend="italic">Alpenverein</hi>, 18. </note> Prebivalci vzpetega sveta so
                    torej to območje obravnavali le kot prostor, v katerem so lahko opravljali svoj
                    poklic lovca, pastirja ali lesnega delavca.<note place="foot" xml:id="ftn15"
                        n="14"> DuOeAV, Section Austria: <hi rend="italic">Der Österreichische
                            Alpenverein und die Sektion Austria des Deutschen u. Österreichischen
                            Alpenvereins 1862–1912</hi> (Wien: Verlag der Sektion Austria, 1912), 3.
                    </note> Zanimanje za ta del sveta se je kazalo le, če so bili pašniki dobri za
                    živino in gozdovi donosni, torej koristen vir za les, jagode, zelišča in smolo.
                    Vse nad gozdno in alpsko pašniško mejo je veljalo za območje gamsov ter grdih
                    sten, do katerih so se odpravili le redki zanesenjaki.<note place="foot"
                        xml:id="ftn16" n="15"> Gidl, <hi rend="italic">Alpenverein</hi>. 17. </note>
                    Celo še leta 1912 lahko beremo, da je v višjih predelih zelo malo označenih poti
                    ali pooblaščenih vodnikov.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> DuOeAV,
                        Section Austria: <hi rend="italic">Der Österreichische Alpenverein,</hi>
                        5.</note>
                </p>
                <p>Kot je v uvodnem govoru na ustanovnem sestanku OeAV 19. novembra 1862 na dunajski
                    Akademiji znanosti in umetnosti poudaril njegov predsednik, botanik dr. Eduard
                        Fenzl,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Eduard Fenzl (<hi
                            rend="bold">*</hi>15. 2. 1908, Krummnußbaum, Spodnja Avstrija; †29. 9.
                        1879, Dunaj), botanik. Constantin von Wurzbach. – »Fenzl, Eduard ,« <hi
                            rend="italic">Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich. zv.
                            4</hi> (Wien: L. C. Zamarski, C. Dittmarsch &amp; Comp, 1858),
                        179–81.</note> je bilo dotlej poznavanje Alp samo po sebi precej nepopolno
                    in omejeno skoraj zgolj na strokovnjake.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="18"
                        > Eduard Fenzl, »Erste (constituirende) Versammlung – Eröffnungsrede,« v:
                        Paul Grohmann et al., <hi rend="italic">Verhandlungen des oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>. <hi rend="italic">Zv 1</hi> (Wien: Wilhelm
                        Braumüller, 1864), 14.</note>
                </p>
                <p>Prav tako na Dunaju je bil nekaj let pozneje ustanovljen <hi rend="italic"
                        >Avstrijski turistovski klub</hi> (<hi rend="italic">Oesterreichischer
                        Touristenclub</hi> – OeTC),<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> »Neuer
                        Verein,« <hi rend="italic">Morgen Post</hi> 19, 26. 4. 1869, nepaginirano.
                    </note> ki se je na prvem zasedanju zbral 2. avgusta leta 1896.<note
                        place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> »Der Oesterreichische Touristen-Klub in
                        Wien,« <hi rend="italic">Neues
                            Fremden-Blatt</hi> 5, 5. 8. 1869,
                        nepaginirano.</note></p>
                <p>Drugo središče planinstva sredi 19. stoletja je bil München, kjer je živelo večje
                    število premožnih meščanov in je vladalo širše zanimanje za Alpe. Mesto je bilo
                    vzpodbudno izhodišče za delo krajinskih slikarjev, alpskih literatov,
                    ljubiteljev narave in alpinistov. Ugodna geografska lega ob bližnjih gorah ter
                    ustrezne pravne in gospodarske razmere so 9. maja 1869 botrovale ustanovitvi <hi
                        rend="italic">Nemškega</hi>
                    <hi rend="italic">planinskega</hi>
                    <hi rend="italic">društva</hi> (<hi rend="italic">Deutscher Alpenverein </hi>–
                    DAV), ki so ga večinoma sestavljali nezadovoljni člani OeAV. Žarišče dejavnosti
                    OeAV je bilo namreč sprva skoraj izključno usmerjeno v znanstveno raziskovanje
                    alpskega sveta, kar je v povezavi z nezainteresiranostjo za gradnjo koč kmalu
                    privedlo do notranjih trenj v društvu. To je bil tudi glavni razlog za
                    ustanovitev DAV, ki je v ospredje svojega delovanja postavljal prav množično
                    gradnjo koč v vzpetem svetu.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Gidl, <hi
                            rend="italic">Alpenverein</hi>, 67–76.</note> Ob ustanovitvi so tudi
                    zato med drugim zapisali, da ne gre za »društvo gorohodcev,« ampak vseh
                    ljubiteljev alpskega sveta ne glede na politične meje, ki želi vzpeti svet
                    približati čim širši množici.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> »Zum
                            Anfang<hi rend="markedcontent">,</hi>«<hi rend="markedcontent"> </hi><hi
                            rend="italic">Zeitschrift des Deutschen Alpenvereins, zv. 1</hi> (1869):
                        2. </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Deutscher und Oesterreichischer Alpenverein</head>
                <p>23. avgusta 1873 je v nekdanjem strelišču pri gradu Gayenhofen v Bludenzu prišlo
                    do združitve OeAV in DAV v <hi rend="italic">Nemško</hi>
                    <hi rend="italic">in</hi><hi rend="italic"> a</hi><hi rend="italic"
                        >vstrijsko</hi>
                    <hi rend="italic">planinsko</hi>
                    <hi rend="italic">društvo</hi> – DuOeAV.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"
                        > Gidl, <hi rend="italic">Alpenverein</hi>, 67–76. <hi rend="italic"
                            >Alpenverein Österreich</hi>.</note> Že samo ime kaže, da je šlo za
                    društvo, ki je vključevalo dve enoti dveh različnih političnih prostorov,
                    avstrijskega in nemškega. To skorajda ostro delitev izkazuje tudi statut
                    društva, ki je v avstrijskem delu določal enotnejša določila kot v nemškem. Tam
                    je za formalnopravne zadeve ločeno skrbela vsaka dežela posebej.<note
                        place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Johannes Emmer, <hi rend="italic"
                            >Verfassung und Verwaltung des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi> (Berlin: Verlag des DuOeAV, 1892), 41–44.</note></p>
                <p>Simbol društva DuOeAV je bila planika,<note place="foot" xml:id="ftn26" n="25">
                        Gidl, <hi rend="italic">Alpenverein</hi>, 95.</note> ki je zaradi prevelike
                    priljubljenosti leta 1893 bila že prepovedana za trgovanje.<note place="foot"
                        xml:id="ftn27" n="26"> »Verbot des Edelweisshandels in der Schweiz,« <hi
                            rend="italic">Mittheilungen des deutschen und oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 17 (1839): 214. </note> V cvetlični glavici so
                    bile precej posrečeno vklesane inicialke društva. Prva začetna črka je stala
                    samostojno, vse druge, razen črke u, torej Oe in AV, so bile zapisano
                    prepleteno. Planika pa ni bila edina cvetlica, povezana z društvom. Veliko
                    konkurenco je imela v encijanu, ki je zaradi močnih zdravilnih učinkov veljal za
                    »najslavnejše kmečko zdravilo« oziroma za »kraljevsko pijačo«.<note place="foot"
                        xml:id="ftn28" n="27"> R. v. Strele, »Enzian,« <hi rend="italic">Die
                            Presse</hi>, 1. 10. 1885, 1, 2.</note> Encijan sicer v nemško govorečem
                    svetu ni le lastno ime, je tudi gorski vilinec, encijanov kralj. Avstrijski
                    gorski pastirji so namreč vsako leto ob koncu sezone izbrali »kralja« ali
                    »kraljico« pastirjev. Domneva se, da so od tod nekatera avstrijska planinska
                    društva vzela to gorsko rožo in gorsko navado za svoji. Encijanov kralj je imel
                    ob različnih priložnostih, na primer ob odprtju koč, tudi obredne
                        dolžnosti.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Trevor Shaw in Alenka
                        Čuk, <hi rend="italic">Slovenski Kras in jame v preteklosti</hi>
                        (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2015), 379, 380.</note> Ime pa najdemo tudi
                    v naslovu humorističnega lista <hi rend="italic">Enzian</hi>, ki ga je kmalu po
                    ustanovitvi primorske podružnice DuOeAV (<hi rend="italic">Section
                        Küstenland</hi>) začel izdajati njen član, pesnik dr. Rudolf Baumbach.<note
                        place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> O tem gl. Luciano Santin, <hi
                            rend="italic">Enzian, una storia alpina Europea, -catalogo</hi>
                        (Trieste: Consiglio Regionale Friuli Venezia Giulia, Commune die Trieste,
                        2019), 7. Rudolf Baumbach (*28. 9. 1840, Kranichfeld, Turingija, †21. 9.
                        1905, Meiningen), pesnik. – <hi rend="italic">Slovenska biografija</hi>,
                            <ref target="https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1001730"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/oseba/sbi1001730</ref>,<hi
                            rend="underline"> pridobljeno</hi>, 12. 11. 2022. </note> O tem, da je
                    encijan res bolj povezan z nemško govorečim prostorom, pričajo podobe na
                    sodobnih kovancih tega prostora. Najdemo ga namreč samostojno upodobljenega na
                    avstrijskem kovancu za en cent (planiko na kovancu za dva centa) ter švicarskem
                    za pet frankov, na katerem je skupaj s planiko.<note place="foot" xml:id="ftn31"
                        n="30">
                        <hi rend="italic">Oesterreichische Nationalbank</hi>, <ref
                            target="https://www.oenb.at/Bargeld/der-euro/Muenzen/Umlaufmuenzen/Nationale-Seiten.html"
                            >https://www.oenb.at/Bargeld/der-euro/Muenzen/Umlaufmuenzen/Nationale-Seiten.html</ref>,
                        pridobljeno 3. 4. 2023. <hi rend="italic">Schweizerische Nationalbank</hi>,
                            <ref target="https://www.snb.ch/de/iabout/cash/id/cash_coins#t2"
                            >https://www.snb.ch/de/iabout/cash/id/cash_coins#t2</ref>, pridobljeno
                        3. 4. 2023.</note></p>
                <p>Življenje društva DuOeAV se je dejansko odvijalo v podružnicah. Takšna struktura
                    naj bi zagotavljala vključitev prebivalstva v kar se da širokem geografskem
                    prostoru. Precejšnja avtonomija je podružnicam omogočala lastne vodstvene
                    odbore, ki so po svoje, vendar skladno s temeljnimi smernicami društva, gojili
                    njegovo notranje življenje in odločali o nalogah in oblikah dela na terenu.<note
                        place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Gidl,<hi rend="italic">
                            Alpenverein,</hi> 87.</note>
                </p>
                <p>Tik pred prvo svetovno vojno je bil položaj DuOeAV precej utrjen, saj je imel 406
                    podružnic, skupno število članov pa je preseglo številko 102.000. Mreža
                    podružnic je pokrivala ves nemško govoreči srednjeevropski prostor. 36 odstotkov
                    članov je prihajalo iz severne Nemčije, 35 odstotkov iz južne Nemčije, 29
                    odstotkov iz avstrijskega prostora, 0,1-odstotni delež pa sta zastopali
                    podružnici v Egiptu in Angliji.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Ibidem,
                        331.</note></p>
                <p>V prvih petih letih se je dejavnost društva precej okrepila in je segala
                    praktično v vse dele vzpetega sveta v monarhiji. Opazna je bila živahna
                    aktivnost njegovih podružnic, ki jih je lokalni živelj pogosto toplo sprejel. Na
                    območju delovanja DuOeAV so ljudje iz vseh družbenih slojev, državni uradniki,
                    zdravniki, učitelji, kmetje, v njegovih prizadevanjih zaznali pristnost,
                    predvsem pa koristnost. Društvene akcije so poleg ustanavljanja podružnic po
                    celotnem alpskem območju vključevale še urejanje oziroma gradnjo gorskih poti,
                    markiranje in postavljanje smerokazov ter postavljanje koč in zavetišč. Z
                    organiziranjem in izvajanjem vodniških tečajev so poleg tega želeli poskrbeti
                    tudi za varnost gorohodcev. Cilj teh raznolikih in številnih društvenih
                    aktivnosti je bil uresničevanje temeljne naloge, to je približati vzpeti svet
                    čim širšemu krogu ljudi. V ospredju delovanja torej še zdaleč niso bili
                    nacionalni ali verski interesi, ki so sicer v dolinah postajali vse izrazitejši.
                    V društvu so politične ali verske izgrede v tem času videli kot zlonamerno
                    obrekovanje redkih posameznikov, ki pa so jih enostavno prezrli.<note
                        place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> »Der Deutsche und Oesterreichische
                        Alpenverein,« <hi rend="italic">Ein Blick auf seine Ziele und bisherige
                            Leistungen</hi> (Graz: Verlag von Leuschner und Lubensky, k. k.
                        Univerſitäts – Buchhandlung, 1879), 4.</note> Čeprav so bila osrednja
                    prizadevanja in delovanja usmerjena v vzpeti svet, društvo v vse močnejših
                    nacionalnih ostrenjih ni moglo ostati neobčutljivo. Pregledano gradivo daje
                    občutek, da je društvo nekako do prve svetovne vojne vsaj poskušalo na prvo
                    mesto postavljati alpsko stvar. Po veliki moriji je nacionalna politika v njem
                    postajala izrazitejša, najbolj po <hi rend="italic">anšlusu</hi>, ko je društvo
                    postalo eno od orodij velikonemške politike.</p>
                <p>V začetku leta 1909 je centralni odbor društva v Münchnu za muzejske namene dobil
                    impozantno stavbo z rokokojsko urejeno notranjostjo na <hi rend="italic"
                        >Praterinsel</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> »Das Alpine
                        Museum des DuOeAV,« <hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen und
                            Oesterreichischen Alpenvereins</hi>, št. 4 (1909): 53. </note> v kateri
                    se še danes nahaja <hi rend="italic">Alpines Museum</hi>.<note place="foot"
                        xml:id="ftn36" n="35">
                        <hi rend="italic">Alpines Museum</hi>, <ref
                            target="https://www.muenchen.de/sehenswuerdigkeiten/orte/119227.html"
                            >https://www.muenchen.de/sehenswuerdigkeiten/orte/119227.html</ref>,
                        pridobljeno 11. 4. 2022. </note>
                </p>
                <figure>
                    <graphic url="peternel.jpg" height="900px"></graphic>
                    <head>Slika 1: Podružnice DuOeAV leta 1891 </head><lb/>
                <note n="">Vir: <hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                        Alpenvereins</hi> (1891): 313.</note>
                </figure>
                <p>Prva svetovna vojna je v delovanje društva zarezala globoko rano, a njenega
                    delovanja ni ustavila. So pa v tem času odpadla redna letna zasedanja centralne
                    skupščine DuOeAV, prva skupščina društva se je spet zbrala šele leta 1919.<note
                        place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> »Der Deutsche und Oesterreichische
                        Alpenverein,« <hi rend="italic">Ein Blick auf seine Ziele und bisherige
                            Leistungen,</hi> 335.</note> V zadnjih letih vojne se je društvo želelo
                    notranje spremeniti in prevzeti aktivnejšo vlogo na področju planinstva. Zaradi
                    tega je bilo treba okostenelo, z izrazito konservativnim duhom prežeto
                    organizacijo društva prevetriti in ji dati novega duha. Stare člane so zato
                    zamenjali mlajši, polni novih moči in idej, člani, ki <hi rend="italic">so</hi>
                    in ne ki <hi rend="italic">so bili</hi> alpinisti, zato poslej delo v društvu ni
                    moglo biti zgolj dodatna prostočasna dejavnost. Poleg tega so si prizadevali za
                    večjo aktivnost žensk.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Ibid.</note> Vse
                    to je kazalo na nov ustroj društva, ki naj bi s profesionalizacijo vodstva
                    postalo strokovnejše v svojem delovanju. Posledično bi se to odrazilo v
                    kakovostnejših storitvah takratnega turizma, ki je bilo ime za današnje
                    gorništvo.</p>
                <p>Zapisi v osrednjem glasilu kažejo, da je v obdobju med obema vojnama društvo
                    sicer še želelo ostati zvesto ustanovnim načelom, a je širše politično dogajanje
                    vedno močneje vplivalo na njegov ustroj. Po <hi rend="italic">anšlusu</hi> so
                    bile vse podružnice DuOeAV priključene k nemškemu rajhu, preimenovanje društva v
                        <hi rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi> (DAV) pa je pomenilo dejanski
                    konec DuOeAV. </p>
                <p>V avstrijskem delu se je 14. novembra 1945 na novo osnoval <hi rend="italic"
                        >Oesterreichischer Alpenverein</hi> (OeAV), ki je začel izdajati časopis <hi
                        rend="italic">Mitteilungen des Oesterreichischen Alpenvereins</hi>.<note
                        place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                        <hi rend="italic">Mitteilungen des Oesterreichischen Alpenvereins</hi>, št.
                        1 (1946): naslovnica. </note> V nemškem delu je bilo organiziranje takšnega
                    društva pod istim ali drugačnim imenom prepovedano. Šele po letu 1989/1990 je
                    prišlo do ponovne ustanovitve vrste podružnic izpred leta 1945.<note
                        place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Nicholas Mailänder, »Deutscher
                        Alpenverein e. V. (DAV),« <hi rend="italic">Historisches Lexikon
                            Bayerns</hi>, <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/044468/2001-12-07"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/044468/2001-12-07</ref>, pridobljeno
                        13. 3. 2022. </note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Podružnice DuOeAV na Slovenskem</head>
                <p>Število gorohodcev ob koncu 19. stoletja je bilo v vzpetem svetu takratnega
                    slovenskega območja sicer vedno večje, a kaj je to v resnici pomenilo, lepo
                    odsevajo besede znanega graškega profesorja matematike, sicer tudi prizadevnega
                    člana Slovenskega planinskega društva (SPD), Johannesa Frischaufa.<note
                        place="foot" xml:id="ftn41" n="40">
                        <hi rend="hilite">Johannes</hi> Frischauf, (*17. 9. 1837, Dunaj; †7. 1.
                        1924, Gradec), matematik, astronom, alpinist, profesor. –<hi rend="italic"
                            >Ősterreichisches Biographisches Lexikon</hi>, <ref
                            target="https://www.biographien.ac.at"
                            >https://www.biographien.ac.at</ref>, pridobljeno 23. 7. 2019. </note> V
                    vodniku iz leta 1874 je zaznamek o takratnih razmerah zelo kratek, vendar
                    slikovit: »V hribih pogosto ure dolgo ni mogoče srečati nobenega človeka, če pa
                    že, potem od njega ne dobiš informacije.«<note place="foot" xml:id="ftn42"
                        n="41"> Johnnes Frischauf, <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer.
                            Steiermark, Kärnten, Krain und die angrenzenden Theile von Oesterreich,
                            Salzburg, Tirol</hi> (Graz: Leuschner &amp; Lubensky, 1874),
                    5.</note></p>
                <p>V obravnavanem obdobju si večinsko prebivalstvo današnjega slovenskega območja
                    konec 19. stoletja kljub modernizaciji ni moglo privoščiti ustrezne planinske
                    opreme, kaj šele gorskega vodnika. Glavni takratni protagonisti vzpetega sveta
                    so bili premožnejši posamezniki, ki so imeli tudi precej prostega časa. Zato ni
                    nenavadno, da je bilo med gorohodci največkrat najti nacionalno neagresivne
                    Neslovence. Malomeščanska družba pri nas je še konec leta
                        1893 na planinsko in plezalno druščino gledala precej zviška in zasmehovala
                        njihove klobuke, okrašene s šopki cvetja, ko so se vračali z
                        vrhov.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Peter Mikša in Maja
                        Vehar, »Telovadba, šport in ženske na Slovenskem: čas
                            do 1. svetovne vojne,« <hi rend="italic">Retrospektive: znanstvena
                            revija za zgodovinopisje in sorodna področja</hi> 1, št. 1 (2018): 16.</note></p>
                <p>Ker je namen prispevka kratek oris društva DuOeAV, le omenimo širše družbeno
                    dogajanje, ki so ga v obravnavanem obdobju vse pogosteje zaznamovale nacionalne
                    razprtije. Začetnik nacionalnega gibanja je bilo dobro situirano meščanstvo, ki
                    je po izobrazbi in premoženju prednjačilo tudi pri začetkih športa oziroma
                        turizma.<note place="foot" xml:id="ftn44"
                            n="43"> O tem gl. Dragotin Lončar, <hi rend="italic">Politično življenje
                                Slovencev: (od 4. januarja 1797. do 6. januarja 1919. leta</hi>.) (V
                            Ljubljani: Slovenska Matica, 1921), 26–91. O nemško-slovenskih odnosih
                            na Štajerskem gl. Janez Cvirn, <hi rend="italic">Trdnjavski trikotnik:
                                politična orientacija Nemcev na Spodnjem Štajerskem (1861–1914)</hi>
                            (Maribor: Obzorja, 1997), 53–62.</note> Tudi v jugovzhodni alpski
                    prostor so prodirali vse pogostejši nacionalni prepiri,<note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Več o
                            tem gl. Peter Mikša, »Narodnostni boji v planinstvu na Slovenskem do 1.
                            svetovne vojne,« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 18, št. 2
                            (2011): 62, 63.</note> saj družbena dogajanja takratnih, po gorski
                    turi imenovanih turistov niso mogla pustiti neopredeljenih. Ker nacionalno
                    zaznamovanega vsakdanjika niso mogli pustiti v dolini, je ta vedno pogosteje
                    zaznamoval alpski svet. Ponovimo še, da sta v »planinskih bojih« za Slovence za
                    zmagovito slovensko potezo zagotovo veljala nakup Triglava dovškega župnika
                    Jakoba Aljaža in postavitev stolpa na njem.<note
                            place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Peter Mikša, »Da je Triglav ostal v
                            slovenskih rokah, je največ moja zasluga: Jakob Aljaž in njegovo
                            planinsko delovanje v Triglavskem pogorju,« <hi rend="italic"
                                >Zgodovinski časopis </hi>69, št. 1-2 (2015): 112−23. Jakob Aljaž
                            (*6. 6. 1845, Zavrh pod Šmarno goro; <hi rend="bold">†</hi>4. 5. 1927,
                            Dovje), duhovnik, organizator planinstva, skladatelj. – <hi
                                rend="italic">Slovenska biografija</hi>, <ref
                                target="https://www.slovenska-biografija.si"
                                >https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 20. 3.
                            2020.</note>
                </p>
                <p> Nacionalna nasprotovanja med pripadniki slovenske in nemške narodnosti so se
                    odražala na različne načine in v takratnih časopisih je bila v tistem obdobju
                    natisnjena vrsta člankov, v katerih so tako Nemci kot Slovenci sovražno in
                    kritično nastopali drug do drugega. Na prva nasprotovanja s slovenske strani
                    naletimo v časopisu <hi rend="italic">Slovenec</hi>, v katerem je bil leta 1887,
                    torej skoraj šest let pred nastankom SPD, objavljen članek z naslovom <hi
                        rend="italic">Od Triglavskega podnožja</hi>. Nemcem so bile glavna spotika v
                    Julijskih in Savinjskih Alpah slovenske koče in poti.<note place="foot"
                        xml:id="ftn47" n="46"> Mikša, »Narodnostni boji,« 62, 63.</note></p>
                <p>Poleg dnevnih časopisov so bile nacionalno obarvane novice iz vzpetega sveta
                    objavljene tudi v planinskem tisku. Generalno zasedanje društva DuOeAV avgusta
                    1897 v Celovcu je na primer <hi rend="italic">Planinski vestnik </hi>v skladu s
                    proslovensko usmeritvijo pospremil z jedkim tonom: »Mesto je bilo okrašeno
                    skoraj s samimi frankfurčankami, govore je prešinjal večinoma nemški duh, in
                    potem še trde, da se to društvo ne peča s politiko.«<note place="foot"
                        xml:id="ftn48" n="47"> »Glavno zborovanje Nemškega in avstrijskega
                        planinskega društva,« <hi rend="italic">Planinski vestnik</hi> 3, 25. 9.
                        1897, 146.</note> Privoščljiv ton je čutiti iz zapisa o koncu zasedanja, ko
                    naj za jedi zadolženi gostilničar v Vrbi ob Vrbskem jezeru udeležencev ne bi
                    želel postreči. Udeleženci skupščine so se zato morali znajti sami in nekateri
                    so hrano dobili tudi v slovenskih gostilnah. Frankfurtarica je označevala črno,
                    rdečo in rumeno zastavo, kar je simbol nemštva, torej pravo nasprotje slovensko
                    usmerjenega časopisa, ki je vest natisnil. </p>
                <p>Na Slovenskem je od začetka šestdesetih let 19. stoletja dalje nov zakon o
                    društvih omogočil svobodnejše ustanavljanje društev<note place="foot"
                        xml:id="ftn49" n="48"> Peter Vodopivec, »Kulturno-duhovne razmere na
                        Slovenskem v 19. stoletju,« <hi rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi> 67,
                        št. 1 (2007): 9–17.</note> in organizirano planinstvo takratnega slovenskega
                    prostora je poleg podružnic <hi rend="italic">Alpenvereina</hi> zaznamovalo
                    delovanje OeTC in od leta 1893 delujoče Slovensko planinsko društvo (današnja
                    Planinska zveza Slovenije – PZS),<note place="foot" xml:id="ftn50" n="49"> Peter
                        Mikša in Kornelija Ajlec, <hi rend="italic">Slovensko planinstvo</hi>
                        (Ljubljana: Planinska zveza Slovenije, 2011), 35–37.</note> katerega prvi
                    predsednik je bil Fran Orožen.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> Fran
                        Orožen (*17. 12. 1853, Laško; †26. 11. 1912, Ljubljana), geograf. – <hi
                            rend="italic">Slovenska biografija</hi>, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si"
                            >https://www.slovenska-biografija.si</ref>, pridobljeno 21. 12. 2020.
                    </note>
                </p>
                <p>Nemško in avstrijsko društvo je v prostoru, kjer so živeli Slovenci, imelo osem
                    podružnic, ki bodo v nadaljevanju navedene kronološko.<note place="foot"
                        xml:id="ftn52" n="51"> Daleč največ gradiva je ohranjenega za Primorsko
                        podružnico, za katero so na spletu prosto dostopni med drugim tudi vsi
                        zapisniki sej njenega glavnega odbora. Nekaj gradiva je ohranjenega za
                        Kranjsko podružnico, malo tudi za Celjsko in Mariborsko. Za Goriško,
                        Kočevsko in Slovenjegraško podružnico gradiva praktično ni. – <hi
                            rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi>, <ref
                            target="https://bibliothek.alpenverein.de/webOPAC/"
                            >https://bibliothek.alpenverein.de/webOPAC/</ref>, pridobljeno 1. 1.
                        2022.</note> Beljaška (<hi rend="italic">Section Villach</hi>), ustanovljena
                    že leta 1870, je bila najstarejša in hkrati najmlajša ustanovna podružnica
                    nemškega DAV.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> Klaus Dalmatiner in
                        Helmut Lang, »Der Villacher Alpenverein und seine Geschichte 1870–2020,«
                            Sonderbeilage zum Magazin 01/2020 anlässlich
                            150-Jahr Bestandsjubiläum, 2. </note> Že kmalu po osnovanju društva
                    DuOeAV je bila v Trstu ustanovljena Primorska podružnica (<hi rend="italic"
                        >Section Küstenland</hi>). Po njenem zgledu je bila leta 1874 v Ljubljani
                    osnovana Kranjska podružnica (<hi rend="italic">Section Krain</hi>). Obe
                    številčno največji podružnici sta prvo svetovno vojno sicer preživeli, a sta
                    bili ukinjeni takoj po njej, Kranjska leta 1919, Primorska podružnica leto
                        pozneje.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="53">
                        <hi rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi>, <ref
                            target="https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-kuestenland/"
                            >https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-kuestenland/</ref>,
                        pridobljeno 16. 1. 2022.</note> Leta 1876 je bila ustanovljena Mariborska
                    podružnica (<hi rend="italic">Section Marburg an der Drau</hi>), ki je bila
                    prvič razpuščena leta 1919. Vkorakanje nemške vojske v mesto leta 1941 je
                    podružnico obudilo za štiri leta, dokler leta 1945 ni bila dokončno
                        razpuščena.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54">
                        <hi rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi>, <ref
                            target="https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-marburg-a-d-drau/"
                            >https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-marburg-a-d-drau/</ref>,
                        pridobljeno 16. 1. 2022.</note> Podobno usodo je doživela leta 1884
                    ustanovljena Celjska podružnica (<hi rend="italic">Section Cilli</hi>). Prvič je
                    bila razpuščena leta 1919, spet oživljena z vdorom nemških oblasti leta 1941 in
                    po štirih letih dokončno razpuščena leta 1945.<note place="foot" xml:id="ftn56"
                        n="55">
                        <hi rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi>, <ref
                            target="https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-cilli/"
                            >https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-cilli/</ref>,
                        pridobljeno 16. 1.2022.</note> V obdobju od leta 1888 do leta 1901 je
                    delovala Goriška podružnica (<hi rend="italic">Section Görz</hi>).<note
                        place="foot" xml:id="ftn57" n="56">
                        <hi rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi>, <ref
                            target="https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-goerz/"
                            >https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-goerz/</ref>,
                        pridobljeno 16. 1. 2022.</note> Najkrajše delujoči podružnici sta bili
                    Kočevska (<hi rend="italic">Section Gotschee</hi>)<note place="foot"
                        xml:id="ftn58" n="57">
                        <hi rend="italic">Deutscher Alpenverein</hi>, <ref
                            target="https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-gottschee/"
                            >https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-gottschee/</ref>,
                        pridobljeno 16. 1. 2022.</note> v obdobju 1894–1898 in Slovenjegraška (<hi
                        rend="italic">Section Windischgraz</hi>) v obdobju 1906–1909.<note
                        place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Deutscher Alpenverein, <ref
                            target="https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-windischgraz/"
                            >https://www.alpenverein.de/geschichte/blog/portrait/sektion-windischgraz/</ref>,
                        pridobljeno 14. 3. 2023.</note> Ob imenovanju podružnic velja še zapisati,
                    da je verjetno tudi nekaj štajerskih gorohodcev bilo vključenih v Graško
                    podružnico (<hi rend="italic">Section Graz</hi>), ki je bila ustanovljena že
                    leta 1870.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="59">
                        <hi rend="italic">Graz Museum</hi>, <ref
                            target="https://www.grazmuseum.at/ausstellung/stadt-sucht-berg/"
                            >https://www.grazmuseum.at/ausstellung/stadt-sucht-berg/</ref>,
                        pridobljeno 11. 4. 2022.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Organizacija društva</head>
                <p>Vodenje regionalno tako razvejanega društva je potekalo precej gladko, kljub
                    maloštevilnim članom vodstvenega odbora. 13. člen društvenega statuta je določal
                    desetčlanski odbor, v katerem so bili prvi in drugi predsednik, prvi in drugi
                    zapisnikar, blagajnik in urednik društvenih publikacij ter štirje člani.<note
                        place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Emmer, <hi rend="italic">Verfassung und
                            Verwaltung</hi>, 6.</note> Predsednik celotnega društva je postal
                    predsednik tiste podružnice, ki je za tri leta prevzela vodenje. Tako se je na
                    primer do leta 1913 zvrstilo trinajst predsednikov.<note place="foot"
                        xml:id="ftn62" n="61"> Gidl, <hi rend="italic">Alpenverein</hi>, 98.</note>
                    Zbor celotnega društva je bil enkrat letno, v drugi polovici avgusta ali prvi
                    polovici septembra.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Emmer, Verfassung
                        und Verwaltung, 7.</note> Zasedanja so izmenično potekala v avstrijskem in
                    nemškem delu. V obdobju 1874–1913 se je zvrstilo dvajset zasedanj v Nemčiji in
                    dvajset v Avstriji.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> Gidl, <hi
                            rend="italic">Alpenverein</hi>, 89, 90.</note>
                </p>
                <p>Statut društva je v avstrijskem delu precej podrobno določal odnos do podružnic,
                    njihove naloge in obveznosti. Čeprav ni predvideval minimalnega števila članov,
                    ki je bilo potrebno za ustanovitev podružnice, je bilo priporočljivo, da je
                    namero za včlanitev v društvo izrazilo vsaj petnajst do dvajset gorohodcev. Na
                    ustanovnem sestanku podružnice sprejeti statut sta morala nato potrditi tako
                    centralni odbor društva kot deželna vlada. Če slednja v roku štirih tednov ni
                    podala negativnega mnenja, je podružnica smela pričeti delovati, do takrat pa je
                    morala mirovati.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Emmer, <hi
                            rend="italic">Verfassung und Verwaltung, </hi>41–43.</note> Zanimiv se
                    zdi tudi podatek v zvezi z zasedanji podružnic. Vsaka podružnica v avstrijskem
                    delu je lokalnim političnim oblastem morala sejo naznaniti 24 ur pred pričetkom,
                    z natančnimi podatki o kraju, času in njeni naravi, torej ali gre za odprto ali
                    zaprto zasedanje.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Ibid., 48.</note>
                </p>
                <p>Korespondenca podružnic s centralnim odborom je potekala po točno določenih
                    zakonitostih. Tako med drugim podružnice niso smele naslavljati pisem na
                    posamezne člane centralnega odbora, ampak vedno le na cel odbor, in vsakič samo
                    z eno problematiko. Podružnice so bile centrali dolžne pošiljati letna in
                    finančna poročila, sezname članov podružnic, sezname vodnikov itd.<note
                        place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Ibid., 31, 32.</note> Sploh v zvezi s
                    članstvom se je od podružnic zahtevala natančnost. Obstajali so namreč
                    formularji, ki jih je bila podružnica dolžna izpolniti ob vstopu člana v društvo
                    (bele barve), ob spremembi bivališča člana (zelene barve) in ob izstopu člana iz
                    društva (rdeče barve).<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> Ibid.,
                        33.</note> Člani so iz centrale vsako leto prejeli novo izkaznico, v
                    javnosti pa so bili dolžni nositi znak društva.<note place="foot" xml:id="ftn69"
                        n="68"> Ibid., 27.</note> Podružnice so v centralno knjižnico v Münchnu
                    pošiljale gradivo, zlasti starejše vpisne knjige koč.<note place="foot"
                        xml:id="ftn70" n="69"> A AVI, Archiv Alpenverein Innsbruck,
                        SectionˈKrain,ˈdes DuOeAV, »Jahresbericht 1903.« </note> V pristojnosti
                    podružnice je bilo tudi razdeljevanje ključev koč po terenu, potem ko so jih
                    prejeli od centralnega odbora.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="70"> Ibid.,
                        35.</note>
                </p>
                <p>Delovanje društva DuOeAV ni bilo usmerjeno zgolj v vzpeti svet. Organizacija in
                    izvedba javnih strokovnih in znanstvenih predavanj znanih oseb je bogatila tako
                    notranje življenje društva kot širše družbeno dogajanje. Kranjska podružnica je
                    denimo v obdobju 1881–1900 organizirala kar 127 dogodkov, predvsem
                    strokovno-znanstvenih predavanj, pa tudi plesov in drugih družabnih
                        večerov.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"> »Die Vereinsabende der
                        Section Krain 1881 bis 1900,« <hi rend="italic">Festschrift zur Feier des
                            zwanzigjährigen Bestehens seit der Neugründung im Jahre 1881</hi>,
                        42–46.</note>
                </p>
                <p>Društvo DuOeAV je bilo torej v avstrijskem delu organizirano izrazito
                    centralistično, kar je glede na število podružnic in širok prostor delovanja
                    bilo nujno, za brezhibno delovanje pa verjetno tudi pogoj. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Financiranje podružnic</head>
                <p>Uradna valuta društva je bila marka, tako da je bilo potrebno dnevno
                    preračunavanje v avstrijske guldne.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72">
                        Gidl, <hi rend="italic">Alepnverein</hi>, 100.</note> K temu, da je na tem
                    področju bila nujna še večja pazljivost, je prispevala denarna reforma na
                    prelomu stoletja. Z njo so namreč po letu 1900 forinte oziroma goldinarje (fl)
                    in krajcarje (kr) zamenjale krone (k) in helerji (h) oziroma na Slovenskem
                    vinarji (vin).<note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> Andrej Pančur, <hi
                            rend="bold">»</hi>Slovenska imena za habsburški denar v 19. stoletju,<hi
                            rend="bold">«</hi>
                        <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 12, št. 2 (2005): 68, 69. </note> En
                    goldinar je bil vreden dve kroni.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="74">
                        Andrej Pančur, <hi rend="italic">V pričakovanju stabilnega denarnega
                            sistema</hi> (Celje: Zgodovinsko društvo, 2003), 265.</note></p>
                <p>DuOeAV je 90 odstotkov vseh prihodkov dobil s članarinami, preostali denar je
                    pritekal od prodaje različnih zemljevidov, publikacij itd. Največ denarja (tudi
                    do 70 odstotkov) je društvo namenilo društvenim publikacijam <hi rend="italic"
                        >Zeitschrift des Deutschen und Oesterreichischen Alpenvereins</hi> in
                    uradnemu glasilu društva <hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen und
                        Oesterreichischen Alpenvereins</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"
                        > O tem gl. Marija Mojca Peternel, »Mittheilungen des Deutschen und
                        Oesterreichischen Alpenvereins (1875–1938),« <hi rend="italic">Prispevki za
                            novejšo zgodovino</hi> 62, št. 3 (2022): 44–63. </note>
                </p>
                <p>Zanimivo je, da izdatki za gradnjo koč tudi v najintenzivnejšem obdobju na
                    začetku 20. stoletja niso predstavljali več kot 32 odstotkov. Večina denarja je
                    namreč prišla iz podružničnih lastnih sredstev. Omenimo še, da je okoli 10
                    odstotkov društvo namenilo urejanju vodništva, za administracijo pa je delež z
                    začetnih 13 odstotkov padel na 7 odstotkov.<note place="foot" xml:id="ftn77"
                        n="76"> Gidl, <hi rend="italic">Alpenverein</hi>, 101–103.</note>
                </p>
                <p>V obdobju 1874–1909 je bilo podružnicam za Kranjsko in Primorsko skupno
                    namenjenih 3,65 odstotka vseh dotacij. Največji delež je v tem obdobju denimo
                    dobila Tirolska (48,50 odstotka), najmanj pa Spodnja Avstrija (1,65 odstotka).
                    Za primerjavo navedimo še sosednji deželi Koroško s 7,73-odstotnim in Štajersko
                    z 2,21-odstotnim deležem.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="77"> Ibid.,
                        114.</note>
                </p>
                <p>Glasilo <hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                        Alpenvereins</hi> je letno objavljalo prihodke in izdatke društva. Od 26
                    podružnic je na primer leta 1892 Kranjska za gradnjo poti in koč dobila 2160
                    mark, kar je bila četrta najvišja podpora v tistem letu. Celovška je v istem
                    letu na primer dobila 400, Innsbruška pa 900 mark.<note place="foot"
                        xml:id="ftn79" n="78">
                        <hi rend="bold">»</hi>Jahres-Rechnung pro Jahr 1892,<hi rend="bold">«</hi>
                        <hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 2 (1893): 24.</note> Iz centralne blagajne ji je
                    bilo naslednje leto nakazano celo skoraj še enkrat toliko denarja.<note
                        place="foot" xml:id="ftn80" n="79"> Emmer, »Beiträge zur Geschichte,<hi
                            rend="bold">«</hi> 384.</note> To je verjetno odraz navdušenja centrale
                    nad tem delom alpskega prostora, ki ga je z ustrezno infrastrukturo želela
                    napraviti čim dostopnejšega. Da bi si lažje predstavljali finančna razmerja,
                    poglejmo, koliko so znašali stroški gradnje nekaterih koč. Za gradnjo Triglavske
                    koče je bilo porabljenih 600 fl, za kočo na Mangartskem sedlu, ki jo je zgradila
                    Beljaška podružnica, pa 1260 fl.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> »Der
                        Deutsche und Oesterreichische Alpenverein,« <hi rend="italic">Ein Blick auf
                            seine Ziele und bisherige Leistungen</hi> (Graz: Verlag von Leuschner
                        und Lubensky, k. k. Universitäts – Buchhandlung, 1879), 16.</note> Če vemo,
                    da je kranjska podružnica v prvem letu delovanja imela na računu skoraj 200 fl
                        sredstev,<note place="foot" xml:id="ftn82" n="81"> »Die Entwicklung der
                        Sektion Krain,« <hi rend="italic">Festschrift zur Feier des zwanzigjährigen
                            Bestehens seit der Neugründung im Jahre 1881</hi>, 8.</note> so torej za
                    gradnjo Triglavske koče potrebovali trikrat toliko. </p>
                <p>Podružnice so dobile denar tudi iz drugih virov. Kranjsko so denimo finančno
                    podpirale še deželna vlada, okrajno radovljiško glavarstvo, državna železniška
                    uprava državne železnice,<note place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> A AVI, Archiv
                        Alpenverein Innsbruck, SectionˈKrain,ˈdes DuOeAV, »Jahresbericht 1906.«
                        </note><hi rend="Naslov_3_Znak"> </hi>Kranjska deželna banka (<hi
                        rend="italic">Krainische Sparkassee</hi>)<note place="foot" xml:id="ftn84"
                        n="83"> Več o njej gl. Ivan Hribar, <hi rend="italic">Kranjska
                            hranilnica</hi> (V Ljubljani: Narodna tiskarna, 1909). Stane Granda,
                        »Kranjska hranilnica,« v: <hi rend="italic">Slovenska kronika XIX.
                            stoletja</hi> ., <hi rend="italic">zv. 1: 1800</hi>–<hi rend="italic">1860</hi> ( Ljubljana: Nova revija, 2001) , 146. </note>
                    in Kranjska industrijska družba<hi rend="italic"> (Krainische
                        Industriegesellschaft).</hi><note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> Več o
                        njej gl. Andrej Pančur, »Kranjska industrijska družba,« v: <hi rend="italic"
                            >Slovenski veliki leksikon</hi>
                        <hi rend="italic">,</hi>
                        <hi rend="italic">zv. 2</hi>
                        <hi rend="italic">(2003−2005)</hi> (Ljubljana: Mladinska knjiga Založba,
                        2003–2005 ), 356.</note> Pomagale so ji tudi druge, izrazito nemško
                    usmerjene organizacije, denimo <hi rend="italic">Südmark</hi> in <hi
                        rend="italic">Schulverein</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="85">
                        Mikša in Ajlec, <hi rend="italic">Slovensko planinstvo</hi>, 27. Več o društvu <hi
                            rend="italic">Deutscher Schulverein</hi> gl. Werner Drobesch, »Deutscher
                        Schulverein, njegova ideologija, notranja struktura in delovanje s posebnim
                        ozirom na Slovenijo,« <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi> 46, št. 2
                        (1992): 188 (op. 6). Več o nemškem <hi rend="italic">Südmark</hi> gl. Andrej
                        Vovko, »Delovanje društva Südmark na slovenskem Štajerskem do leta 1914,« v:
                            <hi rend="italic">Zbornik Janka Pleterskega</hi>, ur. Otto Luthar in
                        Jurij Perovšek (Ljubljana: ZRC SAZU, 2003), 230. </note> Finančna podpora je
                    prihajala še od lokalnih nemških podjetnikov, na primer od Henrika
                        Mallnerja<note place="foot" xml:id="ftn87" n="86"> Henrik Mallner
                        (1844–1908) je bil na Javorniku upravitelj fužine, med letoma 1881 in 1891
                        pa gozdni inšpektor in vodja gozdnega urada <hi rend="italic">Kranjske
                            industrijske družbe.</hi> Z družino je živel v drugem nadstropju
                        javorniške graščine. Po prodaji tržiških gozdov leta 1891 je postal
                        upravitelj Bornovega posestva in oskrbnik gradu Sveta Katarina v Jelendolu.
                        – GMJ, arhiv KID, t.
                        e. 63, a. e. 511. Irena Lačen Benedičič et al., <hi rend="italic">Gozdovi
                            Kranjske industrijske družbe</hi> (Jesenice: Gornjesavski muzej
                        Jesenice, 2014), 19. Alojz Rizzoli, »Iz mojih spominov,« <hi rend="italic"
                            >Tovarniški vestnik</hi> 3, 15. 8. 1937, 4. Za posredovane podatke se
                        iskreno zahvaljujem dr. Marku Mugerliju.</note> z Javornika (Jesenice) ali
                    vodstva mojstranške cementarne.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="87">
                        »Lengenfeld-Mojstrana,« <hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und
                            Oesterreichischen Alpenvereins</hi>, št. 19 (1895): 241. Amanni so bili
                        lastniki cementarne v Mojstrani. – GMJ, arhiv KID, t. e. 60, a. e. 501.</note> Financirali pa so
                    jo tudi posamezniki. Ljubljanski bankir Joseph Luckmann ji je leta 1906 v spomin
                    na pokojnega očeta podaril 100 kron.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="88"> A
                        AVI, Archiv Alpenverein Innsbruck, SectionˈKrain,ˈdes DuOeAV, »Jahresbericht
                        1906« (14. 1. 1907). Joseph Luckmann (*7. 2. 1840, Ljubljana; †20. 3. 1906,
                        Ljubljana), bankir, član Kranjske hranilnice, podpredsednik trgovske in
                        industrijske zbornice. – <hi rend="italic">Slovenski biografski
                            leksikon</hi>, <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/rodbina/sbi335786/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/rodbina/sbi335786/</ref>,
                        pridobljeno 25. 2. 2022.</note> Samo na primeru financiranja kranjske
                    podružnice DuOeAV lahko vidimo, da je delovanje društva na Slovenskem v veliki
                    meri pogojeval nemški interes, tako javnopolitični kot zasebni. </p>
                <p>Ob denarni pomoči ne gre spregledati, da so si podružnice pomagale tudi med
                    seboj, torej znotraj društva DuOeAV. Podružnica Krummholz z Dunaja je tako leta
                    1890 Kranjski podarila vpisno knjigo za Triglav.<note place="foot"
                        xml:id="ftn90" n="89"> »Krain,« <hi rend="italic">Mittheilungen des
                            Deutschen und Oesterreichischen Alpenvereins</hi>, št. 4 (1901): 50, 51.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Dejavnosti društva</head>
                <p>Konkretne akcije DuOeAV bi na kratko lahko strnili v naslednja področja: gradnja
                    koč, urejanje oziroma izgradnja poti ter njihovo markiranje, skrb za vodništvo
                    in meteorologijo, pozabiti pa ne gre tudi organizacije društvenih večerov. </p>
                <p>Statut društva se je v zvezi z gradnjo koč osredotočal predvsem na lokacije
                    oziroma status koče. Pri gradnji se je bilo namreč na prvem mestu treba ozirati
                    na udobje koč. Glede na lokacijo, kraj gradnje pa je statut ločeval koče, ki so
                    stale v bližini vrha, in t. i. »prehodne« koče. Prve so bile namenjene
                    številčnejšim obiskovalcem na koncu ture in te so morale biti lahko dostopne, po
                    možnosti oskrbovane, z odličnim razgledom in v bližini pomembnih prometnih poti,
                    a vendarle ne več kot pol ure oddaljene od vrha gore. Druga vrsta koč naj bi
                    gorohodcem predstavljala samo vmesni postanek do končnega cilja. Od zadnje
                    postaje v dolini naj ne bi bile oddaljene več kot štiri do pet ur, po pravilu
                    največ dve oziroma dve uri in pol. Najbližji vrh naj bi bil od koče dosegljiv v
                    treh urah, pot do naslednje koče pa ni smela trajati več kot šest do sedem ur
                        hoda.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> Emmer, <hi rend="italic"
                            >Verfassung und Verwaltung</hi>, 71–73. </note></p>
                <p>Če je bilo v obdobju 1874–1885 na leto zgrajenih v povprečju pet do šest koč, se
                    je tempo od poznih osemdesetih let stopnjeval in je vrhunec dosegel tik pred
                    prvo svetovno vojno, ki je gradnjo koč zaustavila. Samo leta 1912 je bilo
                    odprtih 22 koč, skupno pa je društvo DuOeAV v Vzhodnih Alpah leta 1914 imelo že
                    345 koč.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="91"> Gidl, <hi rend="italic"
                            >Alpenverein</hi>, 109–15.</note></p>
                <p>S kočami so povezani obiskovalci, za katere so v društvu obstajala pravila,<note
                        place="foot" xml:id="ftn93" n="92"> Archiv Alpenverein Innsbruck, OeAV SE
                        252.401, hišni red in pristojbine za obiskovalce Triglavske koče (julij
                        1887). OeAV SE 252.402, hišni red in pristojbine za obiskovalce koče na
                        Golici (avgust 1892, OeAV SE 252.404, hišni red Vossove koče, marec
                        1900).</note> pa tudi hrana, ki je bila prav tako posebej organizirana. S
                    tem se je precej intenzivno ukvarjal redni profesor na kmetijskem oddelku
                    Tehnične univerze v Münchnu dr. Emil Pott.<note place="foot" xml:id="ftn94"
                        n="93"> Emil Pott (*27. 8. 1851, Oldenburg; †22. 5. 1913, Wendelstein);
                        živinorejec. – <hi rend="italic">Deutsche Biographie,</hi>
                        <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/sfzP5087.html"
                            >https://www.deutsche-biographie.de/sfzP5087.html</ref>, pridobljeno 20.
                        12. 2021.</note> Njegova načela so bila na terenu, torej tudi v kočah
                    takratnega slovenskega vzpetega sveta, precej dosledno upoštevana. Razlog gre
                    verjetno iskati tudi v statutu društva, kjer je v obsežnem poglavju <hi
                        rend="italic">Proviant-Depot</hi> podroben opis »Pottovih« zabojev
                        hrane.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> Emmer, <hi rend="italic"
                            >Verfassung und Verwaltung, </hi>85–88. </note> Hrano so v kočah
                    razporedili v pet zabojev. V prvem je bila hrana za zajtrk, v njem so bili med
                    drugim tudi čaj, kava, kakav, čokolada, pa tudi konzerva sardin, rum, konjak in
                    cimet. V drugem je bila hrana za opoldanske in večerne obroke, na primer
                    različne vrste juh, konzerve z mesom, klobasami, golažem in grahom ter sol in
                    poper. Tretji zaboj je bil namenjen vinu (belem, rdečem in penečem) ter žganim
                    pijačam, v četrtem je bilo pivo in v petem voda.<note place="foot"
                        xml:id="ftn96" n="95"> Emil Pott, »Unsere Schützhütten,« <hi rend="italic"
                            >Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen Alpenvereins</hi>,
                        št. 21 (1892): 241–45.</note> Pott, ki se je pri svojem znanstvenem delu
                    ukvarjal tudi z gojenjem hmelja in pivovarskega ječmena,<note place="foot"
                        xml:id="ftn97" n="96"> Emil Pott, <hi rend="italic">Die Biertreber als
                            Futtermittel und deren Conservirung. Für Bierbrauer und Landwirthe</hi>.
                        (München: Verlag Theodor Ackermann, 1882). Emil Pott, <hi rend="italic">Die
                            Braugerste</hi>. (München: Verlag Theodor Ackermvann, 1883).</note> je
                    zagotovo dobro poznal lastnosti piva, predvsem pa problem njegovega skladiščenja
                    v kočah. Potreba po tej osvežilni pijači je v kočah postajala vedno večja, a so
                    težke steklenice podražile transport do njih in posledično tudi prodajo pijače.
                    Zato so za dostavo te vse bolj priljubljene pijače do koč poskušali najti druge
                    rešitve. Transport piva v manjših sodih je bil sicer cenejši, vendar je zahteval
                    takojšnjo porabo, saj hranjenje piva v njih ni bilo mogoče. Za izboljšanje
                    skladiščenja je bilo napravljenih mnogo poizkusov. Pott se je navduševal nad
                    patentom Jakoba Debelaka iz Kranjske, čigar prototip je nastal pri Albinu Carlu
                    Achtschinu iz Ljubljane. Točilni aparat je bil lahek za uporabo in čiščenje,
                    hkrati pa tudi ni zahteval dodatnih konzervansov, ki bi ohranili svežino
                        piva.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> Emil Pott, »Bierausschank in
                        den Schatzhäusern und in den Alpenwirthshäusern,« <hi rend="italic"
                            >Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen Alpenvereins</hi>,
                        št. 12 (1896): 146, 147.</note> Napravo so izdelali v delavnici omenjenega
                    ključavničarja, ki je bil med drugim tudi namestnik predsednika Kranjske
                    gasilske deželne zveze<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> Reginald
                        Czermack, <hi rend="italic">Oesterreichs Feuerwehr- und Rettungswesen am
                            Anfang des 20. Jahrhunderts</hi> (Teplitz-Schönau: Verlag des ständigen
                        österreichischen Feuerwehr- Ausschusses, Druck von C. Weigend 1903),
                        72.</note> in leta 1890 predsednik Kolesarskega kluba<hi rend="italic"
                        >.</hi><note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> Club Ausschuss, <hi
                            rend="italic">Gedenkblatt des Laibacher Bicycle Club, aus Anlass des
                            Feiers seines fünfjährigen Jubileums. Herausgegeben von Club Ausschusse.
                        </hi>(Laibach: Buchdruckerei R. Millit, 1890), nepaginirano.</note>
                    Ključavničarski mojster je bil resnično aktiven, saj je bil poleg vsega še avtor
                    priročnika vadbenih predpisov za gasilce<note place="foot" xml:id="ftn101"
                        n="100"> Albin Carl Achtschin, <hi rend="italic">Dienstes-Ordung und
                            Uebungs-Vorschriften für die krainischen Verbands-Feuerwehren</hi>
                        (Ljubljana: Kranjska deželna zveza gasilnih društev, 1894).</note> in
                    vodnika kolesarskih poti.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="101"> Albin Carl
                        Achtschin (avtor), Gustav Kastner (kartograf), <hi rend="italic">Wegweiser
                            durch Krain u. Küstenland für Radfahrer: mit 82 Bildern und einer
                            Strassenkarte</hi> (Laibach: Laibacher Bicycle-Club, 1895).</note>
                </p>
                <p>Navodila društva DuOeAV so bila v zvezi s postavljanjem tabel in markiranjem poti
                    prav tako precej natančna. Za postavitev smerokazov naj bi bili zadolženi dve
                    osebi. Prva, po možnosti domačin, naj bi dvajset korakov pred drugo, ki ni
                    poznala območja, označevala pot. Druga oseba je bila torej kontrola za morebitne
                    zavajajoče oznake.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="102"> Emmer, <hi
                            rend="italic">Verfassung und Verwaltung,</hi> 64.</note> Za markiranje
                    poti v visokogorju je društvo predvidelo dve barvi, belo in (svetlo) rdečo, pri
                    čemer se je morala prednostno uporabljati rdeča, ker je bila bolje vidna na
                    skalah in deblih dreves, do izraza pa je prišla tudi na snežni podlagi. Bela je
                    bila slabše kakovosti, hitreje se je sprala in na skalah ni bila vidna. Zato je
                    bilo belo črto smiselno napraviti le na rdeči podlagi, denimo na rdečem
                        apnencu.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="103"> Ibid., 64,
                    65.</note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Nemško in avstrijsko planinsko društvo je bilo do sedaj v slovenskem
                    zgodovinopisju redko predmet znanstvenih razprav. Morda je bilo gledanje nanj
                    obarvano preveč nemško nacionalno, kar zagotovo ni bil osnovni namen njegovega
                    nastanka. Njegova ustanovitev leta 1873 je posledica vse večjega zanimanja za
                    vzpeti svet in splošnega trenda ustanavljanja društev v monarhiji od šestdesetih
                    let 19. stoletja dalje. Društvo DuOeAV je z ustanavljanjem podružnic vstopalo v
                    precej široko geografsko območje, ki je močno preseglo meje današnjega
                    evropskega prostora. Alpska stvar, torej ljubezen do vzpetega sveta, je bila
                    precej časa njegov temeljni in edini cilj, zato se dolgo ni oziralo na politične
                    tokove in vse očitnejša nacionalna neskladja. Družbeni procesi in sprememba
                    politične stvarnosti pa so društvo hočeš nočeš sčasoma prisilili tudi v takšne
                    opredelitve. Nekako do prve svetovne vojne je bilo društvo DuOeAV izrazito
                    zvesto ustanovnim načelom, po veliki moriji pa so se v akcije za alpsko stvar
                    vse bolj vpletale nacionalne ideje, ki so na koncu prevladale, in društvo je
                    postalo orodje velikonemške politike. Priključitev Avstrije k Nemčiji je poleg
                    izrazito enoznačnega, velikonemškega ustroja v društvu praktično pomenila tudi
                    začetek njegovega konca. Čeprav je društvo DuOeAV živelo do začetka druge
                    svetovne vojne, je delovanje vseh podružnic na Slovenskem ustavil že začetek
                    prve svetovne vojne, uraden konec večine pa je bil nato leta 1919. Za celjsko in
                    mariborsko podružnico je dokončen zaton pomenil šele konec druge svetovne vojne,
                    saj ju je nemška oblast leta 1941 za kratko obdobje ponovno obudila. </p>
                <p>Glede na geografsko razširjenost društva DuOeAV in z njim tudi uradnega glasila
                    je objavljanje dopisov iz takratnega slovenskega prostora in o njem bila
                    informacija in hkrati lepa reklama za jugovzhodni del alpskega prostora. Branje
                    prispevkov in vesti v njem potrjuje vtis, da je društvo v obdobju do prve
                    svetovne vojne ne samo v programu, ampak tudi v resnici želelo delovati v duhu
                    načel, zaradi katerih je nastalo. </p>
                <p>Delovanje osmih podružnic društva DuOeAV v prostoru, kjer so v obravnavanem
                    obdobju bivali Slovenci, je zaznamovalo ne le njegov vzpeti svet, ampak je
                    sooblikovalo tudi družbeno življenje druge polovice 19. stoletja in začetka 20.
                    stoletja. Sledi njihovih akcij so v vzpetem svetu danes vidne v številnih
                    gorskih poteh, kočah, smerokazih, vodniški tradiciji in ne nazadnje zavedanju,
                    da je planinstvo danes del slovenske narodne identitete in tako rekoč slovenski
                    nacionalni šport. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <head>Viri in literatura</head>
                <list>
                    <head>Arhivski viri</head>
                    <item>A AVI – Archiv Alpenverein Innsbruck: <list>
                            <item>SectionˈKrain,ˈdes DuOeAV.</item>
                        </list></item>
                    <item> GMJ – Gornjesavski muzej Jesenice: <list>
                            <item>arhiv KID.</item>
                        </list></item>
                </list>
                <listBibl>
                    <head>Časopisni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 4 (1909): 53. »Das Alpine Museum des
                        DuOeAV.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mitteilungen des Oesterreichischen Alpenvereins</hi>,
                        št. 1 (1946): naslovnica.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 2 (1893): 24.<hi rend="bold">
                        »</hi>Jahres-Rechnung pro Jahr 1892.<hi rend="bold">«</hi>
                    </bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 4 (1901): 50, 51. »Krain.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 19 (1895): 241. »Lengenfeld-Mojstrana.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, št. 17 (1839): 214. »Verbot des Edelweisshandels in
                        der Schweiz.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Morgen Post</hi> 19, 26. 4. 1869, nepaginirano. »Neuer
                        Verein.«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Neues Fremden-Blatt</hi>
                        5, 5. 8. 1869, nepaginirano. »Der
                        österreichische Touristen-Klub in Wien…«</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Planinski vestnik</hi> 3, 25. 9. 1897, 146. »Glavno
                        zborovanje Nemškega in avstrijskega planinskega društva.«</bibl>
                    <bibl>Strele, R. v. »Enzian.« <hi rend="italic">Die Presse</hi>, 1. 10. 1885,
                        št. 270, 1–2.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Zeitschrift des Deutschen Alpenvereins</hi>, <hi
                            rend="italic">zv. 1</hi>, 1869, 1-6. »Zum Anfang.«</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Literatura</head>
                    <bibl>Achtschin, Albin Carl (avtor) in Gustav Kastner (kartograf). <hi
                            rend="italic">Wegweiser durch Krain u. Küstenland für Radfahrer: mit 82
                            Bildern und einer Strassenkarte</hi>. Laibach: Laibacher Bicycle-Club,
                        1895.</bibl>
                    <bibl>Achtschin, Albin Carl. <hi rend="italic">Dienstes-Ordung und
                            Uebungs-Vorschriften für die krainischen Verbands-Feuerwehren</hi>.
                        Ljubljana: Kranjska deželna zveza gasilnih društev, 1894.</bibl>
                    <bibl>Ball, John. <hi rend="italic">The Alpine Guide, Central Alps</hi>. London:
                        Longmans, Green &amp; Co, 1866.</bibl>
                    <bibl>Benedičič Lačen, Irena, Marko Mugerli, Zdenka Torkar Tahir in Vladimir
                        Vilman. <hi rend="italic">Gozdovi Kranjske industrijske družbe</hi>.
                        Jesenice: Gornjesavski muzej Jesenice, 2014.</bibl>
                    <bibl>Club Ausschuss. <hi rend="italic">Gedenkblatt des Laibacher Bicycle Club,
                            aus Anlass des Feiers seines fünfjährigen Jubileums. Herausgegeben von
                            Club Ausschusse. </hi>Laibach: Buchdruckerei R. Millit, 1890. </bibl>
                    <bibl>Costa, Henrik. <hi rend="italic">Reiseerinnerungen aus Krain</hi>.
                        Laibach: Druck der Eger'schen Gubernial-Buchdruckerei, 1848.</bibl>
                    <bibl>Czermack, Reginald. <hi rend="italic">Oesterreichs Feuerwehr- und
                            Rettungswesen am Anfang des 20. Jahrhunderts</hi>. Teplitz-Schönau:
                        Verlag des ständigen österreichischen Feuerwehr- Ausschusses, Druck von C.
                        Weigend 1903.</bibl>
                    <bibl>Dalmatiner, Klaus in Helmut Lang. »Der Villacher Alpenverein und seine
                        Geschichte 1870–2020.« Sonderbeilage zum Magazin 01/2020
                            anlässlich 150-Jahr Bestandsjubiläum.</bibl>
                    <bibl>Der Deutsche und Oesterreichische Alpenverein. <hi rend="italic">Ein Blick
                            auf seine Ziele und bisherige Leistungen</hi>. Graz: Verlag von
                        Leuschner und Lubensky, k . k. Univerſitäts – Buchhandlung, 1879.</bibl>
                    <bibl>Drobesch, Werner. »Deutscher Schulverein. njegova ideologija, notranja
                        struktura in delovanje s posebnim ozirom na Slovenijo.« <hi rend="italic"
                            >Zgodovinski časopis</hi> 46, št. 2 (1992): 187–96.</bibl>
                    <bibl>DuOeAV, Section Austria. <hi rend="italic">Der Österreichische Alpenverein
                            und die Sektion Austria des Deutschen u. Österreichischen Alpenvereins
                            1862</hi>–<hi rend="italic">1912</hi>. Wien: Verlag der Sektion Austria,
                        1912.</bibl>
                    <bibl>Emmer, Johannes. »Beiträge zur Geschichte des Deutschen und
                        Oesterreichischen Alpenvereins, Ausgaben der Sektion bis Ende 1893.« <hi
                            rend="italic">Zeitschrift des Deutschen und Oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi> (1894): 382–87. </bibl>
                    <bibl>Emmer, Johannes. <hi rend="italic">Verfassung und Verwaltung des Deutschen
                            und Oesterreichischen Alpenvereins</hi>. Berlin: Verlag des DuOeAV,
                        1892.</bibl>
                    <bibl>Fenzl, Eduard. »Erste (constituirende) Versammlung – Eröffnungsrede.« V:
                        Paul Grohmann et.al, <hi rend="italic">Verhandlungen des oesterreichischen
                            Alpenvereins</hi>, <hi rend="italic">zv. 1,</hi> 14–20. Wien: Wilhelm
                        Braumüller, 1864.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Festschrift zur Feier des zwanzigjährigen Bestehens seit
                            der Neugründung im Jahre 1881</hi>. Laibach: Selbstverl. der Section
                        Krain des deutschen und österreichischen Alpenvereines. Laibach: Ig. V.
                        Kleinmayr &amp; Bamberg, 1901.</bibl>
                    <bibl>Frischauf, Johannes. <hi rend="italic">J. Frischauf's Gebirgsführer.
                            Steiermark, Kärnten, Krain und die angrenzenden Theile von Oesterreich,
                            Salzburg, Tirol</hi>. Graz: Leuschner &amp; Lubensky, 1874.</bibl>
                    <bibl>Gidl, Anneliese. <hi rend="italic">Alpenverein. Die Städter entdecken die
                            Alpen</hi>. Köln Weimar: Böhlau Verlag Wien, 2007.</bibl>
                    <bibl>Granda, Stane. »Kranjska hranilnica.« V: <hi rend="italic">Slovenska kronika
                            XIX. stoletja</hi>., <hi rend="italic">zv. 1: 1800</hi>—<hi
                            rend="italic">1860,</hi> 146. Ljubljana: Nova revija, 2001. </bibl>
                    <bibl>Hacquet, Baltazar. <hi rend="italic">Hacquet's mineralogisch-botanische
                            Lustreise, von dem Berg Terglou in Krain, zu dem Berg Glokner in Tyrol,
                            im Jahr 1779 und 81</hi>. Wien: im Verlage der Johann Paul Krausischen
                        Buchhandlung, 1784.</bibl>
                    <bibl>Hacquet, Baltazar. <hi rend="italic">Physikalisch-politische Reise aus den
                            Dinarischen durch die Julischen, Carnischen, Rhätischen in die Norischen
                            Alpen, im Jahre 1781 und 1783 unternommen von Hacquet: mit Kupfern</hi>.
                        Leipzig: verlegts Adam Friedrich Böhme, 1785.</bibl>
                    <bibl>Hribar, Ivan. <hi rend="italic">Kranjska hranilnica</hi>. V Ljubljani:
                        Narodna Tiskarna, 1909.</bibl>
                    <bibl>Lončar, Dragotin. <hi rend="italic">Politično življenje Slovencev: (od 4.
                            januarja 1797. do 6. januarja 1919. leta</hi>.). V Ljubljani: Slovenska
                        Matica, 1921.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter. »Narodnostni boji v planinstvu na Slovenskem do 1. svetovne
                        vojne.« <hi rend="italic">Zgodovina za vse</hi> 18, št. 2 (2011):
                        59–69.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter. »Da je Triglav ostal v slovenskih rokah, je največ moja
                        zasluga: Jakob Aljaž in njegovo planinsko delovanje v Triglavskem pogorju.«
                            <hi rend="italic">Zgodovinski časopis </hi>69, št. 1−2, (2015):.
                        112−23.</bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter in Kornelija Ajlec. <hi rend="italic">Slovensko
                            planinstvo</hi>. Ljubljana: Planinska zveza Slovenije, 2011. </bibl>
                    <bibl>Mikša, Peter in Maja Vehar. »Telovadba, šport in
                            ženske na Slovenskem: čas do 1. svetovne vojne.« 
                        <hi rend="italic">Retrospektive: znanstvena revija za zgodovinopisje in
                            sorodna področja</hi> 1, št. 1 (2018): 10−38.</bibl>
                    <bibl>Mlinar, Janez. »V senci gora. Oblikovanje Zgornjesavske doline kot
                        turistične destinacije.« V: <hi rend="italic">Triglav 240</hi>, 179−85.
                        Ljubljana: Založba ZRC, 2018.</bibl>
                    <bibl>Oesterreichische Nationalbank, <hi rend="italic">Oesterreichische
                            Geldgeschichte. Vom Mittelalter bis Euro.</hi> Wien: Geldmuseum der
                        Oesterreichischen Nationalbank, 2000.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. »Kranjska industrijska družba.« V: <hi rend="italic"
                            >Slovenski veliki leksikon</hi> , <hi rend="italic">zv. 2
                            (2003−2005)</hi>, 356. Ljubljana: Mladinska knjiga Založba.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. <hi rend="bold">»</hi>Slovenska imena za habsburški denar
                        v 19. stoletju.<hi rend="bold">«</hi>
                        <hi rend="italic">Zgodovina za vse </hi> 12, št. 2 (2005): 58−72.</bibl>
                    <bibl>Pančur, Andrej. <hi rend="italic">V pričakovanju stabilnega denarnega
                            sistema.</hi> Celje: Zgodovinsko društvo, 2003.</bibl>
                    <bibl>Peternel, Marija Mojca. »Mittheilungen des Deutschen und Oesterreichischen
                        Alpenvereins (1875–1938).« <hi rend="italic">Prispevki za novejšo
                            zgodovino</hi> 62, št. 3 (2022): 44−63. </bibl>
                    <bibl>Pott, Emil. »Bierausschank in den Schatzhäusern und in den
                        Alpenwirthshäusern.« <hi rend="italic">Mittheilungen des Deutschen und
                            Oesterreichischen Alpenvereins</hi>, št. 12 (1896): 146, 47. </bibl>
                    <bibl>Pott, Emil. <hi rend="italic">Die Biertreber als Futtermittel und deren
                            Conservirung. Für Bierbrauer und Landwirthe</hi>. München: Verlag
                        Theodor Ackermann, 1882. </bibl>
                    <bibl>Pott, Emil. »Unsere Schützhütten.« <hi rend="italic">Mittheilungen des
                            Deutschen und Oesterreichischen Alpenvereins</hi>, št. 21 (1892):
                        241−45.</bibl>
                    <bibl>Pott, Emil. <hi rend="italic">Die Braugerste</hi>. München: Verlag Theodor
                        Ackermann, 1883.</bibl>
                    <bibl>Rizzoli, Alojz. »Iz mojih spominov.« <hi rend="italic">Tovarniški
                            vestnik</hi> 3, 15. 8. 1937, 5, 6. </bibl>
                    <bibl>Santin, Luciano, <hi rend="italic">Enzian, una storia alpina Europea,
                            -catalogo</hi>. Trieste: Consiglio Regionale Friuli Venezia Giulia,
                        Commune die Trieste, 2019.</bibl>
                    <bibl>Tiefenhalter, Helmut. »Wandern und Wanderwege in der Anfangszeit des
                        Voralerberger Fremdenverkehrs<hi rend="italic">.</hi>« <hi rend="italic"
                            >Sonderdruck aus Montfort, Vierteljahrsschrift für Geschichte und
                            Gegenwart Vorarlbergs</hi> 55 (2003): 44−48.</bibl>
                    <bibl>Vodopivec, Peter »Kulturno-duhovne razmere na Slovenskem v 19. stoletju.«
                            <hi rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi> 67, št. 1 (2007): 9 − 17. </bibl>
                    <bibl>Vovko, Andrej. »Delovanje društva Südmark na slovenskem Štajerskem do leta
                        1914.« V: <hi rend="italic">Zbornik Janka Pleterskega</hi>. Ur. Otto Luthar in
                        Jurij Perovšek, 230−51. Ljubljana: ZRC SAZU, 2003.</bibl>
                    <bibl>Shaw, Trevor in Alenka Čuk. <hi rend="italic">Slovenski Kras in jame v
                            preteklosti</hi>. Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2015.</bibl>
                    <bibl>Wurzbach, von Constantin. »Fenzl, Eduard.« <hi rend="italic"
                            >Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich. zv. 4 (1858),</hi>
                        179−81. Wien: L. C. Zamarski, C. Dittmarsch &amp; Comp.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl>
                    <head>Spletni viri</head>
                    <bibl><hi rend="italic">Alpenverein Österreich</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.alpenverein.at/portal/der-verein/geschichte/index.php"
                            >https://www.alpenverein.at/portal/der-verein/geschichte/index.php.</ref>
                        Pridobljeno 1. 1. 2022.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Alpines Museum</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.muenchen.de/sehenswuerdigkeiten/orte/119227.html"
                            >https://www.muenchen.de/sehenswuerdigkeiten/orte/119227.html.</ref>
                        Pridobljeno 11. 4. 2022.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Deutsche Biographie. </hi>Dostopno na: <ref
                            target="https://www.deutsche-biographie.de/sfzP5087.html"
                            >https://www.deutsche-biographie.de/sfzP5087.html.</ref> Pridobljeno 20.
                        12. 2021.</bibl>
                    <bibl>Göttinger Digitalisierungszentrum. Dostopno na: <ref
                            target="https://gdz.sub.uni-goettingen.de/id/PPN514453117"
                            >https://gdz.sub.uni-goettingen.de/id/PPN514453117.</ref> Pridobljeno
                        20. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Graz Museum.</hi> Dostopno na: <ref
                            target="https://www.grazmuseum.at/ausstellung/stadt-sucht-berg/"
                            >https://www.grazmuseum.at/ausstellung/stadt-sucht-berg/.</ref>
                        Pridobljeno 11. 4. 2022.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Historisches Lexikon der Schweiz</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/044468/2001-12-07/"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/044468/2001-12-07/.</ref>
                        Pridobljeno 2. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Historisches Lexikon der Schweiz</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/014622/2012-11-20/"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/014622/2012-11-20/.</ref>
                        Pridobljeno 30. 11. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Historisches Lexikon der Schweiz</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/010656/2009-11-05/"
                            >https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/010656/2009-11-05/.</ref>
                        Pridobljeno 30. 11. 2021.</bibl>
                    <bibl>Mailänder, Nicholas. »Deutscher Alpenverein e. V. (DAV).« <hi
                            rend="italic">Historisches Lexikon Bayerns</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Deutscher_Alpenverein_e._V._(DAV)"
                            >https://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Deutscher_Alpenverein_e._V._(DAV).</ref>
                        Pridobljeno 13. 3. 2022.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Slovenska biografija</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.slovenska-biografija.si/rodbina/sbi335786/"
                            >https://www.slovenska-biografija.si/rodbina/sbi335786/.</ref>
                        Pridobljeno 25. 2. 2022.</bibl>
                    <bibl>Soukup, Rudolf Werner. »...zum Frommen der Wissenschaft und zum genaueren
                        Verständnis der Natur der Alpen. Bedeutende Naturwissenschaftler als
                        Gründungsväter europäischer alpiner Vereine.« Dostopno na: <ref
                            target="www.rudolf-werner-soukup.at/Publikationen/Dokumente/Gruendungsvaeter_alpiner_Vereine.pdf"
                            >www.rudolf-werner-soukup.at/Publikationen/Dokumente/Gruendungsvaeter_alpiner_Vereine.pdf</ref>.
                        Pridobljeno 1. 10. 2021.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Schweizerische Nationalbank</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.snb.ch/de/iabout/cash/id/cash_coins#t2"
                            >https://www.snb.ch/de/iabout/cash/id/cash_coins#t2.</ref> Pridobljeno
                        3. 4. 2023.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Oesterreichische Nationalbank</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="https://www.oenb.at/Bargeld/der-euro/Muenzen/Umlaufmuenzen/Nationale-Seiten.html"
                            >https://www.oenb.at/Bargeld/der-euro/Muenzen/Umlaufmuenzen/Nationale-Seiten.html.</ref>
                        Pridobljeno 3. 4. 2023.</bibl>
                    <bibl><hi rend="italic">Alpine club</hi>. Dostopno na: <ref
                            target="http://www.alpine-club.org.uk/"
                            >http://www.alpine-club.org.uk/.</ref> Pridobljeno 21. 12. 2021.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="summary">
                <docAuthor>Marija Mojca Peternel</docAuthor>
                <head>A BRIEF PRESENTATION OF THE <hi rend="italic">DEUTSCHER UND OESTERREICHISCHER ALPENVEREIN ALPINE
                    CLUB</hi></head>
                <head>SUMMARY</head>
                <p>So far, the German and Austrian Alpine Club (<hi rend="italic">Deutscher und
                        Oesterreichischer Alpenverein</hi> – DuOeAV) has rarely been the subject of
                    Slovenian historiography. Perhaps it has also been seen as overly focused on the
                    German nationality, which was definitely not the primary purpose of its
                    creation. Its foundation in 1873 resulted from the growing interest in the world
                    of mountaineering and the general trend of founding societies in the Monarchy
                    from the 1860s onwards. By establishing branches, the DuOeAV society established
                    its presence in a rather extensive geographical area that went well beyond the
                    borders of today’s European territory. For a long time, the “Alpine cause” – the
                    love of the Alps – was the sole and fundamental goal of this organisation, which
                    remained oblivious to the political developments and increasingly evident
                    national divisions. However, the ongoing social processes and the changes in the
                    political reality forced the Alpine Club to redefine itself eventually. Until
                    World War I, the DuOeAV was faithful to its founding principles. Afterwards,
                    however, national ideas became increasingly prominent in the “Alpine cause”
                    campaigns, and the Club became a tool of German politics. The annexation of
                    Austria to Germany, in addition to the distinctly German structure of the
                    society, practically represented the beginning of its end, although the DuOeAV
                    persevered until the beginning of World War II. The activities of all its
                    subsidiaries in Slovenia had already been brought to a halt by the outbreak of
                    World War I until they also officially closed down in 1919. The final decline
                    for the branches in Celje and Maribor lasted until the end of World War II, as
                    the German authorities revived these subsidiaries for a short time in 1941.</p>
                <p>Considering the geographical area that the DuOeAV and its official newsletter
                    covered, the publication of correspondence from and about the Slovenian
                    territory provided information and promoted the south-eastern part of the Alpine
                    region. Reading the articles and messages in it confirms the impression that in
                    the period leading up to World War I, the society strived to act in the spirit
                    of the principles on which it was founded – not only as far as its programme was
                    concerned but also in reality.</p>
                <p>The activities of the eight branches of the DuOeAV in the territory inhabited by
                    Slovenians during the period under consideration did not only shape the local
                    mountaineering activities but also the social life in the second half of the
                        19<hi rend="superscript">th</hi> century and the beginning of the 20<hi
                        rend="superscript">th</hi> century. Nowadays, traces of the Club’s
                    activities in the Alpine region can be seen in the many mountain trails, huts,
                    signposts, mountain guide traditions, as well as in the awareness about
                    mountaineering, which is now a part of the Slovenian national identity and a
                    Slovenian national sport, so to say. </p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
