<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Srenjska zemlja v sodobnem mednarodnem zgodovinopisju: aktualna
                    vprašanja</title>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Nikita</forename>
                        <surname>Meden</surname>
                        <roleName>Mag.</roleName>
                        <roleName>asistentka</roleName>
                        <email>meden.nikita@gmail.com</email>
                    </name>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-06-02</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Kongresni trg 1</addrLine>
                        <addrLine>SI-1000 Ljubljana</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>http://ojs.inz.si/pnz/article/view/319</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="sl">Prispevki za novejšo zgodovino</title>
                <title xml:lang="en">Contributions to Contemporary History</title>
                <biblScope unit="volume">59</biblScope>
                <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                <idno type="ISSN">2463-7807</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source, born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc xml:lang="en">
                <p>Contributions to Contemporary History is one of the central Slovenian scientific
                    historiographic journals, dedicated to publishing articles from the field of
                    contemporary history (the 19th and 20th century).</p>
                <p>The journal is published three times per year in Slovenian and in the following
                    foreign languages: English, German, Serbian, Croatian, Bosnian, Italian, Slovak
                    and Czech. The articles are all published with abstracts in English and
                    Slovenian as well as summaries in English.</p>
            </projectDesc>
            <projectDesc xml:lang="sl">
                <p>Prispevki za novejšo zgodovino je ena osrednjih slovenskih znanstvenih
                    zgodovinopisnih revij, ki objavlja teme s področja novejše zgodovine (19. in 20.
                    stoletje).</p>
                <p>Revija izide trikrat letno v slovenskem jeziku in v naslednjih tujih jezikih:
                    angleščina, nemščina, srbščina, hrvaščina, bosanščina, italijanščina, slovaščina
                    in češčina. Članki izhajajo z izvlečki v angleščini in slovenščini ter povzetki
                    v angleščini.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sl"/>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term>communal land</term>
                    <term>property rights</term>
                    <term>environment</term>
                    <term>sustainable use</term>
                    <term>customs</term>
                    <term>collective supervision</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="sl">
                    <term>srenjska zemlja</term>
                    <term>lastninske pravice</term>
                    <term>okolje</term>
                    <term>trajnostna raba</term>
                    <term>običaji</term>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-04-12</date>
                    <name>Neja Blaj Hribar</name>
                    <desc>Pretvorba iz DOCX v TEI, dodatno kodiranje</desc>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>Nikita
                Meden<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*"><hi rend="bold">Mag. zgodovine, asistentka, </hi><ref target="mailto:meden.nikita@gmail.com"><hi rend="bold">meden.nikita@gmail.com</hi></ref></note></docAuthor>
            <docImprint>
                <idno type="cobissType">Cobiss tip: 1.01</idno>
                <idno type="UDC">UDK: 930(100):332.24.012.34</idno>
            </docImprint>
            <div type="abstract" xml:lang="sl">
                <head>IZVLEČEK</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Prispevek se posveča
                    srenjski zemlji, kakor jo obravnava novejše mednarodno zgodovinopisje na prelomu
                    20. in 21. stoletja. Prispevek vsebuje pogled na pereče vprašanje o gospodarski
                    smotrnosti kolektivne lastnine in/ali rabe v primerjavi z zasebno. Poudarjeno je
                    vprašanje lastninskih in posestnih pravic na srenjski zemlji, ki je uvideno kot
                    ključno pri vzpostavitvi njene trajnosti. Srenjska zemlja je v navezi z
                    institucijo vaške skupnosti, ki v večji ali manjši meri sprejema upravljavske
                    odločitve na srenjski zemlji, obravnavana kot fenomen, ki ga oblikujejo in
                    spreminjajo notranji in zunanji dejavniki, ki jih je treba prepoznati in
                    razumeti. Dobršen del je namenjen razpravi o vplivu določitve lastninskih in
                    posestnih pravic na okolje, kar gre kvalificirati kot eno ključnih tem, s
                    katerimi se ukvarja okoljska zgodovina. Poleg omenjenega v sklopu aktualnih
                    vprašanj obravnavamo tudi vlogo običajev in kolektivnega nadzora vaške skupnosti
                    v okviru njene upravljavske funkcije.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Ključne besede: srenjska zemlja, lastninske pravice, okolje, trajnostna raba, običaji, kolektivni nadzor.</hi></p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en">
                <head>ABSTRACT</head>
                <head>COMMUNAL LAND
                    IN MODERN INTERNATIONAL HISTORIOGRAPHY: TOPICAL QUESTIONS</head>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The following contribution
                    focuses on communal land as seen by the modern international historiography
                    towards the end of the 20<hi rend="superscript">th</hi> and in the beginning of the 21<hi rend="superscript">st</hi> century. The
                    contribution explores the outstanding issue of the economic expediency of
                    collective property and/or use in comparison with private property. The emphasis
                    lies on the question of ownership and property rights with regard to communal
                    land, which is believed to be of crucial importance for the establishment of any
                    communal land's sustainability. Together with the institution of village
                    communities – which, to a greater or lesser extent, make decisions concerning
                    the management of such land – communal land is seen as a phenomenon shaped and
                    altered by the internal and external factors that need to be recognised and
                    understood. A considerable part of the contribution discusses the influence of
                    property and ownership rights on the environment, which should qualify as one of
                    the key topics of environmental history. Furthermore, the role of customs and
                    collective supervision carried out by the village communities in the context of
                    their management functions is explored as one of the topical questions as
                    well.</hi></p>
                <p><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Keywords: communal land,
                    property rights, environment, sustainable use, customs, collective
                    supervision</hi></p>
            </div>
        </front>
        <body>
           <div><head>Uvod</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Srenjska zemlja je le eno od imen, s
                    katerimi poimenujemo zemljo, navadno namenjeno paši, občasni košnji in
                    pridobivanju lesa, ki jo je imela pravico uporabljati vaška skupnost oziroma
                    njeni člani (ali tudi mestna skupnost ter zemljiški gospod). Srenjska zemlja je
                    predstavljala povečini pašna (včasih tudi travna) in gozdna območja, večinoma
                    bolj marginalne narave</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> O tem tudi Nikita Meden »Vloga vaške skupnosti in
                        zemljiškega gospoda pri upravljanju srenjske zemlje v zgodnjem novem veku na
                        primeru devinskega gospostva na Krasu« (magistrsko delo, Univerza na
                        Primorskem, Fakulteta za humanistične študije, 2017).</note>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">ali slabše kakovosti, praviloma v bližini vasi. Za upravičence do njene rabe (člane vaške skupnosti) je predstavljala pomemben vir dohodka, ki je vplival na preživljanje in preživetje. Namen tega prispevka ni ustvariti predstavitve in povzetka zgodovine srenjske zemlje ali na drugačen način poustvariti pregleda sprememb skozi preteklost, temveč predstaviti, kako srenjsko zemljo dojema in obravnava mednarodno zgodovinopisje na prehodu iz 20. v 21. stoletje. Posebej bomo nakazali določene vidike, ki morajo biti še raziskani in ki so bili v slovenskem zgodovinopisju v preteklosti morda nekoliko prezrti. Poudarili bomo nekatere pristope in dognanja posameznih raziskav, na podlagi katerih je mogoče oblikovati nova spoznanja in si zastaviti vprašanja, katerim bi se bilo smiselno posvetiti v prihodnosti na slovenskih primerih. Osredotočili se bomo na tematske sklope, ki se jim zgodovinarji v zadnjih desetletjih najbolj posvečajo pri obravnavi srenjske zemlje, to so vprašanja okolja, lastninskih pravic, običajev in trajnostne rabe. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Med slovenskimi zgodovinarji, ki so se in se ukvarjajo z raziskovanjem srenjske zemlje, gre najprej poudariti Marjana Britovška z že leta 1964 izdanim delom </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Razkroj fevdalne agrarne strukture na Kranjskem, </hi><hi style="font-size:12pt">ki predstavlja eno izmed temeljnih in kompleksnejših
                    obravnav srenjske zemlje v slovenskem zgodovinopisju. Nato velja omeniti dve
                    večavtorski deli, izdani v letih 1970 in 1980
                    –</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina agrarnih panog (I. zvezek – Agrarno gospodarstvo, II. zvezek – Družbena razmerja in gibanja). </hi><hi style="font-size:12pt">Med avtorji njunih poglavij, ki se v največji meri
                    navezujejo na srenjsko zemljo, vaško skupnost in teme, s katerimi lahko
                    potegnemo vzporednice s srenjsko zemljo, gre poudariti zgodovinarje, kot so
                    Sergij Vilfan, Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Vilko Novak.</hi><note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> Pavle Blaznik et al.,
                        »Kolonizacija in populacija,« v: <hi rend="italic">Gospodarska in družbena
                            zgodovina Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, 1</hi>, ur. Pavle Blaznik
                        et al. (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1970), 29–127. Pavle Blaznik, »Kolektivna kmečka posest,«
                        v: <hi rend="italic">Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina
                            agrarnih panog, 1</hi>, ur. Pavle Blaznik
                        et al. (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1970), 149–60. Vilko Novak, »Živinoreja,« v: <hi rend="italic">Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina
                            agrarnih panog, 1</hi>, ur. Pavle Blaznik
                        et al. (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1970), 343–94. Bogo Grafenauer, »Gospodarski obrat kmetije,« v:
                            <hi rend="italic">Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina
                            agrarnih panog, 1</hi>, ur. Pavle Blaznik
                        et al. (Ljubljana: Državna založba Slovenije,
                            1970), 619–51. Sergij Vilfan, »Soseske in druge podeželske skupnosti,« v: Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev.
                            Zgodovina agrarnih panog,
                            2, ur. Pavle Blaznik et al. (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1980a), 9–74. Sergij Vilfan, »Agrarna premoženjska razmerja,« v: Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev.
                            Zgodovina agrarnih panog, 2, ur. Pavle
                            Blaznik et al. (Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1980a),
                            403–79.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V Vilfanovem opusu si na tukajšnjo tematiko omembo nedvomno zasluži tudi </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Pravna zgodovina Slovencev</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">, izdana v letu 1996, ki se v pravnem pogledu dotika tudi srenjske zemlje in vaške skupnosti. Preden preidemo v novejši čas, ne moremo mimo omembe geografa z izrazitim smislom in interesom za zgodovino, kakršen je bil Anton Melik, in vsaj njegovih </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Planin v Julijskih Alpah</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">(1950), v katerih pomemben položaj zavzemajo kolektivne površine. Za dojemanje fenomena srenjske zemlje v povezavi z institucijo vaške skupnosti je smiselno v roke prijeti tudi Lazarevićevi deli </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Kmečki dolgovi na
                    Slovenskem</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (1994) in </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Spremembe in zamišljanja.
                    Gospodarsko-zgodovinske
                refleksije</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (2015), sicer pa je novejša slovenska literatura smiselno omenjena v nadaljevanju prispevka.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Skozi jedro raziskave ne bomo obravnavali
                    le posameznih zamejenih tematskih ali problemskih sklopov, temveč bomo skušali
                    vzpostaviti tudi medsebojne povezave, ki bodo sestavile širši okvir. Uvodu sledi
                    razdelek, katerega rdeča nit je dojemanje srenjske zemlje v okviru okoljske
                    zgodovine. Nato v daljšem segmentu obravnavamo vpliv lastninskih pravic na
                    stanje (kakovost) srenjske zemlje, pri čemer bomo vzpostavili tudi nekaj povezav
                    s preostalimi vprašanji, ki se jim posvečamo. Tretji del je namenjen začrtanju
                    vzporednic med običaji in navadami na srenjski zemlji in posameznimi vidiki, ki
                    jih obravnavamo v prvih dveh poglavjih, zlasti z vprašanjem lastninskih in
                    posestnih pravic. V zadnjem delu se osredotočamo na vprašanje trajnostne rabe,
                    ki obenem združuje bistvo in dognanja vseh predhodnih poglavij. Ker se navedena
                    vprašanja in njihove interpretacije medsebojno prepletajo, je med njimi včasih
                    težko potegniti jasne ločnice, ki bi omogočile nazornejšo predstavitev in
                    olajšale razumevanje. Tu predlagana delitev na tematske sklope želi služiti temu
                    namenu, njihovo srž pa smo združili v sklepni misli.</hi>
            </p></div>
               <div> <head>Srenjska zemlja in okoljska
                        zgodovina</head>
            
            <p><hi style="font-size:12pt">V mednarodni literaturi v angleškem jeziku
                    se srenjska zemlja označuje z izrazoma</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">commons</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ali </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">common land</hi><hi style="font-size:12pt">, to je skupna zemlja, zemlja, ki jo skupno upravljajo in uporabljajo njeni
                    upravičenci. Okoljska zgodovina preučuje, kako je narava v preteklosti vplivala
                    na človeka, kako je ta vplival na naravo in naravne vire, ter tudi, ali so
                    ljudje trajnostno upravljali z naravnimi viri.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> O tem gl. John R.
                        McNeill, »Observations of the Nature in Culture of Environmental History,«
                            <hi rend="italic">History and Theory,</hi> 42 (2003):
                    4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Mednje seveda sodijo tudi viri, ki jih nudi srenjska zemlja. Okoljska zgodovina naj bi bila po Basu Van Bavelu in Ericu Thoenu, vsaj kar se tiče zgodovinopisja do izida njunega dela, ki ga tu navajamo, nekako »manj znanstvena«, kar naj bi bila posledica ozkoglednosti zgodovinarjev ali natančneje tega, da se pri raziskovanju zgodovine okolja ne opirajo na druge znanstvene discipline, kot sta sociologija in antropologija, in jih ne vključujejo v dovoljšni meri.</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> Bas Van Bavel in Eric
                        Thoen, »Rural History and the Environment. A Survey of the Relationship
                        between Property Rights, Social Structures and Sustainability of Land Use,«
                        v: <hi rend="italic">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology,
                            Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                            Ages–Twentieth Century)</hi>, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout:
                        Brepols Publishers, 2013),
                        15<hi rend="color(0F0F0F)" xml:space="preserve">, </hi>16.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pri raziskovanju je namreč potrebno sodelovanje več disciplin, poleg dveh navedenih tudi ekonomike, agronomije idr. Po njunem mnenju je potrebno delovanje na skupnem projektu in s skupnim ciljem, katerega namen je oblikovati teorijo ter jo preslikati v prakso. Čeprav je njun poziv k interdisciplinarnosti povsem utemeljen, kot postane razvidno v nadaljevanju tega prispevka, je mogoče najti precej del s področja zgodovine okolja, ki so nedvomno »znanstvena«, saj presegajo opisovanje in nizanje primerov »izkoriščanja« naravnih virov po človeku, njihovi avtorji pa so razvili tudi teoretične interpretacije in nove koncepte. </hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vprašanja o stanju, (trajnostni) rabi,
                    pravnem statusu in namenu srenjskih površin, ki jih obravnavamo v tem prispevku,
                    po Mauru Ambrosoliju predstavljajo aktualno temo tudi zaradi obnovljive narave
                    gozdnih virov (les).</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> Mauro Ambrosoli, »Introduzione,«
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">v: Comunità e questioni di confini in Italia settentrionale (XVI–XIX sec.), </hi>ur.
                        Ambrosoli Mauro in Furio Bianco (Milano: Franco Angeli, 2004),
                    7–24.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pomen okoljske zgodovine se namreč povečuje tudi zaradi okoljskih problemov, ki postajajo vse akutnejši del sedanjosti, o čemer govori tudi delo, katerega uredniki so Guido Alfani, Matteo Di Tullio in Luca Mocarelli.</hi><note place="foot" xml:id="ftn7" n="6"> Guido Alfani, Matteo
                        Di Tullio in Luca Mocarelli, »Storia economica e ambiente: un
                        'introduzione,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Storia economica e ambiente Italiano (ca. 1400–1850), </hi>ur.
                        Guido Alfani, Matteo Di Tullio in Luca Mocarelli (Milano: FrancoAngeli,
                        2012), 7–18.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Aktualnost zgodovine okolja je bila že prepoznana tudi v
                    slovenskem zgodovinopisju, o čemer priča publikacija o odnosih med človekom,
                    naravo in okoljem v prostoru med vzhodnimi Alpami in Jadranom, ki sta jo uredila
                    Peter Štih in Žiga Zwitter, ki jo zaradi tega navajamo, čeprav se ne osredotoča
                    na srenjsko zemljo, ampak na širši tematski spekter okolja.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> Peter Štih in Žiga
                        Zwitter, ur., <hi rend="italic">Man, Nature and Environment between the
                            Northern Adriatic and the Eastern Alps in Premodern Times</hi>
                        (Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2014).</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">V novejši okoljski zgodovini sta se
                    uveljavili, kot ugotavlja Aleksander Panjek, »dve temeljni ugotovitvi, ki
                    tvorita metodološki izhodišči pri preučevanju odnosa med človekom in okoljem:
                    človek v njem predstavlja potreben in odločilen dejavnik, narava pa nastopa kot
                    dejaven akter«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="8"> Aleksander Panjek, <hi rend="italic">Kulturna krajina
                            in okolje Krasa: o rabi naravnih virov v novem veku</hi> (Koper: Založba
                        Univerze na Primorskem, 2015), 77.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Tematike okoljske zgodovine presegajo srenjsko zemljo, a se v tej vendarle zgoščajo nekateri osrednji problemski sklopi zgodovine okolja. Tak primer je odnos med človekom in gozdom, saj so gozdnate površine sestavljale dobršen del srenjske zemlje. Identificirati je mogoče »dve prevladujoči interpretaciji«, ki se izrazito kažeta na primer pri obravnavi sredozemskega prostora. »Bolj utečeno branje zagovarja tako imenovano degradacijsko teorijo, po kateri je človek v zadnjih stoletjih s prekomernim izkoriščanjem izčrpal nekoč z gozdovi bogato poraščeno okolje in ga spremenil v neobljudeno kamnito pustinjo, ki ne more več preživljati svojih prebivalcev.«</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> Panjek,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kulturna krajina, </hi>78: po John R.
                        McNeill, <hi rend="italic">The Mountains of the Mediterranean World. An
                            Environmental History</hi> (Cambridge: Cambridge University Press,
                        1992).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Degradacijski učinek človeka na naravno okolje skozi zgodovino zagovarjajo tudi nekatera najnovejša dela mednarodnih razsežnosti.</hi><note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> Peter Martini in
                        Ward Chesworth, ur.,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Landscapes and Societies. Selected Cases </hi>(New
                        York: Springer Dordrecht, 2010).</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Druga interpretativna struja, ki jo
                    zastopata na primer Alfred Grove in Oliver Rackham,</hi><note place="foot" xml:id="ftn12" n="11">Alfred T. Grove in Oliver Rackham,
                            <hi rend="italic">The Nature of Mediterranean Europe: An Ecological
                            History</hi> (London: Yale University Press, 2001/2003), 10.</note>
                pa <hi style="font-size:12pt">poudarja, da na gozd ne gre »gledati kot na izključno
                    naravni pojav, ki je izpostavljen človeškemu izkoriščanju«.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn13" n="12"> Panjek,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Kulturna krajina, </hi>78.</note>
                <hi style="font-size:12pt">»Drevesa niso le okolje, pasivne žrtve česarkoli, kar
                    človek odloči, da jim bo prizadel. Niso del scenarija v teatru zgodovine; so
                    igralci v igri in vsako ima drugačno vlogo.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> Oliver Rackham, »Forest History
                        of Countries without Much Forest: Question of Conservation and Savanna,« v:
                            <hi rend="italic">L‘uomo e la foresta, Secc. XIII– XVIII</hi>, ur.
                        Simonetta Cavaciocchi (Firenze: Istituto Internazionale di Storia Economica
                        »F. Datini« Prato, 1996), 298.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Gozd je bil v zgodovini in predvsem v Sredozemlju
                    pravzaprav »artefakt in kot takega ga je treba preučevati«, kot je poudaril
                    Diego Moreno.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> Diego Moreno, <hi rend="italic">Dal documento al terreno: storia e archeologia dei sistemi
                            agro-silvo-pastorali</hi> (Bologna: Il Mulino, 1990), 26.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Po tej teoretični usmeritvi, ki v italijanski literaturi
                    sloni na dokumentarnih in terenskih interdisciplinarnih raziskavah, je na gozd
                    treba gledati (tudi) kot na človeški pojav. Tako poznamo kultivacijo »hrastov
                    kot oljk«, primere kompleksnih gozdnih kolobarjev z uporabo požigalništva s
                    končnim ciljem gojenja jelše in trditev, da »je treba sečnjo ali ogenj
                    pravilneje interpretirati kot normalne oblike rabe ali delovanja ekosistema, ne
                    pa kot antropogene patologije«.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> Panjek, <hi rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 77, 78: po Diego Moreno, »Querce come olivi. Sulla rovericoltura in
                        Liguria tra il XVIII e il XIX secolo,« <hi rend="italic">Quaderni
                            storici,</hi> 49 (1982): 108–36. Sabrina Bertolotto in Roberta Cevasco,
                        »Fonti osservazionali e fonti testuali: le “Consegne dei Boschi” e il
                        sistema dell' “Alnocoltura” nell'Appennino Ligure Orientale (1822),« <hi rend="italic">Quaderni Storici,</hi> 103 (2000): 87–108. Marco Armiero
                        in Stefania Barca, <hi rend="italic">Storia dell'ambiente. Una
                            introduzione</hi> (Roma: Carocci, 2004), 46. Andrea Zannini, »Un
                        ecomito? Venezia (XV–XVIII sec.),« v: <hi rend="italic">Storia economica e
                            ambiente italiano (ca. 1400–1850</hi>), ur. Guido Alfani, Matteo di
                        Tullio in Luca Macarelli (Torino: Franco Angeli, 2012),
                    105.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za take sisteme so bile skovane definicije, kot so »tehnike mnogovrstne rabe gozdnih virov«, »večnamenska raba virov« in »integralna ekonomija gozda«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn17" n="16"> Moreno, <hi rend="italic">Dal documento</hi>, 34. Renato Sansa, »Usi del bosco:
                        modalità di attivazione delle risorse a confronto,« v: <hi rend="italic">Storia urbana,</hi> 76/77 (1996): 205–11.</note>
                <hi style="font-size:12pt">»Človeškega spreminjanja naravnega okolja torej ne vidimo
                    nujno kot posledico uničujočih načinov izkoriščanja, temveč kot oblike običajne
                    lokalne rabe, ki so slonele na natančnem znanju in so premogle svojo ekonomsko
                    racionalnost za lokalne skupnosti, obenem pa so zagotavljale obnovljivost
                    naravnih virov.« Zato govorimo o trajnostnih oblikah rabe antropogeno
                    spremenjenega in prilagojenega naravnega okolja, ki so lahko prispevale tudi k
                    socialni vzdržnosti razmerja med prebivalstvom in naravnimi viri.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn18" n="17"> Panjek, <hi rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 78. O tem tudi Sansa, <hi rend="italic">Usi del bosco</hi>, 205, 206.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> To velja tudi za antropološke študije, med katerimi James C. Scottova študija poudarja pomen kmetijskih in ekoloških znanj ter tehnik, ki slonijo na praksi in izkušnji pri rabi naravnih virov v svojem okolju ter na ljudskem »poznavanju lokalnih ekosistemov«. Poleg tega celo zagovarja boljšo dolgoročno okoljsko trajnost in večjo socialno vzdržnost rabe, ki sloni na znanju, izvirajočem iz običaja, prakse in ljudskega poznavanja lokalnih značilnosti, ki vplivajo na način rabe okolja, v primerjavi z modernimi oblikami izkoriščanja.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn19" n="18">James C. Scott, C,
                            <hi rend="italic">Seeing like a State. How Certain Schemes to Improve
                            the Human Condition Have Failed</hi> (New Haven-London: Yale University
                        Press, 1998). Panjek, <hi rend="italic">Kulturna krajina</hi>, 77,
                    78.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Podobna usmeritev je zaznavna tudi pri Vereni Winiwarter,
                    ko poudarja »hibridnost« prostorov, ki niso niti naravni niti kulturni, in
                    predlaga koncept »socialno-naravnih« krajev kot »zvez« človeških »praks in
                    ureditev«.</hi><note place="foot" xml:id="ftn20" n="19">
                        Verena Winiwarter, »The Emerging Long-Term View: Challenges and
                        Opportunities of Writing Environmental Histories in Central Europe,« v: <hi rend="italic">Man, Nature and Environment</hi>, 14, 15. Avtorica se
                        sicer pretežno osredotoča na tematiko vode oz. rek, vendar tudi vodni viri
                        sodijo v širše področje virov v kolektivni posesti in upravljanju; tako je
                        tudi z vidika vzporednic med srenjsko zemljo in vodo zanimivo delo o
                        »ograjevanju vode«: Stefania Barca, <hi rend="italic">Enclosing Water.
                            Nature and Political Economy in a Mediterranean Valley, 1798–1916</hi>
                        (Cambridge: The White Horse Press, 2010).</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Med aktualnejšimi vprašanji, s katerimi se
                    ukvarja okoljska zgodovina in ki se nanašajo na srenjsko zemljo, gre zagotovo
                    poudariti sledeče: Kakšen vpliv je imelo okolje na določanje in spremembe
                    lastninskih ter posestnih pravic na srenjski zemlji? Pri tem gre razmišljati
                    proti iskanju okoljskih (ter s tem povezanih družbenih) razlogov za določeno
                    organiziranost lastninskih in posestnih pravic na srenjski zemlji. Smiselno pa
                    se je vprašati tudi, kako je organizacija lastninskih in posestnih pravic
                    vplivala na okolje.</hi><note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> O tem gl. Peder Dam, »Soil Conditions and Environment
                        versus Manorial Structure and Landownership in Denmark c. 1400–1800,« v: <hi rend="italic">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology, Property
                            Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle Ages–Twentieth
                            Century</hi>), ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout: Brepols,
                        2008),
                    281–308.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Če na tej točki opravimo kratko refleksijo v navezavi na slovensko ozemlje: V drugi polovici 18. stoletja, to je v obdobju, ko je država stremela k razdeljevanju ali individualizaciji rabe ter privatizaciji lastnine zemljišč na območju srenjske zemlje, so vladni odloki o razdeljevanju v večji meri padli na neplodna tla. Okrožni uradi na Slovenskem so podpirali razdelitvene patente, vendar so poudarjali težave in prepreke na poti do realizacije predvidenih ukrepov ter s tem upravičevali zavlačevanje razdelitvenih operacij na svojem področju. Postojnski okrožni urad je na primer kot razlog za nedosledno izvajanje patentov in s tem razdelitvenih operacij navajal kamnitost pašnih površin ter ponekod tudi premajhen obseg srenjskih pašnikov. Na podlagi tega je zaključil, da kultivacija na nekaterih predelih ne bi bila smotrna v gospodarskem smislu. Poudarjali so, da so se srenjski pašniki razdelili in kultivirali, kjer je bilo to smiselno in nasploh mogoče (manj kamenja). Novomeški okrožni urad pa je nasprotoval spremembi namembnosti in predhodni razdelitvi slabših srenjskih pašnikov (mokrišč), saj je bil v tem primeru izid operacije negotov z vidika pričakovanega ekonomskega rezultata.</hi><note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> Marjan Britovšek,
                            <hi rend="italic">Razkroj fevdalne agrarne strukture na Kranjskem</hi>
                        (Ljubljana: Slovenska matica v Ljubljani, 1964), 60<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>62.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V prvi polovici 19. stoletja so se okrajne gosposke večinoma strinjale z razdeljevanjem srenjskih pašnikov, tam, kjer je bilo to gospodarsko smotrno. V nasprotnem primeru so pašnike še vedno prepuščale kolektivni rabi. Njihove prepreke pri izvajanju prepovedi oziroma omejitve paše na srenjski zemlji so bile povezane z morfološkimi in reliefnimi značilnostmi določenega srenjskega zemljišča, kar je pomenilo, da teh vladnih direktiv niso vedno izvajale.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> Ibid., 63<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>67.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na podlagi navedenega lahko pritrdilno odgovorimo na vprašanje o vplivu okolja na organizacijo lastninskih pravic ali tudi pravic do uporabe srenjske zemlje, saj je precej jasno, da v teh primerih morfološke značilnosti reliefa in zemljišč narekujejo prej kolektivno pašno rabo kot individualno poljedelsko obdelovanje. Obratno vprašanje, to je na kakšen način je organizacija lastninskih in posestnih pravic vplivala na okolje, pa je mogoče ponazoriti z dilemo, ali so obstoječe pravice do koriščenja srenjske zemlje podpirale ali onemogočale vzdržno (trajnostno) rabo njenih resursov. Vprašanju trajnostnega upravljanja z naravnimi viri na srenjski zemlji se bomo posvetili v zadnjem segmentu tega prispevka.</hi></p></div>
              <div>  <head>Vpliv organizacije lastninskih in
                        posestnih pravic na srenjsko zemljo</head>
             <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">V zgornjem poglavju smo nekaj besed že namenili vprašanju vpliva okolja na organizacijo lastninskih in posestnih pravic na srenjski zemlji. V tem pa se bomo osredotočili zlasti na proces, ko se kolektivna raba na srenjski zemlji umika individualni in ko se deli srenjske zemlje privatizirajo, kar pomeni, da niso več dojeti kot »last in pravica vaške skupnosti«. Zanimala nas bodo na eni strani specifična vprašanja v okviru te teme, s katerimi se ukvarjajo zgodovinarji, na drugi pa dejavniki, ki so vplivali na ta proces. Večina zgodovinarjev, ki se v svojih delih posveča lastninskim pravicam, srenjski zemlji, trajnostni rabi in sorodnim vprašanjem, ne more brez omembe Garretta Hardina in Elinor Ostrom. Prvi je leta 1968 objavil kratek, a odmeven članek </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">The Tragedy of the Commons</hi><hi style="font-size:12pt">, v katerem je zatrjeval, da je kolektivna raba vselej
                    nevzdržna, netrajnostna.</hi><note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> Garrett Hardin, »The Tragedy of the Commons,« <hi rend="italic">Science</hi> 162 (1968): 1243–48.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Po tej teoriji naj bi se sistem skupnih pravic nad nekim zemljiščem ali območjem podrl, ker vsak upravičenec gleda le na svojo kratkoročno korist, ne glede na druge člane. Grove in Rackham, nasprotnika te »degradacijske teorije«, poudarjata, da omenjeno teorijo oblast večkrat uporablja pri pritisku na skupno lastnino v težnji po vzpostavitvi zasebne.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn25" n="24"> Grove in Rackham,
                            <hi rend="italic">The Nature</hi>.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Nobelova nagrajenka Ostrom je zgornjo teorijo ovrgla leta
                    1990, ko je dokazala, da je kolektivna raba pod določenimi pogoji lahko
                    trajnostna.</hi><note place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> Elinor Ostrom, <hi rend="italic">Governing the Commons: The Evolution of
                            Institutions for Collective Action</hi> (Cambridge: Cambridge University
                        Press, 1990).
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Pokazala je, kako lahko sistemi kolektivnega upravljanja in lastnine pripomorejo k okrepitvi trajnostne rabe naravnih virov, če je regulacija natančno definirana, znanje smotrnega kmetovanja dostopno in če je interes upravičencev lahko usklajen.</hi><note place="foot" xml:id="ftn27" n="26"> BasVan Bavel in Eric
                        Thoen, »Rural History and the Environment. A Survey of the Relationship
                        between Property Rights, Social Structures and Sustainability of Land Use,«
                        v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle Ages–Twentieth Century), </hi>ur.
                        Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout: Brepols, 2013), 15–42: po Ostrom, <hi rend="italic">Governing the Commons</hi>.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Običajni opisi spreminjanja kolektivnih pravic v obliki linearne tranzicije v individualne pravice so po mnenju švedskega zgodovinarja Jasperja Larssona poenostavljeni. Te študije se osredotočajo na tranzicijo od kolektivne k zasebni lasti, vendar ne upoštevajo dejstva, da bi se lahko režimi skupne lastnine razvili, bili učinkoviti in upravljani v skladu z zasebno in kolektivno dobrobitjo obenem. Kolektivne pravice so bile povezane z zasebnimi in prve ne bi mogle obstajati brez drugih. Kmetje so bili namreč seznanjeni z obema oblikama lastnine in so ju uporabljali v različnih kombinacijah. Isti avtor poudarja, da sta ena izmed dejavnikov, ki sta omogočala uspešnost ali vsaj delovanje režima kolektivne lastnine, interakcija in dopolnjevanje med lastninskimi pravicami </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">de
                    jure</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (pravice, prepoznane po zakonu, tj. uzakonjene) in </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">de
                    facto</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (pravice, ki izvirajo iz prakse).</hi><note place="foot" xml:id="ftn28" n="27"> Jesper Larsson,
                        »Boundaries and Property Rights: The Transformation of a Common-Pool
                        Resource,« <hi rend="italic">The Agricultural History Review,</hi> 62
                        (2014):
                    20–40.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Sistem kolektivne lastnine je treba po njegovem dojeti kot lastninske pravice s svojevrstno logiko: »režim kolektivne lastnine je oblika privatizacije pravic do dobrin brez delitve dobrin samih« (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">a common-property regime is a way of
                    privatizing rights to goods without dividing the goods themself</hi><hi style="font-size:12pt">).</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> Larsson, <hi rend="italic">Boundaries and
                            Property:</hi> po Ronald Coase, »The Problem of Social Cost,« <hi rend="italic">Journal of Law and Economics,</hi> 3 (1960):
                    1–44.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ta sistem, ki so ga ustvarili kmetje, je bil zmožen prilagajanja spremembam in novim pogojem.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn30" n="29"> O tem tudi Pär
                        Blomkvist in Jesper Larsson, »An Analytical Framework for Common-pool
                        Resource–large technical system (CPR-LTS) Constellations,« <hi rend="italic">International Journal of the Commons,</hi> 1 (2013): 113–39.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Kot primer sprememb v sistemu kolektivne lastnine Larsson
                    navaja švedske poletne kmetije, ki so bile locirane na srenjski zemlji in so
                    bile sprva namenjene predvsem živinoreji (lahko jih dojamemo kot svojevrstno
                    različico planin v alpskem prostoru). Tu so bile v poznem 17. in 18. stoletju
                    uvedene ekskluzivnejše lastninske pravice, obenem pa je opazno vzporedno
                    povečanje obsega kolektivnega delovanja, saj so bile ustanovljene t. i.
                    »skupnosti poletnih kmetij« (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">summer farm communities</hi><hi style="font-size:12pt">). Z uvedbo
                    ekskluzivnejših lastninskih pravic na srenjski zemlji, s čimer so mišljeni
                    zaščite in označevanje meja med posameznimi poletnimi kmetijami in vasmi,
                    natančnejša pravila skupnega življenja v vasi, določila v izogib pretiranemu
                    izkoriščanju naravnih virov, se torej okrepi sodelovanje med upravičenci, kar je
                    omogočilo izkoriščanje širšega območja, povečalo produkcijo in ustvarilo
                    stabilnejšo lokalno družbo.</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="30"> Larsson, <hi rend="italic">Boundaries and
                            Property</hi>.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Van Bavel in Thoen raziskujeta in poudarjata težo odnosa
                    in povezave med človekom, socialnim kontekstom, lastninskimi pravicami in
                    trajnostno rabo zemlje,</hi><note place="foot" xml:id="ftn32" n="31"> Van Bavel in Thoen, <hi rend="italic">Rural
                            History</hi>, 35<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>36.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> pri čemer je smiselno dodati in upoštevati tudi zunanje dejavnike, ki vplivajo na komponente te razvejane povezave. Mednje sodijo na primer politično-upravne spremembe na državni ali lokalni ravni ter gospodarske in tržne razmere. S tem v zvezi Mats Morell navaja, da so se na prehodu iz 18. v 19. stoletje na Švedskem lastninske pravice spremenile pod vplivom novih tržnih razmer in priložnosti ter spodbudile nadaljnji razvoj kmetijstva. Nanje vplivajo tudi širši trendi v ekonomiji, tehnološke spremembe, demografska nihanja idr.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> Mats Morell,
                        »Ecological Constraints and Property Rights in Swedish Agriculture c.
                        1750–1850,« v: <hi rend="italic">Rural Societies and Environment at Risk:
                            Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas
                            (Middle Ages-Twentieth Century)</hi>, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen
                        (Turnhout: Brepols, 2013), 45–88.</note>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Na tej točki je relevantno navesti dognanje Iñaki
                    Iriarte-Goñi, da »individualne lastninske pravice« ne jamčijo nujno dobrega
                    okoljskega rezultata, če niso vsaj delno pod nadzorom in v sodelovanju z drugimi
                    (višjimi) institucijami.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> Iñaki
                        Iriarte-Goñi, »Forest Management and Wood Exploitation. A Comparison between
                        Public and Private Spanish Forests, 1900–2000,« v: <hi rend="italic">Rural
                            Societies and Environment at Risk: Ecology, Property Rights and Social
                            Organisation in Fragile Areas (Middle Ages–Twentieth Century)</hi>, ur.
                        Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout: Brepols, 2013), 276<hi rend="color(0F0F0F)">, 2</hi>77.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Med argumente v prid mehanizmom, ki jih v nasprotju z individualno lastnino premorejo sistemi kolektivnega upravljanja skupnih naravnih virov in delujejo proti trajnostni rabi, velja po Larssonu omeniti spodbujanje upravičencev k prepoznavanju in razkrivanju kršiteljev pravic na srenjski zemlji in s tem tudi spodbujanje k reševanju sporov med upravičenci. Kot »spodbujanje« razumemo bodisi zapisan predpis bodisi zgolj običaj, ki se je razvil in razširil v posamezni vaški skupnosti</hi>
                <hi style="font-size:12pt">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> Jesper Larsson, »Conflict-Resolution Mechanisms
                        Maintaining an Agricultural System. Early–Modern Local Courts as an Arena
                        for Solving Collective-Action Problems within Scandinavian Civil Law<hi rend="italic">,« International Journal of the Commons,</hi> 10 (2016):
                        1100–18.</note>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Tudi Tine De Moor v svoji </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">Tihi
                    revoluciji</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> pri vprašanju o trajnostni rabi srenjske zemlje poudarja recipročnost in vzajemni nadzor s ciljem dolgoročnega preživetja skupine imetnikov pravic na srenjski zemlji.</hi><note place="foot" xml:id="ftn36" n="35">Tine De Moor, »The
                        Silent Revolution: A New Prospective on the Emergence of Commons, Guilds and
                        Other Forms of Corporate Collective Action in Western Europe,« v: <hi rend="italic">The Return of the Guilds: International Review of Social
                            History Supplements</hi>, ur. Jan Lucassen, Tine de Moor in Jan Luiten
                        van Zanden (Cambridge: Press Syndicate of the University of Cambridge,
                        2008), 201. O tem tudi Elinor Ostrom, »Design Principles of Robust
                        Property-Rights Institutions: What Have we Learned?« v: <hi rend="italic">Property Rights and Land Policies</hi>. ur. Gregory K. Ingram in
                        Yu-Hung Hong (Cambridge: Lincoln Institute of Land Policy, 2008),
                        3<hi rend="color(0F0F0F)" xml:space="preserve">, </hi>4.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Iz zgoraj navedenega švedskega primera lahko ugotovimo, da
                    se kolektivni in individualni režim ne izključujeta, da lahko poglabljanje
                    individualnega privede do krepitve kolektivnega ter da lahko kolektivni in
                    individualni moment privedeta do ugodnih razvojnih učinkov na gospodarskem in
                    obenem tudi na družbenem področju, pri čemer je vselej treba upoštevati časovno
                    umestitev in širši kontekst. Z vidika zagotavljanja okoljske trajnosti pa
                    ugotavljamo, da navedeni zgodovinarji poudarjajo pomen obstoja nadzornih
                    inštanc, tako pri individualnih oblikah rabe kot pri kolektivnih. Medtem ko se
                    mora v režimu individualne lastninske pravice nadzor izvajati od zunaj ali od
                    zgoraj, imajo skupnosti upravičencev že vgrajene nadzorne mehanizme. Eden izmed
                    instrumentov, ki jih je uporabljala vaška skupnosti v okviru svoje upravljavske
                    funkcije, je bil namreč medsebojni nadzor upravičencev – prepoznavanje in
                    sankcioniranje kršiteljev. Ta instrument je mogoče razumeti kot prednost
                    kolektivnega sistema upravljanja srenjske zemlje.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Za konec tega razdelka naj omenimo še prispevek Miguela
                    Laborde Pemána in Tine De Moor, v katerem se nizozemski zgodovinar in belgijska
                    zgodovinarka posvetita dolgoročnemu razvoju srenjske zemlje ali instituciji
                    kolektivnega upravljanja</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> Gl. tudi Tine De
                        Moor, <hi rend="italic">The Dilemma of the Commoners: Understanding the Use
                            of Common Pool Resources in Long-Term Perspective</hi> (Cambridge:
                        University Press, 2015).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> v zahodni in vzhodni Evropi med 11. in 19. stoletjem. Natančneje se poglobita v razlike pri razvoju samoupravnih institucij med zahodno in vzhodno Evropo. Ugotoviti skušata, zakaj je na zahodu (zlasti na območju ob Severnem morju) izkoriščanje srenjske zemlje od poznega srednjega veka naprej postajalo razširjena in zakoreninjena oblika upravljanja z naravnimi viri v sklopu vaških skupnosti, medtem ko naj bi bil vzhodno od Labe razvoj institucij, ki so upravljale s skupno zemljo, počasnejši in šibkejši. Glede na socialno-ekonomski pomen, institucionalno vgrajenost, geografsko razširjenost in časovno trajanje naj bi bila tradicionalna raba srenjske zemlje na vzhodu podvržena spremembam, navezujočim se na ponovno uvedbo podložništva. V zahodni Evropi pa je srenjska zemlja (ter institucija vaške skupnosti) postajala »varovalo« pred nepredvidljivimi spremembami na trgu. Slednje je bilo v vzhodni Evropi manj potrebno. Poleg tega sta bili tu raven urbanizacije in gostota prebivalstva nižji kot na zahodu, kar naj bi zmanjšalo namero kmetov za razvoj vaških institucij, ki bi jim pomagale dohajati komercializacijo in preprečevati morebitno prekomerno izkoriščanje naravnih virov. Tako v zahodni Evropi srenjska zemlja in z njo povezana institucija vaške skupnosti postaneta vidni in pomembni del kmečkega okolja in ekonomije (do 19. stoletja), medtem ko na vzhodu slednji ne razvijeta takšne institucionalne vidnosti in oblike. Odločilna sta bila »trgovska revolucija« na zahodu in razvoj svobodnejšega političnega prostora ter rastoče podjetnosti kmečkega prebivalstva. Nasprotno pa v vzhodni Evropi urbanizacija, gostota prebivalstva, pritiski na okolje in tržna tveganja niso dosegli ravni zahodne Evrope. Zdi se, da se kmetje v vzhodni Evropi nikoli niso soočili z okoljskimi pritiski, ki so jih doživljali na zahodu, vsaj ne pred letom 1800. Pomemben sklep, ki ga Pemán in De Moor poudarita v zadnjem delu in ki ga je mogoče razumeti iz primerjave med vzhodom in zahodom, je, da obstoj kolektivnega upravljanja virov v formalizirani obliki institucij za kolektivno ukrepanje ni faza razvoja nekega drugega režima upravljanja, temveč je način upravljanja virov, ki ga povzroča odsotnost ali prisotnost določenih dejavnikov.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> Miguel Laborda
                        Pemán in Tine De Moor, »A tale of two commons. Some preliminary hypotheses
                        on the long-term development of the commons in Western and Eastern Europe,
                        11<hi rend="superscript">th</hi>–19<hi rend="superscript">th</hi> centuries<hi rend="italic">,</hi>«<hi rend="italic" xml:space="preserve"> International Journal of the Commons,</hi>
                        7 (2013).</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Po drugi strani navedena interpretacija razlik med vzhodno
                    in zahodno Evropo odzvanja aktualne teze zgodovinarjev severno-zahodne Evrope,
                    ki korenine hitrejšega razvoja tega območja v primerjavi z južno in vzhodno
                    Evropo vidi v sodobnejših in prožnejših, skratka modernejši institucijah. Pri
                    tem pa se delno opira na nekoliko preseženo delitev Evrope po Labi. Tu je
                    relevantno omeniti dognanje Sergija Vilfana, da je bila stopnja vaške samouprave
                    na vzhodnem delu slovenskega ozemlja nižja, kot je bila na zahodnem delu, kar
                    pomeni, da naj bi bila institucija vaške skupnosti bolj razvita na zahodnem
                    delu.</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="38">
                        Sergij Vilfan, <hi rend="italic">Pravna zgodovina Slovencev</hi> (Ljubljana:
                        Slovenska matica, 1996), 211<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>20.</note></p></div>
                <div><head>Vloga običajev in vpliv socialne
                        kohezivnosti na srenjsko zemljo</head>
            <p><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Kolektivna raba in lastninske pravice so bile podvržene kolektivnemu upravljanju, katerega določila so, kot smo zasledili, večkrat slonela na običajih, ki včasih prerastejo v zapisan predpis. Ugotovili smo tudi, da sta bila za učinkovitost sistema ključna po eni strani nadzor nad izvajanjem pravil, po drugi strani pa kohezivnost skupnosti, h kateri so pomembno pripomogla jasna pravila in njihovo upoštevanje. Preden se posvetimo vlogi običajev, se bomo zaustavili pri vplivu socialne kohezivnosti v skupnosti, ki ni samoumevna. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Tovrstno razmišljanje lahko podkrepimo z ugotovitvami
                    francoske zgodovinarke Nadine Vivier, ki se nanašajo na obdobje med letoma 1750
                    in 1900 in ki ugotavlja, da je pretirano izkoriščanje zemlje v kolektivni rabi
                    bolj prisotno v primerih in okoljih, kjer je zaznati večje družbene razlike in
                    razslojenost. Izrazitejša socialna neenakost lahko negativno vpliva na vzdržno
                    rabo kolektivnih virov po dveh poteh. Po eni strani lahko privede do tega, da
                    močnejši člani skupnosti vsiljujejo svojo voljo in uresničujejo svoje želje ter
                    namere pri upravljanju kolektivne zemlje, kar privede do zmanjšanja upravljavske
                    vloge in moči vaške skupnosti. Po drugi strani pa so socialno šibkejši sloji
                    bolj nagnjeni k izkoriščanju kolektivne zemlje po svojih pravicah.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> Nadine Vivier,
                        »Collective Property and Environment Concerns. The French Case, 1750–1900,«
                        v: <hi rend="italic">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology,
                            Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                            Ages–Twentieth Century</hi>, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout:
                        Brepols, 2013), 245<hi rend="color(0F0F0F)">,
                    2</hi>46.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Za slovenski prostor Britovšek omenja anonimnega pisca, ki (leta 1767) poudarja, da podložniki vse manj upoštevajo prepovedi vaške skupnosti glede paše na določenih predelih srenjske zemlje. Tako naj bi vsak pasel, kjer je želel.</hi><note place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> Britovšek, <hi rend="italic">Razkroj fevdalne agrarne strukture na Krajnskem</hi>,
                            48<hi rend="color(0F0F0F)">‒50.</hi></note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Potemtakem zmanjšana moč in vloga vaške skupnosti, katerih posledica je, da člani vaške skupnosti niso upoštevali njenih upravljavskih odločitev na srenjski zemlji, (po najhujšem scenariju) vodi v pretirano izkoriščanje srenjskih pašnikov in gozdov. Omeniti gre še en slovenski primer, ki prikazuje, kako so socialni dejavniki vplivali na določitev lastninskih in posestnih pravic na srenjski zemlji ali na dejansko rabo, ki v tem primeru ni bila v skladu s pravnimi določili. Predpostavljamo, da je večanje nižjega kmečkega sloja v drugi polovici 18. stoletja preprečevalo spremembo kolektivne rabe v individualno, k čemur je stremela država. Novomeški okrožni urad namreč omenja, da so nekatere pašne površine po razdelitvi med posameznike še vedno podvržene kolektivni rabi, tj. paši, razlog za to pa tiči v siromašnosti podložnikov, ki jim ta ne dopušča kultivacije pridobljenih delov razdeljenih srenjskih pašnikov (Britovšek 1964, 60–62).</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Francoski in slovenski primer nam torej posredno
                    potrjujeta in poudarjata pomen skladno delujoče skupnosti za učinkovito
                    upravljanje kolektivne zemlje. Skladnost je lahko rušila izrazitejša socialna
                    razslojenost, ki je privedla do teže uskladljivih razlik v moči in med interesi
                    ter potrebami posameznikov in skupin znotraj skupnosti. Obenem pa je mogoče
                    zaznati, kako je dovzetnost za spoštovanje določil vaške skupnosti (npr. o
                    skupni paši) smiselno povezati tudi z večjo ali manjšo gospodarsko odvisnostjo
                    njenih članov od zemlje v kolektivnem upravljanju. Sklepati gre namreč, da se z
                    odkupom ali uravnavo servitutnih pravic in s postopno individualizacijo delov
                    srenjske zemlje ta funkcija v očeh kmetov rahlja in izgublja svojo težo, kar
                    vodi v neupoštevanje določil vaške skupnosti. Tako ponovno naletimo na vpliv
                    zunanjih, v tem primeru agrarno-političnih dejavnikov, s tem pa na potrebo po
                    upoštevanju širšega konteksta.</hi>
            </p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vprašanje spoštovanja in po drugi strani neupoštevanja
                    pravil napeljuje k obravnavi pomembnega dejavnika, ki vpliva na obliko in
                    spremembe lastninskih pravic na kolektivni zemlji, to je k vlogi tradicije,
                    navad in običajev določenega območja. V svojem delu o Angliji in Walesu Angus
                    Winchester poudarja interakcijo med formalno-pravnim okvirom lastninskih pravic
                    in vsakdanjo realnostjo dogovarjanja ter sprejemanja odločitev, pravil in norm
                    za vzdržno rabo kolektivne zemlje.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"> Angus J. L.
                        Winchester, »Property Rights, 'Good Neighbourhood' and Sustainability: the
                        Management of Common Land in England and Wales, 1235–1965,« v: <hi rend="italic">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology, Property
                            Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle Ages-Twentieth
                            Century)</hi>, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout: Brepols,
                        2013), 309–29. O navadah in oblikah posedovanja zemlje (na konkretnem
                        primeru) tudi Angelo Torre, »Il bosco della Rama: rituali e forme di
                        possesso nel Monferrato casalese,« v: <hi rend="italic">Comunità e questioni
                            di confini in Italia settentrionale (XVI–XIX sec.)</hi>, ur. Mauro
                        Ambrosoli in Furio Bianco (Milano: Franco Angeli, 2004), 60–71.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Navada izvira iz prakse, ki je koristna in zato ohranja kontinuiteto, sčasoma pa lahko pridobi tudi moč zakona. Ta kultura navade ni podrejena ideološki dominaciji vladajočih. Navade so lokalne in praviloma vezane na zemljo. Včasih navado kasneje potrdijo z uzakonitvijo, druge ostajajo nezapisane, tretje pa se spreminjajo z ustnim izročilom.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> Edward P.
                        Thompson, <hi rend="italic">Navade, plebejska kultura in moralna
                            ekonomija</hi> (Ljubljana: Studia humanitatis, 2010), 125<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>27.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Zaradi dostopnosti v slovenskem jeziku in obravnave
                    sosednjega furlanskega prostora je tu smiselno navesti Furia Bianca, ki navade
                    in običaje, vezane na kolektivno zemljo, opredeljuje kot kmečke vrednote. V
                    jedru kmečkega odpora v Furlaniji na prehodu iz srednjega v novi vek je po
                    njegovi interpretaciji ravno »pravica do dostopa do naravnih virov in obenem
                    njihova nujna skupna narava«, kar razume kot etično stališče kmečkega
                    prebivalstva, kar je povezano tudi z njegovim pojmovanjem pravičnosti in »z
                    normativno vrednostjo navad in običajev«. Poleg omenjenega pa »stare navade«
                    vključujejo tudi element mitizacije preteklosti.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> Biancova misel je
                        tu povzeta po Aleksander Panjek, »Kmečki odpor na Tolminskem. Oris z
                        opredelitvijo vsebinskih stebrov (1507–1713),« v: <hi rend="italic">Upor,
                            nasilje in preživetje: Slovenski in evropski primeri iz srednjega in
                            novega veka</hi>, ur. Furio Bianco in Aleksander Panjek (Koper: Založba
                        Univerze na Primorskem, 2015),
                    77.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> »Zagovarjanje preteklosti, tradicionalnih pravic in navad, vključno z njihovimi mitskimi in idealističnimi elementi, je razkrivalo določen pogled na družbene odnose, pričakovanja in etične vrednote, ki so bili produkt kolektivnih prepričanj in dejansko alternative zapovedim in novim modelom, ki so jih vsilili vladajoči razredi.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn45" n="44"> Furio Bianco, <hi rend="italic">Krvavi pust 1511. Kmečki upori in plemiške fajde v
                            Furlaniji med 15. in 16. stoletjem</hi> (Koper: Univerzitetna založba
                        Annales, 2011), 77, 82.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Med slovenskimi primeri gre poudariti Aleksandra Panjeka, ki vztrajno kmečko razumevanje svojih pravic do srenjske zemlje v nasprotju z uradno razlago opredeljuje kot del »ideologije«, ki je predstavljala enega izmed stebrov večstoletnega kmečkega odpora na Tolminskem, pri čemer se opira ravno na Bianca in Scotta.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> Panjek, <hi rend="italic">Kmečki odpor</hi>. Bianco, <hi rend="italic">Krvavi
                            pust</hi>. James C. Scott, <hi rend="italic">Domination and the Arts of
                            Resistance. Hidden Transcripts</hi> (New Haven-London: Yale University
                        Press, 1990).</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Vsekakor je treba pomniti tudi to, da čeprav so
                    upravičenci srenjsko zemljo dojemali kot last ali vsaj pravico vaške skupnosti,
                    je imel na njej pravico tudi zemljiški gospod, ki je v večji ali manjši meri
                    vplival na njeno upravljanje in obseg. Vsakokrat je treba čim jasneje
                    identificirati endogene in eksogene dejavnike, ki so vplivali na (ne)odločanje
                    vaške skupnosti v okviru svoje upravljavske funkcije in na koriščenje srenjske
                    zemlje, ter razumeti njihovo vsakokratno vlogo.</hi>
            </p></div>
                <div><head>Trajnostno upravljanje naravnih
                        virov</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Raziskovalci se torej osredotočajo na vprašanja zemljiških
                    pravic, gospodarske smotrnosti kolektivne rabe zemlje in njene okoljske
                    vzdržnosti, načine upravljanja</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> O tem gl. Alfani Guido in Riccardo Rao, <hi rend="italic">La gestione delle risorse collective. Italia
                            settentrionale, secoli XII-XVIII</hi> (Milano: Franco Angeli,
                    2011).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> ter na proces individualizacije srenjske zemlje. Pomembno zgodovinsko vprašanje, ki je hkrati tudi gospodarsko aktualno, je, kako doseči okoljsko in obenem gospodarsko vzdržnost rabe srenjske zemlje. Med dejavniki, ki vplivajo na vzdržnost rabe srenjske zemlje, sodi tudi demografski. Zemlji v zasebni in tudi v kolektivni lasti ali posesti sta bili v preteklosti (in sta v sedanjosti) podvrženi človeškemu pritisku, po mnenju Oliverja Sylvaina zlasti v obdobju demografske rasti. Vendar demografski dejavnik ni edini, ki vpliva na način upravljanja in rabe srenjske zemlje. Nekatere že omenjamo na preteklih straneh, posamezne vidike in povezave med dejavniki pa bomo še predstavili in opredelili v tem poglavju. Med demografske dejavnike sodi tudi vidik družbene strukture in njenih sprememb, torej razslojenosti, katerega pomen smo že omenili. Tu velja poudariti, da demografska rast ne povzroči nujno premo sorazmernega povečanja pritiska na srenjsko zemljo, saj je to razmerje odvisno od tega, kolikšno vlogo je srenjska zemlja imela v lokalni kmečki ekonomiji ali kakšna je bila sestava virov dohodka kmečkih gospodinjstev in v kolikšni meri so ta svoje dohodke črpala iz rabe srenjske zemlje.</hi>
                <hi style="font-size:12pt">Tako so v režimu »integrirane kmečke ekonomije«, ki je
                    bil prisoten marsikje v Evropi in izrazito na Slovenskem, kmetje po eni strani
                    živeli tudi od dejavnosti, različnih od kmetijstva (npr. »kmečka trgovina«), po
                    drugi pa je marsikatera od teh dejavnosti slonela na koriščenju naravnih virov,
                    ki jih je nudila ravno srenjska zemlja (npr. izdelava oglja in apna za prodajo
                    ipd.).</hi><note place="foot" xml:id="ftn48" n="47">
                        Koncept <hi rend="italic">integrirana kmečka ekonomija</hi> je v najnovejši
                        različici predstavljen v Aleksander Panjek, Jesper Larsson in Luca
                        Mocarelli, ur.,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Integrated Peasant Economy in a Comparative perspective: Alps, Scandinavia and Beyond </hi>(Koper:
                        Založba Univerze na Primorskem, 2017). Aleksander Panjek in Žarko Lazarević,
                        ur., <hi rend="italic">Preživetje in podjetnost: Integrirana kmečka
                            ekonomija na Slovenskem od srednjega veka do danes</hi> (Koper: Založba
                        Univerze na Primorskem,
                    2018).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Zato je demografski dejavnik vselej treba upoštevati v povezavi z ekonomskim sistemom:</hi><note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> Primer takega
                        pristopa pri nas je Ines Beguš, <hi rend="italic">Avtonomija in ekonomija
                            Nadiških dolin v Beneški republiki</hi> (Koper: Univerzitetna založba
                        Annales,
                2015).</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> naraščanje prebivalstva ob povečanih priložnostih neagrarnega zaslužka ni nujno vplivalo na okoljsko stanje srenjske zemlje, medtem ko je upad možnosti neagrarnega zaslužka lahko ustvaril povečan pritisk nanjo tudi ob stagnaciji ali nazadovanju števila prebivalstva.</hi></p>
            <p rend="HTML Preformatted"><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">Vprašanju trajnosti v navezi med okoljsko in gospodarsko vzdržnostjo se je, kot smo omenili, posvetila že Elinor Ostrom. Obenem pa je smiselno upoštevati še tretjo dimenzijo trajnosti, to je socialno vzdržnost. Po Sylvainu bi definicija gospodarske vzdržnosti morala vključevati sredstva za ohranjanje tal in okolja, ki </hi>
                <hi rend="color(212121)" style="font-size:12pt">vzdržujejo družbeno
                    ravnovesje</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="49">
                        Talcott Parsons, <hi rend="italic">The Social System</hi> (Glencoe: The Free
                        Press, 1951). Družbeno ravnotežje (<hi rend="italic">social equlibrium</hi>)
                        je po sociologu Parsonsu stanje ravnovesja med več družbenimi sistemi, ki se
                        vzpostavlja s procesom socializacije, ohranja in vzdržuje pa z družbenim
                        nadzorom.</note><hi rend="color(212121)" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in gospodarsko zmogljivost zemlje</hi><hi style="font-size:12pt">.</hi><note place="foot" xml:id="ftn51" n="50">Oliver Sylvain, Peasant Property, »Common Land and
                        Environment in the Garrigues of the Languedoc from the Seventeenth to the
                        Twenty-First Centuries,« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle Ages–Twentieth Century), </hi>ur.
                        Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout: Brepols 2013),
                    111.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Čeprav avtor teh »sredstev« ne imenuje, gre tu v splošnem razumeti institucijo vaške skupnosti, katere vlogo in upravljavsko funkcijo priznavajo in spoštujejo upravičenci do srenjske zemlje ter tudi zemljiški gospod, recipročnost in medsebojni družbeni nadzor upravičencev pri koriščenju srenjske zemlje, jasno določene lastninske in posestne pravice, jasno določene meje med srenjskimi površinami in zemljišči v individualni rabi ter tudi srenjskimi površinami, ki so bile pod upravljanjem in rabo druge vaške skupnosti. Pri vprašanju o trajnostni rabi srenjske zemlje na preteklih straneh omenjamo tudi recipročnost</hi><note place="foot" xml:id="ftn52" n="51"> O tem tudi Ostrom,
                            <hi rend="italic">Design Principles</hi>, 3, 4.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> in vzajemni nadzor s ciljem dolgoročnega preživetja skupine imetnikov pravic na srenjski zemlji. Poudarjamo nenehen boj proti pretiranemu izkoriščanju srenjske zemlje in za njeno trajnostno rabo, pri čemer je pomembno vlogo igral medsebojni družbeni nadzor članov.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> De Moor, <hi rend="italic">The Silent Revolution</hi>,
                    193‒201.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Rui Santos in Maria José Roxo v prispevku z naslovom </hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">The tale of two tragedies</hi><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> obravnavata območje Južne Portugalske med 18. in 20. stoletjem, kjer se posvetita zlasti tveganju za degradacijo okolja ali zemlje, na kateri veljajo kolektivne pravice do rabe, ter vlogi družbenih institucij v agrarnih strukturah. Glede trajnostne rabe na kolektivni ali individualni zemlji poudarita, da pričakovana učinkovitost zasebnih in ekskluzivnih lastninskih pravic sloni na predpostavki o racionalnosti lastnikov, katerih interes je preprečiti degradacijo »svojih« naravnih virov. Zaradi tega naj bi smotrno ali umno izkoriščali naravne vire – a temu ni nujno (bilo) tako. V nadaljevanju poudarjata, da tudi če sklepamo, da so upravičenci do rabe srenjske zemlje gospodarsko racionalni, ta koncept v teoriji ne more biti sprejet, saj bodo akterji še vedno sprejemali »slabe odločitve,« pogojene z dobrimi ali raje upravičenimi subjektivnimi razlogi, ki pa so objektivno napačni.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn54" n="53"> Rui Santos in
                        Maria José Roxo, »The Tale of Two Tragedies. The Commons of Serra de Mértola
                        in Alentejo (Southern Portugal) and their Privatization, Eighteenth to
                        Twentieth Centuries.« v:
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle Ages–Twentieth Century), </hi>ur.
                        Bas Van Bavel in Eric Thoen (Turnhout: Brepols, 2013), 139: po Raymond
                        Boudon,
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">L'art de se persuaderdes ideés douteuses, fragiles ou fausses </hi>(Paris:
                        Fayard, 1990),
                    67‒101.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Potemtakem tudi med upravičenci do rabe srenjske zemlje obstajajo akterji, ki bodo neumno izkoriščali njene naravne vire, a so subjektivni razlogi, ki botrujejo takemu ravnanju, v okviru upravljanja srenjske zemlje, za katero skrbi vaška skupnost, bolj regulirani in omejeni v skladu z vizijo ostalih upravičencev do njene rabe. Pri zasebni zemljiški lastnini</hi><note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> Gl. tudi Christopher
                        M. Hann, <hi rend="italic">The Tragedy of the Privates? Postsocialist
                            Property Relations in Anthropological Perspective</hi> (Halle Saale):
                        Max Planck Institute for Social Anthropology, 2000). Santos in José Roxo,
                            <hi rend="italic">The
                Tale</hi>.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> pa tega omejevanja svobode pri samoodločanju ni, kar zna hitreje privesti do odločitev z negativnim okoljskim in gospodarskim učinkom, zlasti v primerjavi z nadzornimi vzvodi vaške skupnosti, ki ima relativno veliko vlogo in moč pri upravljanju srenjske zemlje. </hi></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Pri vprašanju vpliva socialnih razlik in širšega ali
                    ožjega kroga upravičencev na vzdržnost kolektivne rabe naravnih virov je v
                    zgodovinski literaturi sicer mogoče najti tudi drugačne hipoteze, ki prispevajo
                    nove vidike k doslej obravnavanim dihotomijam, kot so individualno in
                    kolektivno, racionalno in neumno, nadzor in nespoštovanje pravil ter premožni in
                    revni upravičenci. Tako je na primeru pustošenja gozdov v južni Italiji Renato
                    Sansa poudaril interpretacijo, da so bila takšna ravnanja posledica
                    izključevanja od možnosti rabe gozdnih virov. Storili so jih pripadniki
                    družbenih skupin, katerim je bila odvzeta pravica do rabe gozda, ki so jo dotlej
                    uživali, zaradi česar so naravni vir izropali, dokler je bilo mogoče.</hi><note place="foot" xml:id="ftn56" n="55"> Renato Sansa, »Una
                        risorsa molti significati: l'uso del bosco nelle regione italiane in età
                        preindustriale,« v: <hi rend="italic">Storia economica e ambiente italiano
                            (ca. 1400‒1850)</hi>, ur. Guido Alfani, Matteo Di Tullio in Luca
                        Mocarelli (Milano: FrancoAngeli, 2012).
                    </note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Temu vidiku lahko rečemo vprašanje dostopnosti. Kot soroden primer bi bilo mogoče poudariti požiganje borovih nasadov na kolektivnih pašnikih in kmečki odpor do njihove postavitve v začetnih fazah pogozdovanja Krasa. To nas še enkrat opozarja na to, kako je vselej treba upoštevati vsakokratne okoliščine in kontekst, ki ga vsakič tvorijo endogeni in eksogeni dejavniki. Sicer pa je primere načrtnega uničevanja z antropološko-zgodovinske perspektive mogoče razumeti tudi kot obliko uveljavljanja svoje lastninske pravice ali pravice do rabe določenega območja.</hi><note place="foot" xml:id="ftn57" n="56"> Panjek<hi rend="italic">, Kulturna krajina</hi>. Franc Perko, <hi rend="italic">Od
                            ogolelega do gozdnatega krasa: pogozdovanje krasa</hi> (Ljubljana: Zveza
                        gozdarskih društev Slovenije – Gozdarska založba, 2016).</note>
                <hi style="font-size:12pt">Tako so spori glede rabe kolektivnih zemljišč med
                    sosednjima skupnostma lahko privedli do njihovega namernega poškodovanja, ki so
                    ga zagrešili tisti, ki so se imeli za lastnike ali upravičence, na škodo onih,
                    ki naj bi si območje neupravičeno prisvojili, o čemer piše Edoardo Grendi: »Z
                    uničevanjem so se izražale in izkazovale posestne pravice nad uničeno dobrino,
                    obenem pa se je onemogočilo nasprotniku, da bi užival sporno imetje.«</hi><note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> Edoardo Grendi, »La
                        pratica dei confini: Mioglia contro Sassello, 1715–45,« <hi rend="italic">Quaderni storici,</hi> 63 (1986): 811–45. Tako Grendijevo
                        interpretacijo sintetizira
                        Panjek,<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Krvavi poljub svobode</hi>,
                        176. O Grendiju gl. Marta Verginella, »Od Crocejevih nečakov do
                        mikrozgodovine (spremna beseda),« v: <hi rend="italic">Nematerialna
                            dediščina. Življenjska pot piemontskega eksorcista iz XVII.
                            stoletja</hi>, ur. Giovanni Levi (Ljubljana: Studia humanitatis, 1995),
                        215–31.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Ekonomski potencial zemlje se spreminja glede na njeno
                    kakovost, vloženo delo, relief, vzdržno rabo, tehnične zmožnosti v kmetovanju
                    idr., vse v odnosu s političnimi, ekonomskimi in družbenimi spremenljivkami. Kot
                    smo že omenili, je ekonomski potencial ali njegov izkoristek pogojen tudi z
                    družbenimi interesi, tradicijo, navadami in z mero dovzetnosti za spremembe.
                    Morebiti tudi z željo po napredku, vendar napredka ne gre vselej in nujno
                    enačiti s privatizacijo zemlje in intenzivnim kmetijstvom, temveč ga gre
                    povezati zlasti z vzdržno, smotrno, umno, trajnostno rabo zemlje, pa naj bo ta v
                    zasebni (individualni) ali kolektivni lasti ali rabi in namenjena intenzivni ali
                    ekstenzivni kmetijski izrabi. Treba je torej pogledati tudi onkraj
                    predpostavljenih okvirov. Tako individualna kot kolektivna raba lahko dosežeta
                    zgornjo mejo ekonomskega potenciala v okviru trajnostne rabe. Tudi Van Bavel in
                    Thoen poudarjata, da sta individualna in kolektivna raba zemlje lahko obe
                    trajnostni in degradacijski.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> Van Bavel in
                        Thoen, <hi rend="italic">Rural History</hi>,
                    32.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Na nekaterih površinah je kolektivna raba, zaradi povezave med specifičnimi značilnostmi (relief, lastnosti prsti in kamnin, oddaljenost od vasi, družbeni vplivi), kdaj racionalnejša od individualne. Trajnostna raba ni nujno intenzivna, temveč stremi k največjemu izkoristku ekonomskega potenciala v dolgoročni perspektivi. Ta je pričakovana zlasti, če se pravica do rabe in lastninska pravica dedujeta. Na tej točki je bistveno poudariti pomen urejenosti lastninskih pravic.</hi><note place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> O posledicah
                        neurejenih pravic in posledično pravil, ki opredeljujejo rabo gozdov s
                        strani vaških skupnosti tudi Ambrosoli, <hi rend="italic">Comunità e
                            questioni</hi>, 23.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> V to se je poglobila Elinor Ostrom, saj je po njenem izvajanju to eden izmed dejavnikov, katerih upoštevanje omogoča gospodarsko in okoljsko vzdržnost rabe srenjske zemlje.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn61" n="60"> Ostrom, <hi rend="italic">Governing the Commons.</hi></note>
                <hi style="font-size:12pt">Tudi Piet Van Cruyningen dokazuje, da je bila urejenost
                    lastninskih pravic na zemlji bistvenega pomena za uspešno gospodarsko preobrazbo
                    namembnosti zemljišča, v njegovem primeru iz mokrišča v kmetijsko zemljišče,
                    podvrženo vzdržni rabi.</hi><note place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> Piet Van Cruyningen, »State, Property Rights and
                        Sustainability of Drained Areas along the North Sea Coast,
                        Sixteenth–Eighteenth Centuries,« v: <hi rend="italic">Rural Societies and
                            Environment at Risk: Ecology, Property Rights and Social Organisation in
                            Fragile Areas (Middle Ages–Twentieth Century)</hi>, ur. Bas Van Bavel in
                        Eric Thoen (Turnhout: Brepols, 2013), 181<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>207.</note></p>
            <p><hi style="font-size:12pt">Nekateri zgodovinarji, kot sta Josef Ehmer
                    in Tine De Moor, povezujejo (iščejo podobnosti in razhajanja) institucijo
                    rokodelskega ceha z institucijo vaške skupnosti, ki je upravljala gospodarjenje
                    na srenjski zemlji. Po Ehmerju so motivi, ki so pogojevali ustanovitev urbanih
                    in ruralnih cehov in tudi institucij vaške skupnosti, namenjenih, poleg drugega,
                    tudi upravljanju srenjske zemlje, vključevali ekonomske, politične, socialne in
                    kulturne vidike.</hi><note place="foot" xml:id="ftn63" n="62"> Josef Ehmer, »Rural Guilds and Urban-Rural Guilds
                        Relations in the Early Modern Central Europe,« v: <hi rend="italic">The
                            Return of the Guilds: International Review of Social History
                            Supplements</hi>, ur. Jan Lucassen, Tine de Moor in Jan Luiten van
                        Zanden (Cambridge: Press Syndicate of the University of Cambridge, 2008),
                        151.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> De Moor poudarja eno izmed skupnih značilnosti cehov in upravljanja vaških skupnosti s srenjsko zemljo, tj. da oboji funkcionirajo na podlagi »zakonitosti kolektivnega delovanja« (</hi><hi rend="italic" style="font-size:12pt">law of collective action</hi><hi style="font-size:12pt">). Poleg tega poudarja tudi podobnosti pri strukturi obeh
                    vrst institucije ter se posveča socialnim in ekonomskim vidikom cehovske in
                    srenjske ureditve vaške skupnosti kot koordinatorke gospodarjenja na srenjski
                    zemlji.</hi><note place="foot" xml:id="ftn64" n="63"> De
                        Moor, <hi rend="italic">The Silent Revolution</hi>, 179<hi rend="color(0F0F0F)">‒</hi>82.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Iskanje podobnosti med cehi in vaškimi skupnostmi se zdi smiselno zlasti v primeru fokusiranja na socialne in ekonomske poglede kolektivnega delovanja cehov, ki bi pripomogli k razumevanju kolektivnega delovanja in upravljanja skupnosti na srenjski zemlji. Še koristnejša pa bi ta vzporednica utegnila biti za jasnejšo opredelitev smotrnega gospodarjenja, umnega upravljanja in vzdržne rabe površin v skupni lasti ali rabi z vidika vaške skupnosti, ki jo ustvarjajo in povezujejo skupni interesi (tako kot cehe), ter z vidika vzgibov posameznih upravičencev, ki tvorijo institucijo z upravljavsko funkcijo.</hi>
            </p></div>
            <div><head>Sklep</head>
            <p><hi style="font-size:12pt">Iz doslej navedenega je razvidno, da se skoraj vse teme in
                    dejavniki, ki so predmet obravnave sodobnega mednarodnega zgodovinopisja o
                    srenjski zemlji, posredno ali neposredno navezujejo na vprašanje trajnostnega
                    upravljanja zemlje v skupni lasti ali rabi. Ugotoviti je mogoče, da se pri
                    vprašanju trajnostne rabe srenjske zemlje ne gre ozirati le na interne
                    (ekonomske, socialne in kulturne) dejavnike znotraj vaških skupnosti. Za
                    razumevanje učinkov kolektivne rabe in sprememb, ki so se dogajale na srenjski
                    zemlji (npr. individualizacija rabe, privatizacija zemljišč, kultivacija), ter
                    njihovih posledic tudi z vidika trajnostnega upravljanja je pri raziskovanju
                    posameznega primera treba upoštevati tudi zunanje dejavnike morebitnega vpliva
                    in dejstvo, da so se tudi ti spreminjali v času in prostoru. Bili so različni in
                    odvisni od primera do primera. Tudi obdavčenje je znalo vplivati na način rabe
                    srenjske zemlje, kar lepo prikazuje primer iz francoskih regij Provence in
                    Languedoc v obdobju pred francosko revolucijo. Kmetje so bili namreč
                    zainteresirani za kultiviranje (posejanje s kulturnimi rastlinami) srenjske
                    zemlje, saj ta ni bila podvržena ne kraljevemu ne srenjskemu davku (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">royal and communal tax</hi><hi style="font-size:12pt">).</hi><note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> Sylvain, <hi rend="italic">Peasant Property</hi>,
                        98.</note>
                <hi style="font-size:12pt">Druga splošnejša ugotovitev je ta, da trajnosti
                    človeškega delovanja ni smiselno meriti v razmerju do neokrnjene narave, saj na
                    primer gozdovi že zdavnaj niso več zgolj naravni pojav, posebej v evropskem,
                    sredozemskem in tudi alpskem prostoru.</hi><note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> Poleg uvodoma navedene literature se za alpski
                        prostor pri tej trditvi lahko opremo vsaj na: Anton Melik, <hi rend="italic">Planine v Julijskih Alpah</hi> (Ljubljana: SAZU, 1950) in Aleksander
                        Panjek, <hi rend="italic">Vzhodno od Benetk, slovenski obmejni prostor.
                            Gospodarstvo, družba, prebivalstvo in naravni viri v zgodnjem novem
                            veku</hi> (Koper: Univerzitetna založba Annales, 2015),
                    85–117.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Ne da bi ponavljali in povzemali vse predstavljene dejavnike, tematike, vprašanja, interpretacije in koncepte, je mogoče zaključiti z ugotovitvijo, da je za zgodovino okolja nasploh, kakor tudi za srenjsko zemljo, mogoče presoditi, da skupni svet in ljudje, ki ga oblikujejo, tvorijo »kompleksen sistem«, »kompleksni sistemi pa se spreminjajo zaradi številnih dejavnikov, ki delujejo istočasno in medsebojno vplivajo drug na drugega«.</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> Winiwarter, <hi rend="italic">The Emerging</hi>,
                9.</note><hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Sodobnih pristopov, interpretacij in konceptov je vsekakor dovolj, da bi oživili interes do prenovljenega zgodovinskega raziskovanja srenjske zemlje tudi v slovenskem zgodovinopisju, v sodelovanju s sorodnimi disciplinami in tudi manj sorodnimi vedami.</hi></p></div>
        </body>
        <back>
             <div type="bibliography"> 
                 <head>Viri in literatura</head>
                 <listBibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Alfani, Guido in Riccardo Rao, ur. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">La gestione delle risorse collettive.
                    Italia settentrionale, secoli XII-XVIII</hi><hi style="font-size:10pt">. Milano:
                    FrancoAngeli, 1990.</hi></bibl>
                     <bibl><hi style="font-size:10pt">Alfani, Guido, Matteo Di Tullio in Luca
                    Mocarelli. »Storia economica e ambiente: un 'introduzione.« V:</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Storia e ambiente Italiano (ca. 1400</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">1850)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Guido Alfani, Matteo di Tullio in Luca Mocarelli, 7–18. Milano: FrancoAngeli, 2012. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Ambrosoli, Mauro. »Introduzione.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Comunità e questioni di confini in Italia
                    settentrionale (XVI</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">XIX sec.)</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Mauro
                    Ambrosoli in Furio Bianco, 7–24. Milano: FrancoAngeli, 2004.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Armiero, Marco in Stefania Barca. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Storia dell'ambiente. Una
                    introduzione</hi><hi style="font-size:10pt">. Roma: Carocci, 2004.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Barca, Stefania. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Enclosing Water. Nature and Political
                    Economy in a Mediterranean Valley, 1798–1916</hi><hi style="font-size:10pt">.
                    Cambridge: The White Horse Press, 2010.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Beguš, Ines. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Avtonomija in ekonomija Nadiških dolin v
                    Beneški republiki</hi><hi style="font-size:10pt">. Koper: Univerzitetna založba
                    Annales, 2015.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Bertolotto, Sabrina in Roberta Cevasco. »Fonti osservazionali e fonti testuali: le “Consegne dei Boschi” e il sistema dell'“Alnocoltura” nell'Appennino Ligure Orientale (1822).« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Quaderni
                Storici,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 103, št. 1 (2000): 87–108.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Bianco, Furio. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Krvavi pust 1511. Kmečki upori in plemiške
                    fajde v Furlaniji med 15. in 16. stoletjem</hi><hi style="font-size:10pt">.
                    Koper: Univerzitetna založba Annales, 2011.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Blaznik, Pavle, Bogo Grafenauer, Milko Kos in Fran Zwitter. »Kolonizacija in populacija.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Gospodarska in družbena zgodovina
                    Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, 1</hi><hi style="font-size:10pt">, ur.
                    Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Sergij Vilfan, 29–127. Ljubljana: Državna
                    založba Slovenije, 1970.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Blaznik, Pavle. »Kolektivna kmečka posest.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Gospodarska in družbena zgodovina
                    Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, I</hi><hi style="font-size:10pt">, ur.
                    Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Sergij Vilfan, 149–160. Ljubljana: Državna
                    založba Slovenije, 1970.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt">Blomkvist, Pär in Jesper Larsson. »An Analytical
                    Framework for Common-pool Resource–large technical system (CPR-LTS)
                    Constellations.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">International
                    Journal of the
                Commons,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 1 (2013): 113–39.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Boudon, Raymond. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">L'art de se persuaderdes ideés douteuses,
                    fragiles ou fausses</hi><hi style="font-size:10pt">. Paris: Fayard,
                1990.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Britovšek, Marjan. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Razkroj fevdalne agrarne strukture na
                    Kranjskem</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Slovenska matica v
                    Ljubljani, 1964.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Coase, Ronald. »The Problem of Social Cost.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Journal of Law and
                Economics,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 3 (1960): 1–44. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Dam, Peder. »Soil Conditions and Environment versus Manorial Structure and Landownership in Denmark c. 1400-1800.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Twentieth Century), </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 281–308. Turnhout:
                    Brepols, 2013.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">De Moor, Tine. »The Silent Revolution: A New Prospective on the Emergence of Commons, Guilds and Other Forms of Corporate Collective Action in Western Europe.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Return of the Guilds: International
                    Review of Social History
                Supplements</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Jan Lucassen, Tine de Moor in Jan Luiten van Zanden, 179–212. Cambridge: Press Syndicate of the University of Cambridge, 2008. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">De Moor, Tine. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Dilemma of the Commoners: Understanding
                    the Use of Common Pool Resources in Long-Term Perspective</hi><hi style="font-size:10pt">. Cambridge: University Press. 2015.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt">Ehmer, Josef. »Rural Guilds and
                    Urban-Rural Guilds Relations in the Early Modern Central Europe.«
                V:</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> International Review of Social History Supplements</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Jan Lucassen, Tine de Moor in Jan Luiten van Zanden, 143–58. Cambridge: Press Syndicate of the University of Cambridge, 2008. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Grafenauer, Bogo. »Gospodarski obrat kmetije.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, 1, </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Sergij Vilfan,
                    619–51. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1970.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Grendi, Edoardo. »La pratica dei confini: Mioglia contro Sassello, 1715–1745.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Quaderni
                storici,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 63 (1986): 811–45.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Grove, T. Alfred in Oliver Rackham. </hi><hi rend="a-size-large"><seg rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">The Nature of Mediterranean Europe: An Ecological History. </seg></hi><hi style="font-size:10pt">London: Yale University Press, 2001 in 2003.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Hann, Christopher M. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Tragedy of the Privates? Postsocialist
                    Property Relations in Anthropological
                Perspective</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Halle (Saale): Max Planck Institute for Social Anthropology, Working paper, št. 2, 2000. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Hardin, Garrett. »The Tragedy of the Commons.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Science,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 162 (1968): 1243–48.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Iriarte-Goñi, Iñaki. »Forest Management and Wood Exploitation. A Comparison between Public and Private Spanish Forests, 1900–2000.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Twentieth
                Century)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 261–80. Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Laborda Perman, Miguel in De Moor, Tine. »A Tale of Two Commons. Some Preliminary Hypotheses on the Long-Term Development of the Commons in Western and Eastern Europe, 11<hi rend="superscript">th</hi>–19<hi rend="superscript">th</hi> centuries.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">International Journal of the
                Commons,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 7 (2013): 7–33.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Larsson, Jasper. »Boundaries and Property Rights: The Transformation of a Common-Pool Resource.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Agricultural History Review,</hi>
                <hi style="font-size:10pt">62, št. 1 (2014): 20–40.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt">Larsson, Jesper. »Conflict-Resolution Mechanisms
                    Maintaining an Agricultural System. Early–Modern Local Courts as an Arena for
                    Solving Collective-Action Problems within Scandinavian Civil Law.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">International Journal of the
                    Commons,</hi><hi style="font-size:10pt"> 10, št. 2 (2016): 1100–18.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lazarević, Žarko. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Kmečki dolgovi na Slovenskem:
                    socialno-ekonomski vidiki zadolženosti slovenskih kmetov 1848</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">1948</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Znanstveno in publicistično
                    središče, 1994.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Lazarević, Žarko. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Spremembe in zamišljanja:
                    gospodarsko-zgodovinske
                refleksije.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Ljubljana: Inštitut za novejšo zgodovino, 2015.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Martini, Peter in Ward Chesworth, ur. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Landscapes and Societies. Selected
                    Cases</hi><hi style="font-size:10pt">. Dordrecht, New York: Springer,
                2010.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">McNeill, R. John. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Mountains of the Mediterranean World.
                    An Environmental History</hi><hi style="font-size:10pt">. Cambridge: Cambridge
                    University Press, 1992.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">McNeill, R. John. »Observations of the Nature in Culture of Environmental History.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">History and
                Theory,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 42, št. 4 (2003): 5–43.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt">Meden, Nikita. »Vloga vaške skupnosti in
                    zemljiškega gospoda pri upravljanju srenjske zemlje v zgodnjem novem veku na
                    primeru devinskega gospostva na Krasu«. Magistrsko delo, Univerza na Primorskem,
                    Fakulteta za humanistične študije, 2017.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Melik, Anton. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Planine v Julijskih Alpah</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: SAZU, 1950.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Morell, Mats. »Ecological Constraints and Property Rights in Swedish Agriculture c. 1750–1850.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Rural Societies and Environment at Risk: Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle Ages-Twentieth Century), </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 45–88. Turnhout:
                    Brepols, 2013.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Moreno, Diego. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Dal documento al terreno: storia e
                    archeologia dei sistemi
                agro-silvo-pastorali</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Bologna: Il Mulino, 1990. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Moreno, Diego. »Querce come olivi. Sulla rovericoltura in Liguria tra il XVIII e il XIX secolo.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Quaderni
                storici,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 49, št. 1 (1982): 108–36.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Novak, Vilko. »Živinoreja.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, I, </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Sergij Vilfan,
                    343–94. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1970.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Ostrom, Elinor. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Governing the Commons: The Evolution of
                    Institutions for Collective
                Action.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Cambridge: Cambridge University Press, 1990.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Ostrom, Elinor. »Design Principles of Robust Property-Rights Institutions: What Have we Learned?« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Property Rights and Land
                Policies</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> ur. Gregory K. Ingram in Yu-Hung Hong, 25–51. Cambridge: Lincoln Institute of Land Policy.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Panjek, Aleksander. »Kmečki odpor na Tolminskem. Oris z opredelitvijo vsebinskih stebrov (1507–1713).« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Upor, nasilje in preživetje: Slovenski in evropski primeri iz srednjega in novega veka, </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Furio Bianco in Aleksander Panjek, 61–81. Koper:
                    Založba Univerze na Primorskem, 2015.</hi>
            </bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Panjek, Aleksander. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Kulturna krajina in okolje Krasa: o rabi
                    naravnih virov v novem veku</hi><hi style="font-size:10pt">. Koper: Založba
                    Univerze na Primorskem, 2015.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Panjek, Aleksander. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Krvavi poljub svobode: upor na galeji
                    Loredani v Kopru in beg galjotov na Kras leta
                1605.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Koper: Založba Univerze na Primorskem; Trst: Založništvo tržaškega tiska, 2016.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Panjek, Aleksander. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Vzhodno od Benetk, slovenski obmejni
                    prostor. Gospodarstvo, družba, prebivalstvo in naravni viri v zgodnjem novem
                    veku</hi><hi style="font-size:10pt">. Koper: Univerzitetna založba Annales,
                    2015.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Panjek, Aleksander, Jesper Larsson in Luca Mocarelli. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Integrated Peasant Economy in a Comparative perspective: Alps, Scandinavia and Beyond. </hi><hi style="font-size:10pt">Koper: Založba Univerze na Primorskem, 2017.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Panjek, Aleksander in Žarko Lazarević, ur. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Preživetje in podjetnost: Integrirana
                    kmečka ekonomija na Slovenskem od srednjega veka do
                danes.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Koper: Založba Univerze na Primorskem, 2018.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Parsons, Talcott. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">The Social System</hi><hi style="font-size:10pt">. Glencoe: The Free Press, 1951.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Perko, Franc. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Od ogolelega do gozdnatega Krasa:
                    pogozdovanje Krasa</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Zveza gozdarskih
                    društev Slovenije - Gozdarska založba, 2016.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Rackham, Oliver. »Forest History of Countries without Much Forest: Question of Conservation and Savanna.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">L‘uomo e la foresta, Secc. XIII–
                    XVIII</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Simonetta Cavaciocchi, 297–326.
                    Firenze: Istituto Internazionale di Storia Economica »F. Datini« Prato (Atti 27)
                    – Le Monnier, 1996.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Sansa, Renato. »Usi del bosco: modalità di attivazione delle risorse a confronto.« </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Storia
                urbana,</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> 76/77 (1996): 203–12.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Sansa, Renato. »Una risorsa molti significati: l'uso del bosco nelle regione italiane in età preindustriale.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Storia economica e ambiente italiano (ca.
                    1400</hi><hi rend="italic color(0F0F0F)" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">‒1850), </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Guido Alfani, Matteo Di Tullio in Luca Mocarelli,
                    256–72. Milano: FrancoAngeli, 2012.</hi>
            </bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Santos, Rui in Maria José Roxo. »The Tale of Two Tragedies. The Commons of Serra de Mértola in Alentejo (Southern Portugal) and their Privatization, Eighteenth to Twentieth Centuries.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Twentieth
                Century)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 115–44. Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Scott, C. James. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Domination and the Arts of Resistance.
                    Hidden Transcripts</hi><hi style="font-size:10pt">. New Haven-London: Yale
                    University Press, 1990.</hi>
            </bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Scott, C. James. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Seeing like a State. How Certain Schemes to
                    Improve the Human Condition Have Failed</hi><hi style="font-size:10pt">. New
                    Haven-London: Yale University Press, 1998.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Sylvain, Oliver. »Peasant Property, Common Land and Environment in the Garrigues of the Languedoc from the Seventeenth to the Twenty–First Centuries.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages-Twentieth
                Century)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 89–114.Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Štih, Peter in Žiga Zwitter, ur. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Man, Nature and Environment between the
                    Northern Adriatic and the Eastern Alps in Premodern
                Times.</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2014.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Thompson, P. Edward. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Navade, plebejska kultura in moralna
                    ekonomija</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Studia humanitatis,
                    2010.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Torre, Angelo. »Il bosco della Rama: rituali e forme di possesso nel Monferrato casalese.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Comunità e questioni di confini in Italia
                    settentrionale (XVI</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">XIX sec.), </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Mauro Ambrosoli in Furio Bianco, 60–71. Milano:
                    FrancoAngeli, 2004.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Van Cruyningen, Piet. »State, Property Rights and Sustainability of Drained Areas along the North Sea Coast, Sixteenth–Eighteenth Eenturies.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Twentieth
                Century)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 181–207. Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Van Bavel, Bas in Eric Thoen. »Rural History and the Environment. A Survey of the Relationship between Property Rights, Social Structures and Sustainability of Land Use.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Twentieth Century), </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Bas Van Bavel in Eric
                Thoen</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, </hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">15–42. Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Verginella, Marta. »Od Crocejevih nečakov do mikrozgodovine (spremna beseda).« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Nematerialna dediščina. Življenjska pot piemontskega eksorcista iz XVII. stoletja, </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Giovanni Levi, 215–31. Ljubljana: Studia humanitatis,
                    1995.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vilfan, Sergij. »Soseske in druge podeželske skupnosti.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Gospodarska in družbena zgodovina
                    Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, 2</hi><hi style="font-size:10pt">, ur.
                    Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Sergij Vilfan, 9–74. Ljubljana: Državna
                    založba Slovenije, 1980a.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vilfan, Sergij. »Agrarna premoženjska razmerja.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gospodarska in družbena zgodovina Slovencev. Zgodovina agrarnih panog, 2, </hi><hi style="font-size:10pt">ur. Pavle Blaznik, Bogo Grafenauer in Sergij Vilfan,
                    403–479. Ljubljana: Državna založba Slovenije, 1980b.</hi>
            </bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vilfan, Sergij. </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Pravna zgodovina Slovencev</hi><hi style="font-size:10pt">. Ljubljana: Slovenska matica, 1996.</hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vivier, Nadine. »Collective Property and Environment Concerns. The French Case, 1750–1900.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages</hi><hi style="font-size:10pt">–</hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Twentieth Century), </hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 241–259. Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Winchester, J. L. Angus. »Property Rights, 'Good Neighbourhood' and Sustainability: the Management of Common Land in England and Wales, 1235–1965.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Rural Societies and Environment at Risk:
                    Ecology, Property Rights and Social Organisation in Fragile Areas (Middle
                    Ages-Twentieth
                Century)</hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, ur. Bas Van Bavel in Eric Thoen, 309–29. Turnhout: Brepols, 2013. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Winiwarter, Verena. »The Emerging Long-Term View: Challenges and Opportunities of Writing Environmental Histoies in Central Europe.« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Man, Nature and Environment between the Northern Adriatic and the Eastern Alps in Premodern Times, </hi><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">ur. Peter Štih in Žiga Zwitter, 8–22. Ljubljana: Znanstvena založba Filozofske fakultete, 2014. </hi></bibl>
            <bibl><hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Zannini, Andrea. »Un ecomito? Venezia (XV–XVIII sec.).« V: </hi><hi rend="italic" style="font-size:10pt">Storia economica e ambiente italiano (ca.
                    1400–1850)</hi><hi style="font-size:10pt">, ur. Guido Alfani, Matteo di Tullio
                    in Luca Mocarelli, 100–13. Torino: Franco Angeli, 2012.</hi></bibl>
                 </listBibl></div>
    <div type="summary" xml:lang="en"> 
        <docAuthor>Nikita
                    Meden</docAuthor>
            <head>COMMUNAL LAND IN MODERN INTERNATIONAL HISTORIOGRAPHY: TOPICAL
                QUESTIONS</head>
            <head>SUMMARY</head>
            <p><hi style="font-size:10pt">The contribution focuses on a number of
                    topical questions concerning communal land – an issue that many
                    internationally-renowned historians have been researching in the last few
                    decades. The questions of the environment, ownership rights, collective
                    supervision, customs, and sustainable management of natural resources are all
                    underlined in connection with communal land. The environmental history that
                    explores communal land and arrives at its conclusions by synthesising all of the
                    aforementioned issues is also the focus of the current work, as it brings
                    together all of the factors mentioned by this contribution that have an impact
                    on the cultivated communal land. The environmental changes of communal land are,
                    as the present contribution emphasises, closely related to the very change of
                    the property and ownership rights with regard to communal land and vice versa.
                    The manners of cultivation and forms of (either individual or collective)
                    exploitation of communal land depend on the form of ownership and property
                    rights, the social element, as well as on the characteristics or physical
                    features of the land in common use. As we consider the influence of the social
                    element on the ownership and property rights and on the manner in which communal
                    land is used, we should also take into account the decisions reached by the
                    village communities and thus the related level of village self-government, the
                    role and influence of customs and traditions, social differentiation in the
                    context of village communities, presence of integrated peasant economy, as well
                    as demographic conditions and changes. Therefore the main factor that influences
                    the sustainable management of communal land is the village community and, in
                    particular, the level of village self-government, social cohesion within it, and
                    the functioning of its supervisory mechanisms. This contribution presents the
                    weight of the relationship and connection between people or the social context
                    and ownership rights and sustainable land use. In this regard, all other
                    external factors influencing the components of this multifaceted connection
                    should be taken into account as well. In this context, the political and
                    administrative changes at the state or local level, as well as the economic and
                    market circumstances, should also be mentioned. The factors influencing the
                    changes regarding cultivated communal land can therefore contribute to or impede
                    the principles of sustainable land use. The latter must be identified, defined,
                    and especially understood in order to ensure a successful analysis.</hi>
            </p></div>
        </back>
    </text>
</TEI>